{"url": "https://www.contrepoints.org/2016/02/29/240966-crise-des-agriculteurs-et-si-cetait-letat-le-responsable", "title": "Crise des agriculteurs : et si c\u2019\u00e9tait l\u2019\u00c9tat le responsable ? ", "author": "Par Nathalie MP. candidats \u00e0 une \u00e9lection, qui se pr\u00e9cipitent les uns apr\u00e8s les autres Fran\u00e7ois Hollande, arriv\u00e9 d\u00e8s 7 h du matin la France reste une grande terre de production agricole, au premier rang en Europe l\u2019agriculture fran\u00e7aise a fait des efforts consid\u00e9rables Et pourtant, les agriculteurs, notamment les \u00e9leveurs, sont en col\u00e8re tr\u00e8s peu de remise en cause fondamentale des processus qui ont men\u00e9 \u00e0 la crise le domaine agricole qui est enti\u00e8rement r\u00e9gi par la Politique agricole commune la production qui se trouvait toujours \u00e9coul\u00e9e \u00e0 des prix garantis Dans un second temps d\u2019o\u00f9 la mise en place d\u2019une troisi\u00e8me approche les membres de l\u2019UE se sont mis d\u2019accord sur une quatri\u00e8me phase pour la p\u00e9riode ", "date": "2016", "content": "  Le Salon international de l\u2019agriculture ou SIA2016 qui s\u2019est ouvert samedi 27 f\u00e9vrier 2016 \u00e0 Paris fait incontestablement partie des \u00e9v\u00e9nements les plus color\u00e9s et les plus courus du pays. Devanc\u00e9 seulement par le Mondial de l\u2019automobile, il accueille plus de 700 000 visiteurs (2014) qui se pressent chaque ann\u00e9e dans les nombreux pavillons pour go\u00fbter aux produits du terroir, s\u2019instruire sur les fili\u00e8res du monde agricole et pour admirer veaux, vaches, cochons, volailles et \u2026 hommes politiques de premier plan, \u00e9ventuellement candidats \u00e0 une \u00e9lection, qui se pr\u00e9cipitent les uns apr\u00e8s les autres pour venir assurer les agriculteurs de leur plus totale compr\u00e9hension et de leur d\u00e9vouement dans l\u2019immense crise qu\u2019ils traversent. Ce salon n\u2019\u00e9chappera pas \u00e0 la r\u00e8gle, qui verra passer \u00e0 peu pr\u00e8s tout ce que les primaires de gauche, de droite et d\u2019ailleurs comptent de candidats, Marine Le Pen comprise.  Car au-del\u00e0 du folklore, de la gastronomie, des bons vins et des concours de beaut\u00e9 pour les vaches, le bonheur n\u2019est plus dans le pr\u00e9. Le monde paysan fran\u00e7ais est en col\u00e8re et l\u2019a fait savoir \u00e0 diff\u00e9rentes reprises ces derniers mois, notamment cet \u00e9t\u00e9, par des blocus et des manifestations importantes qui se poursuivent en ce d\u00e9but d\u2019ann\u00e9e. Fran\u00e7ois Hollande, arriv\u00e9 d\u00e8s 7 h du matin samedi en compagnie du ministre de l\u2019Agriculture St\u00e9phane Le Foll pour visiter le Salon et rencontrer les divers acteurs du secteur, a \u00e0 peine eu le temps de rendre l\u2019hommage traditionnel \u00e0 la plus belle vache de l\u2019exposition (il lui a quand m\u00eame caress\u00e9 les cornes, parait-il) : des \u00e9leveurs l\u2019ont imm\u00e9diatement accueilli par des sifflets en lui demandant sans fioritures inutiles de \u00ab d\u00e9missionner et de se casser \u00bb tandis que le stand du minist\u00e8re de l\u2019Agriculture \u00e9tait enti\u00e8rement d\u00e9moli  : "}