{"url": "https://www.contrepoints.org/2015/10/15/225515-cop21-quel-est-le-sort-reserve-a-philippe-verdier", "title": "#COP21 : quel est le sort r\u00e9serv\u00e9 \u00e0 Philippe Verdier ? ", "author": "Par Nick de Cusa Pour la d\u00e9fense de l\u2019ind\u00e9pendance des m\u00e9dias, nous souhaitons que tous nos confr\u00e8res exigent de la part de France T\u00e9l\u00e9visions une clarification \u00e0 ce sujet, et que les associations de libert\u00e9 de la presse telles Reporters Sans Fronti\u00e8res s\u2019y penchent. ", "date": "2015", "content": " Quel lien pourrait-il y avoir entre le fait que le m\u00e9t\u00e9orologue de France T\u00e9l\u00e9vision Philippe Verdier a sorti r\u00e9cemment un ouvrage sur le climat, accompagn\u00e9 d\u2019une lettre ouverte au pr\u00e9sident de la R\u00e9publique Fran\u00e7ois Hollande, et le fait que soudain, ces derniers jours, il n\u2019appara\u00eet plus dans son bulletin m\u00e9t\u00e9o habituel ? Au sujet de son livre, Climat Investigation, pr\u00e9cisons que Philippe Verdier se d\u00e9fend d\u2019\u00eatre climato-sceptique. Il soul\u00e8ve n\u00e9anmoins des questions qui, \u00e0 t\u00eate repos\u00e9e, ne peuvent aucunement \u00eatre consid\u00e9r\u00e9es comme inacceptables. L\u2019une d\u2019entre elles porte sur la nature, le mode d\u2019organisation et le mode de fonctionnement du GIEC. Or, en tant que massive bureaucratie int\u00e9gr\u00e9e \u00e0 l\u2019ONU, laquelle, par exemple vient d\u2019accorder un r\u00f4le cl\u00e9 sur les droits de l\u2019homme \u00e0 rien moins que l\u2019Arabie Saoudite, on voit mal en quoi toute question \u00e0 son encontre serait par nature mauvaise ou ind\u00e9sirable. On peut supposer que le GIEC, comme la plupart des institutions supranationales g\u00e9antes, n\u2019est pas optimal et a de nombreux points possibles d\u2019am\u00e9lioration. Quand on constate les d\u00e9rives de l\u2019organisation mondiale d\u2019un simple sport au sein de la FIFA, on ne voit pas pourquoi ce serait un probl\u00e8me de s\u2019interroger sur le GIEC, qui propose de transformer l\u2019approvisionnement du monde entier en \u00e9nergie, et o\u00f9 les enjeux sont extr\u00eamement lourds. Un autre exemple de point abord\u00e9 dans son livre par M. Verdier est celui qui consiste \u00e0 dire que, si r\u00e9chauffement anthropique il y a, il serait alors ridicule de pr\u00e9tendre que toutes ses cons\u00e9quences seraient forc\u00e9ment n\u00e9gatives. Cela est impossible, et d\u00e8s lors, une discussion sur la part du n\u00e9gatif et du positif n\u2019a a priori rien de r\u00e9pr\u00e9hensible, et devrait m\u00eame s\u2019imposer franchement. Notons aussi que le gaz incrimin\u00e9 par le GIEC, le CO2 lui-m\u00eame, a bien des effets positifs connus tandis que ses effets n\u00e9gatifs sont loin d\u2019\u00eatre clairs. L\u00e0 aussi, une discussion se justifie pleinement. Nos confr\u00e8res ayant relev\u00e9 qu\u2019on ne voit plus le M. M\u00e9t\u00e9o de France 2 \u00e0 l\u2019antenne ont \u00e9voqu\u00e9 un possible lien entre la r\u00e9cente publication de son livre et sa soudaine suspension suppos\u00e9e, tandis que la cha\u00eene le dit en cong\u00e9s. \u00ab C\u2019est une d\u00e9cision de France T\u00e9l\u00e9visions, je ne suis pas en cong\u00e9 \u00bb, a r\u00e9pondu Philippe Verdier aux micros de RTL, estimant qu\u2019on lui reprochait sa \u00ab libert\u00e9 d\u2019expression \u00bb \u00e0 quelques semaines de la COP21. On croit r\u00eaver. Les questions pos\u00e9es par M. Verdier semblent l\u00e9gitimes et, pour tout dire, tout \u00e0 fait normales. Il serait d\u00e9rangeant au plus haut point s\u2019il s\u2019av\u00e9rait que ce soit produite une quelconque intervention politique relative \u00e0 l\u2019exercice de son m\u00e9tier du simple fait qu\u2019il ait pos\u00e9 des questions innocentes relevant clairement de son domaine de sp\u00e9cialisation. C\u2019est pourquoi nous n\u2019osons le croire. Pour la d\u00e9fense de l\u2019ind\u00e9pendance des m\u00e9dias, nous souhaitons que tous nos confr\u00e8res exigent de la part de France T\u00e9l\u00e9visions une clarification \u00e0 ce sujet, et que les associations de libert\u00e9 de la presse telles Reporters Sans Fronti\u00e8res s\u2019y penchent. En esp\u00e9rant que l\u2019alarmisme ne s\u2019av\u00e9rera pas justifi\u00e9 sur le sort professionnel de M. Verdier. "}