{"url": "https://www.contrepoints.org/2017/03/09/283495-sire-surtout-ne-rien-de-charles-gave-3", "title": "Sire, surtout ne faites rien, de Charles Gave ", "author": "Par Jean-Baptiste No\u00e9. Charles Gave, Sire, surtout ne faites rien, Editions Jean-Cyrille Godefroy, 2016. ", "date": "2017", "content": "Le lib\u00e9ralisme n\u2019est pas une doctrine \u00e9conomique, mais une branche du droit. \u00catre lib\u00e9ral, c\u2019est \u00eatre attach\u00e9 aux libert\u00e9s, qu\u2019elles soient politiques, \u00e9conomiques, culturelles, religieuses\u2026 C\u2019est cet amour de la libert\u00e9 qui vaut aux lib\u00e9raux d\u2019\u00eatre vilipend\u00e9s et accus\u00e9s de tous les maux : crise \u00e9conomique de 2008, r\u00e9chauffement climatique, pauvret\u00e9. Partout o\u00f9 le socialisme fleurit, on attaque les lib\u00e9raux pour les accuser d\u2019\u00eatre responsables des cons\u00e9quences dont ils d\u00e9noncent les th\u00e8ses. UNE ANALYSE SOUS LE REGARD LIB\u00c9RAL Fondateur de l\u2019Institut des Libert\u00e9s, Charles Gave publie une s\u00e9rie d\u2019articles pour analyser l\u2019\u00e9conomie sous le regard lib\u00e9ral, dans cette grande tradition du lib\u00e9ralisme fran\u00e7ais qui va de Tocqueville jusqu\u2019\u00e0 aujourd\u2019hui, en passant par Bastiat, Aron, Revel et beaucoup d\u2019autres. Que ce soit en mati\u00e8re d\u2019\u00e9conomie, de politique, de culture, l\u2019invocation est toujours la m\u00eame : fichez-nous la paix. Surtout, ne faites rien. Plus de lois, plus de d\u00e9crets, plus d\u2019aides. Que l\u2019\u00c9tat fasse ce pour quoi il a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9, assurer la police et la s\u00e9curit\u00e9, et qu\u2019ils laissent agir les corps interm\u00e9diaires, le principe de subsidiarit\u00e9 et les individus. Dans ces s\u00e9ries de chroniques, nous trouvons une application pratique des principes lib\u00e9raux. Le lib\u00e9ralisme tel qu\u2019il existe r\u00e9ellement et non tel qu\u2019il est d\u00e9voy\u00e9 et caricatur\u00e9 par les partisans du collectivisme. Sont \u00e9voqu\u00e9s \u00e9galement les probl\u00e8mes structurels de l\u2019\u00e9conomie fran\u00e7aise : le poids de la dette, des remboursements, la trop forte pr\u00e9sence de l\u2019\u00c9tat, et des solutions simples et concr\u00e8tes \u00e0 mettre en place pour sauver le pays. \u2014 Sur le web "}