{"url": "https://www.contrepoints.org/2019/04/28/342672-macron-a-pieds-joints-dans-les-charentaises-etatiques-de-chirac", "title": "Au secours, Emmanuel Macron est devenu Jacques Chirac ! ", "author": "Par Nathalie MP. ", "date": "2019", "content": "Cinq mois de col\u00e8re sociale, des milliers de contributions au Grand d\u00e9bat national, deux heures et demie de conf\u00e9rence de presse pr\u00e9sidentielle \u2013 un tr\u00e8s joli one man show pour tout dire, qui nous a confirm\u00e9 si on ne le savait d\u00e9j\u00e0 qu\u2019Emmanuel Macron raffole de ces moments o\u00f9, le projecteur \u00e9tant fix\u00e9 sur lui, il peut discourir tout \u00e0 son aise sur \u00ab l\u2019art d\u2019\u00eatre fran\u00e7ais \u00bb dans un d\u00e9cha\u00eenement caract\u00e9ristique de beaux phras\u00e9s et de silences \u00e9loquents\u2026 et au bout du compte, tellement peu de \u00ab R\u00e9volution \u00bb \u00e0 se mettre sous la dent ! Celui qui devait \u00ab renverser la table \u00bb a plut\u00f4t saut\u00e9 \u00e0 pieds joints dans les charentaises en velours \u00e9tatique de Jacques Chirac. Que retenir de cette intervention (vid\u00e9o et r\u00e9sum\u00e9 en fin d\u2019article1) cens\u00e9e donner un nouveau d\u00e9part au quinquennat, lever les inqui\u00e9tudes des Fran\u00e7ais et r\u00e9tablir leur confiance envers les \u00e9lites ? En dehors des annonces dont la plupart ne sont que la confirmation de chantiers d\u00e9j\u00e0 engag\u00e9s \u2013 engag\u00e9s \u00ab \u00e0 la Macron \u00bb, c\u2019est-\u00e0-dire qu\u2019on ouvre, on toilette \u00e0 la va-vite et on passe \u00e0 la suite, voir Code du travail, voir SNCF, voir retraites \u2013 on a surtout entendu s\u2019exprimer beaucoup de satisfaction \u00e0 propos des orientations gouvernementales prises depuis deux ans. Emmanuel Macron a beau se d\u00e9clarer profond\u00e9ment transform\u00e9 par les \u00e9changes du Grand d\u00e9bat, il a beau parler avec beaucoup d\u2019\u00e9motion des difficult\u00e9s des m\u00e8res qui \u00e9l\u00e8vent seules leurs enfants ou de ces p\u00e8res de famille qui ont la \u00ab boule au ventre \u00bb face aux probl\u00e8mes du quotidien, il persiste et signe, admettant seulement un manque de rapidit\u00e9 dans la r\u00e9forme ainsi qu\u2019une prise en compte trop limit\u00e9e du facteur humain et de la demande de justice sociale, fiscale et territoriale des Fran\u00e7ais. Exactement comme il l\u2019avait fait lors de sa pr\u00e9c\u00e9dente intervention du 10 d\u00e9cembre 2018. Mais \u00e0 ce petit d\u00e9tail pr\u00e8s, le cap est excellent et les r\u00e9sultats sont d\u00e9j\u00e0 l\u00e0. D\u2019apr\u00e8s lui, le gouvernement a \u00ab baiss\u00e9 \u00bb les d\u00e9penses publiques et les imp\u00f4ts comme jamais auparavant, ce qui est faux en valeur absolue, et la croissance fran\u00e7aise est meilleure que celle de la plupart des pays de l\u2019Union europ\u00e9enne, ce qui est approximatif : en 2018, elle fut de 1,6 % contre 1,8 % en moyenne dans la zone euro. Il n\u2019y a donc plus qu\u2019\u00e0 poursuivre en imprimant juste un petit changement de style : les Fran\u00e7ais doivent perdre l\u2019habitude de s\u2019adresser au Pr\u00e9sident chaque fois que les choses ne tournent pas comme ils le souhaitent. Tout au plus dicte-t-il les grandes orientations de la nation, \u00e0 charge pour les ministres de mettre tout cela en musique. EMMANUEL MACRON DICTE, VEUT, D\u00c9CIDE\u2026 Et de fait, pour ce qui est de dicter, Emmanuel Macron dicte. Outre que son intervention de lundi dernier a \u00e9t\u00e9 \u00e9maill\u00e9e d\u2019un nombre incalculable de \u00ab je veux \u00bb, il n\u2019avait pas parl\u00e9 depuis dix minutes qu\u2019il s\u2019instituait \u00e0 nouveau \u00ab ma\u00eetre des horloges \u00bb, non seulement comme celui qui veut garder la ma\u00eetrise de son propre tempo, mais comme celui qui veut d\u00e9cider du tempo du pays contre le reste du monde ! Cette phrase est proprement incroyable car elle porte en elle tous les germes d\u2019un constructivisme \u00e9tatique autoritaire et r\u00e9gressif des plus inqui\u00e9tants. Derri\u00e8re le projet de r\u00e9sistance au monde qui change, r\u00e9sistance qui ne devrait relever, le cas \u00e9ch\u00e9ant, que de d\u00e9cisions individuelles, se profile nettement l\u2019id\u00e9e du planisme et la remise en selle triomphale du mod\u00e8le fran\u00e7ais bas\u00e9 sur la croyance que la France est une exception mondiale, une sorte de star d\u00e9licate qui ne doit pas manger avec les couverts de tout le monde, qui doit donc avoir son rythme propre, ses r\u00e8gles propres et ses propres petites exemptions. Emmanuel Macron a certes jug\u00e9 que le terme \u00ab plan \u00bb ne convenait peut-\u00eatre plus vraiment au monde d\u2019aujourd\u2019hui, mais c\u2019est tout comme. C\u2019est bien l\u2019\u00c9tat qui doit prendre en main le d\u00e9veloppement des entreprises dans les domaines des nouvelles technologies, de la transition \u00e9cologique et des services autour du vieillissement et de la d\u00e9pendance. D\u2019ailleurs, rappelons-nous, pourquoi le gouvernement cherche-t-il \u00e0 c\u00e9der les parts de l\u2019\u00c9tat dans A\u00e9roport de Paris ? Pour commencer \u00e0 amortir la dette ? Pour restituer les fonds aux contribuables sous forme de baisse d\u2019imp\u00f4t et les laisser en disposer \u00e0 leur guise ? Certainement pas. C\u2019est uniquement pour se repositionner lui-m\u00eame sur les segments \u00e9conomiques du XXIe si\u00e8cle. De m\u00eame, c\u2019est bien l\u2019\u00c9tat qui doit se r\u00e9pandre partout \u00e0 travers des maisons \u00ab France Services Publics \u00bb, maisons qui seraient une bonne id\u00e9e si l\u2019on n\u2019apprenait pas en m\u00eame temps que le projet de r\u00e9duction des effectifs de la fonction publique de 120 000 postes sur le quinquennat \u2013 r\u00e9duction fort peu renversante en elle-m\u00eame \u2013 \u00e9tait en bonne voie de passer \u00e0 la trappe. Quant \u00e0 l\u2019id\u00e9e de laisser aux maires la ma\u00eetrise des fermetures de maternit\u00e9s, h\u00f4pitaux, et \u00e9coles, c\u2019est un passeport certain pour l\u2019accroissement de la d\u00e9pense publique. Quel \u00e9lu local soucieux de sa r\u00e9\u00e9lection voudrait fermer quoi que ce soit ? En ces domaines, la planification \u00e0 laquelle on s\u2019\u00e9vertue depuis plusieurs d\u00e9cennies ne marche pas. Seul le recours \u00e0 une prise en charge priv\u00e9e et concurrentielle des besoins pourrait obtenir des r\u00e9sultats satisfaisants. Tout cela est d\u2019autant plus curieux qu\u2019un peu plus loin dans son intervention, Macron exhorte les Fran\u00e7ais \u00e0 sortir de leur \u00ab minorit\u00e9 \u00bb (c\u2019est-\u00e0-dire \u00e0 cesser de se comporter comme des enfants mineurs) et \u00e0 se montrer responsables. Mais ne cherchez pas la coh\u00e9rence, elle est d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9ment absente des th\u00e9ories politiques de M. Macron. DES \u00c9CONOMIES ? NON ! Ainsi, il est doucettement question de demander au gouvernement d\u2019examiner la possibilit\u00e9 d\u2019essayer de supprimer quelques organismes oubli\u00e9s et parfaitement inutiles, histoire de trouver quand m\u00eame quelques gisements d\u2019\u00e9conomies. C\u2019est probablement pourquoi le Conseil \u00e9conomique, social et environnemental (CESE), machin typiquement d\u00e9coratif, est non seulement conserv\u00e9 mais affubl\u00e9 prochainement de 150 citoyens tir\u00e9s au sort qui devront r\u00e9fl\u00e9chir aux d\u00e9fis d\u2019avenir du pays \u00e0 commencer par celui du changement climatique. Tr\u00e8s d\u00e9coratifs eux aussi, \u00e0 n\u2019en pas douter, comme tout ce qui touche \u00e0 la \u00ab d\u00e9mocratie participative \u00bb. C\u2019est probablement pourquoi on cr\u00e9e maintenant un Conseil de d\u00e9fense \u00e9cologique, alors qu\u2019en novembre dernier, lors de sa conf\u00e9rence sur la programmation pluriannuelle de l\u2019\u00e9nergie, Emmanuel Macron annon\u00e7ait un Haut conseil pour le climat devant les membres du Conseil national de la transition \u00e9cologique ! Et n\u2019oublions pas que dans CESE, il y a d\u00e9j\u00e0 \u00ab environnemental \u00bb. C\u2019est probablement pourquoi l\u2019\u00e2ge l\u00e9gal de d\u00e9part en retraite est maintenu \u00e0 62 ans (le plus bas dans l\u2019Union europ\u00e9enne) au nom de l\u2019engagement pris par M. Macron en campagne \u00e9lectorale tandis que la baisse des effectifs de la fonction publique de 120 000 personnes, autre engagement macronien, est abandonn\u00e9e en rase campagne, la somme des deux mesures aboutissant in\u00e9luctablement \u00e0 un alourdissement des d\u00e9penses publiques. Mais ne jetons pas b\u00e9b\u00e9 avec l\u2019eau du bain. L\u2019assouplissement du RIP est une avanc\u00e9e d\u00e9mocratique, la baisse du nombre de parlementaires aussi. De m\u00eame, 5 milliards d\u2019imp\u00f4t sur le revenu en moins ne sont pas \u00e0 m\u00e9priser. Mais l\u00e0 encore, attention. Des baisses d\u2019imp\u00f4t non accompagn\u00e9es de baisses des d\u00e9penses d\u00e9boucheront in\u00e9luctablement sur une remont\u00e9e du d\u00e9ficit et de la dette publique. Or Emmanuel Macron l\u2019a dit lui-m\u00eame, le premier sujet \u00e0 traiter, c\u2019est celui du retour au plein emploi \u2013 fix\u00e9 de fa\u00e7on tr\u00e8s laxiste \u00e0 7 % et recul\u00e9 \u00e0 2025 quand nos grands voisins sont aujourd\u2019hui en dessous de 5 %. Il est totalement exclu d\u2019y parvenir dans la configuration d\u00e9pensi\u00e8re et autoritaire qu\u2019il a dessin\u00e9e lundi soir. En cons\u00e9quence, je crains bien que M. Macron n\u2019ait brillamment r\u00e9ussi une fois de plus \u00e0 m\u00e9contenter tout le monde. On \u00e9chappe aux marqueurs tr\u00e8s en vogue \u00e0 l\u2019extr\u00eame-gauche tels que la fixation des salaires et l\u2019augmentation brutale du salaire minimum, dispositions qui auraient certainement pu satisfaire une partie de l\u2019opinion publique, mais on ne sort pas non plus d\u2019une \u00e9conomie administr\u00e9e par une fonction publique revigor\u00e9e, bien au contraire. Il n\u2019y a donc aucune raison que les maux d\u2019aujourd\u2019hui disparaissent. Il n\u2019y a donc aucune raison que le feu social ne continue \u00e0 couver sous les futures poutres des maisons \u00ab France Services publics \u00bb.   Vid\u00e9o int\u00e9grale de la Conf\u00e9rence de Presse donn\u00e9e par Emmanuel Macron le 25 avril 2019 \u00e0 l\u2019issue du Grand d\u00e9bat national (2 h 24\u2032) :  \u2014 Sur le web "}