{"url": "https://www.contrepoints.org/2013/07/14/130789-liberte-economique-et-ordre-social", "title": "Libert\u00e9 \u00e9conomique et ordre social ", "author": "Jour 3 de l\u2019anthologie des 30 textes de Robert Wenzel qui vous am\u00e8nera \u00e0 devenir un libertarien bien inform\u00e9. Cet article de Wilhelm R\u00f6pke a \u00e9t\u00e9 originellement publi\u00e9 dans la revue The Freeman, le 11 janvier 1954. R\u00e9sum\u00e9 : Par Wilhelm R\u00f6pke. Wilhelm R\u00f6pke (1899-1966) a \u00e9t\u00e9 form\u00e9 dans la tradition des Autrichiens et a fait d\u2019\u00e9normes contributions \u00e0 l\u2019\u00e9tude des institutions politiques. Ses \u00e9crits puissamment anti-keyn\u00e9siens soulignaient en particulier quel \u00e9conomiste exceptionnel il \u00e9tait et la mesure dans laquelle il avait \u00e9t\u00e9 influenc\u00e9 par Mises. R\u00f6pke d\u00e9fendait une monnaie saine et le libre-\u00e9change, et attaquait l\u2019\u00c9tat-Providence. Alors que certains le consid\u00e8rent comme un sceptique des march\u00e9s libres, il \u00e9tait en fait un ardent d\u00e9fenseur du laissez-faire. Le r\u00f4le de la propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e Un concept grandissant Suivre les articles de l\u2019anthologie libertarienne de Robert Wenzel. ", "date": "2013", "content": "R\u00e9sum\u00e9 : L\u2019\u00e9conomie de march\u00e9 repose sur deux piliers principaux, et non sur un seul. Elle suppose non seulement une libert\u00e9 de prix et de comp\u00e9tition, mais \u00e9galement l\u2019institution de la propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e, c\u2019est-\u00e0-dire un ordre social sp\u00e9cifique. Or la dissolution progressive du concept de propri\u00e9t\u00e9 est l\u2019une des caract\u00e9ristiques de notre \u00e9poque. Par Wilhelm R\u00f6pke. Traduit par Alix Reulet, Institut Coppet Wilhelm R\u00f6pke (1899-1966) a \u00e9t\u00e9 form\u00e9 dans la tradition des Autrichiens et a fait d\u2019\u00e9normes contributions \u00e0 l\u2019\u00e9tude des institutions politiques. Ses \u00e9crits puissamment anti-keyn\u00e9siens soulignaient en particulier quel \u00e9conomiste exceptionnel il \u00e9tait et la mesure dans laquelle il avait \u00e9t\u00e9 influenc\u00e9 par Mises. R\u00f6pke d\u00e9fendait une monnaie saine et le libre-\u00e9change, et attaquait l\u2019\u00c9tat-Providence. Alors que certains le consid\u00e8rent comme un sceptique des march\u00e9s libres, il \u00e9tait en fait un ardent d\u00e9fenseur du laissez-faire. La majorit\u00e9 des gens, et souvent m\u00eame la totalit\u00e9, consid\u00e8rent l\u2019\u00e9conomie de march\u00e9 comme un type d\u00e9fini d\u2019ordre \u00e9conomique, une sorte de \u00ab technique \u00e9conomique \u00bb oppos\u00e9e \u00e0 la \u00ab technique \u00bb socialiste. De ce point de vue, il est significatif que nous appelions ses principes le \u00ab m\u00e9canisme des prix \u00bb. Nous \u00e9voluons dans un monde de prix, de march\u00e9s, d\u2019offres et de demandes, de comp\u00e9titions, de taux de r\u00e9mun\u00e9ration, de taux d\u2019int\u00e9r\u00eat, de taux d\u2019\u00e9change, et ainsi de suite. Ceci est, bien s\u00fbr, juste et appropri\u00e9 \u2013 du moins jusqu\u2019ici. Mais il y a un grand danger \u00e0 n\u00e9gliger un point important : l\u2019\u00e9conomie de march\u00e9 en tant qu\u2019ordre \u00e9conomique doit \u00eatre li\u00e9e \u00e0 une certaine structure de la soci\u00e9t\u00e9, et \u00e0 un climat psychologique d\u00e9fini et appropri\u00e9. L\u2019\u00e9conomie de march\u00e9, o\u00f9 qu\u2019elle ait \u00e9t\u00e9 instaur\u00e9e \u00e0 notre \u00e9poque \u2013 de mani\u00e8re particuli\u00e8rement frappante en Allemagne de l\u2019Ouest \u2013 a \u00e9t\u00e9 assimil\u00e9e, m\u00eame dans certains cercles socialistes, \u00e0 une m\u00e9canique capable d\u2019op\u00e9rer dans une soci\u00e9t\u00e9 qui serait socialiste sous tous les rapports. L\u2019\u00e9conomie de march\u00e9 appara\u00eet donc comme faisant partie d\u2019un syst\u00e8me social et politique qui, dans cette conception, serait une machinerie colossale et extr\u00eamement centralis\u00e9e. Dans ce sens, il y a toujours eu une part d\u2019\u00e9conomie de march\u00e9 m\u00eame dans le syst\u00e8me sovi\u00e9tique, mais nous savons tous que cette part \u00e9tait un simple gadget, une simple m\u00e9canique, et non quelque chose d\u2019efficace. Pourquoi ? Parce que l\u2019\u00e9conomie de march\u00e9, en tant que champ de libert\u00e9, de spontan\u00e9it\u00e9, et de coordination libre ne peut pas se d\u00e9velopper dans un syst\u00e8me social qui en serait l\u2019exact oppos\u00e9. Ce qui nous m\u00e8ne \u00e0 ma premi\u00e8re proposition fondamentale : l\u2019\u00e9conomie de march\u00e9 repose sur deux piliers principaux, et non sur un seul. Elle suppose non seulement une libert\u00e9 de prix et de comp\u00e9tition (ce que les nouveaux socialistes adeptes de l\u2019\u00e9conomie de march\u00e9 acceptent maintenant avec r\u00e9ticence), mais \u00e9galement sur l\u2019institution de la propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e. Cette propri\u00e9t\u00e9 doit \u00eatre authentique. Elle doit comprendre tous les droits de libre disposition sans lesquels \u2013 comme c\u2019\u00e9tait le cas sous l\u2019Allemagne nazie, et aujourd\u2019hui en Norv\u00e8ge \u2013 elle devient une coquille juridique vide. \u00c0 ces droits doit \u00eatre ajout\u00e9 celui de transmettre la propri\u00e9t\u00e9. Dans une soci\u00e9t\u00e9 libre, la propri\u00e9t\u00e9 a une double fonction. Cela veut dire non seulement que la sph\u00e8re individuelle de d\u00e9cision et de responsabilit\u00e9, comme nous l\u2019avons appris en droit, s\u2019affranchit des autres individus ; mais cela suppose \u00e9galement que la propri\u00e9t\u00e9 prot\u00e8ge la sph\u00e8re individuelle du gouvernement et de sa tendance omnipr\u00e9sente \u00e0 l\u2019omnipotence. C\u2019est \u00e0 la fois une limite horizontale et verticale. Et c\u2019est dans cette double fonction m\u00eame que la propri\u00e9t\u00e9 doit \u00eatre comprise comme la condition indispensable de la libert\u00e9. Il est curieux et affligeant de voir \u00e0 quel point le socialiste moyen se montre aveugle vis-\u00e0-vis des fonctions \u00e9conomiques, morales, et sociologiques de la propri\u00e9t\u00e9, et plus encore envers cette philosophie sociale particuli\u00e8re dans laquelle la propri\u00e9t\u00e9 doit prendre racine. Dans cette tendance \u00e0 ignorer la signification de la propri\u00e9t\u00e9, le socialisme a fait d\u2019\u00e9normes progr\u00e8s de nos jours. Des traces de cette tendance peuvent m\u00eame se retrouver dans les discussions modernes concernant des probl\u00e8mes d\u2019entreprises et de gestion, qui donnent parfois l\u2019impression que le propri\u00e9taire est le \u00ab grand oubli\u00e9 \u00bb de notre \u00e9poque.   Le r\u00f4le de la propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e Les constructions intellectuelles du \u00ab march\u00e9 socialiste \u00bb sont un bon exemple des id\u00e9es fausses et dangereuses qui s\u2019ensuivent si nous fermons les yeux sur l\u2019importance de la propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e. La fausset\u00e9 de ces id\u00e9es peut d\u00e9j\u00e0 \u00eatre d\u00e9montr\u00e9e au niveau d\u2019une analyse \u00e9conomique de base. Mais je pr\u00e9f\u00e8re sugg\u00e9rer que c\u2019est tout le climat social, la mani\u00e8re de vivre, et nos habitudes pour planifier cette derni\u00e8re qui importent. Il y a une id\u00e9ologie d\u00e9finie comme \u00e9tant \u00ab de gauche \u00bb, inspir\u00e9e par un socialisme rationnel trop strict, oppos\u00e9e \u00e0 celle \u00ab de droite \u00bb, conservatrice celle-ci, respectant certaines choses que nous ne pouvons pas toucher, peser ou mesurer mais qui sont d\u2019une importance primordiale. Le vrai r\u00f4le de la propri\u00e9t\u00e9 ne peut \u00eatre compris que si nous la consid\u00e9rons comme l\u2019un des exemples les plus importants de quelque chose de bien plus significatif. Ceci illustre le fait que l\u2019\u00e9conomie de march\u00e9 est une forme d\u2019ordre \u00e9conomique li\u00e9 \u00e0 une id\u00e9e de la vie et \u00e0 un sch\u00e9ma social et moral que, \u00e0 d\u00e9faut de trouver un terme fran\u00e7ais ou anglais appropri\u00e9, nous pourrions appeler buergerliche, au sens le plus large de ce mot allemand, largement lib\u00e9r\u00e9 des associations d\u00e9sobligeantes li\u00e9es \u00e0 l\u2019adjectif \u00ab bourgeois \u00bb [en fran\u00e7ais dans le texte, NdT]. Le fondement buergerliche de l\u2019\u00e9conomie de march\u00e9 doit \u00eatre pleinement pris en compte. \u00c0 plus forte raison parce qu\u2019un si\u00e8cle de propagande marxiste et de romantisme intellectuel a r\u00e9ussi, de fa\u00e7on surprenante et alarmante, \u00e0 propager une parodie de ce concept. En r\u00e9alit\u00e9, l\u2019\u00e9conomie de march\u00e9 ne peut prosp\u00e9rer qu\u2019entour\u00e9e et prenant part \u00e0 un ordre social buergerliche. Sa place est dans une soci\u00e9t\u00e9 o\u00f9 certaines choses sont respect\u00e9es et colorent toute la vie de la communaut\u00e9 : la responsabilit\u00e9 individuelle ; le respect de certaines normes incontestables ; la lutte honn\u00eate et s\u00e9rieuse de l\u2019individu pour faire progresser et d\u00e9velopper ses facult\u00e9s ; l\u2019ind\u00e9pendance ancr\u00e9e dans la propri\u00e9t\u00e9 ; l\u2019organisation responsable de sa vie et de sa famille ; le sens de l\u2019\u00e9conomie ; l\u2019entreprise ; l\u2019endossement de risques calcul\u00e9s ; le sens de la qualit\u00e9 du travail ; la bonne relation \u00e0 la nature et \u00e0 la communaut\u00e9 ; le sens de la continuit\u00e9 et de la tradition ; le courage de braver par soi-m\u00eame les incertitudes rencontr\u00e9es dans une vie ; le sens de l\u2019ordre naturel des choses. Tous ceux qui jugent que cela est m\u00e9prisable et empeste l\u2019\u00e9troitesse d\u2019esprit et le \u00ab r\u00e9flexe \u00bb se verront pri\u00e9s de d\u00e9voiler leur propre \u00e9chelle de valeur et de nous dire quel genre de valeurs ils veulent d\u00e9fendre contre le communisme sans lui en emprunter. Autrement dit, l\u2019\u00e9conomie de march\u00e9 suppose une soci\u00e9t\u00e9 contraire \u00e0 une soci\u00e9t\u00e9 \u00ab prol\u00e9taris\u00e9e \u00bb, \u00e0 une soci\u00e9t\u00e9 de masse \u2013 avec son manque de structure solide et n\u00e9cessairement hi\u00e9rarchique, et sa capacit\u00e9 correspondante \u00e0 \u00eatre d\u00e9racin\u00e9e. L\u2019ind\u00e9pendance, la propri\u00e9t\u00e9, les r\u00e9serves individuelles, les ancrages naturels de la vie, les \u00e9conomies, la responsabilit\u00e9, l\u2019organisation raisonnable de sa vie : toutes ces qualit\u00e9s sont \u00e9trang\u00e8res \u00e0 une telle soci\u00e9t\u00e9. Elle les d\u00e9truit, au moins assez pour qu\u2019elles cessent de donner le ton \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9. Mais nous devons nous rendre compte que ce sont pr\u00e9cis\u00e9ment les conditions d\u2019une soci\u00e9t\u00e9 durable et libre. Le moment est venu de voir clairement que ceci est le vrai moment charni\u00e8re des philosophies sociales. Ici, l\u2019ultime s\u00e9paration des chemins prend place, et on ne peut pas ignorer le fait que les concepts et les formes de vie qui s\u2019opposent radicalement dans ce domaine sont d\u00e9cisifs pour le sort de la soci\u00e9t\u00e9, et qu\u2019ils sont incompatibles. Une fois que nous admettons ceci, nous devons \u00eatre pr\u00e9par\u00e9s \u00e0 constater son importance dans tous les domaines et \u00e0 en tirer les conclusions appropri\u00e9es. Il est en effet remarquable de voir jusqu\u2019o\u00f9 nous nous sommes d\u00e9j\u00e0 enfonc\u00e9s dans l\u2019habitude de penser un monde essentiellement unbuergerliche. C\u2019est un fait que les \u00e9conomistes devraient prendre \u00e0 c\u0153ur, car ils sont parmi les pires p\u00e9cheurs. Enchant\u00e9s par un certain type d\u2019analyse, combien de fois discutons-nous les probl\u00e8mes des \u00e9conomies et des investissements totaux, la fluidit\u00e9 des flux entrants, les attraits des vastes programmes de stabilisation \u00e9conomique et de s\u00e9curit\u00e9 sociale, les beaut\u00e9s de la publicit\u00e9 ou des pr\u00eats \u00e0 temp\u00e9rament, les avantages d\u2019une finance publique \u00ab fonctionnelle \u00bb, le d\u00e9veloppement des tr\u00e8s grandes entreprises, et ainsi de suite, sans r\u00e9aliser que, ce faisant, nous consid\u00e9rons comme acquise une soci\u00e9t\u00e9 d\u00e9j\u00e0 largement d\u00e9poss\u00e9d\u00e9e des conditions et des habitudes buergerliche que j\u2019ai d\u00e9crites. Il est choquant de voir \u00e0 quel point nos esprits fonctionnent d\u00e9j\u00e0 dans les termes d\u2019une soci\u00e9t\u00e9 de masse prol\u00e9taris\u00e9e, m\u00e9canis\u00e9e, centralis\u00e9e. Il est presque devenu impossible pour nous de raisonner autrement qu\u2019en termes de revenus et de d\u00e9penses, de contribution et de production, ayant oubli\u00e9 comment penser en termes de propri\u00e9t\u00e9. C\u2019est, par ailleurs, la raison la plus profonde pour mon manque de confiance fondamental et insurmontable envers les \u00e9conomies keyn\u00e9siennes et post-keyn\u00e9siennes. Il est, en effet, tr\u00e8s significatif que Keynes soit devenu c\u00e9l\u00e8bre principalement pour sa remarque, banale et cynique, \u00ab \u00e0 long terme, nous serons tous morts. \u00bb Et il est encore plus significatif que tant d\u2019\u00e9conomistes contemporains aient trouv\u00e9 cette maxime particuli\u00e8rement spirituelle et progressiste. Mais souvenons-nous qu\u2019elle fait seulement \u00e9cho au slogan de l\u2019Ancien R\u00e9gime au XVIIe si\u00e8cle : Apr\u00e8s nous le d\u00e9luge [en fran\u00e7ais dans le texte, NdT]. Et demandons-nous pourquoi c\u2019est si significatif. Parce que cela r\u00e9v\u00e8le l\u2019aspect r\u00e9solument unbuergerliche, l\u2019esprit boh\u00e9mien de cette mode moderne en \u00e9conomie et en politique \u00e9conomique. Cela trahit cette nouvelle insouciance tenace, cette tendance \u00e0 vivre au jour le jour, et de faire du style du boh\u00e9mien le leitmotiv d\u2019une g\u00e9n\u00e9ration plus \u00e9clair\u00e9e. S\u2019exposer aux dettes devient une vertu ; \u00e9conomiser, un p\u00e9ch\u00e9 capital. Vivre au-dessus de ses moyens, en tant qu\u2019individu et en tant que nation, en est la cons\u00e9quence logique. Mais qu\u2019est-ce d\u2019autre que Entbuergerlichung, d\u00e9racinement, prol\u00e9tarisation, nomadisation ? Et n\u2019est-ce pas l\u2019oppos\u00e9 m\u00eame de notre concept de civilisation, d\u00e9riv\u00e9e de civis, le Buerger ? Tenter de s\u2019en sortir de jour en jour et d\u2019un biais \u00e0 l\u2019autre, se vanter que \u00ab l\u2019argent n\u2019importe pas \u00bb \u2013 ceci est, en effet, l\u2019oppos\u00e9 d\u2019un concept et d\u2019un plan de vie honn\u00eate, disciplin\u00e9 et m\u00e9thodique. Les revenus des gens vivant selon ces principes peuvent \u00eatre devenus bergerliche, mais leur style de vie est toujours prol\u00e9tarien.     Un concept grandissant Il est clairement impossible, dans l\u2019espace qu\u2019offre un bref article, d\u2019\u00e9tudier l\u2019impact de tout ceci dans tous les domaines importants. J\u2019en ai parl\u00e9 en ce qui concerne la propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e. Il est du reste tr\u00e8s inqui\u00e9tant de voir comment ce concept a impr\u00e9gn\u00e9 de plus en plus de politiques \u00e9conomiques et sociales de nos jours. Un exemple majeur est le Mitbestimmungsrecht (cod\u00e9termination \u2013 le droit pour les travailleurs et les repr\u00e9sentants des syndicats de participer \u00e0 l\u2019administration des entreprises industrielles, et donc de s\u2019emparer de certaines fonctions propres au propri\u00e9taire) en Allemagne de l\u2019Ouest. Pour donner un exemple : le directeur d\u2019une grande centrale \u00e9lectrique me racontait comme il se sentit b\u00eate quand, lors des n\u00e9gociations salariales avec les repr\u00e9sentants des syndicats, il devait faire face aux m\u00eames hommes qui, en m\u00eame temps, s\u2019asseyaient \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s lors des r\u00e9unions entre les membres de l\u2019administration de la centrale \u00e9lectrique. Il ajoutait que la structure des entreprises en Allemagne de l\u2019Ouest se rapprochait de plus en plus de ce que Tito semblait avoir en t\u00eate. Et cela se passe dans le pays consid\u00e9r\u00e9 aujourd\u2019hui comme le mod\u00e8le d\u2019une restauration r\u00e9ussie de l\u2019\u00e9conomie du march\u00e9 libre ! Un autre exemple de cette dissolution progressive du concept de propri\u00e9t\u00e9, et des normes correspondantes, observables dans de nombreux pays, est l\u2019assouplissement des responsabilit\u00e9s du d\u00e9biteur. \u00c0 cause des proc\u00e9dures juridiques n\u00e9gligentes en ce qui concerne le paiement des dettes et les faillites, cela m\u00e8ne la plupart du temps, et au nom de la justice sociale, \u00e0 l\u2019expropriation du cr\u00e9ancier. Il est \u00e0 peine n\u00e9cessaire de rappeler, dans cette m\u00eame id\u00e9e, l\u2019expropriation de la malheureuse classe de propri\u00e9taires de biens immobiliers par le contr\u00f4le des loyers, et les effets d\u2019une imposition progressive. Appliquons nos r\u00e9flexions \u00e0 un autre domaine de grande importance : l\u2019argent. Reconnaissons que le respect de l\u2019argent en tant que bien tangible est, comme pour la propri\u00e9t\u00e9, une part essentielle de l\u2019ordre social et de la mentalit\u00e9 pr\u00e9requis \u00e0 l\u2019\u00e9conomie de march\u00e9. Pour illustrer mes propos, je veux raconter deux anecdotes que je tire de l\u2019histoire financi\u00e8re de France. Vers la fin de l\u2019ann\u00e9e 1870, Gambetta, le dirigeant de la R\u00e9sistance fran\u00e7aise apr\u00e8s la d\u00e9faite du Second Empire, quitta en ballon la capitale assi\u00e9g\u00e9e pour Tours afin de cr\u00e9er la nouvelle arm\u00e9e r\u00e9publicaine. Dans son besoin d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9 d\u2019argent, il se souvint que ses pr\u00e9d\u00e9cesseurs admir\u00e9s, lors de la R\u00e9volution, avaient financ\u00e9 leurs guerres par l\u2019impression et les assignats. Il demanda aux repr\u00e9sentants de la Banque de France d\u2019imprimer pour lui quelques centaines de millions de billets. Mais il re\u00e7ut un refus sec et indign\u00e9. \u00c0 cette \u00e9poque, une telle demande \u00e9tait consid\u00e9r\u00e9e comme si monstrueuse que Gambetta n\u2019insista pas. L\u2019agitateur jacobin et dictateur tout puissant c\u00e9da face au non d\u00e9termin\u00e9 des repr\u00e9sentants de la banque centrale pour lesquels m\u00eame un danger supr\u00eame pour la nation ne pouvait \u00eatre accept\u00e9 comme une excuse pour le crime d\u2019inflation. Quelques mois plus tard, la r\u00e9volte socialiste nomm\u00e9e la Commune advint \u00e0 Paris. Les r\u00e9serves d\u2019or et les presses pour les billets de la Banque de France \u00e9taient \u00e0 la merci des r\u00e9volutionnaires. Mais, aussi d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9s financi\u00e8rement et politiquement peu scrupuleux qu\u2019ils \u00e9taient, ils r\u00e9sist\u00e8rent fermement \u00e0 la tentation de mettre la main dessus. En plein milieu des flammes de la guerre civile, la banque centrale et son argent \u00e9taient sacro-saints pour eux. L\u2019importance de ces deux histoires n\u2019\u00e9chappera \u00e0 personne. Il serait s\u00e9v\u00e8re, en effet, de demander ce qu\u2019est devenu ce respect de l\u2019argent \u00e0 notre \u00e9poque, et en France pas moins qu\u2019ailleurs. Restaurer ce respect et la discipline qui s\u2019ensuit concernant l\u2019argent et la politique de cr\u00e9dit est l\u2019une des conditions les plus importantes pour le succ\u00e8s durable de tous nos efforts pour restaurer et maintenir une \u00e9conomie libre et, de l\u00e0, une soci\u00e9t\u00e9 libre.  \u2014\nSuivre les articles de l\u2019anthologie libertarienne de Robert Wenzel. "}