{"url": "https://www.contrepoints.org/2011/02/07/13247-la-maree-du-siecle", "title": "La mar\u00e9e du si\u00e8cle ", "author": "Nous sommes tr\u00e8s loin des approches anciennes qui se fondaient sur les exp\u00e9riences r\u00e9elles des individus, accumul\u00e9es au cours de leurs existences et cens\u00e9es leur procurer bon sens et r\u00e9alisme au fur et \u00e0 mesure de leur maturation. ", "date": "2011", "content": "Une id\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale semble admise depuis toujours selon laquelle l\u2019int\u00e9r\u00eat public prime sur l\u2019int\u00e9r\u00eat priv\u00e9. Il y aurait m\u00eame selon plusieurs une antinomie entre les deux. Cette id\u00e9e n\u2019aurait pas encore abouti au collectivisme en raison de la puissance des \u00e9go\u00efsmes individuels, de l\u2019irrationalit\u00e9 des comportements humains et de la rivalit\u00e9 entre les nations. Heureuse nouvelle, notre \u00e9poque, tirant le\u00e7on du pass\u00e9, aspire plus que jamais \u00e0 l\u2019universel : justice universelle, paix universelle, banque mondiale et gouvernement universel et donc d\u00e9mocratique. Car cette utopie qui a d\u00e9j\u00e0 ensanglant\u00e9 la terre semble enfin r\u00e9alisable\u2026 du seul fait qu\u2019elle s\u00e9duise bien des populations (la grande majorit\u00e9 des non-nantis) et qu\u2019elle mette graduellement en oeuvre les moyens d\u2019y parvenir. Ces moyens combinent r\u00e9formes politiques, mise en place d\u2019institutions internationales toujours plus nombreuses (militaires, \u00e9conomiques, culturelles et politiques), et \u00ab \u00e9ducation \u00bb massive des populations (formation et adh\u00e9sion aux cr\u00e9dos nouveaux et cela d\u00e8s la petite \u00e9cole).  L\u2019accouchement du monde nouveau est aid\u00e9 dans sa r\u00e9alisation par une attente angoiss\u00e9e soigneusement entretenue dans un climat d\u2019urgence, voire de panique d\u00fb aux crises (crise climatique, crise \u00e9conomique, crise militaire, crise culturelle et religieuse). Nous sommes tr\u00e8s loin des approches anciennes qui se fondaient sur les exp\u00e9riences r\u00e9elles des individus, accumul\u00e9es au cours de leurs existences et cens\u00e9es leur procurer bon sens et r\u00e9alisme au fur et \u00e0 mesure de leur maturation. Il fallait m\u00eame avoir pass\u00e9 la trentaine pour se pr\u00e9senter aux diverses magistratures d\u2019Ath\u00e8nes. Et le domaine priv\u00e9 \u00e9tait du domaine du priv\u00e9. Il \u00e9tait aussi admis que les conflits entre int\u00e9r\u00eat priv\u00e9 et int\u00e9r\u00eat public pouvaient surgir au gr\u00e9 des circonstances et devaient \u00eatre trait\u00e9s par une instance neutre, la justice. Bien que chacun ait su que les lois (qui n\u2019\u00e9taient que des r\u00e8gles arbitraires et pratiques) n\u2019avaient qu\u2019un rapport distant avec la justice (id\u00e9al moral d\u2019essence divine), on s\u2019accordait n\u00e9anmoins sur la n\u00e9cessit\u00e9 des lois pour la survie de la communaut\u00e9. Ainsi Socrate, tout en consid\u00e9rant que les lois d\u2019Ath\u00e8nes \u00e9taient mauvaises, a respect\u00e9 les d\u00e9cisions iniques du tribunal le condamnant \u00e0 mort afin de conserver sa l\u00e9gitimit\u00e9 \u00e0 la l\u00e9gislation. Peut-\u00eatre a-t-il pens\u00e9 que sa mort contribuerait dans son absurdit\u00e9 \u00e0 asseoir sa critique sociale ou a-t-il jug\u00e9 en pleine conscience que son temps \u00e9tait fini ? Sa s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 devant la mort a prouv\u00e9 que la vie philosophique n\u2019\u00e9tait pas un vain mot et qu\u2019elle constituait une exp\u00e9rience authentique et une acceptation \u00e9clair\u00e9e de la finitude. Toutefois, la pens\u00e9e se r\u00e9volte moins devant la mort que devant la mort injuste. Le Socrate (de Platon) avait pourtant pr\u00e9vu cette issue dans son c\u00e9l\u00e8bre mythe de la caverne. Dans cette caverne sont encha\u00een\u00e9s des prisonniers qui ne peuvent distinguer que des ombres mouvantes se d\u00e9coupant sur la paroi. Les prisonniers tentent d\u2019interpr\u00e9ter, de comprendre la signification de ces images et d\u2019en d\u00e9duire des lois. Jusqu\u2019au jour o\u00f9 un prisonnier, d\u00e9livr\u00e9 de ses cha\u00eenes, parvient \u00e0 la lumi\u00e8re du jour et comprend que ces apparences ne sont que les projections des choses r\u00e9elles du monde ext\u00e9rieur \u00e9clair\u00e9es par la lumi\u00e8re du soleil. Il con\u00e7oit alors qu\u2019il s\u2019\u00e9tait forg\u00e9 une fausse vision du monde et court en informer ses fr\u00e8res. Las, ceux-ci, non contents de ne pas le croire, le mettent \u00e0 mort pour blasph\u00e8me. L\u2019all\u00e9gorie est limpide : celui qui, \u00e0 la lumi\u00e8re de la raison, distingue les vraies r\u00e9alit\u00e9s derri\u00e8re l\u2019apparence des choses ne peut recevoir un bon accueil de ses contemporains. Ainsi, celui qui aujourd\u2019hui d\u00e9nonce la prolif\u00e9ration tentaculaire des lois qui, progressivement, ne font plus la distinction entre priv\u00e9 et public, se fait traiter d\u2019hyst\u00e9rique (et/ou de) parano\u00efaque. Et pourtant, la loi submerge tout et ne laisse subsister aucun comportement priv\u00e9 car il n\u2019en est aucun qui ne puisse agir sur l\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral. C\u2019est donc dans tous les d\u00e9tails que se manifeste le Nouvel Esprit des Lois.  Les exemples sont innombrables mais tous vont dans le m\u00eame sens : p\u00e9n\u00e9trer ce qui jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent \u00e9tait de l\u2019ordre de la d\u00e9cision personnelle. Les interdictions et obligations pullulent (dans l\u2019int\u00e9r\u00eat de tous, nous ne le redirons jamais assez). Certaines sont officielles et se renforcent sans arr\u00eat, telles les interdictions de construire des chemin\u00e9es dans les nouveaux immeubles afin d\u2019\u00e9viter l\u2019\u00e9mission de CO2 ou de particules nuisibles, ou celles de conduire en t\u00e9l\u00e9phonant avec un cellulaire.  Mais surtout, certaines obligations devancent les lois et s\u2019inscrivent \u00ab naturellement \u00bb dans les comportements. Ainsi les citoyens se sentent dans l\u2019obligation d\u2019utiliser les distributeurs de d\u00e9sinfectants pour les mains en p\u00e9n\u00e9trant dans certains lieux publics ; il est \u00ab recommand\u00e9 \u00bb de dire ou d\u2019\u00e9crire \u00ab malvoyant \u00bb en lieu et place d\u2019\u00ab aveugle \u00bb, ou de mettre un \u00ab e \u00bb \u00e0 gouverneur s\u2019il s\u2019agit d\u2019une dame, ainsi que la presse en donne l\u2019exemple ; etc. Enfin, ce qui \u00e9chappe \u00e0 la loi ou aux moeurs peut faire l\u2019objet de sanctions l\u00e9gales. En voici un exemple amusant : l\u2019interdiction prononc\u00e9e par un tribunal italien d\u2019utiliser le \u00ab rouge Ferrari \u00bb (alors m\u00eame que Ferrari n\u2019a jamais brevet\u00e9 cette couleur. Voir Le Figaro \u00c9conomie du 26 novembre 2009) sur les mod\u00e8les r\u00e9duits ou quelque objet que ce soit qui puisse \u00eatre identifi\u00e9 \u00e0 la marque de voiture.  Les esprits forts ne distinguent rien d\u2019inqui\u00e9tant dans ces \u00ab d\u00e9tails \u00bb qu\u2019ils minimisent pour mieux nier la confusion du priv\u00e9 et du public (au profit du public) et la perte progressive des libert\u00e9s. Ils retrouvent enfin leur bien-aim\u00e9e caverne et la servitude ch\u00e9rie au terme de bien des si\u00e8cles de \u00ab progr\u00e8s \u00bb. La confusion se manifeste parfois quand le priv\u00e9, priv\u00e9 de rep\u00e8res, tend \u00e0 se prendre pour le public. Par exemple, lorsque des grands magasins d\u00e9cident d\u2019imposer leurs options civiques \u00e0 leurs clients (suppression des sacs en plastique, etc.), ou lorsque des recruteurs jouent les inquisiteurs sur Facebook et rejettent des candidats non pour d\u00e9faut de comp\u00e9tence, mais sur la base de faits \u00e9tal\u00e9s sur la Toile, m\u00eame si ces faits n\u2019ont fait l\u2019objet d\u2019aucune condamnation et ont pu \u00eatre commis bien avant la majorit\u00e9 l\u00e9gale de leurs auteurs.  Il est amusant de rappeler que, dans le m\u00eame temps, dans un souci antidiscriminatoire l\u2019OFII (qui remplace l\u2019Office des Migrations Internationales, ou OMI) recommande de ne pas faire mention de son \u00e2ge sur un CV, ce qui correspondrait aux usages canadiens. Ainsi, de mille fa\u00e7ons, a \u00e9t\u00e9 instaur\u00e9 le Proc\u00e8s (proph\u00e9tie kafka\u00efenne) permanent intent\u00e9 par tous contre tous.  Kafka est encore pr\u00e9sent lorsqu\u2019on examine dans le d\u00e9tail l\u2019application de principes \u00ab universels \u00bb. Un gouvernement d\u00e9mocratique se doit aujourd\u2019hui d\u2019offrir toit, nourriture et soins aux itin\u00e9rants, toxicos, ill\u00e9gaux, etc., par souci de la \u00ab dignit\u00e9 \u00bb humaine. \u00c9viter l\u2019exclusion est un mot d\u2019ordre g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9. Dans les faits, ce sont caut\u00e8res sur jambe de bois, dont le mode d\u2019emploi est lui aussi \u00e9crit en langue de bois. Pourtant l\u2019exclusion s\u2019effectue d\u00e9sormais elle aussi au nom de la \u00ab dignit\u00e9 \u00bb, puisque c\u2019est le m\u00eame souci de \u00ab dignit\u00e9 \u00bb humaine qui juge bon de pousser les vieux \u00e0 l\u2019euthanasie consentie. La liste de ceux qui pourraient b\u00e9n\u00e9ficier de la m\u00eame sollicitude n\u2019est pas ici exhaustive. Cette mar\u00e9e montante de l\u00e9gif\u00e9ration dans laquelle dispara\u00eet l\u2019espace priv\u00e9, cette chose qu\u2019on a connue \u00e0 plusieurs reprises au cours de l\u2019histoire et qui a ni\u00e9 le citoyen au profit du collectif, s\u2019appelle barbarie. Et ce ph\u00e9nom\u00e8ne a toujours \u00e9t\u00e9 ni\u00e9 par ceux-l\u00e0 m\u00eame qui en p\u00e2tissaient, par nos amis de la caverne, qui toujours ont fait payer cher leur lucidit\u00e9 aux Cassandre. Nous pouvons maintenant parler \u00e0 bon droit de \u00ab mar\u00e9e du si\u00e8cle \u00bb. "}