{"url": "https://www.contrepoints.org/2015/06/06/209992-la-france-le-pays-de-limpot-deguise", "title": "La France, le pays de l\u2019imp\u00f4t d\u00e9guis\u00e9 ", "author": "Par Vincent B\u00e9nard. Les \u00ab d\u00e9penses contraintes \u00bb, un imp\u00f4t qui ne dit pas son nom Au nom du d\u00e9veloppement durable\u2026 La loi SRU, o\u00f9 comment faire financer furtivement le logement social  Le co\u00fbt du zonage en p\u00e9riode de bulle immobili\u00e8re Combien cela repr\u00e9sente ? ", "date": "2015", "content": "  Il y a quelques jours, j\u2019engageais ainsi la conversation avec le contr\u00f4leur d\u2019ascenseur venu v\u00e9rifier le fonctionnement de notre installation sur mon lieu de travail : \u00ab Vous venez pour le contr\u00f4le annuel ? \u2014 Non monsieur, mensuel. Le contr\u00f4le des ascenseurs est d\u00e9sormais mensuel. \u2014 Tous les ascenseurs ? \u2014 Tous \u00bb. Mensuel ! Pour un ascenseur desservant une installation d\u2019un \u00e9tage, quasiment jamais utilis\u00e9 de surcro\u00eet. Comment est-il possible que le l\u00e9gislateur ait impos\u00e9 une telle obligation manifestement exag\u00e9r\u00e9e ? Les \u00ab d\u00e9penses contraintes \u00bb, un imp\u00f4t qui ne dit pas son nom Un petit d\u00e9tour par \u00ab service public \u00bb confirme qu\u2019il est obligatoire de v\u00e9rifier \u00ab toutes les 6 semaines \u00bb (et non mensuellement, mais c\u2019est un d\u00e9tail) la qualit\u00e9 de la fermeture des portes d\u2019un ascenseur. Cela oblige tout propri\u00e9taire \u00e0 passer un contrat \u00ab d\u2019un an minimum \u00bb avec un ascensoriste pour cet entretien. Comment le l\u00e9gislateur en est-il arriv\u00e9 \u00e0 imposer un tel niveau de contr\u00f4le ? Cette d\u00e9cision fut prise \u00e0 la suite d\u2019un accident dans une cage d\u2019ascenseur d\u2019une HLM de banlieue \u00ab urbaine sensible \u00bb, o\u00f9 un enfant \u00e9tait mort parce que les portes s\u2019\u00e9taient ouvertes sur une cage vide. Parce qu\u2019un ascenseur sans doute fortement d\u00e9grad\u00e9 par des locataires ind\u00e9licats avait caus\u00e9 un drame, une r\u00e9glementation co\u00fbteuse \u00e9tait impos\u00e9e \u00e0 tous les propri\u00e9taires d\u2019ascenseur en milieu normalement soigneux. Il s\u2019agit donc pour les (co)propri\u00e9taires d\u2019une d\u00e9pense impos\u00e9e par l\u2019\u00c9tat, dont le caract\u00e8re superflu appara\u00eet manifeste dans la plupart des cas. Or, vous le savez, la France est d\u00e9j\u00e0 un des pays les plus officiellement tax\u00e9s du monde, ce qui fait que le particulier fran\u00e7ais ou l\u2019entreprise fran\u00e7aise dispose, parmi les pays industrialis\u00e9s, d\u2019un des revenus effectivement disponible les plus faibles. Mais si vous n\u2019\u00eates pas libre d\u2019une partie de l\u2019affectation de ces revenus disponibles \u00e0 cause de normes vous imposant des d\u00e9penses contraintes que vous n\u2019auriez pas entreprises sans cela, alors votre revenu \u00ab librement utilisable \u00bb est encore plus faible que ce que disent les statistiques officielles. En contrepartie, les lobbies qui ont su vendre ces obligations de contr\u00f4le et autres types de d\u00e9penses contraintes au l\u00e9gislateur sont gagnants. En toute bonne logique, ces d\u00e9penses devraient donc \u00eatre consid\u00e9r\u00e9es, du point de vue du contribuable, comme un imp\u00f4t, et du point de vue des r\u00e9cipiendaires, comme une subvention. Il va sans dire que ce n\u2019est pas le cas. Et des d\u00e9penses contraintes, il y en a des dizaines, toujours plus ch\u00e8res et r\u00e9currentes. Par exemple, le contr\u00f4le technique automobile a vu sa p\u00e9riodicit\u00e9 renforc\u00e9e depuis son instauration (aujourd\u2019hui 4 ans pour le premier contr\u00f4le puis deux ans ensuite). Or, la commission Europ\u00e9enne parle de ramener cette p\u00e9riodicit\u00e9 \u00e0 un an. Que l\u2019instauration initiale ait permis d\u2019\u00e9liminer nombre d\u2019\u00e9paves de nos routes est ind\u00e9niable, mais n\u2019irions nous pas trop loin, comme pour les ascenseurs ? C\u2019est l\u00e0 la difficult\u00e9 avec les contr\u00f4les de s\u00e9curit\u00e9 : il est impossible de d\u00e9cr\u00e9ter par la norme quel est \u00ab le juste niveau \u00bb. Par contre, les professionnels du contr\u00f4le, lobbys bien organis\u00e9s, ont int\u00e9r\u00eat \u00e0 ce qu\u2019il y en ait toujours plus. Au nom du d\u00e9veloppement durable\u2026 Mais si les d\u00e9penses contraintes se bornaient \u00e0 quelques contr\u00f4les de s\u00e9curit\u00e9 superflus, il ne vaudrait m\u00eame pas la peine d\u2019en parler. La normalisation galopante \u00e9tend le concept de d\u00e9pense contrainte au-del\u00e0 du raisonnable, et les pr\u00e9textes li\u00e9s au \u00ab d\u00e9veloppement durable \u00bb en fournissent la \u00ab justification \u00bb. Ainsi, fin 2014, le l\u00e9gislateur, au nom de nos peurs climatiques (infond\u00e9es, mais c\u2019est un autre d\u00e9bat), a impos\u00e9 une \u00ab obligation de r\u00e9novation \u00e9nerg\u00e9tique \u00bb de tout b\u00e2timent d\u2019habitation insuffisamment isol\u00e9 de son point de vue, pour le parc locatif avant 2020, pour le parc r\u00e9sidentiel \u00e0 l\u2019occasion de toute vente ou succession. Ne sautez pas en l\u2019air trop vite, ce dernier volet ne sera obligatoire qu\u2019\u00e0 partir de 2030, mais d\u2019ici l\u00e0, la loi peut encore \u00eatre durcie\u2026 Cette loi s\u2019applique indiff\u00e9remment pour les logements situ\u00e9s dans le grand nord ou en Provence, et impose une performance \u00e9nerg\u00e9tique finale ind\u00e9pendamment de sa rentabilit\u00e9. Or, les exp\u00e9riences internationales montrent que le rendement financier des investissements en isolation des b\u00e2timents existants est tr\u00e8s faible. D\u2019autre part, il est probable que d\u2019ici 2030, nos technologies de production d\u2019\u00e9nergie auront encore progress\u00e9 et rendront sans int\u00e9r\u00eat une partie de ces investissement, sans oublier que la disponibilit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique (nouvelles fili\u00e8res nucl\u00e9aires, etc.) sera am\u00e9lior\u00e9e, rendant caduc le discours hallucinant actuellement tenu par nos dirigeants sur la n\u00e9cessit\u00e9 de rationner notre usage de l\u2019\u00e9nergie. 500 000 logements par an, \u00e0 un co\u00fbt de 15 000 euros par logement, repr\u00e9sentent tout de m\u00eame plus de 7 milliards annuels, qui seront r\u00e9partis entre les propri\u00e9taires d\u2019une part, mais aussi tous les contribuables, puisque des carottes fiscales seront mises en \u0153uvre pour \u00ab aider \u00bb les propri\u00e9taires concern\u00e9s. C\u2019est \u00e9videmment un trompe l\u2019\u0153il : \u2154 des logements devant y passer, le cr\u00e9dit d\u2019imp\u00f4t d\u2019une ann\u00e9e sera les imp\u00f4ts d\u2019une autre, impos\u00e9 \u00e0 quasiment tous les propri\u00e9taires. Il s\u2019agit donc de montants de d\u00e9penses contraintes consid\u00e9rables, d\u00e9penses qui ne seraient pas engag\u00e9es dans un contexte de choix r\u00e9ellement libre. J\u2019avais \u00e9voqu\u00e9 il y a quelques ann\u00e9es le cas de ce petit h\u00f4tel de Touraine tu\u00e9 par le renforcement continuel des normes de protection contre l\u2019incendie, et propos\u00e9 que les \u00e9tablissements h\u00f4teliers soient juste oblig\u00e9s de d\u00e9clarer \u00e0 quelle \u00ab anciennet\u00e9 \u00bb de normes ils \u00e9taient conformes, sans \u00eatre oblig\u00e9s de se mettre \u00e0 jour \u00e0 une date fixe. Naturellement, le l\u00e9gislateur pr\u00e9f\u00e8re la voie \u00ab brutale \u00bb, et contraint chaque ann\u00e9e des dizaines de petits services et artisanats qui, malgr\u00e9 leur non-respect de la derni\u00e8re norme, s\u2019\u00e9taient obstin\u00e9s \u00e0 ne pas br\u00fbler ni polluer depuis plusieurs dizaines voire centaines d\u2019ann\u00e9es, \u00e0 devoir fermer leurs portes, ou \u00e0 engager des d\u00e9penses qui auraient \u00e9t\u00e9 mieux employ\u00e9es ailleurs. L\u00e0 encore, ces d\u00e9penses contraintes des professionnels concern\u00e9s ne sont pas consid\u00e9r\u00e9es comme un imp\u00f4t, mais elles devraient l\u2019\u00eatre. Les d\u00e9penses contraintes de ce type sont innombrables, je ne puis les \u00e9num\u00e9rer toutes. Mais ce panorama de l\u2019imp\u00f4t d\u00e9guis\u00e9 ne serait pas complet sans une autre famille de \u00ab pr\u00e9l\u00e8vements furtifs \u00bb li\u00e9s, une fois encore, \u00e0 l\u2019immobilier. La loi SRU, o\u00f9 comment faire financer furtivement le logement social  Comme je l\u2019ai \u00e9crit de fa\u00e7on d\u00e9taill\u00e9e ici, pour financer les quotas de logements sociaux impos\u00e9s par la loi SRU (renforc\u00e9e par les lois Duflot), de nombreuses agglom\u00e9rations imposent \u00e0 tout constructeur de logement en programme collectif de vendre \u00e0 perte une partie de sa production \u00e0 des bailleurs sociaux, publics ou priv\u00e9s, ne laissant aux promoteurs d\u2019autre choix que de r\u00e9percuter la perte sur les m\u00e8tres carr\u00e9s priv\u00e9s de l\u2019op\u00e9ration. Bien s\u00fbr, on ne dit surtout pas aux acheteurs qu\u2019une partie de leur achat servira \u00e0 subventionner un voisin \u00e9lectoralement\u2026 pardon, socialement \u00e9ligible aux aides au logement. Et voil\u00e0 comment, par exemple, \u00e0 Nantes-ville, le prix du m2 des op\u00e9rations neuves, pourtant d\u00e9j\u00e0 \u00e9lev\u00e9, est major\u00e9 de 300 \u00e0 400 euros, soit 10 \u00e0 15% de majoration par rapport au prix qu\u2019il serait possible de proposer sans ce transfert. L\u00e0 encore, ce pr\u00e9l\u00e8vement n\u2019appara\u00eet dans aucune statistique de pr\u00e9l\u00e8vement obligatoire. L\u2019aide per\u00e7ue par les b\u00e9n\u00e9ficiaires de logements bonifi\u00e9s n\u2019appara\u00eet dans aucun livre comptable de subventions publiques. Pourtant, il s\u2019agit bel et bien d\u2019un imp\u00f4t d\u00e9guis\u00e9\u2026 Mais l\u2019\u00e9conomie se venge, puisque malgr\u00e9 des taux d\u2019int\u00e9r\u00eats historiquement faibles, la construction ne red\u00e9marre pas, la \u00ab majoration furtive SRU \u00bb faisant sortir le prix du m\u00e8tre carr\u00e9 de la zone de solvabilit\u00e9 d\u2019un nombre croissant de m\u00e9nages. Les imp\u00f4ts d\u00e9guis\u00e9s ne sont pas meilleurs pour l\u2019\u00e9conomie que les imp\u00f4ts visibles. Le co\u00fbt du zonage en p\u00e9riode de bulle immobili\u00e8re Et ce panorama ne serait pas complet si je ne rappelais pas les effets du rationnement du foncier constructible par nos lois de gestion du sol sur le prix des logements. Cette augmentation (quantifi\u00e9e ici) a repr\u00e9sent\u00e9, en sommet de bulle, un surco\u00fbt d\u2019environ 45 milliards d\u2019euros annuels (plus de 2% de notre PIB\u2026) du groupe des acheteurs de logement vers celui des vendeurs\u2026 sans oublier les marges artificiellement gonfl\u00e9es des interm\u00e9diaires. Or, statistiquement, le groupe des vendeurs est plus riche que celui des acheteurs, puisque ces derniers incluent les primo-acc\u00e9dants qui ne poss\u00e8dent rien, alors que les vendeurs incluent ceux poss\u00e9dant des logements multiples, des promoteurs, et des gagnants \u00e0 la loterie des terrains \u00ab devenus constructibles \u00bb. La norme induit donc un transfert parfaitement anti-social et totalement invisible du point de vue des comptes publics, d\u2019un groupe vers un autre. Combien cela repr\u00e9sente ? Il n\u2019existe ni en France, ni dans des pays comparables, aucune \u00e9tude s\u00e9rieuse pour quantifier le co\u00fbt de ces imp\u00f4ts cach\u00e9s impos\u00e9s aux m\u00e9nages et aux entreprises fran\u00e7aises, et je n\u2019ai pas pu identifier de moyen de l\u2019approcher par raisonnement, car il est \u00e0 peu pr\u00e8s impossible d\u2019en d\u00e9terminer le p\u00e9rim\u00e8tre ; mais cela repr\u00e9sente certainement plusieurs points de PIB, \u00e0 en juger par les montants identifi\u00e9s sur le seul secteur du logement. Il y a s\u00fbrement des domaines o\u00f9 des normes op\u00e8rent une redistribution forc\u00e9e vers des groupes bien pr\u00e9cis sans que j\u2019en aie conscience. Mais tout politicien digne de ce nom et soucieux r\u00e9ellement du bien-\u00eatre de ses citoyens-\u00e9lecteurs devrait se pencher sur cette question, et r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 une philosophie de la norme moins co\u00fbteuse, et fond\u00e9e plut\u00f4t sur la qualit\u00e9 de l\u2019information sur les produits et services \u00e9chang\u00e9s, que sur l\u2019obligation coercitive de suivre perp\u00e9tuellement les d\u00e9lires croissants d\u2019une normalisation bureaucratique rigide. La chasse aux imp\u00f4ts cach\u00e9s devrait \u00eatre une priorit\u00e9 des politiciens au m\u00eame titre que la baisse des imp\u00f4ts officiels. \u2014\nSur le web "}