{"url": "https://www.contrepoints.org/2012/07/01/88892-sauver-les-democraties-en-europe", "title": "Sauver les d\u00e9mocraties en Europe ", "author": "Dans son ouvrage, le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique tch\u00e8que souhaite \u00ab Sauver les d\u00e9mocraties en Europe \u00bb de ceux qui veulent lui imposer un destin bureaucratique et dirigiste. Il le fait avec talent et maints arguments \u00e9conomiques et politiques. Par Bogdan Calinescu. ", "date": "2012", "content": "Ce n\u2019est pas facile pour un homme d\u2019\u00c9tat d\u2019\u00e9crire un ouvrage iconoclaste. Surtout lorsqu\u2019il est encore en fonctions. Il faut dire que Vaclav Klaus n\u2019est pas \u00e0 son premier coup de poing. Il l\u2019a d\u00e9j\u00e0 fait avec Plan\u00e8te bleue en p\u00e9ril vert publi\u00e9 en France par l\u2019IREF en 2009 qui s\u2019en prend aux ayatollahs du r\u00e9chauffement climatique. Klaus n\u2019aime pas les clich\u00e9s et l\u2019\u00e9conomiquement correct. Il d\u00e9teste les solutions \u00e9tatistes et adore les libert\u00e9s qu\u2019il consid\u00e8re comme les seuls rem\u00e8des \u00e0 la crise actuelle. C\u2019est un politique intelligent et cultiv\u00e9 (il cite Bastiat plusieurs fois dans son livre) qui veut changer le cours de l\u2019Histoire. Mais contrairement \u00e0 ce que soutiennent ses d\u00e9tracteurs, Vaclav Klaus est un europ\u00e9en convaincu. Sauf qu\u2019il ne veut pas de l\u2019Europe telle qu\u2019elle est imagin\u00e9e par certains technocrates \u00e0 Bruxelles. Il s\u2019\u00e9tonne de voir qu\u2019on n\u2019a toujours pas tir\u00e9 les le\u00e7ons de la chute du communisme : \u00ab Instruits par le communisme, instruits par l\u2019\u00e9chec complet et \u00e9vident de l\u2019\u00c9tat, nous croyons aussi beaucoup plus au march\u00e9 qu\u2019il n\u2019est d\u2019usage en Europe occidentale et c\u2019est pourquoi nous sommes tellement d\u00e9prim\u00e9s par le mod\u00e8le \u00e9conomique et social non productif et paternaliste qui domine en Europe actuellement \u00bb. Et il ne vit pas en France\u2026 La principale cons\u00e9quence de cet interventionnisme est la crise actuelle qui n\u2019est pas seulement une crise de la dette mais plut\u00f4t la crise du \u00ab paradigme europ\u00e9en, qu\u2019il s\u2019agisse du mod\u00e8le d\u2019int\u00e9gration europ\u00e9enne ou du fonctionnement \u00e9conomique et social europ\u00e9en \u00bb. Le pr\u00e9sident tch\u00e8que s\u2019oppose \u00e0 l\u2019 \u00ab europ\u00e9isme \u00bb, ce \u00ab conglom\u00e9rat d\u2019id\u00e9es \u00bb proche des id\u00e9ologies les plus n\u00e9fastes car il consid\u00e8re le march\u00e9 comme une \u00ab anarchie que l\u2019\u00c9tat doit corriger \u00bb. Ceux qui le soutiennent sont les privil\u00e9gi\u00e9s du syst\u00e8me. Difficile de s\u2019en d\u00e9barrasser. Il consid\u00e8re l\u2019euro comme le r\u00e9sultat d\u2019une \u00ab d\u00e9cision politique \u00bb et pense que la plus grande partie de l\u2019impact \u00e9conomique positif de l\u2019int\u00e9gration europ\u00e9enne tient \u00e0 la lib\u00e9ralisation des \u00e9changes et des investissements. L\u2019ouvrage de Klaus est plus qu\u2019un essai politique et \u00e9conomique. C\u2019est un Manifeste,  un Appel au changement, avant qu\u2019il ne soit trop tard : \u00ab Nous devrions enfin dire clairement qu\u2019on ne peut plus continuer ainsi. H\u00e9las, il est impossible de le dire lors des sommets europ\u00e9ens qui se succ\u00e8dent \u00e0 l\u2019infini, pratiquement semaine apr\u00e8s semaine. Il ne s\u2019agit pas non plus de prendre une mesure unique, bien au contraire, il s\u2019agit d\u2019une solution syst\u00e9mique, ce qui suppose que la politique revienne en Europe \u00bb. Pas \u00e0 Bruxelles \u00e9videmment. \u00ab La politique ne peut \u00eatre que l\u00e0 o\u00f9 se trouve la d\u00e9mocratie, c\u2019est-\u00e0-dire au niveau de l\u2019\u00c9tat\u2026 \u00bb. Le prix \u00e0 payer pour cette \u00ab politique europ\u00e9enne \u00bb c\u2019est l\u2019absence de croissance. \u00ab La sortie de la crise europ\u00e9enne actuelle, \u00e9crit Klaus, passe forc\u00e9ment par un renouveau des libert\u00e9s civiques et \u00e9conomiques, par l\u2019all\u00e8gement du fardeau insupportable des co\u00fbts de l\u2019\u00c9tat social et tout aussi insupportable, par la remise en cause du poids grandissant de l\u2019environnementalisme dans l\u2019\u00e9conomie avec ses sommets contre les \u00e9missions de CO2, enfin par la victoire de la lib\u00e9ralisation de l\u2019\u00e9conomie, par la d\u00e9r\u00e9glementation et par la remise en cause radicale de la politique des subventions \u00bb. Pourvu que d\u2019autres chefs d\u2019\u00c9tat le suivent dans ces actions\u2026 \u2014-\nSur le web. "}