{"url": "https://www.contrepoints.org/2020/07/10/375757-convention-citoyenne-et-nucleaire-une-indifference-de-facade", "title": "\u00ab Convention citoyenne \u00bb et nucl\u00e9aire : une indiff\u00e9rence de fa\u00e7ade ? ", "author": "Par G\u00e9rard Petit. ", "date": "2020", "content": "Dans de nombreux pays du monde, la production d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 est l\u2019un des principaux contributeurs au bilan carbone, mais la France, gr\u00e2ce \u00e0 l\u2019hydraulique et surtout au nucl\u00e9aire, a jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent \u00e9chapp\u00e9 \u00e0 cette fatalit\u00e9. Il est donc surprenant qu\u2019au moment o\u00f9 l\u2019on bouscule ce sch\u00e9ma vertueux, la Convention citoyenne pour le climat n\u2019ait pas \u00e9t\u00e9 saisie, ou ne se soit pas saisie d\u2019un sujet qui la concerne pourtant au premier chef, et qu\u2019elle n\u2019ait pas propos\u00e9 un sch\u00e9ma (convergent, stable ou divergent) pour la fili\u00e8re nucl\u00e9aire. Cependant, et sans vraie surprise, les membres de la Convention ont indirectement trait\u00e9 le sujet, en recommandant le d\u00e9veloppement ad libitum des \u00e9nergies \u00e9oliennes et solaires, dont on sait qu\u2019il se fait en France au d\u00e9triment technique et \u00e9conomique du nucl\u00e9aire. Reste qu\u2019il parait int\u00e9ressant de formuler quelques hypoth\u00e8ses sur ce \u00ab contournement atomique \u00bb formel. ILS N\u2019ONT PAS PARL\u00c9 DU NUCL\u00c9AIRE\u2026 Chacun se souvient du c\u00e9l\u00e8bre dessin de presse qui, au plus fort de l\u2019Affaire Dreyfus, qui avait tant divis\u00e9 la France, figurait deux moments successifs d\u2019un repas de famille, le premier, tout en ordre et en harmonie et le second, un v\u00e9ritable pugilat, avec la l\u00e9gende : \u00ab ils en ont parl\u00e9 \u00bb ! Il se trouve que durant leurs travaux et dans leurs recommandations, les conventionnels n\u2019ont apparemment pas parl\u00e9 de nucl\u00e9aire et peut-\u00eatre ont-ils \u00e9t\u00e9 invit\u00e9s, voire fortement incit\u00e9s \u00e0 ne pas le faire. L\u2019ex\u00e9cutif \u00e0 l\u2019origine de la s\u00e9quence craignait-il que ce sujet r\u00e9put\u00e9 clivant cr\u00e9e le d\u00e9sordre dans cette assembl\u00e9e composite ? Probablement pas, car ces \u00ab \u00e9lus du sort \u00bb avaient \u00e9t\u00e9 choisis au sein d\u2019une cohorte de \u00ab citoyens d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9occup\u00e9s \u00bb par les questions qu\u2019on allait leur soumettre, ce qui autorise \u00e0 penser (salut \u00e0 Coluche\u2026) qu\u2019ils poss\u00e9daient une sensibilit\u00e9 \u00e9cologique. Or, celle-ci fait rarement bon m\u00e9nage avec le nucl\u00e9aire, souvent phobie fondatrice de leurs engagements. Mais sait-on jamais ce qui peut advenir quand toutes les cartes sont sur la table ?  S\u2019agissant des inconv\u00e9nients du nucl\u00e9aire, la doxa a pris beaucoup de libert\u00e9 par rapport \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 ; celle-ci r\u00e9tablie, m\u00eame partiellement, des positions auraient-elles pu \u00e9voluer ? En cons\u00e9quence, afin que le chemin de Damas ne soit pas trop fr\u00e9quent\u00e9, pouvoir se pr\u00e9occuper de nucl\u00e9aire, a t-il \u00e9t\u00e9 tout simplement d\u00e9ni\u00e9 \u00e0 nos conventionnels, pourtant une dimension cl\u00e9 de la question \u00e9nerg\u00e9tique, fortement li\u00e9e au niveau des \u00e9missions de CO2, justement leur objet. Une demi-surprise en fait, car le bouleversement en cours et programm\u00e9 de notre syst\u00e8me de production d\u2019\u00e9lectricit\u00e9, pour des raisons id\u00e9olo-\u00e9lectoralistes afin surtout de servir au mieux de gigantesques int\u00e9r\u00eats du c\u00f4t\u00e9 des EnRs \u00e9lectriques, est une chasse bien gard\u00e9e. \u00c0 cet \u00e9gard, il est surprenant qu\u2019un courant d\u2019opposition, comme La France Insoumise, soucieux, v\u00e9tilleux m\u00eame, sur la bonne utilisation des deniers publics, ne s\u2019\u00e9meuve pas du d\u00e9voiement de plus de sept milliards par an du budget de l\u2019\u00c9tat (sch\u00e9ma qui durera au moins 20 ans et pour lequel, selon la Cour des comptes, 121 milliards sont d\u00e9j\u00e0 gag\u00e9s), pour soutenir la d\u00e9carbonation d\u2019une \u00e9lectricit\u00e9 nationale qui l\u2019est d\u00e9j\u00e0, gr\u00e2ce \u00e0 l\u2019hydraulique et au nucl\u00e9aire. Aveugl\u00e9s par leur phobie fonci\u00e8re de l\u2019atome, fili\u00e8re pourtant dans la main de l\u2019\u00c9tat, beaucoup restent fascin\u00e9s par les \u00e9nergies \u00e9lectriques renouvelables, bien qu\u2019elles soient intermittentes, largement inefficaces, de technologies import\u00e9es, et mises en \u0153uvre selon des modalit\u00e9s propres \u00e0 constituer des rentes permettant de b\u00e2tir rapidement des fortunes, \u00e0 partir de soutiens publics\u2026 \u00c0 titre d\u2019exemple, les deux r\u00e9acteurs de la centrale nucl\u00e9aire de Fessenheim, qu\u2019on vient de fermer, produisaient annuellement, \u00e0 eux seuls, autant que tous les panneaux solaires (le plus souvent chinois\u2026) install\u00e9s en France et en Navarre, une comparaison qui devrait \u00e9veiller les curiosit\u00e9s, sinon les consciences. Encore une fois, ces \u00e9nergies renouvelables, certes fournies gratuitement par une nature prodigue, ont le d\u00e9savantage d\u2019\u00eatre diffuses et capricieuses, ce qui conduit \u00e0 devoir d\u00e9mesur\u00e9ment d\u00e9multiplier les dispositifs de collecte (\u00e9oliennes, panneaux solaires) et \u00e0 assurer un palliatif, extr\u00eamement r\u00e9actif, en miroir de leur intermittence, un exercice sans r\u00e9pit et exigeant et dont peu mesurent la difficult\u00e9 et les risques. Le tout a un co\u00fbt exorbitant (mais g\u00e9n\u00e9ralement imput\u00e9 aux autres \u00e9nergies, quand on fait des comparaisons avec le nucl\u00e9aire en particulier), somme \u00e0 laquelle il faut ajouter les surco\u00fbts consid\u00e9rables induits par la multiplication des raccordements au r\u00e9seau, de toutes ces sources diss\u00e9min\u00e9es. De plus, tout discours sur l\u2019av\u00e8nement prochain de techniques dynamiques de stockage-d\u00e9stockage, de grande ampleur, permettant de mettre de c\u00f4t\u00e9 les surplus de production (l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 solaire et \u00e9olienne \u00e9tant fatale, sans corr\u00e9lation avec les besoins r\u00e9els du r\u00e9seau), pour pouvoir les r\u00e9utiliser \u00e0 d\u2019autres moments, est jusqu\u2019\u00e0 plus ample inform\u00e9 une fable tragique. Tout d\u2019abord, les productions des EnR \u00e9tant prioritaires pour l\u2019acc\u00e8s au r\u00e9seau (les autres sources, hydraulique, nucl\u00e9aire, gaz, devant s\u2019adapter), la notion d\u2019exc\u00e8s de production EnR n\u2019a gu\u00e8re de sens, sauf \u00e0 devoir hypertrophier les parcs \u00e9oliens et solaires, ce qui est bien tentant pour certains, alors que tout montre que l\u2019acceptation des riverains est de plus en plus probl\u00e9matique, au point qu\u2019il a fallu modifier la loi, pour contrer la multiplication des recours. Une autre voie consisterait \u00e0 d\u00e9dier, en ligne, d\u2019\u00e9ventuels exc\u00e8s de production \u00e0 l\u2019\u00e9lectrolyse de l\u2019eau pour alimenter une fili\u00e8re hydrog\u00e8ne, mais dans tous les cas, on devrait sur-dimensionner le maillon amont. Que ces mat\u00e9riels, qui repr\u00e9sentent un investissement tr\u00e8s significatif, soient quasi-int\u00e9gralement import\u00e9s, dans une logique industrielle d\u00e9voy\u00e9e de longue date, alors que le ma\u00eetre mot, post covid, est : \u00abrelocalisation des productions \u00bb, ne semble pas poser question. Que l\u2019exploitation des EnRs requi\u00e8re d\u2019importantes aides sp\u00e9cifiques de l\u2019\u00c9tat, le march\u00e9 biais\u00e9 de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 (puisqu\u2019y concourent des productions subventionn\u00e9es) ne permettant pas de r\u00e9mun\u00e9rer correctement les capitaux investis, quelle que soit la fili\u00e8re, ne semble pas interroger davantage. Pourtant, cet effet sera m\u00e9caniquement accentu\u00e9 quand les productions intermittentes verront leur part augmenter. Au final, c\u2019est une spirale infernale qui sollicitera toujours plus les contribuables, et conduira m\u00e9caniquement \u00e0 de nouvelles hausses de tarifs. EN AURAIENT-ILS PARL\u00c9 ? Mais, malgr\u00e9 tout, nos conventionnels auraient-ils parl\u00e9 de nucl\u00e9aire, qu\u2019ils l\u2019auraient fait en vain, les d\u00e9cisions concernant la fili\u00e8re ayant d\u2019ores et d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 act\u00e9es dans la PPE (2019-2028), dont l\u2019adoption d\u00e9finitive a eu lieu tout r\u00e9cemment durant la phase Covid, sans autre publicit\u00e9 qu\u2019un communiqu\u00e9. Il s\u2019agit de la mise en musique r\u00e9glementaire de la LTECV de madame Royal, vot\u00e9e en 2015. On y retrouve, entre autres, les objectifs inchang\u00e9s de r\u00e9duction de la contribution nucl\u00e9aire dans le mix \u00e9lectrique \u00e0 50 %, induisant l\u2019arr\u00eat de 14 r\u00e9acteurs. Au moment du vote de la loi, l\u2019\u00e9ch\u00e9ance vis\u00e9e, fruit d\u2019un volontarisme de fa\u00e7ade, \u00e9tait 2025 (2015 + 10), mais les faits sont t\u00eatus, et un r\u00e9alisme contraignant a depuis fait d\u00e9caler l\u2019objectif \u00e0 2035 (2020 + 15), mais en en maintenant les termes. La raison invoqu\u00e9e pour le report, par un Nicolas Hulot alors aux responsabilit\u00e9s, \u00e9tait que l\u2019\u00e9ch\u00e9ance de 2025 n\u2019aurait pas permis \u00e0 la France d\u2019honorer ses engagements climatiques de la COP 21. En fait, c\u2019est qu\u2019on ne savait pas comment remplacer 12 000 MWe nucl\u00e9aires-programmables et n\u2019\u00e9mettant pas de GES, sans devoir recourir massivement au gaz, tr\u00e8s \u00e9metteur, en imaginant ing\u00e9nument qu\u2019on saurait, en dix ann\u00e9es, b\u00e2tir la flotte d\u2019unit\u00e9s \u00ab cycle combin\u00e9 gaz \u00bb (CCGaz) correspondante, ce qui \u00e9tait et reste aujourd\u2019hui encore une pure utopie, bien qu\u2019on affiche ostensiblement, qu\u2019on garde le cap ! Qu\u2019importe que depuis, on ait r\u00e9alis\u00e9 que le r\u00e9seau national, inond\u00e9 de sources intermittentes (\u00e9olien, solaire) et progressivement priv\u00e9 de sources programmables (fioul, charbon, nucl\u00e9aire + moratoire sur le gaz + retard de l\u2019EPR), ne r\u00e9pondait d\u00e9j\u00e0 plus aux crit\u00e8res de fiabilit\u00e9 requis, au point qu\u2019on craigne d\u00e9sormais le passage des hivers qui viennent. Depuis longtemps d\u00e9j\u00e0, des voix se sont \u00e9lev\u00e9es dans la soci\u00e9t\u00e9 civile, souvent d\u2019anciens sp\u00e9cialistes de ces questions, qui ont attir\u00e9 l\u2019attention de RTE sur les dangers d\u2019une addition massive de puissance intermittente avec r\u00e9duction parall\u00e8le des moyens programmables, en vain jusqu\u2019ici. Mais l\u2019\u00e9mission r\u00e9cente de warnings de la part de RTE, a montr\u00e9 que ces craintes sont fond\u00e9es, sans que pour autant des actions correctrices aient \u00e9t\u00e9 programm\u00e9es, ou des d\u00e9cisions antith\u00e9tiques diff\u00e9r\u00e9es (arr\u00eat de Fessenheim, fermeture des derni\u00e8res centrales charbon). En effet, les pr\u00e9visions montrent qu\u2019il nous faut croiser les doigts pour que nos voisins soient eux-m\u00eames en situation de nous pr\u00eater quelques \u00e9lectrons pour subsister aux temps froids qui viennent, sans trop de d\u00e9lestages, sans trop de coupures, et en \u00e9vitant un black-out qui pourrait bien ne pas se limiter \u00e0 l\u2019Hexagone. Mais rien n\u2019y a fait et le bulldozer id\u00e9ologique \u00ab pro-EnR, anti-nucl\u00e9aire \u00bb, incarn\u00e9 par le duo Borne-Brottes (devenu Brotte-Pompili), va continuer \u00e0 avancer en bousculant les \u00e9vidences. Mais celles-ci, pugnaces, sauront se trouver \u00e0 nouveau sur son chemin, mais plus difficiles \u00e0 renverser, surtout dans le noir. Toutefois, m\u00eame dans le contexte tendu qui leur a peut-\u00eatre \u00e9t\u00e9 d\u00e9crit, il n\u2019\u00e9tait gu\u00e8re \u00e0 craindre que ces conventionnels recommandassent l\u2019\u00e9dification, toute affaire cessante, de nouveaux r\u00e9acteurs. Bien plus cr\u00e9dible et davantage dans l\u2019air du temps, avec l\u2019arr\u00eat de la centrale de Fessenheim, aurait \u00e9t\u00e9 le souhait d\u2019une r\u00e9duction programm\u00e9e de la contribution nucl\u00e9aire dans le mix \u00e9lectrique national (avec le sacro-saint motif bidon, r\u00e9p\u00e9t\u00e9 encore r\u00e9cemment par l\u2019ancienne secr\u00e9taire d\u2019\u00c9tat Emmanuelle Wargon, \u00ab que nous en avons trop \u00bb, le degr\u00e9 z\u00e9ro de la pens\u00e9e \u00e9nerg\u00e9tique\u2026). Mais comme dit plus haut, il se trouve que la PPE avait d\u00e9j\u00e0 fait ces coupes claires, avec certainement plus d\u2019audace qu\u2019eux-m\u00eames ne l\u2019auraient propos\u00e9. Par ailleurs et sans surprise, les conventionnels ont pl\u00e9biscit\u00e9 le d\u00e9veloppement immod\u00e9r\u00e9 des renouvelables \u00e9lectriques, qui, prioritaires, se substitueront encore davantage au nucl\u00e9aire, le mettant de plus en plus \u00e0 la peine (technique et \u00e9conomique), devant en outre et avec les autres sources programmables (hydraulique, gaz), g\u00e9rer une intermittence de plus en plus massive\u2026 Bref, une r\u00e9ponse indirecte, mais claire, \u00e0 une question qu\u2019ils \u00e9taient cens\u00e9s \u00e9luder ! M\u00eame peu sensibles aux avantages de l\u2019atome, il est probable que ces  conventionnels d\u00e9j\u00e0 au fait de la question, ou ayant \u00e9t\u00e9 inform\u00e9s durant leurs travaux, ne faisaient pas, ou plus, partie des deux-tiers des Fran\u00e7ais convaincus que le nucl\u00e9aire rejette du CO2. Compte tenu de la probl\u00e9matique qu\u2019ils avaient \u00e0 traiter, cet \u00e9l\u00e9ment cl\u00e9 aurait pu instiller le doute dans certains esprits cart\u00e9siens et cette assembl\u00e9e n\u2019en manquait certainement pas. Au passage, ni l\u2019\u00c9tat ni EDF, qui tous deux semblent d\u00e9sormais avoir le nucl\u00e9aire honteux, malgr\u00e9 leurs d\u00e9n\u00e9gations, la main sur le c\u0153ur, alors qu\u2019on ferme Fessenheim, n\u2019ont jamais vraiment cherch\u00e9 \u00e0 r\u00e9tablir la v\u00e9rit\u00e9 sur les rejets. Pourtant, le nucl\u00e9aire n\u2019\u00e9met que tr\u00e8s peu de C02, (6 grammes par kWh \u00e9lectrique produit) et dans les rapports suivants avec les autres fili\u00e8res : de 6/1000 pour le charbon et de 6/500 pour le gaz naturel et il est encore moins \u00e9metteur que le solaire 6/20 et m\u00eame que l\u2019\u00e9olien 6/12. Finalement, un processus qui, en brisant des atomes ne produit pas de CO2, qui dispose d\u2019un formidable potentiel \u00e9nerg\u00e9tique (la fission d\u2019un gramme d\u2019uranium \u00e9quivalant \u00e0 la combustion d\u2019une tonne de p\u00e9trole), qu\u2019on a su rendre pilotable \u00e0 merci et qui contribue fortement \u00e0 l\u2019ind\u00e9pendance \u00e9nerg\u00e9tique de la France, ne poss\u00e9derait-il pas quelques qualit\u00e9s, parmi celles recherch\u00e9es dans la feuille de route des conventionnels ? Encore e\u00fbt-il fallu qu\u2019ils en prennent davantage conscience et que leurs mentors, d\u00fbment choisis, les am\u00e8nent \u00e0 traiter le sujet. "}