{"url": "https://www.contrepoints.org/2018/06/07/317664-audiovisuel-public-une-reforme-pour-reformer-les-esprits", "title": "Audiovisuel public : une r\u00e9forme pour r\u00e9former les esprits ", "author": "Par Nathalie MP. annonces Les m\u00e9dias de service public resteront les premiers partenaires de la cr\u00e9ation audiovisuelle fran\u00e7aise.  Le pays des Lumi\u00e8res, sur ce sujet de la diversit\u00e9, est hautement r\u00e9actionnaire. Avec une volont\u00e9 politique sans ambigu\u00eft\u00e9, notre m\u00e9dia engag\u00e9 changera les mentalit\u00e9s sur le terrain.  ", "date": "2018", "content": "Si l\u2019on en croit l\u2019enqu\u00eate annuelle IFOP sur \u00ab les Fran\u00e7ais et le lib\u00e9ralisme \u00bb publi\u00e9e hier par le journal l\u2019Opinion, 49 % des personnes interrog\u00e9es estiment qu\u2019Emmanuel Macron est le meilleur repr\u00e9sentant des id\u00e9es lib\u00e9rales. Rien n\u2019est plus faux, comme le prouve abondamment le projet de r\u00e9forme de l\u2019audiovisuel public pr\u00e9sent\u00e9 lundi 4 juin dernier par la ministre de la Culture Fran\u00e7oise Nyssen. Un tel r\u00e9sultat, qui place Macron au firmament des lib\u00e9raux hexagonaux, ne peut venir que d\u2019un malentendu complet chez la moiti\u00e9 des Fran\u00e7ais sur ce qu\u2019est v\u00e9ritablement le lib\u00e9ralisme. Ou alors de l\u2019adoption inconsciente du concept v\u00e9hicul\u00e9 tant et plus par ses opposants les plus virulents qui le brocardent perp\u00e9tuellement d\u2019un ultra-lib\u00e9ralisme qu\u2019on peine \u00e0 discerner dans les faits. \u2022 Les faits, ce sont les comptes publics et les r\u00e9formes que le gouvernement nous d\u00e9bite avec une r\u00e9gularit\u00e9 d\u2019horloge depuis un an. Il est vrai que certaines mesures envisag\u00e9es ou adopt\u00e9es \u00e9taient hautement souhaitables depuis tr\u00e8s longtemps \u2013 je pense surtout \u00e0 la fin du recrutement au statut des cheminots et \u00e0 l\u2019introduction d\u2019une dose de s\u00e9lection pour l\u2019acc\u00e8s \u00e0 l\u2019universit\u00e9 . Mais la r\u00e9alit\u00e9 oblige \u00e0 dire que les structures dans lesquelles nous vivons en sont fort peu affect\u00e9es malgr\u00e9 l\u2019abondance des discours auto-laudateurs (\u00e0 sonorit\u00e9 lib\u00e9rale parfois, c\u2019est vrai) qui \u00e9manent r\u00e9guli\u00e8rement de l\u2019ex\u00e9cutif. Champ soci\u00e9tal ou champ \u00e9conomique, l\u2019\u00c9tat reste partout \u00e0 la manoeuvre. Il garde ses monopoles dans la sant\u00e9, les retraites et l\u2019\u00e9ducation, il se montre \u00ab volontariste \u00bb (terme l\u00e9nifiant qui signifie \u00ab autoritaire \u00bb) sur les questions d\u2019environnement et de climat, sur l\u2019\u00e9galit\u00e9 homme femme ou sur l\u2019objet social des entreprises. S\u2019il est bien question \u2013 Union europ\u00e9enne oblige, et c\u2019est heureux \u2013 de baisser les d\u00e9penses, diminuer les d\u00e9ficits et r\u00e9duire la dette, on est tr\u00e8s loin d\u2019obtenir des r\u00e9sultats significatifs, alors m\u00eame que la croissance ext\u00e9rieure sur laquelle Macron comptait pour y parvenir sans effort commence \u00e0 se tasser apr\u00e8s le petit sursaut observ\u00e9 fin 2017. \u2022 Arrive la r\u00e9forme de l\u2019audiovisuel public, et le m\u00eame sc\u00e9nario se reproduit. Les opposants, SNJ (Syndicat national des journalistes) et CGT en t\u00eate sont d\u00e9j\u00e0 en train de pousser les hauts cris devant ce qu\u2019ils appellent la casse du service public et l\u2019\u00e9vident manque de moyens qui accompagne cette r\u00e9forme. Bref, ultra-lib\u00e9ralisme encore et partout ! Pourtant, un rapport parlementaire divulgu\u00e9 au m\u00eame moment pointe un mod\u00e8le social dispendieux et peu efficient qu\u2019il serait urgent de revoir en profondeur. En particulier, il met en relief le nombre excessif de cadres par rapport aux salari\u00e9s, la faible polyvalence des salari\u00e9s, le temps de travail nettement inf\u00e9rieur \u00e0 ce qui est pratiqu\u00e9 dans le priv\u00e9 (chez TF1, les journalistes travaillent 11 \u00e0 18 jours de plus par an !) et les co\u00fbts des productions internes allant de trop chers \u00e0 exorbitants. Or pour l\u2019instant, les annonces de Fran\u00e7oise Nyssen restent extr\u00eamement g\u00e9n\u00e9rales en ce qui concerne les financements et la gouvernance. Selon ses propres dires, elle a donn\u00e9 la priorit\u00e9 aux contenus et \u00e0 la \u00ab transformation de l\u2019offre, parce que c\u2019est ce qui concerne le public aujourd\u2019hui. \u00bb Le reste est report\u00e9 \u00e0 2019.  Quant \u00e0 la compression des d\u00e9penses, qui ne sera annonc\u00e9e officiellement qu\u2019\u00e0 l\u2019\u00e9t\u00e9, l\u2019objectif serait de gagner 200 millions d\u2019euros \u00e0 l\u2019horizon 2022 sur un budget total de 4,4 milliards d\u2019euros annuels dont 3,9 \u00e0 la charge des possesseurs d\u2019une t\u00e9l\u00e9vision via la redevance (soit environ 40 % du budget du minist\u00e8re de la Culture ; voir ci-contre). Ce n\u2019est pas excessivement renversant. Outre la fermeture de France 4 et la mise \u00e0 l\u2019\u00e9tude du maintien ou non de France \u00d4 (outre-mer), deux cha\u00eenes dont les audiences sont confidentielles, il s\u2019agit donc essentiellement de d\u00e9velopper le num\u00e9rique, faire jouer les synergies entre les diff\u00e9rentes cha\u00eenes et les diff\u00e9rentes soci\u00e9t\u00e9s, augmenter la part des programmes r\u00e9gionaux de France 3 et introduire (tr\u00e8s prochainement) deux nouvelles plateformes type Netflix, l\u2019une consacr\u00e9e aux arts et \u00e0 la culture et l\u2019autre d\u00e9di\u00e9e aux programmes pour la jeunesse (vid\u00e9o, 02\u2032 05\u2033) :  \u2022 Si cette r\u00e9forme s\u2019annonce donc des plus superficielles, tant sur le plan de la conservation des structures que sur celui de la quasi \u00ab sanctuarisation \u00bb des d\u00e9penses, ce qui la classe d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s loin du moindre lib\u00e9ralisme, elle brille aussi par le constructivisme soci\u00e9tal que le gouvernement entend mettre en oeuvre sans complexe \u00e0 travers les contenus. D\u00e8s le d\u00e9but de son discours, Fran\u00e7ois Nyssen a donn\u00e9 la dimension qu\u2019elle ambitionnait pour l\u2019audiovisuel public : \u00ab un m\u00e9dia global \u00e0 vocation universelle \u00bb. \u00c0 aucun moment il n\u2019est question de se dire que l\u2019\u00c9tat n\u2019a rien \u00e0 faire dans l\u2019information, le divertissement et la production culturelle. \u00c0 aucun moment n\u2019ont surgi des interrogations sur le fait que les minist\u00e8res de la Culture sont d\u2019abord apparus en Europe dans des \u00c9tats totalitaires \u00e0 des fins \u00e9videntes de propagande. \u00c0 aucun moment, la ministre ne s\u2019est avis\u00e9e que la vaste emprise de l\u2019\u00c9tat sur l\u2019audiovisuel aboutit \u00e0 un formatage de l\u2019offre d\u2019information et \u00e0 un d\u00e9clin de la vari\u00e9t\u00e9 et de la qualit\u00e9 des propositions culturelles. Tout \u00e0 l\u2019inverse, elle cherche \u00e0 consolider voire \u00e9tendre cette part \u00e9tatique. Exactement comme la chasse aux fake news et comme le Pass culture destin\u00e9 aux  jeunes, il est question que l\u2019\u00c9tat, qui a d\u00e9j\u00e0 le monopole de l\u2019\u00c9ducation et qui subventionne d\u00e9j\u00e0 abondamment la presse, demeure l\u2019architecte principal, le censeur indispensable du bon go\u00fbt et de la v\u00e9rit\u00e9 dans l\u2019offre d\u2019information et de culture. La cr\u00e9ation n\u2019est pas oubli\u00e9e. Dans le nouveau monde d\u2019Emmanuel Macron, elle continuera \u00e0 d\u00e9pendre puissamment de l\u2019\u00c9tat : Conclusion \u00e9vidente, \u00e0 aucun moment l\u2019\u00e9tat d\u2019esprit qui pr\u00e9side \u00e0 cette r\u00e9forme n\u2019est lib\u00e9ral. C\u2019est devenu particuli\u00e8rement visible lorsque la ministre a d\u00e9clar\u00e9 avec fiert\u00e9 (vid\u00e9o, 1\u2032 01\u2033) qu\u2019il existe au niveau de l\u2019\u00c9tat une volont\u00e9 politique forte de changer les mentalit\u00e9s : Non seulement la France est qualifi\u00e9e de \u00ab r\u00e9actionnaire \u00bb sur le sujet de la diversit\u00e9 \u2013 ce qui ne semble pas absolument exact \u2013 mais Mme Nyssen le d\u00e9plore au nom de l\u2019esprit des Lumi\u00e8res dont la France porte le flambeau depuis Montesquieu et Voltaire. Afin d\u2019\u00e9clairer \u00e0 nouveau la France, afin de la faire passer de l\u2019ombre glaciale du repli identitaire et de la domination de \u00ab l\u2019homme blanc de plus de 50 ans \u00bb \u00e0 la brillante lumi\u00e8re du \u00ab vivrensemble \u00bb, le gouvernement a d\u00e9cid\u00e9 d\u2019instrumentaliser l\u2019audiovisuel public afin d\u2019imposer les rapports sociaux et les comportements souhaitables selon ses propres canons. Autrement dit, au nom des Lumi\u00e8res, l\u2019\u00c9tat compte imposer sa loi et sa morale, il compte d\u00e9cider autoritairement ce qu\u2019il convient de faire et de penser. Pourtant, rien n\u2019est plus \u00e9loign\u00e9 de l\u2019esprit des Lumi\u00e8res que cette pr\u00e9somption \u00e9tatique (\u00ab pr\u00e9somption fatale \u00bb, dirait Hayek). Au contraire, les Lumi\u00e8res ont abouti \u00e0 d\u00e9faire l\u2019individu des contraintes sociales, politiques ou religieuses qui pesaient sur lui d\u2019en-haut sans qu\u2019il ait la possibilit\u00e9 d\u2019y adh\u00e9rer (ou pas) de son propre chef, entravant son d\u00e9veloppement aussi bien intellectuel qu\u2019\u00e9conomique. Tout ceci a d\u00e9bouch\u00e9 sur la remise en cause de la monarchie absolue et sur une demande de libert\u00e9 religieuse, de libert\u00e9 de conscience, de libert\u00e9 de la presse et de libert\u00e9 d\u2019expression. Avec l\u2019audiovisuel \u00ab engag\u00e9 \u00bb de Fran\u00e7ois Nyssen, on tourne r\u00e9solument le dos \u00e0 ce grand mouvement de lib\u00e9ration. On n\u2019en revient peut-\u00eatre pas \u00e0 l\u2019absolutisme d\u2019antan, mais on plonge \u00e0 coup s\u00fbr dans le constructivisme soci\u00e9tal progressiste le plus officiel, je dirais m\u00eame le plus revendiqu\u00e9, selon la croyance que si quelque chose semble bon \u00e0 ceux qui d\u00e9tiennent le pouvoir, il faut aussit\u00f4t l\u2019imposer \u00e0 tous afin d\u2019acc\u00e9l\u00e9rer l\u2019\u00e9mergence d\u2019un homme nouveau. L\u2019id\u00e9e m\u00eame d\u2019audiovisuel public est en contradiction compl\u00e8te avec le lib\u00e9ralisme. Loin d\u2019en constituer une remise en cause, m\u00eame limit\u00e9e, la r\u00e9forme propos\u00e9e par le gouvernement accentue, confirme, institutionnalise le constructivisme progressiste qui r\u00e8gne dans l\u2019audiovisuel public et sous-tend sa politique de fa\u00e7on r\u00e9currente. Apr\u00e8s l\u2019\u00e9pisode fake news, on d\u00e9couvre sans r\u00e9elle surprise mais avec inqui\u00e9tude qu\u2019il s\u2019agit surtout de r\u00e9former les esprits. \u00c0 croire que dans l\u2019esprit d\u2019Emmanuel Macron \u00ab pensez printemps \u00bb signifie en r\u00e9alit\u00e9 \u00ab pensez bien, pensez comme moi. \u00bb  \u2014 Sur le web "}