{"url": "https://www.contrepoints.org/2012/03/24/74435-benoit-xvi-en-visite-en-amerique-latine", "title": "Beno\u00eet XVI en visite en Am\u00e9rique latine ", "author": "Le pape Beno\u00eet XVI est parti hier matin de l\u2019a\u00e9roport romain de Fiumicino pour un voyage de six jours qui le conduira ce week-end au Mexique et en d\u00e9but de semaine \u00e0 Cuba. Mais Beno\u00eet XVI aura du mal \u00e0 tenir la comparaison avec son pr\u00e9d\u00e9cesseur polonais, Jean-Paul II, qui ne suscitait jamais autant d\u2019enthousiasme et de ferveur populaire que lorsqu\u2019il voyageait en Am\u00e9rique latine. Par Yoani S\u00e1nchez, depuis La Havane, Cuba. ", "date": "2012", "content": " Le pape Joseph Ratzinger arrive \u00e0 Cuba dans quelques jours, mais on sent d\u00e9j\u00e0 de loin comme un parfum d\u2019encens. Dans un pays o\u00f9 beaucoup de ceux qui prient le jour dans les \u00e9glises allument la nuit des cierges \u00e0 un dieu africain, la visite de Sa Saintet\u00e9 r\u00e9veille l\u2019enthousiasme mais aussi la curiosit\u00e9. Les catholiques pr\u00e9parent leurs liturgies pour recevoir en grande pompe Beno\u00eet XVI, pendant que beaucoup d\u2019autres se demandent si sa venue apportera un changement significatif \u00e0 la situation politique et sociale de la nation. Les gens veulent croire que le Saint P\u00e8re va donner une impulsion au processus des r\u00e9formes de Raoul, en les acc\u00e9l\u00e9rant et en leur donnant plus de profondeur. Les plus optimistes se mettent \u00e0 r\u00eaver que la plus haute figure du Vatican parvienne \u00e0 ce \u00e0 quoi devrait parvenir la r\u00e9bellion populaire ; un v\u00e9ritable changement. Il y a trop de diff\u00e9rences entre ce mois de mars o\u00f9 Sa Saintet\u00e9 atterrira sur l\u2019a\u00e9roport de la Havane et la venue de Jean-Paul II en janvier 1998. Celui qui \u00e9tait aussi connu sous le nom de \u00ab pape voyageur \u00bb \u00e9tait arriv\u00e9 pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 d\u2019histoires qui le liaient \u00e0 la chute des r\u00e9gimes d\u2019Europe de l\u2019Est. Ratzinger pour sa part arrivera \u00e0 un moment o\u00f9 d\u00e9j\u00e0 toute une g\u00e9n\u00e9ration de cubains n\u00e9e apr\u00e8s la chute du mur de Berlin, ne connait m\u00eame pas la signification du sigle URSS. \u00c0 la fin des ann\u00e9es quatre vingt dix, Karol Wojtila nous a incendi\u00e9 le c\u0153ur, y compris les agnostiques comme moi, en pronon\u00e7ant plus d\u2019une douzaine de fois le mot \u00ab libert\u00e9 \u00bb sur la Place de la R\u00e9volution. Mais aujourd\u2019hui, dans un climat d\u2019apathie et de d\u00e9couragement, il sera plus difficile pour Ratzinger de mobiliser par ses paroles la m\u00eame \u00e9motion. Sa visite sera plut\u00f4t un p\u00e2le reflet de la pr\u00e9c\u00e9dente parce que nous ne sommes plus les m\u00eames et ce n\u2019est pas le m\u00eame pape.  \u2014-\nSur le web\nTraduction : Jean-Claude Marouby "}