{"url": "https://www.contrepoints.org/2019/08/28/352406-g7-au-theatre-avec-macron", "title": "G7 : au th\u00e9\u00e2tre avec Macron ", "author": "Par Nathalie MP. ", "date": "2019", "content": "Pour Le Monde, pour Lib\u00e9ration, pour Les \u00c9chos, pour Le Figaro, bref, pour toute la presse fran\u00e7aise ou presque, le G71 s\u2019est termin\u00e9 en formidable succ\u00e8s pour le Pr\u00e9sident fran\u00e7ais : ce sommet s\u2019annon\u00e7ait rocailleux \u2013 avec des \u00e9nergum\u00e8nes comme Trump et Johnson sans oublier leur disciple Bolsonaro, c\u2019\u00e9tait fatal \u2013 mais voil\u00e0 qu\u2019Emmanuel Macron, retrouvant la niaque diplomatique de ses d\u00e9buts, est brillamment parvenu \u00e0 remettre un peu d\u2019harmonie au sein d\u2019un concert des nations devenu des plus discordants ! Ce n\u2019est pas totalement faux. La conf\u00e9rence de presse de cl\u00f4ture qu\u2019il a donn\u00e9e avec le Pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis Donald Trump, t\u00e9moigne clairement d\u2019un apaisement des relations entre les deux dirigeants et de la possibilit\u00e9 d\u2019accords sur plusieurs points de friction au niveau mondial : Il n\u2019est pas exclu que l\u2019Iran et les \u00c9tats-Unis puissent se reparler prochainement sur le d\u00e9licat sujet du nucl\u00e9aire iranien ; il n\u2019est pas exclu que la pression commerciale entre la Chine et les \u00c9tats-Unis retombe un peu ; il n\u2019est pas exclu que la taxe GAFA fran\u00e7aise d\u00e9fendue bec et ongles par Bruno Le Maire s\u2019efface devant une fiscalit\u00e9 num\u00e9rique d\u00e9cid\u00e9e au niveau de l\u2019OCDE ; et il n\u2019est donc pas exclu non plus que les vins fran\u00e7ais \u00e9chappent finalement \u00e0 la taxation que les \u00c9tats-Unis mena\u00e7aient d\u2019instaurer en riposte au z\u00e8le du ministre de l\u2019\u00c9conomie. LE PETIT TH\u00c9\u00c2TRE DE MACRON Mais ce n\u2019est pas totalement vrai non plus, car tout d\u00e9pend maintenant de la fa\u00e7on dont ces aimables intentions se concr\u00e9tiseront \u2013 ou pas \u2013 dans les faits. Et tout d\u00e9pend surtout de la fa\u00e7on de voir les choses. Or s\u2019il est une chose qui cr\u00e8ve les yeux, c\u2019est combien le G7 est devenu le cadre flatteur et th\u00e9\u00e2tral qu\u2019Emmanuel Macron s\u2019est choisi afin de poursuivre l\u2019op\u00e9ration s\u00e9duction et reconqu\u00eate de l\u2019opinion qu\u2019il avait commenc\u00e9e en d\u00e9but d\u2019ann\u00e9e avec le Grand d\u00e9bat national pour \u00e9teindre la col\u00e8re des Gilets jaunes. Une op\u00e9ration dont on se souvient qu\u2019elle fut surtout marqu\u00e9e par un regain de d\u00e9penses publiques et un \u00e9tatisme r\u00e9affirm\u00e9. Les quelques d\u00e9clarations des ministres cet \u00e9t\u00e9 ont clairement confirm\u00e9 ce mouvement : \u00b7 Le 24 juillet 2019, G\u00e9rald Darmanin actait officiellement ce qui semblait \u00e9vident depuis un moment d\u00e9j\u00e0 : l\u2019objectif de campagne d\u2019Emmanuel Macron de supprimer 120 000 postes de fonctionnaires (sur un total de 5,7 millions) dont 50 000 dans la fonction publique d\u2019\u00c9tat et 70 000 dans la fonction territoriale \u00e9tait purement et simplement abandonn\u00e9, maisons \u00ab France Services Publics \u00bb obligent. \u00b7 Le m\u00eame jour, Bruno Le Maire donnait une grande interview dans l\u2019hebdomadaire Le Point et d\u00e9clarait que \u00ab le capitalisme est dans une impasse \u00bb car : Tout ceci exprim\u00e9 sans rire du haut de nos 56 % de d\u00e9penses publiques et de nos 45 % de pr\u00e9l\u00e8vements obligatoires par rapport au PIB qui font de la France le pays le plus d\u00e9pensier et le plus taxateur du monde. Tout ceci \u00e0 propos du libre-\u00e9change et de la mondialisation qui ont permis \u00e0 des millions et des millions de gens de sortir de la pauvret\u00e9, de la sous-nutrition et de la maladie. (En 1990, 37 % de la population mondiale vivait sous le deuil de pauvret\u00e9 ; en 2015, ce chiffre est tomb\u00e9 \u00e0 9,6 % tandis que dans le m\u00eame temps la population mondiale passait de 5 milliards \u00e0 plus de 7 milliards.) Tout ceci \u00e0 propos du capitalisme qui n\u2019en finit pas de d\u00e9velopper et financer des m\u00e9thodes de production respectueuses de l\u2019environnement (on peut citer l\u2019exemple du Nutella, f\u00e2cheusement et stupidement mis en cause par S\u00e9gol\u00e8ne Royal, et typique des querelles environnementales sans queue ni t\u00eate qui monopolisent les Unes de nos journaux.) Autrement dit, le fameux \u00ab cap \u00bb que le gouvernement se flatte de garder contre vents, mar\u00e9es et Gilets jaunes affiche on ne peut plus clairement son orientation : c\u2019est cap \u00e0 gauche. Un message qu\u2019il est crucial de marteler encore et encore alors qu\u2019une nouvelle \u00e9tape \u00e9lectorale importante se profile \u00e0 br\u00e8ve \u00e9ch\u00e9ance sous la forme des \u00e9lections municipales de mars 2020. MACRON FACE AU PEUPLE C\u2019est ainsi que le G7 a tout d\u2019abord fourni \u00e0 Emmanuel Macron l\u2019occasion de manifester sa proximit\u00e9 avec les Fran\u00e7ais et la grande consid\u00e9ration qu\u2019il a pour eux. Intervention pr\u00e9sidentielle t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e au d\u00e9but du sommet pour expliquer les enjeux, intervention pr\u00e9sidentielle t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e \u00e0 la fin du sommet pour rendre compte des r\u00e9sultats : qu\u2019on ne dise pas que le Pr\u00e9sident et son gouvernement forment une \u00e9lite technocratique, indiff\u00e9rente et coup\u00e9e du vrai peuple ! Il fut ensuite le lieu d\u2019une mise en sc\u00e8ne internationale comme Emmanuel Macron les affectionne, surtout quand il en est le deus ex machina. S\u2019entourer des plus grands de ce monde, tenter un coup de poker diplomatique avec l\u2019Iran pour se placer au centre des n\u00e9gociations et entendre ensuite le terrible Donald Trump non seulement accepter le principe d\u2019une rencontre avec les dirigeants iraniens, mais dire qu\u2019il vient de passer \u00ab a fantastic two days \u00bb dont les accomplissements furent \u00ab tremendous \u00bb et que lui, Emmanuel Macron, est un \u00ab great guy \u00bb \u2013 que r\u00eaver de mieux pour s\u2019affirmer devant ses concitoyens comme LE grand leader politique dont la voix et l\u2019entregent semblent indispensable \u00e0 la marche du monde ? Vid\u00e9o, 21\u2033 :  Ce fut enfin le d\u00e9cor d\u2019un revirement antimondialiste remarqu\u00e9. Faisant feu de tout bois, c\u2019est le cas de le dire, et prenant donc pr\u00e9texte des feux de for\u00eat en Amazonie comme la preuve que le Pr\u00e9sident br\u00e9silien ne respectait pas ses engagements climatiques, Emmanuel Macron a annonc\u00e9 en fanfare la veille du sommet que la France ne ratifierait pas le trait\u00e9 commercial sign\u00e9 \u00e0 peine deux mois plus t\u00f4t entre l\u2019Union europ\u00e9enne et les quatre pays du Mercosur (Argentine, Paraguay, Uruguay et Br\u00e9sil) apr\u00e8s rien moins que 20 ans de n\u00e9gociations. Inutile de dire que depuis une semaine, ce ne sont que noms d\u2019oiseaux entre la France et le Br\u00e9sil, lequel, rappelant M. Macron \u00e0 son propre incendie parisien, a platement refus\u00e9 hier l\u2019aide d\u2019urgence d\u00e9bloqu\u00e9e par le G7 pour lutter contre les incendies amazoniens (d\u00e9j\u00e0 un couac d\u2019importance dans les \u00ab avanc\u00e9es \u00bb du sommet). Et inutile de dire \u00e9galement que les partenaires europ\u00e9ens de M. Macron sont extr\u00eamement m\u00e9contents. Les Allemands, notamment, et on les comprend. Dans un contexte de ralentissement de l\u2019\u00e9conomie mondiale, l\u2019accord pr\u00e9voyait de part et d\u2019autre une baisse de plus de 90 % des droits de douane, l\u2019ouverture des march\u00e9s publics du Mercosur aux pays europ\u00e9ens et la prise en compte du principe de pr\u00e9caution en mati\u00e8re environnementale. LE PR\u00c9SIDENT AGITE LES PEURS Or on s\u2019est vite aper\u00e7u que le Pr\u00e9sident fran\u00e7ais a soudain agit\u00e9 des peurs et lanc\u00e9 des invectives aussi classiques que peu fond\u00e9es sur le climat pour se tirer d\u2019un accord embarrassant dans une stricte perspective de politique int\u00e9rieure \u00e0 court terme pour faire oublier les grognements bruyants qu\u2019avait provoqu\u00e9s en juillet dernier la ratification du CETA, trait\u00e9 de libre-\u00e9change assez similaire avec le Canada. Car non seulement la situation actuelle de la for\u00eat amazonienne n\u2019a rien d\u2019exceptionnel et ne doit rien \u00e0 une malignit\u00e9 particuli\u00e8re du pr\u00e9sident Bolsonaro comme Emmanuel Macron a tent\u00e9 de le faire croire, bien second\u00e9 il faut le dire par un puissant concert de pleurs m\u00e9diatiques indign\u00e9s, mais remarquons en outre qu\u2019il a tent\u00e9 d\u2019enfoncer le clou \u00e0 l\u2019aide d\u2019une photo datant du d\u00e9but des ann\u00e9es 2000. Une photo certes impressionnante mais qui d\u00e9montre pr\u00e9cis\u00e9ment le contraire du message politique qu\u2019il pr\u00e9tendait v\u00e9hiculer. Mais se draper de lin blanc environnemental \u00e0 la face du monde et confirmer de cette fa\u00e7on \u00e0 son opinion publique que l\u2019\u00c9tat s\u2019occupe de tout et que lui Macron part en croisade contre les m\u00e9chants de la plan\u00e8te, cela valait bien quelques petites entorses \u00e0 sa probit\u00e9 fort peu candide. Bref, c\u2019est la rentr\u00e9e. Une nouvelle p\u00e9riode \u00e9lectorale est en train de s\u2019ouvrir et Macron cultive sur toutes les planches son image de Pr\u00e9sident proche des Fran\u00e7ais, \u00e0 l\u2019\u00e9coute et qui prot\u00e8ge. Oubli\u00e9e, cette id\u00e9e de lib\u00e9rer les \u00e9nergies ; cap sur la d\u00e9pense publique, l\u2019\u00e9cologie m\u00e9diatique et l\u2019anticapitalisme primaire ! \u00c7a promet. "}