{"url": "https://www.contrepoints.org/2021/11/28/415175-coalition-en-allemagne-macron-risque-de-se-lamenter", "title": "Coalition en Allemagne : Macron risque de se lamenter ", "author": "Par Nathalie MP Meyer. ", "date": "2021", "content": "Vu de France, ce n\u2019est pas sans surprise que l\u2019on d\u00e9couvre la nouvelle coalition in\u00e9dite qui va diriger l\u2019Allemagne dor\u00e9navant. Connue sous le nom de \u00ab feux tricolores \u00bb, elle repose sur l\u2019accord de gouvernement sign\u00e9 cette semaine entre les socio-d\u00e9mocrates du SPD men\u00e9s par Olaf Scholz (rouge), les lib\u00e9raux du FDP de Christian Lindner (jaune) et les Verts co-pr\u00e9sid\u00e9s par Annalena Baerbock et Robert Habeck. Autant l\u2019association SPD/Verts semble aller de soi \u2013 et Dieu sait qu\u2019elle fait saliver notre PS et nos \u00e9cologistes hexagonaux \u2013 autant l\u2019adjonction des lib\u00e9raux \u00e0 cet attelage fort keyn\u00e9sien semble moins naturelle. UNE COALITION PAS SI SURPRENANTE POUR L\u2019ALLEMAGNE Vouloir marier les Verts et les lib\u00e9raux dans une coalition n\u2019est pas une nouveaut\u00e9. Non seulement le candidat successeur d\u2019Angela Merkel pour le parti de droite CDU/CSU Armin Laschet envisageait aussi de conclure une telle alliance \u00e0 son profit, mais il faut se rappeler que lors des pr\u00e9c\u00e9dentes l\u00e9gislatives de 2017, Angela Merkel comptait sur ces deux petits partis \u00ab faiseurs de roi \u00bb pour rester au pouvoir. Les lib\u00e9raux ayant rompu les n\u00e9gociations, elle s\u2019est finalement tourn\u00e9e vers le SPD pour former \u00e0 nouveau une grande coalition entre la CDU/CSU et le SPD, Olaf Scholz devenant son ministre des Finances jusqu\u2019\u00e0 aujourd\u2019hui (dans l\u2019attente de lui succ\u00e9der comme Chancelier lors d\u2019une investiture pr\u00e9vue le 4 d\u00e9cembre). \u00c0 l\u2019\u00e9poque, Christian Lindner avait claqu\u00e9 la porte des n\u00e9gociations en s\u2019exclamant : Rien de tel en 2021. D\u00e8s le d\u00e9but des n\u00e9gociations, les lib\u00e9raux et les Verts se sont rencontr\u00e9s de leur propre chef afin d\u2019avancer sur ce qui les rapproche et \u00e9valuer leurs chances d\u2019entrer dans un gouvernement form\u00e9 autour de la droite ou autour des socio-d\u00e9mocrates, cette derni\u00e8re configuration l\u2019ayant finalement emport\u00e9. \u00c0 regarder les r\u00e9sultats des \u00e9lections l\u00e9gislatives du 26 septembre dernier, on aurait pu penser que le choix politique \u00e9vident consisterait \u00e0 reconduire la coalition sortante entre la CDU/CSU et SPD dans une sorte de fid\u00e9lit\u00e9 \u00e0 l\u2019h\u00e9ritage Merkel :  Les deux grands partis sont au coude \u00e0 coude et auraient la majorit\u00e9 au Bundestag, mais force est de constater que la dynamique est du c\u00f4t\u00e9 du SPD alors que la droite vient d\u2019enregistrer le plus mauvais r\u00e9sultat de son histoire commenc\u00e9e en 1945. L\u2019usure du pouvoir, la lassitude des \u00e9lecteurs apr\u00e8s 16 ans de Merkel, une certaine continuit\u00e9 n\u00e9anmoins assur\u00e9e avec son ministre des Finances Olaf Scholz, la campagne peu inspir\u00e9e d\u2019Armin Laschet et une aspiration \u00e0 l\u2019alternance qui tend souvent \u00e0 d\u00e9passer les clivages \u2013 tout ceci explique certainement pourquoi une majorit\u00e9 d\u2019Allemands a manifest\u00e9 d\u2019entr\u00e9e de jeu sa pr\u00e9f\u00e9rence pour une coalition \u00ab feux tricolores \u00bb, 43 % d\u2019entre eux souhaitant voir Olaf Scholz acc\u00e9der \u00e0 la chancellerie. Il n\u2019emp\u00eache que le nouveau projet de gouvernement, en donnant des motifs de satisfaction aux trois partenaires, \u00e0 commencer par la r\u00e9partition des portefeuilles minist\u00e9riels qui accorde les finances aux lib\u00e9raux et r\u00e9unit l\u2019\u00e9conomie et le climat en un seul minist\u00e8re d\u00e9volu aux \u00e9cologistes, ressemble plus \u00e0 une liste h\u00e9t\u00e9roclite \u00e0 la Pr\u00e9vert qu\u2019\u00e0 un programme v\u00e9ritablement coh\u00e9rent. Oh, bien s\u00fbr, le texte de l\u2019accord pr\u00e9voit qu\u2019 \u00ab au sein du cabinet, les d\u00e9cisions sont prises par consensus, aucun partenaire de la coalition n\u2019est mis en minorit\u00e9 \u00bb et il est question de revenir d\u00e8s 2023 \u00e0 la plus parfaite orthodoxie budg\u00e9taire : pas de hausses d\u2019imp\u00f4t et pas question de s\u2019endetter chaque ann\u00e9e au-del\u00e0 de 0,35 % du PIB, ce fameux frein \u00e0 l\u2019endettement pr\u00e9vu par la loi fondamentale allemande. Dans le m\u00eame ordre d\u2019id\u00e9e, l\u2019\u00e2ge l\u00e9gal de d\u00e9part en retraite qui doit atteindre 67 ans \u00e0 terme n\u2019est pas remis en cause et il est m\u00eame pr\u00e9vu d\u2019introduire un peu de capitalisation dans le r\u00e9gime g\u00e9n\u00e9ral. Ajoutons la l\u00e9galisation du cannabis pour les adultes qui ne sera pas sans influence sur le d\u00e9sembouteillage de la Justice, minist\u00e8re qui \u00e9choit \u00e9galement aux lib\u00e9raux. Mais parall\u00e8lement, le SPD apporte sa touche particuli\u00e8re avec une hausse du salaire minimum de 9,60 \u00e0 12 euros de l\u2019heure, avec tous les effets n\u00e9gatifs que cela peut impliquer pour l\u2019emploi des personnes les moins bien form\u00e9es. Quant aux Verts, ils ont eu l\u2019assurance que des moyens \u00ab sans pr\u00e9c\u00e9dent \u00bb seraient mis \u00e0 la disposition de la politique climatique. \u00ab Id\u00e9alement \u00bb, l\u2019objectif serait de sortir du charbon en 2030 au lieu de 2038. Comme il n\u2019est pas question de revenir sur la sortie du nucl\u00e9aire qui doit \u00eatre achev\u00e9e \u00e0 la fin de 2022, il faut compenser par le gaz et faire monter les \u00e9nergies vertes \u00e0 80 % de la production d\u2019\u00e9lectricit\u00e9. Un pari audacieux voire t\u00e9m\u00e9raire dans la mesure o\u00f9 le premier semestre 2021 a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9 par une production \u00e9lectrique provenant \u00e0 27 % des centrales \u00e0 charbon en raison d\u2019une m\u00e9t\u00e9o en manque de vent qui a immobilis\u00e9 les \u00e9oliennes\u2026 De la rigueur dans les comptes publics d\u2019un c\u00f4t\u00e9, des d\u00e9penses de transition \u00e9nerg\u00e9tique suffisamment importantes pour retenir l\u2019attention des Verts de l\u2019autre \u2013 cette coalition pourra-t-elle tenir ou bien Christian Lindner parviendra-t-il un jour plus ou moins prochain \u00e0 sa conclusion de 2017 sur le fait qu\u2019il est pr\u00e9f\u00e9rable de ne pas gouverner plut\u00f4t que gouverner mal ? \u00c0 moins que ce ne soit l\u2019aust\u00e9rit\u00e9 budg\u00e9taire qui devienne insupportable aux Verts ? Vu de France, peut-\u00eatre sommes-nous mal plac\u00e9s pour appr\u00e9cier pleinement le talent du compromis de nos voisins allemands et leur c\u00f4t\u00e9 pragmatique r\u00e9aliste. L\u2019ALLEMAGNE PLUS LIB\u00c9RALE \u00c9CONOMIQUEMENT QUE LA FRANCE Qui pourrait croire chez nous que les lois Hartz de r\u00e9forme du march\u00e9 du travail, des r\u00e9formes qui se r\u00e9v\u00e9l\u00e8rent absolument cruciales pour l\u2019emploi (graphique OCDE ci-dessous) et le pouvoir d\u2019achat, ont \u00e9t\u00e9 men\u00e9es en 2003 et 2005 par le social-d\u00e9mocrate Gerhard Schr\u00f6der \u00e0 la t\u00eate d\u2019une coalition SPD/Verts ? Et pourtant ! On imagine mal une telle chose se produire en France sous la houlette d\u2019une union Jadot/Hidalgo.  C\u2019est pourquoi Emmanuel Macron aurait tort de se r\u00e9jouir trop vite de l\u2019arriv\u00e9e \u00e0 Berlin d\u2019une coalition qui tourne la page des ann\u00e9es Merkel. Apr\u00e8s tout, Olaf Scholz \u00e9tait son ministre des Finances et les lib\u00e9raux sont l\u00e0 pour veiller au grain. De plus, alors que l\u2019inflation vient d\u2019atteindre un rythme de 5 % sur un an, situation purement transitoire d\u2019apr\u00e8s la pr\u00e9sidente de la BCE Christine Lagarde mais prise tr\u00e8s au s\u00e9rieux par les banques allemandes, peu de citoyens allemands sont dispos\u00e9s \u00e0 laisser les politiques mon\u00e9taires accommodantes se poursuivre encore longtemps. Si le pr\u00e9sident fran\u00e7ais pense pouvoir obtenir un nouveau plan de relance europ\u00e9en, une mutualisation des nouvelles dettes dans l\u2019Union europ\u00e9enne et un assouplissement des crit\u00e8res de Maastricht (d\u00e9ficit public limit\u00e9 \u00e0 3 % du PIB et dette publique \u00e0 60 %), et si c\u2019est \u00e0 M. Lindner investi de toutes ses capacit\u00e9s lib\u00e9rales qu\u2019il incombe de lui r\u00e9pondre, il est fort probable qu\u2019il recevra la m\u00eame r\u00e9ponse polie mais peu empress\u00e9e qu\u2019en 2017, lorsqu\u2019il avait fonc\u00e9 \u00e0 Berlin d\u00e8s son \u00e9lection pour engager des discussions sur ces sujets. R\u00e9formez-vous d\u2019abord, avait dit la chanceli\u00e8re. C\u2019est exactement ce que Christian Lindner pourrait lui r\u00e9pondre. Et c\u2019est exactement l\u2019\u00e9tat d\u2019esprit qu\u2019il faudrait restaurer en Europe plut\u00f4t que de laisser filer les d\u00e9ficits \u00e0 coup d\u2019argent magique. Mais encore faudra-t-il que la coalition \u00ab feux tricolores \u00bb tienne bon sur la rigueur budg\u00e9taire et le retour \u00e0 l\u2019\u00e9quilibre des comptes publics. Le pourra-t-elle ? C\u2019est la question. R\u00e9ponse dans quelques mois. Christian Lindner (FDP) by Dirk Vorderstra\u00dfe (Creative Commons CC BY 2.0) \u2014 Sur le Web "}