{"url": "https://www.contrepoints.org/2019/01/12/334445-gilets-jaunes-les-radars-de-la-colere", "title": "Gilets jaunes : les radars de la col\u00e8re ", "author": "Par Olivier Maurice. ", "date": "2019", "content": "J\u2019ai eu ma premi\u00e8re voiture en 1981. C\u2019\u00e9tait une 2 CV de un an plus vieille que moi. Je lui devais le respect. Le confort \u00e9tait spartiate et la conduite encore plus : pas de climatisation, m\u00eame pas de chauffage. Pas de radio, la batterie ne la supportait pas. Pas de ceintures de s\u00e9curit\u00e9, pas d\u2019ABS, pas de GPS, m\u00eame pas de jauge d\u2019essence. Mais \u00e0 18 ans, j\u2019\u00e9tais libre. L\u2019automobile me permettait de me d\u00e9placer comme je l\u2019entendais avec l\u2019insouciance de l\u2019Occident prosp\u00e8re. Elle \u00e9tait l\u2019\u00e9tendard de la r\u00e9ussite \u00e9conomique de l\u2019Ouest face aux v\u00e9los chinois et aux files d\u2019attente sovi\u00e9tiques. Le fer de lance de cette r\u00e9volution technologique qui apportait musique, t\u00e9l\u00e9vision, \u00e9lectrom\u00e9nager, t\u00e9l\u00e9phone et bient\u00f4t informatique et internet. L\u2019industrie automobile, bien qu\u2019\u00e9tant le bastion des revendications syndicales, se portait bien et entra\u00eenait tout un pays vers un mode de vie que les g\u00e9n\u00e9rations pr\u00e9c\u00e9dentes n\u2019avaient pas connues : celui des transhumances estivales sur les autoroutes toutes neuves, celui des vir\u00e9es entre copains le samedi soir, celui des courses au supermarch\u00e9. L\u2019automobile fut le symbole le plus visible de la victoire de la libert\u00e9 individuelle sur les collectivismes planificateurs en cette fin de XXe si\u00e8cle au cours duquel fascismes et communismes avaient g\u00e9n\u00e9r\u00e9 tant de drames. CASSER SES JOUETS En 1980, une Renault 5 \u00e9tait vendue neuve 27 200 francs, soit 11 458 euros \u00e0 parit\u00e9 de pouvoir d\u2019achat. C\u2019est \u00e0 peine moins que les 13 700 euros d\u2019une Renault Clio actuelle. Et ce n\u2019est clairement pas la m\u00eame voiture. L\u2019industrie automobile a continu\u00e9 \u00e0 se d\u00e9velopper. Elle a am\u00e9lior\u00e9 le confort, la s\u00e9curit\u00e9, la vitesse, la consommation, l\u2019habitabilit\u00e9, la diversit\u00e9, la robustesse des v\u00e9hicules qu\u2019elle construit, sans d\u00e9roger \u00e0 la vision d\u2019Henri Ford qui avait imagin\u00e9 une voiture pour chaque foyer. En apparence, rien n\u2019a chang\u00e9 depuis les ann\u00e9es 80 : une voiture a toujours 4 roues, un moteur, un pot d\u2019\u00e9chappement et un volant. La voiture est toujours synonyme de libert\u00e9, au grand dam des collectivistes de tout poil qui cherchent par tous les moyens \u00e0 imposer leur vision \u00e9galitariste de la soci\u00e9t\u00e9. Mais l\u2019automobiliste est aussi devenu l\u2019ennemi num\u00e9ro un de tout ce que le monde peut compter comme jalousie exacerb\u00e9e et comme misanthropie exhib\u00e9e. Quoi de mieux que la bagnole pour s\u2019adonner par procuration \u00e0 cette haine de l\u2019autre que l\u2019on peut se permettre d\u2019exhiber en toute impunit\u00e9 en se moquant de la Peugeot 403 full tuning du beauf, de l\u2019Audi TT du frimeur, de la Mercedes du petit commer\u00e7ant ou du Touareg du m\u00e9chant patron capitaliste ? ENCOURAGER JALOUSIE ET RAILLERIE Stigmatiser l\u2019automobile permet en toute hypocrisie de ha\u00efr impun\u00e9ment une classe sociale d\u00e9cr\u00e9t\u00e9e ringarde et r\u00e9actionnaire : celle des automobilistes. Cela permet de laisser libre cours \u00e0 son racisme social, \u00e0 sa haine des autres en toute impunit\u00e9 : l\u2019automobile pollue, tue et rend paresseux, les automobilistes le sont donc aussi. L\u2019automobile est le signe ext\u00e9rieur de cette diff\u00e9rence sociale si insupportable aux yeux des \u00e9galitaristes, le fanion d\u2019une libert\u00e9 individuelle source de toutes les peurs paniques des collectivistes. Elle repr\u00e9sente tout ce qu\u2019un gauchiste d\u00e9teste : la r\u00e9ussite du monde occidental, la victoire du capitalisme, la d\u00e9route humiliante du communisme. Les entreprises industrielles d\u2019asservissement des masses et de g\u00e9nocide des contestataires n\u2019ont pas r\u00e9ussi ? Qu\u2019\u00e0 cela ne tienne : la d\u00e9mocratie et son bras arm\u00e9, l\u2019\u00c9tat, deviendraient les prochains vecteurs de cette lutte contre la bourgeoisie et la libert\u00e9. LA GUERRE CONTRE L\u2019AUTOMOBILE Petit \u00e0 petit, au fil des \u00e9lections, des scandales soigneusement mont\u00e9s en \u00e9pingle, des mensonges r\u00e9p\u00e9t\u00e9s en boucle, des pseudo-v\u00e9rit\u00e9s scientifiques maquill\u00e9es et interpr\u00e9t\u00e9es, l\u2019id\u00e9ologie a fini par trouver son plus fid\u00e8le et d\u00e9vou\u00e9 serviteur : l\u2019\u00c9tat. L\u2019\u00c9tat et son obsession compulsive de vouloir tout contr\u00f4ler. L\u2019\u00c9tat ob\u00e8se en qu\u00eate permanente de nouveaux pans de la vie des gens \u00e0 r\u00e9glementer. L\u2019\u00c9tat s\u2019occupera donc d\u00e9sormais de prendre en main le sort des automobilistes. On pourra enfin faire dispara\u00eetre cet attribut de la d\u00e9faite cinglante du paradis des prol\u00e9taires. Faire oublier le camouflet humiliant fait aux intellectuels qui avaient soutenu les r\u00e9gimes g\u00e9nocidaires et avaient effront\u00e9ment menti pour cacher leurs exactions criminelles. S\u00e9curitarisme puis \u00e9cologisme allaient s\u2019abattre sur l\u2019Occident pour sonner l\u2019apocalypse de la civilisation automobile. L\u2019INFLATION S\u00c9CURITAIRE Les seuils d\u2019alcool\u00e9mie ont \u00e9t\u00e9 instaur\u00e9s en 1970. La vitesse limit\u00e9e sur autoroute en 1973, puis sur toutes les voies en 1974. En 1975, il devient interdit aux enfants de monter \u00e0 l\u2019avant. En 1975, la ceinture de s\u00e9curit\u00e9 devient obligatoire \u00e0 l\u2019avant. En 1982, la vitesse maximale autoris\u00e9e est r\u00e9duite par temps de pluie. En 1983, l\u2019\u00e9thylotest fait son apparition, le seuil d\u2019alcool autoris\u00e9 est r\u00e9duit. En 1985, la vitesse minimale sur autoroute est instaur\u00e9e. \u00c0 partir de 1987, la conduite en \u00e9tat d\u2019ivresse est p\u00e9nalis\u00e9e. En 1990, la ceinture devient obligatoire \u00e0 l\u2019arri\u00e8re. Le permis \u00e0 points est instaur\u00e9 le 1er juillet 1992. Le contr\u00f4le technique devient obligatoire. En 1995, le seuil d\u2019alcool\u00e9mie est de nouveau abaiss\u00e9. En 1999, la r\u00e9cidive pour grand exc\u00e8s de vitesse est p\u00e9nalis\u00e9e. En 2003 le premier radar automatique est install\u00e9. Les peines encourues pour alcoolisation au volant et exc\u00e8s de vitesse seront de nouveau durcies en 2003 et en 2004, en m\u00eame temps que celles encourues pour absence de port de la ceinture ou usage du t\u00e9l\u00e9phone au volant. Les 3 275 radars automatiques rapportent \u00e0 l\u2019\u00c9tat un peu plus d\u2019un milliard d\u2019euros par an, doublant le montant des amendes. LA VACHE \u00c0 LAIT Les principaux motifs s\u00e9curitaires ayant \u00e9t\u00e9 \u00e9puis\u00e9s, la guerre contre l\u2019automobile a pris dans les ann\u00e9es 2000 un nouvel angle : celui de la pr\u00e9servation de l\u2019environnement et de la plan\u00e8te. S\u2019il y avait un clair objectif \u00e9conomique dans la cr\u00e9ation des centres-villes pi\u00e9tonniers dans les ann\u00e9es 80 pour faire le pendant des centres commerciaux alors en plein essor, les restrictions de circulation par l\u2019augmentation des couloirs de bus et des pistes cyclables a transform\u00e9 nombre de villes (Paris en premier) en embouteillage g\u00e9ant. La vignette Crit-air, les r\u00e9ductions de vitesse sur voies rapides urbaines et les mesures restrictives de circulation ont encore ajout\u00e9 au chaos et \u00e0 la stigmatisation de l\u2019automobiliste. La g\u00e9n\u00e9ralisation du stationnement payant en ville dans les ann\u00e9es 90 est devenue au fil du temps une importante source de revenus pour les communes. \u00c0  peine 7 % des automobilistes mettent de l\u2019argent dans le parcm\u00e8tre, la r\u00e9duction des places de parking sur la voie publique rend de plus en plus difficile de trouver une place. Le r\u00e9el probl\u00e8me des pouvoirs publics consiste donc d\u2019abord \u00e0 optimiser l\u2019exploitation de cette manne financi\u00e8re. Augmentation du prix des proc\u00e8s-verbaux, sous-traitance de la verbalisation, voitures flasheuses, verbalisation par vid\u00e9osurveillance\u2026 on est pass\u00e9 de la punition \u00e0 l\u2019exploitation industrielle d\u2019une simple taxation qui explose en fl\u00e8che. Le bonus-malus \u00e9cologique instaur\u00e9 en 2008 a \u00e9t\u00e9 revisit\u00e9 pour finir en taxe frappant les v\u00e9hicules d\u00e9cr\u00e9t\u00e9s les plus sales. L\u2019\u00c9tat d\u00e9cide alors de porter le fer sur le diesel et d\u2019augmenter sa fiscalit\u00e9. Le premier juillet 2018, la vitesse sur les routes a \u00e9t\u00e9 limit\u00e9e \u00e0 80 km/h. Au premier janvier 2019, les taxes d\u00e9j\u00e0 fortement \u00e9lev\u00e9es devaient \u00eatre augment\u00e9es par la taxe carbone. Mais la coupe \u00e9tait pleine. La goutte avait fait d\u00e9border le vase. R\u00c9SISTANCE \u00c0 L\u2019OPPRESSION Les Girondins voulaient d\u00e9velopper dans la constitution les cons\u00e9quences de ce quatri\u00e8me droit naturel \u00e9nonc\u00e9 dans la d\u00e9claration des droits de l\u2019homme et du citoyens d\u2019ao\u00fbt 1789 : celui de veiller que le pouvoir ne se transforme pas en oppresseur. Mais il n\u2019y eu pas de second amendement ou de magna carta : les montagnards les remplac\u00e8rent par des formules vagues sacralisant la puissance du collectif sur l\u2019individu. Il n\u2019en demeure pas moins que la France reste quand m\u00eame le pays des Francs : le pays des hommes libres. La r\u00e9signation apparente peut rapidement et violemment exploser lorsque l\u2019oppression finit par d\u00e9passer les bornes, lorsque r\u00e2ler et ironiser ne suffisent plus pour canaliser la col\u00e8re. Il a \u00e9t\u00e9 facile pour le socialisme institutionnalis\u00e9 de travestir le mouvement des Gilets jaunes. Le ras-le-bol fiscal qui se rebellait contre l\u2019oppression faite sur l\u2019automobiliste a vite \u00e9t\u00e9 r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 par les syndicats, l\u2019extr\u00eame gauche et le gouvernement qui, ensemble, nous rejouent la seule musique qu\u2019ils connaissent : la valse de l\u2019augmentation des imp\u00f4ts et de la distribution. LE REJET CROISSANT DU POUVOIR TECHNOCRATIQUE MANIPUL\u00c9 PAR L\u2019ID\u00c9OLOGIE Mais ne nous trompons pas : l\u2019origine du mouvement des Gilets jaunes s\u2019inscrit dans la ligne croissante de rejet de cette accumulation de contraintes qui rend la vie impossible, de ce refus de plus en plus assum\u00e9 de devoir suivre les lubies d\u2019une minorit\u00e9 snobinarde, de cette aversion qui devient chronique envers un pouvoir lointain et \u00e9tranger dictant ses ordres sans aucune connexion avec la r\u00e9alit\u00e9 de la vie quotidienne des gens. Il s\u2019inscrit dans un mouvement plus vaste de r\u00e9sistance envers ces atteintes r\u00e9p\u00e9t\u00e9es \u00e0 notre mode de vie. Il s\u2019oppose \u00e0 cette lutte ridicule contre l\u2019opulence qui a conquis par adh\u00e9sion l\u2019ensemble des pays de la plan\u00e8te et dans laquelle les gauchistes ne voient avec leurs \u0153ill\u00e8res qu\u2019un fantasmagorique complot du grand m\u00e9chant capital. La gu\u00e9rilla organis\u00e9e contre l\u2019automobile \u00e0 travers les pouvoirs publics par les groupes de pression s\u00e9curitaires et \u00e9cologistes est un des fronts les plus actifs de ce camp du bien auto-d\u00e9clar\u00e9. Mais il arrive un moment ou la r\u00e9signation se transforme en rejet, o\u00f9 le ressentiment se transforme en col\u00e8re. Un moment o\u00f9 les mesures coercitives prises par le pouvoir ne sont plus accept\u00e9es, quelles qu\u2019en soient les justifications. Symbole de cette col\u00e8re, 60 % des radars sont actuellement emmaillot\u00e9s, repeints, enterr\u00e9s sous des masses de d\u00e9tritus ou ont \u00e9t\u00e9 tout simplement d\u00e9truits \u00e0 coups de masse. Est-ce bien ? Certainement pas. Est-ce louable ? Sous aucun pr\u00e9texte. Est-ce compr\u00e9hensible ? Malheureusement oui. Il n\u2019est pas question de d\u00e9battre. Il faudrait simplement se donner la peine d\u2019\u00e9couter pour \u00e9viter l\u2019escalade. Si cela est encore possible. "}