{"url": "https://www.contrepoints.org/2013/09/05/137788-panique-ecologique-met-turbo-lecotaxe", "title": "La panique \u00e9cologique met le turbo et l\u2019\u00e9cotaxe ", "author": "ne seront absolument pas abord\u00e9s ", "date": "2013", "content": " Il y a quelques ann\u00e9es, \u00e9crire quelques lignes sur l\u2019\u00e9chec \u00e9vident des mesures de lutte contre le r\u00e9chauffement puis le changement climatique revenait \u00e0 ouvrir tout grand les vannes aux sarcasmes voire aux insultes de toute l\u2019habituelle brochette de trolls, suivis par les in\u00e9vitables moutons b\u00ealants, g\u00e9n\u00e9ralement tr\u00e8s mal inform\u00e9s mais persuad\u00e9s d\u2019avoir tout compris parce qu\u2019ils l\u2019ont vu \u00e0 la t\u00e9l\u00e9, qui d\u00e9barquaient plein de bonne volont\u00e9 \u00e9vang\u00e9lisatrice pour expliquer que remettre en cause l\u2019id\u00e9e que l\u2019Homme influe (dans les grandes largeurs) sur le climat revenait \u00e0 nier les \u00e9vidences, \u00e0 voir une Terre plate et se faire le jeu de tous ces lobbies p\u00e9troliers ultra-puissants. La donne aura bien s\u00fbr chang\u00e9 avec la remise en question fondamentale de plusieurs piliers essentiels sur lesquels se basaient les affirmations des joyeux r\u00e9chauffistes et autres climatologues alarmophiles. Au bout de 17 ann\u00e9es, la Terre refuse de se r\u00e9chauffer alors que les concentrations de CO2 continuent de n\u2019en faire qu\u2019\u00e0 leur t\u00eate, ce qui invalide d\u2019un coup les mod\u00e8les num\u00e9riques, des plus sophistiqu\u00e9s aux plus simples qui, tous, furent incapables de pr\u00e9dire autre chose que de l\u2019air chaud (alors qu\u2019il fut, finalement, froid). Et l\u2019arriv\u00e9e de la crise \u00e9conomique aura aussi apport\u00e9 son lot de remise en cause : comment imposer des \u00e9nergies abominablement co\u00fbteuses lorsqu\u2019on n\u2019a plus de sous ? Comment justifier des contraintes invraisemblables sur les b\u00e2timents qui font monter leur prix en fl\u00e8che alors qu\u2019on se plaint, parall\u00e8lement de la bulle immobili\u00e8re ? Comment faire vendre des voitures en les tabassant de malus \u00e9cologiques et autres taxes idiotes et contre-productives ? La question \u00e9conomique est d\u2019ailleurs si pr\u00e9gnante dans ces histoires \u00e9cologiques mal boutiqu\u00e9es que les services de l\u2019\u00c9tat eux-m\u00eames commencent \u00e0 trouver la soupe am\u00e8re : en effet, au premier octobre prochain, joie et bonheur, une nouvelle taxe entre en vigueur (\u00e7a tombe bien, en France, l\u2019effet positif des taxes sur la consommation, la production et l\u2019\u00e9tat g\u00e9n\u00e9ral du pouvoir d\u2019achat n\u2019est plus \u00e0 d\u00e9montrer). Cette taxe, bien \u00e9videmment rebaptis\u00e9e \u00ab \u00e9co \u00bb pour faire passer le suppositoire \u00e0 ailette dans sa gangue de mauvaise foi socialiste \u00e9co-consciente, va s\u2019abattre sur les 600.000 poids lourds que compte le territoire fran\u00e7ais. Normalement, cette taxe aurait d\u00fb entrer en vigueur le 20 juillet dernier. Seulement voil\u00e0 : entre le nombre de v\u00e9hicules concern\u00e9s, la complexit\u00e9 des formulaires d\u00e9biles \u00e0 remplir, les n\u00e9gociations entre chargeurs et routiers pour savoir qui, au final, devra payer cette nouvelle ponction, et l\u2019habituel foutoir dans lequel se passe toute nouvelle imposition en France, l\u2019usine-\u00e0-gaz issue de Grenelle a capot\u00e9. Et joie et bonheur, tout le monde est en donc retard pour s\u2019enregistrer. Les routiers, comprenant que l\u2019\u00e9cologie devient le nouveau cache-mis\u00e8re d\u2019une gabelle honteuse qui ne dit pas son nom, montrent les dents, ren\u00e2clent \u00e0 l\u2019enregistrement, et vont jusqu\u2019\u00e0 d\u00e9truire des portiques en Bretagne pour bien marquer leur ferme opposition \u00e0 cette lubie dont les finalit\u00e9s \u00e9cologiques sont aussi rikikis que sont grosses les ficelles que Bercy manipule pour tenter d\u2019\u00e9viter la faillite du pays. Eh oui : \u00e0 100 millions d\u2019euros par mois de perception estim\u00e9e, on comprend que cette taxe rev\u00eat un enjeu certain lorsqu\u2019on sait que le pays est, financi\u00e8rement parlant, aux abois. Au passage, on comprendra assez facilement l\u2019ire des routiers d\u00e9boulonneurs de portiques \u00e9tatiques lorsqu\u2019on sait qu\u2019un bien produit \u00e0 l\u2019\u00e9tranger et import\u00e9 en France paiera cette taxe une fois, lors de son transport sur le territoire, l\u00e0 o\u00f9 par exemple, le poulet local, \u00e9lev\u00e9 \u00e0 un endroit et d\u00e9plac\u00e9 \u00e0 un autre pour l\u2019abattage, paiera cette taxe une premi\u00e8re fois lors de ce d\u00e9placement puis une autre pour sa mise en condition pour la vente, puis une autre lorsqu\u2019il sera amen\u00e9 aux points de distributions. Difficile de rivaliser ensuite avec l\u2019importation dans ces conditions. Fusiller la production locale en lui collant un boulet aux pieds n\u2019aura jamais \u00e9t\u00e9 aussi facile. (Apart\u00e9) Pendant ce temps, \u00e0 l\u2019\u00c9lys\u00e9e, nous d\u00e9couvrons Flamby Au Pays Des Ors R\u00e9publicains. Cette animation crapoteuse vous est vendue offerte par le Service De Communication de l\u2019\u00c9lys\u00e9e Que Vous Payez Avec Vos Sous. Ne riez pas.  (Fin de l\u2019apart\u00e9) On l\u2019aura compris : l\u2019excuse \u00e9cologique passe de plus en plus mal. Devant cette grogne montante, le gouvernement, les administrations et, de fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale, ceux qui ont tent\u00e9, ces derni\u00e8res ann\u00e9es, d\u2019instiller cette atmosph\u00e8re pesante de peur et de culpabilit\u00e9 pour faire lourdement pencher l\u2019opinion en faveur de leurs petits agendas personnels pourraient changer leurs angles d\u2019attaques. On pourrait croire que la r\u00e9action \u00e9pidermique croissante des populations devant les mauvaises id\u00e9es \u00e9cologiques motiverait les thurif\u00e9raires du Tout \u00c0 l\u2019\u00c9tat \u00c9cologique \u00e0 changer leur fusil d\u2019\u00e9paule, ou, au moins, \u00e0 la jouer en sourdine. Ben non. C\u2019est ainsi qu\u2019on d\u00e9couvre, toujours aussi amus\u00e9, que la presse relaie gentiment les ridicules atermoiements du GIEC qui vient de faire fuiter (de fa\u00e7on fort commode) certains passages de son prochain rapport, dont la teneur est \u2014 on en est encore tout \u00e9tonn\u00e9 \u2014 que la situation empire ! Encore une fois ! On va tous mourir, mais encore plus fort ! C\u2019est terrible : on va \u00eatre plus mort que mort ! Fonte g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e des glaces terrestres (zut, on n\u2019arrive pas \u00e0 le constater), la multiplication des vagues de chaleurs (zut, on aimerait bien mais d\u00e9cid\u00e9ment, c\u2019est pas \u00e7a), des difficult\u00e9s alimentaires croissantes (ah et fl\u00fbte encore, \u00e7a n\u2019en prend pas le chemin) ainsi que des changements massifs dans la vie v\u00e9g\u00e9tale et animale (comme par exemple, une Terre qui reverdit \u00e0 toute vitesse ?) ! Vraiment, la catastrophe est imminente ! Repentez-vous \u00e9colo ! Achetez \u00e9colo ! Votez \u00e9colo et expiez votre faute ! C\u2019est ainsi qu\u2019on d\u00e9couvre, un peu constern\u00e9, que le 10 septembre prochain se tiendra une conf\u00e9rence de presse du Conseil \u00c9conomique, Social et Environnemental, cette grosse choucroute institutionnelle molle qui est \u00e0 la R\u00e9publique ce que le sanatorium est \u00e0 la polyclinique. Th\u00e8me de la conf\u00e9rence ? \u00ab Comment financer la transition \u00e9cologique et \u00e9nerg\u00e9tique ? \u00bb, ce qui annonce la couleur d\u00e8s le titre et permet de mieux comprendre les petits paragraphes qui suivent, m\u00e9caniques : dans une avalanche de b\u00eatises pseudo-scientifiques, on apprend qu\u2019on doit absolument limiter la hausse de temp\u00e9rature \u00e0 2\u00b0C pour \u00e9viter que les esp\u00e8ces vivantes terrestres se r\u00e9duisent de 25 \u00e0 50 % selon les r\u00e9gions. 25% ? en taille ? en nombre ? en poids ? Sur la base de quel nombre d\u2019esp\u00e8ces, sachant qu\u2019il est globalement inconnu ? Quelles r\u00e9gions ? Tout un tas de palpitants myst\u00e8res qui, soyez-en s\u00fbrs, ne seront absolument pas abord\u00e9s dans cette conf\u00e9rence. Et puis, lutter contre la hausse des temp\u00e9ratures, c\u2019est plut\u00f4t bien engag\u00e9 : elles n\u2019ont plus progress\u00e9 depuis 17 ans, sans qu\u2019on sache vraiment pourquoi (tout comme on ne sait pas vraiment pourquoi elles ont augment\u00e9 en premier lieu). Bien \u00e9videmment, le CESE nous informe : \u00ab il y a urgence \u00e0 agir avant que la situation ne devienne irr\u00e9versible. \u00bb Ben oui. D\u2019ailleurs, si la situation \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 irr\u00e9versible, par d\u00e9finition, il n\u2019y aurait alors aucune urgence. Comme cela fait plusieurs dizaines d\u2019ann\u00e9es qu\u2019il y a urgence \u00e0 agir, j\u2019en d\u00e9duis ou bien que l\u2019urgence n\u2019est pas si grande, ou bien que l\u2019action men\u00e9e jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent fut d\u2019une m\u00e9diocrit\u00e9 sans nom. Et en parlant d\u2019action, le CESE nous propose la m\u00eame chose que ce qui fut fait avant, mais en plus fort, plus loin, plus haut : Oui. Totalement nouveau\u2026 Je vous laisse tirer votre propre conclusion sur l\u2019efficacit\u00e9 du r\u00e9sultat qu\u2019on peut d\u00e9j\u00e0 attendre puisqu\u2019on s\u2019obstine \u00e0 faire la m\u00eame chose que ce qu\u2019on a fait, en plus fort. Il y a de fortes chances qu\u2019on obtienne donc le m\u00eame \u00e9chec, en plus retentissant. Et puisqu\u2019on parle de Gros Fail qui fait rire, je terminerai l\u00e0-dessus : pendant que le CESE se pignole avec des mouvements experts sur sa prochaine conf\u00e9rence de presse, des gens, courageux, agissent, eux. Ils savent que le p\u00f4le fond. Ils savent qu\u2019on va tous mourir noy\u00e9s et br\u00fbl\u00e9s. Alors ils vont sur place, au p\u00f4le Nord, et \u2026 et restent coinc\u00e9s par les glaces, demandent de l\u2019aide et se font d\u00e9sincarc\u00e9rer par un brise-glace. Nucl\u00e9aire. \u2014-\nSur le web "}