{"url": "https://www.contrepoints.org/2012/03/28/74902-christian-vanneste-le-systeme-actuel-privilegie-les-deputes-godillots-et-le-clientelisme", "title": "Christian Vanneste : \u00ab le syst\u00e8me actuel privil\u00e9gie les d\u00e9put\u00e9s godillots et le client\u00e9lisme \u00bb ", "author": "Le fougueux d\u00e9put\u00e9 du Nord r\u00e9pond en philosophe aux questions de Contrepoints sur l\u2019actualit\u00e9 politique et sociale. Entretien exclusif de Contrepoints. Contrepoints : Pensez-vous qu\u2019il existe un espace pour le lib\u00e9ral-conservatisme ? Comment expliquer cette inertie ? Situez-vous la place du lib\u00e9ralisme \u00e0 droite ou \u00e0 gauche ?  Y a-t-il une droitisation de la campagne de M. Sarkozy ? Sarkozy installe-t-il un climat de d\u00e9fiance sur les questions de s\u00e9curit\u00e9 ? \u00c0 propos de la\u00efcit\u00e9 \u00ab \u00e0 la fran\u00e7aise \u00bb. Que pensez-vous de la proposition de Fran\u00e7ois Hollande d\u2019inscrire la la\u00efcit\u00e9 dans la Constitution ? Cette mesure peut-elle freiner la mont\u00e9e des extr\u00e9mismes religieux ? Comment emp\u00eacher cette inflation de lois ? Pourquoi n\u2019y a-t-il pas une r\u00e9bellion des d\u00e9put\u00e9s ? La seconde partie de l\u2019interview, dans laquelle M.Vanneste s\u2019exprime sur le client\u00e9lisme \u00e9lectoral entre autres, sera tr\u00e8s prochainement publi\u00e9e dans nos colonnes. ", "date": "2012", "content": "Entretien exclusif de Contrepoints. Contrepoints : Pensez-vous qu\u2019il existe un espace pour le lib\u00e9ral-conservatisme ? Christian Vanneste : Il faut commencer par distinguer trois niveaux : s\u00e9mantique, politique et id\u00e9ologique. Sur le plan s\u00e9mantique il n\u2019y a rigoureusement aucun espace, car l\u2019opinion dominante en France refuse l\u2019emploi des mots. Le terme conservatisme est syst\u00e9matiquement d\u00e9nigr\u00e9 par les responsables. \u00c9coutez le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique par exemple. Chaque fois qu\u2019il emploie le mot conservateur c\u2019est manifestement pour stigmatiser une attitude. Dans les pays anglo-saxons, les partis de droite s\u2019assument comme conservateurs, ce qui correspond \u00e0 ma position dans tous les domaines, alors que la gauche y d\u00e9signe des lib\u00e9raux. En France, m\u00eame le mot lib\u00e9ral est quasiment une injure, parce qu\u2019il y a une confusion entre le lib\u00e9ralisme politique et le lib\u00e9ralisme \u00e9conomique, bien-s\u00fbr toujours suspect\u00e9 d\u2019hyper-lib\u00e9ralisme, une esp\u00e8ce de capitalisme sauvage. Ce qui est consternant dans la mesure o\u00f9 parmi les plus grands penseurs lib\u00e9raux, il y a un certain nombre d\u2019auteurs fran\u00e7ais importants, ne serait-ce que Montesquieu, Benjamin Constant qui est compl\u00e8tement ignor\u00e9, Bastiat et l\u2019immense Tocqueville, un des penseurs les plus lucides sur l\u2019\u00e9volution de la d\u00e9mocratie. Leur occultation en France est tout \u00e0 fait scandaleuse. Il faut rappeler que la philosophie lib\u00e9rale appartient \u00e0 notre histoire. Quant au champ politique, il est malheureusement en train de se r\u00e9tr\u00e9cir, puisque vous avez par exemple un courant qui a os\u00e9 se r\u00e9clamer du lib\u00e9ralisme, ce sont Les R\u00e9formateurs men\u00e9s par Herv\u00e9 Novelli, \u00e0 la suite d\u2019Alain Madelin, sur des positions davantage \u00e9conomiques. Pourtant m\u00eame sur ce terrain, il n\u2019a gu\u00e8re \u00e9t\u00e9 suivi. On pourrait \u00e0 peine citer quelques maigres avanc\u00e9es, comme le statut d\u2019auto-entrepreneur. Le bilan reste tr\u00e8s faible par rapport \u00e0 ce qu\u2019on aurait pu et d\u00fb faire. Si vous voulez, en paraphrasant Siey\u00e8s, on pourrait dire \u00ab qu\u2019est-ce que le lib\u00e9ralisme ? Rien. Qu\u2019est-ce qu\u2019il devrait \u00eatre ? Tout  \u00bb. Car c\u2019est exactement ce dont la France a besoin, dans une situation de recul que l\u2019actuel pr\u00e9sident de la R\u00e9publique n\u2019a pas redress\u00e9e. Comment expliquer cette inertie ? Cela peut se r\u00e9sumer ainsi : l\u2019apparente r\u00e9sistance de la France \u00e0 la crise repose sur une politique de consommation essentiellement fond\u00e9e sur les prestations sociales et donc sur le transfert des revenus, aliment\u00e9 par une d\u00e9pense publique monstrueuse qui fait de la France un pays socialiste, que ce soit la droite ou la gauche qui gouverne. Quand vous avez 56% du PIB en d\u00e9pense publique, vous \u00eates \u00e9videmment dans une structure socialiste. Cette d\u00e9pense permet entre autres d\u2019entretenir un secteur prot\u00e9g\u00e9 confortable, avec des assist\u00e9s dot\u00e9s de revenus m\u00eame quand le pays se porte mal, et avec de nombreux fonctionnaires qui ne ressentent pas les effets de la crise. Ce syst\u00e8me est aliment\u00e9 par le d\u00e9ficit, donc par la dette. Malheureusement M. Sarkozy est quelqu\u2019un qui parle beaucoup, qui s\u2019agite beaucoup, mais qui n\u2019a pas eu le courage de faire les r\u00e9formes \u00e0 la hauteur de nos probl\u00e8mes, m\u00eame s\u2019il en a r\u00e9alis\u00e9 davantage que ses pr\u00e9d\u00e9cesseurs. Situez-vous la place du lib\u00e9ralisme \u00e0 droite ou \u00e0 gauche ? Dans le paysage id\u00e9ologique, il existerait un espace possible \u00e0 droite, \u00e0 condition d\u2019avoir un lib\u00e9ralisme \u00e9conomique combin\u00e9 avec un conservatisme social, ou bien avec  un souci g\u00e9n\u00e9ral des libert\u00e9s individuelles primant sur l\u2019\u00e9galitarisme. En revanche, il n\u2019en existe pas pour le libertarisme, c\u2019est-\u00e0-dire une pseudo \u00e9mancipation des m\u0153urs qui serait, de mon point de vue, une forme de suicide social. Y a-t-il une droitisation de la campagne de M. Sarkozy ? Le drame du pr\u00e9sident Sarkozy est qu\u2019il n\u2019a pas de ligne directrice. Il n\u2019est pas un strat\u00e8ge mais un tacticien de la politique. Il prend des id\u00e9es dans l\u2019air du temps, qui peuvent \u00eatre de droite dans la mesure o\u00f9 elles lui paraissent bonnes pour communiquer, mais dont l\u2019\u00e9ventuelle mise en place est suivie de mesures contradictoires en fonction des circonstances. Ce fut le cas par exemple avec la suppression de la \u00ab double peine \u00bb, suivie de textes r\u00e9pressifs contre l\u2019immigration. Les contre-mesures en appellent d\u2019autres et ainsi de suite. Cette attitude empirique, d\u00e9nu\u00e9e de r\u00e8gle \u00e9thique et de coh\u00e9rence, s\u2019est particuli\u00e8rement vue lors de l\u2019ouverture \u00e0 gauche, catastrophique puisqu\u2019elle a montr\u00e9 que la droite a peur de d\u00e9fendre ses id\u00e9es et s\u2019inspire de la gauche avec vingt ans de retard. Au fond elle se cantonne dans une attitude purement pragmatique, fait diversion sur le s\u00e9curitaire et se contente de proposer un moindre mal \u00e9conomique, apparemment oppos\u00e9 \u00e0 la gauche, alors que dans les pays anglo-saxons, elle a su imposer ses valeurs. Sarkozy installe-t-il un climat de d\u00e9fiance sur les questions de s\u00e9curit\u00e9 ? Nicolas Sarkozy fait une campagne en deux temps, d\u2019abord r\u00e9duire les marges du FN en s\u00e9duisant son \u00e9lectorat. Bien entendu s\u2019il passe le premier tour, il changera son fusil d\u2019\u00e9paule et cherchera \u00e0 se recentrer pour rallier les voix de Fran\u00e7ois Bayrou. Il pense \u00e0 la communication avant d\u2019agir en usant d\u2019une tactique opportuniste. C\u2019est la th\u00e8se d\u2019\u00c9ric Zemmour, lorsqu\u2019il dit que le gouvernement est con\u00e7u comme un casting et non comme une \u00e9quipe de gens comp\u00e9tents. La d\u00e9fiance vient de ce manque de vision : quand Nicolas Sarkozy lance une id\u00e9e, il est automatiquement soup\u00e7onn\u00e9 de calcul \u00e9lectoraliste et donc cela la d\u00e9cr\u00e9dibilise. Cela avait \u00e9t\u00e9 le cas lors du d\u00e9bat sur l\u2019Identit\u00e9 Nationale. D\u2019une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, le jeu politicien consiste \u00e0 nourrir des espoirs avec des gesticulations. Hollande a ainsi promis du r\u00eave, ce qui me para\u00eet malheureux. L\u2019\u00e9lection de 2007 avait provoqu\u00e9 des attentes fortes et par son absence de perspective, le pr\u00e9sident a d\u00e9\u00e7u et cr\u00e9\u00e9 un sentiment de d\u00e9sillusion. Son actuel slogan de candidat sur la France forte ne suscite gu\u00e8re d\u2019enthousiasme. \u00c0 propos de la\u00efcit\u00e9 \u00ab \u00e0 la fran\u00e7aise \u00bb. Que pensez-vous de la proposition de Fran\u00e7ois Hollande d\u2019inscrire la la\u00efcit\u00e9 dans la Constitution ? Parmi les id\u00e9es int\u00e9ressantes du pr\u00e9sident, la la\u00efcit\u00e9 positive \u00e9tait excellente : elle consiste \u00e0 ne privil\u00e9gier aucune religion mais \u00e0 les respecter toutes. C\u2019est l\u2019esprit du texte m\u00eame, en abandonnant son orientation agressive et sectaire d\u00e9velopp\u00e9e au d\u00e9but du XX\u00e8me si\u00e8cle. Lors de l\u2019inventaire des biens du Clerg\u00e9 impos\u00e9 de fa\u00e7on violente, c\u2019\u00e9tait vraiment une guerre injuste entre l\u2019\u00c9tat et l\u2019\u00c9glise. La la\u00efcit\u00e9 positive est une prise en compte de la r\u00e9alit\u00e9 des rapports apais\u00e9s tels qu\u2019ils doivent exister entre la politique et les religions. Cette mesure peut-elle freiner la mont\u00e9e des extr\u00e9mismes religieux ? L\u2019id\u00e9e d\u2019introduire la la\u00efcit\u00e9 dans la Constitution, c\u2019est comme la volont\u00e9 de supprimer le mot race, il s\u2019agit d\u2019un cache-mis\u00e8re s\u00e9mantique. On change les mots pour ne pas parler des id\u00e9es, puisque le mot race est justement utilis\u00e9 pour interdire les discriminations. Comme avec les communistes, il y a une volont\u00e9 de table rase. On veut garder le crime mais supprimer le mot qui le d\u00e9signe, c\u2019est idiot. Montesquieu disait qu\u2019il ne fallait toucher \u00e0 une loi qu\u2019en tremblant, or sur ce sujet on doit trembler beaucoup, la Constitution est faite pour que l\u2019on ne la change pas. Personnellement, je suis oppos\u00e9 \u00e0 toute inflation l\u00e9gislative. Comment emp\u00eacher cette inflation de lois ? Un moyen efficace serait de mettre en place un comit\u00e9 d\u2019\u00e9valuation et de contr\u00f4le ind\u00e9pendant, pour que le Parlement s\u2019occupe beaucoup plus de v\u00e9rifier l\u2019impact de la loi et les cons\u00e9quences pratiques de sa mise en \u0153uvre \u00e0 long terme. Trop de lois sont inutiles ou inappliqu\u00e9es, comme celle interdisant les attroupements dans les halls d\u2019immeubles qui attentent \u00e0 la libert\u00e9 de circuler. Il faudrait aussi emp\u00eacher les mandats multiples. Une id\u00e9e \u00e0 laquelle je tiens est le r\u00e9f\u00e9rendum d\u2019initiative populaire, comme en Suisse. Car un gouvernement ne laisse jamais passer une proposition de loi qui lui d\u00e9pla\u00eet, en revanche il va imposer des projets qui lui plaisent. Vous avez vu par exemple l\u2019op\u00e9ration men\u00e9e par le Gouvernement et un d\u00e9put\u00e9 pour p\u00e9naliser la n\u00e9gation du g\u00e9nocide arm\u00e9nien. Il s\u2019agissait bien s\u00fbr de faire voter les 300 000 arm\u00e9niens. Ce n\u2019est pas de la bonne politique car m\u00eame si le g\u00e9nocide des arm\u00e9niens en 1915 dans l\u2019Empire Ottoman est une certitude, la mission parlementaire cr\u00e9\u00e9e durant ce mandat pour traiter de la question des lois m\u00e9morielles avait clairement conclu qu\u2019il ne fallait plus de lois d\u00e8s lors que la r\u00e9forme de 2008 permettait les r\u00e9solutions. Durant mon dernier mandat parlementaire j\u2019ai \u00e9t\u00e9 le membre de la majorit\u00e9 qui a le plus souvent vot\u00e9 contre les textes gouvernementaux, en \u00e9tant aussi souvent lib\u00e9ral que conservateur. J\u2019ai vot\u00e9 contre Hadopi par exemple, qui est une vraie atteinte aux libert\u00e9s. Pourquoi n\u2019y a-t-il pas une r\u00e9bellion des d\u00e9put\u00e9s ? Parce que le syst\u00e8me actuel privil\u00e9gie les d\u00e9put\u00e9s godillots et le client\u00e9lisme. La seconde partie de l\u2019interview, dans laquelle M.Vanneste s\u2019exprime sur le client\u00e9lisme \u00e9lectoral entre autres, sera tr\u00e8s prochainement publi\u00e9e dans nos colonnes. \u2014- Que penser de la derni\u00e8re affaire Vanneste ? "}