{"url": "https://www.contrepoints.org/2017/09/15/298739-histoire-longue-cyclones-aux-antilles", "title": "Histoire longue des cyclones aux Antilles ", "author": "Par Beno\u00eet Rittaud. Depuis cette date, rien dans l\u2019observation des cyclones ne soutient l\u2019id\u00e9e d\u2019un changement climatique. ", "date": "2017", "content": "Le cyclone Irma qui a d\u00e9vast\u00e9 Saint-Martin et Saint-Barth\u00e9l\u00e9my dans les Antilles fran\u00e7aises a servi de pr\u00e9texte \u00e0 de nombreux commentateurs et journalistes pour en remettre une couche sur les \u00ab d\u00e9r\u00e8glements climatiques d\u2019origine humaine \u00bb. Comme d\u2019habitude, les vagues \u00e9l\u00e9ments de prudence rappelant qu\u2019on ne peut tirer de conclusions d\u2019un \u00e9l\u00e9ment isol\u00e9 ont vite \u00e9t\u00e9 noy\u00e9s par les \u00ab appels \u00e0 l\u2019action \u00bb et l\u2019invocation de l\u2019Accord de Paris de 2015. Or, s\u2019agissant du climat aux Antilles l\u2019ann\u00e9e 2015 a \u00e9t\u00e9 importante pour une toute autre raison que la signature de l\u2019Accord de Paris : c\u2019est l\u2019ann\u00e9e de publication d\u2019un article de recherche tout \u00e0 fait passionnant sur les ouragans dans cette r\u00e9gion du monde. LE MAR\u00c9GRAPHE DE BREST La longue tradition d\u2019observation scientifique de notre pays avait d\u00e9j\u00e0 pour embl\u00e8me le fameux mar\u00e9graphe de Brest, fascinante s\u00e9rie longue de donn\u00e9es sur l\u2019\u00e9volution du niveau marin \u00e0 nulle autre pareille. Gr\u00e2ce \u00e0 cet article de 2015 d\u2019Emmanuel Garnier et al., nous disposons d\u00e9sormais, en outre, d\u2019une exceptionnelle s\u00e9rie de donn\u00e9es sur les ouragans ayant frapp\u00e9 les Antilles fran\u00e7aises depuis le XVIIe si\u00e8cle. Il faut se pincer pour y croire. Regrettable oubli de nos m\u00e9dias ces jours-ci : pas un journaliste n\u2019a pens\u00e9 \u00e0 interroger les auteurs de cette \u00e9tude qui apporte pourtant un si utile \u00e9clairage sur la catastrophe naturelle qui vient de frapper les Antilles. On n\u2019ose imaginer, bien s\u00fbr, que cette \u00e9trange indiff\u00e9rence trouverait sa source dans le fait que cette \u00e9tude est fort loin d\u2019apporter de l\u2019eau au moulin des catastrophistes du climat. VIRTUELLEMENT CERTAIN L\u2019introduction indique que Voil\u00e0 qui ressemble \u00e0 une fa\u00e7on diplomatique d\u2019expliquer combien il est pr\u00e9somptueux de tirer des conclusions \u00e0 long terme sur la base de s\u00e9ries de donn\u00e9es trop courtes. Quoi qu\u2019il en soit, en l\u2019absence de technologie satellitaire disponible avant les ann\u00e9es 1970, comment pourrait-on remonter plus loin dans le temps et disposer ainsi d\u2019une vraie mise en perspective ? UNE DOCUMENTATION EXCEPTIONNELLE Pour les Antilles fran\u00e7aises, il y a une solution : les archives \u00e9crites, qui remontent jusqu\u2019\u00e0 1635, \u00e9poque de l\u2019installation de la puissance fran\u00e7aise aux Antilles. Selon les auteurs, ces archives offrent une documentation qui n\u2019est rien moins qu\u2019\u00ab exceptionnelle \u00bb. Elle fait honneur \u00e0 l\u2019administration fran\u00e7aise qui a, pendant quatre si\u00e8cles, consign\u00e9 les \u00e9v\u00e9nements extr\u00eames \u00ab selon des proc\u00e9dures administratives standardis\u00e9es [qui les rendent] homog\u00e8nes et chronologiquement continues. \u00bb Un v\u00e9ritable tr\u00e9sor, donc, dont on peut en passant se demander pourquoi il a attendu 2015 pour \u00eatre mis au jour. La r\u00e9ponse tient \u00e0 de b\u00eates questions de langue : les archives sont en fran\u00e7ais, et les principales \u00e9tudes men\u00e9es jusque l\u00e0 l\u2019ont \u00e9t\u00e9 par des chercheurs anglophones ou hispanophones. TYPIQUEMENT FRENCHIE En d\u2019autres termes, les Fran\u00e7ais ont fait des merveilles pour consigner le climat des \u00eeles pendant des si\u00e8cles selon des protocoles d\u2019une parfaite rigueur, avant de laisser moisir ces inestimables documents au fin fond des archives. G\u00e2cher ce qu\u2019on a de meilleur : attitude typiquement frenchie, heureusement corrig\u00e9e, donc, par cette \u00e9tude qui descend en droite ligne des fameux travaux qu\u2019on ne pr\u00e9sente plus de Le Roy-Ladurie sur l\u2019histoire du climat. Comme vous le voyez, nous voil\u00e0, pour notre plus grand plaisir, fort \u00e9loign\u00e9 de la climatologie people contemporaine. On n\u2019a d\u2019ailleurs pas vraiment envie d\u2019y revenir, f\u00fbt-ce pour la critiquer. Mais bon. Tout \u00e7a pour dire que la conclusion de l\u2019\u00e9tude est \u00e0 l\u2019oppos\u00e9 de ce qui nous a \u00e9t\u00e9 ass\u00e9n\u00e9 sans nuance ces jours-ci (ma traduction, gras ajout\u00e9) : La figure suivante, tir\u00e9e de l\u2019article, l\u2019illustre tr\u00e8s bien :  Il faut donc d\u00e9sormais, h\u00e9las, ajouter une nouvelle barre en 2017 qui monte jusqu\u2019\u00e0 la cat\u00e9gorie 5. Un soi-disant accroissement depuis 1970, en revanche, se fait heureusement toujours attendre. \u2014 Sur le web "}