{"url": "https://www.contrepoints.org/2020/11/05/383659-face-au-parlement-olivier-veran-semporte-contre-lopposition", "title": "Face au parlement, Olivier V\u00e9ran s\u2019emporte contre l\u2019opposition ", "author": "Par Laurent Sailly. ", "date": "2020", "content": "L\u2019\u00c9tat d\u2019urgence sanitaire, mesure exceptionnelle pour faire face \u00e0 l\u2019\u00e9pid\u00e9mie de Covid-19, pr\u00e9voit la possibilit\u00e9 de limiter drastiquement les d\u00e9placements ou de confiner la population sur tout ou partie du territoire. D\u00e9clar\u00e9 une premi\u00e8re fois par d\u00e9cret en conseil des ministres sur le rapport du ministre charg\u00e9 de la Sant\u00e9 pour une dur\u00e9e maximale d\u2019un mois, sa prorogation doit \u00eatre autoris\u00e9e par la loi. Le 21 octobre 2020, le gouvernement a donc pr\u00e9sent\u00e9 un projet de loi pour prolonger l\u2019\u00c9tat d\u2019urgence sanitaire jusqu\u2019au 16 f\u00e9vrier 2021. Le samedi 24 octobre 2020, l\u2019Assembl\u00e9e nationale adoptait le projet de loi autorisant la prorogation de l\u2019\u00c9tat d\u2019urgence sanitaire et portant diverses mesures de gestion de la crise sanitaire. Mais si le gouvernement dispose d\u2019une majorit\u00e9 docile \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, il n\u2019en est pas de m\u00eame au S\u00e9nat dont l\u2019opposition men\u00e9e par la droite (LR en t\u00eate) a \u00e9t\u00e9 confort\u00e9e lors des \u00e9lections partielles de septembre dernier. LES S\u00c9NATEURS SONT-ILS DES TONTONS FLINGUEURS ? Vendredi 30 octobre 2020, le S\u00e9nat a adopt\u00e9 la prolongation de l\u2019\u00c9tat d\u2019urgence sanitaire au-del\u00e0 du 16 novembre prochain, tout en veillant \u00e0 ce que le Parlement puisse encadrer les choix arr\u00eat\u00e9s par le gouvernement dans le cadre d\u2019un r\u00e9gime d\u2019exception, par nature restrictif des libert\u00e9s individuelles. \u00c0 cette fin, il a ramen\u00e9 au 31 janvier 2021 le terme de l\u2019\u00c9tat d\u2019urgence sanitaire et supprim\u00e9 la prolongation du r\u00e9gime transitoire de sortie afin que le Parlement puisse se prononcer au terme de trois mois d\u2019application de l\u2019\u00c9tat d\u2019urgence sanitaire. La chambre haute a \u00e9galement souhait\u00e9 que le Parlement autorise express\u00e9ment le maintien, au-del\u00e0 du 8 d\u00e9cembre prochain, de la mesure de confinement d\u00e9cid\u00e9e par le gouvernement le 29 octobre dernier, et r\u00e9duit de moiti\u00e9 le nombre d\u2019habilitations \u00e0 l\u00e9gif\u00e9rer par ordonnances, pr\u00e9f\u00e9rant inscrire directement dans la loi les mesures d\u2019urgence en mati\u00e8re \u00e9conomique et sociale. L\u2019Assembl\u00e9e nationale s\u2019est n\u00e9anmoins refus\u00e9e \u00e0 s\u2019engager dans cette voie d\u2019un contr\u00f4le parlementaire exigeant, pourtant essentiel dans une d\u00e9mocratie lors de la commission mixte paritaire (CMP) r\u00e9unie le jour m\u00eame. Le projet de loi modifi\u00e9 par le S\u00e9nat a donc \u00e9t\u00e9 renvoy\u00e9 devant l\u2019Assembl\u00e9e nationale pour une nouvelle lecture ce 3 novembre (initialement le S\u00e9nat devrait \u00eatre saisi du nouveau texte le 5 novembre). ASSEMBL\u00c9E NATIONALE : LES CAVES SE REBIFFENT ? Des oppositions tr\u00e8s remont\u00e9es, des d\u00e9put\u00e9s LREM trop peu nombreux, des d\u00e9clarations intempestives dans les couloirs de l\u2019h\u00e9micycle, des couacs dans la communication du gouvernement ; bref, de votes litigieux en suspensions de s\u00e9ances, l\u2019enlisement du d\u00e9bat a abouti \u00e0 l\u2019adoption d\u2019un amendement de Paul Molac (Libert\u00e9s et territoires) contre l\u2019avis du gouvernement. Il pr\u00e9voit que \u00ab le confinement d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 par l\u2019ex\u00e9cutif \u00e0 partir du 30 octobre ne pourra \u00eatre renouvel\u00e9 au-del\u00e0 du 30 novembre qu\u2019apr\u00e8s accord du Parlement \u00bb. Les oppositions se sont entendues pour fixer la date de la fin de l\u2019\u00c9tat d\u2019urgence sanitaire au 14 d\u00e9cembre 2020, au lieu du 16 f\u00e9vrier 2021. Nous n\u2019attendions pas une telle r\u00e9action de cette chambre basse habitu\u00e9e \u00e0 ex\u00e9cuter les moindres d\u00e9sirs de Matignon (dict\u00e9s par l\u2019\u00c9lys\u00e9e). Depuis plusieurs mois d\u00e9j\u00e0, on assiste au d\u00e9litement du groupe LREM. Les d\u00e9missions et les ralliements vers d\u2019autres groupes se succ\u00e8dent, les vieux briscards recherchent plus d\u2019ind\u00e9pendance politique et les jeunes d\u00e9put\u00e9s (ceux du nouveau monde) ayant du mal \u00e0 distinguer entre conciliation et compromission. Enfin, depuis maintenant au moins cinq ans, la vieille institution s\u00e9natoriale mourante reprend du poil de la b\u00eate, notamment via son pr\u00e9sident de la Commission des lois M. Philippe Bas. Les d\u00e9put\u00e9s se sentant r\u00e9duits \u00e0 une simple chambre d\u2019enregistrement trouvent dans la gestion de cette crise (gestion gouvernementale d\u00e9sastreuse s\u2019il en est) le moyen de se rebiffer. Les d\u00e9put\u00e9s-opposants \u00e0 la politique de M. Emmanuel Macron ont l\u2019occasion d\u2019en remontrer sur le sujet \u00e0 un ex\u00e9cutif autocrate et \u00e0 faire du Palais-Bourbon le centre du d\u00e9bat d\u00e9mocratique du pays. Si, au passage, cette r\u00e9action permet de limiter les atteintes aux libert\u00e9s, nous ne nous en porterons que mieux. QUAND M. OLIVIER V\u00c9RAN SE PREND POUR  LE PR\u00c9SIDENT De retour au Palais-Bourbon, le ministre de la Sant\u00e9 Olivier V\u00e9ran a demand\u00e9 la \u00ab r\u00e9serve des votes \u00bb sur les amendements et articles restants. \u00ab Je ne voudrais surtout pas que nous ayons \u00e0 pr\u00e9senter aux Fran\u00e7ais un texte tellement d\u00e9stabilis\u00e9 \u00bb a justifi\u00e9 le ministre. Ce dernier a reproch\u00e9 ensuite \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e de d\u00e9battre sans fin \u00ab alors que nos soignants se battent pour sauver des vies \u00bb et apr\u00e8s avoir racont\u00e9 le quotidien des soignants, s\u2019emporte : \u00ab C\u2019est \u00e7a la r\u00e9alit\u00e9 ! Si vous ne voulez pas l\u2019entendre, sortez d\u2019ici ! Elle est l\u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 de nos h\u00f4pitaux ! \u00bb  Les cris d\u2019orfraies du ministre auraient fait sourire si le sujet n\u2019\u00e9tait pas si grave. Si la r\u00e9alit\u00e9 des soins se joue dans les h\u00f4pitaux, la r\u00e9alit\u00e9 de la politique se tient aux assembl\u00e9es. Le Parlement (Assembl\u00e9e nationale et S\u00e9nat) est garant des libert\u00e9s individuelles et se doit de contr\u00f4ler la politique du gouvernement. La r\u00e9action emport\u00e9e, pour ne pas dire incontr\u00f4l\u00e9e, du ministre de la Sant\u00e9 est caract\u00e9ristique de l\u2019approche que peut avoir le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique de la d\u00e9mocratie (cr\u00e9ation in nihilo d\u2019un conseil scientifique alors que les dispositifs d\u2019alertes et de gestions existent par ailleurs ; de m\u00eame la Convention citoyenne pour le climat dont les membres n\u2019ont \u00e9t\u00e9 \u00e9lus par personne, alors que le sujet aurait tr\u00e8s bien pu \u00eatre trait\u00e9 par le C.E.S.E., institution qui, certes n\u2019a jamais eu ma faveur, mais existe dans la Constitution). Lorsque l\u2019on est un responsable politique aux affaires du pays, on ne peut pas se comporter en chef de parti. L\u2019absence de d\u00e9mocratie au sein de LREM ne regarde que les adh\u00e9rents de ce mouvement. Le Premier ministre et le pr\u00e9sident du groupe LREM auraient certainement \u00e0 s\u2019interroger sur ce sujet pour \u00e9viter les d\u00e9fections et la d\u00e9mobilisation de ses \u00e9lus. DU RIFIFI \u00c0 PANAME Le gouvernement a le moyen de revenir sur ces deux votes avant l\u2019adoption d\u00e9finitive du projet de loi. En effet, le r\u00e8glement int\u00e9rieur de l\u2019Assembl\u00e9e nationale lui permet de demander une nouvelle d\u00e9lib\u00e9ration sur les deux amendements, ou de recourir \u00e0 la proc\u00e9dure du vote bloqu\u00e9. Concernant le S\u00e9nat, le jeu des navettes fait que les d\u00e9put\u00e9s ont le dernier mot en cas de d\u00e9saccord entre les deux chambres. Nul doute que des \u00e9clats de voix vont encore r\u00e9sonner. Pendant ce temps-l\u00e0, les libert\u00e9s et les petits entrepreneurs (commer\u00e7ants, artisans, professions lib\u00e9rales) se meurent\u2026 "}