{"url": "https://www.contrepoints.org/2020/07/23/376838-la-chute-de-la-maison-traore", "title": "La chute de la maison Traor\u00e9 ", "author": "Par Fr\u00e9d\u00e9ric Mas. ", "date": "2020", "content": "Finalement, la presse s\u2019est fait l\u2019\u00e9cho de l\u2019agression sexuelle sordide perp\u00e9tr\u00e9e par Adama Traor\u00e9 envers son ancien cod\u00e9tenu, qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9dommag\u00e9 pour cela le 12 mars dernier. Sur les r\u00e9seaux sociaux, au hashtag #JusticepourAdama a succ\u00e9d\u00e9 celui d\u2019#Adamalevioleur. Ce changement signe la fin d\u2019une aventure politique construite contre les \u00ab violences polici\u00e8res \u00bb, et qui a cherch\u00e9 \u00e0 s\u2019inscrire dans le sillon du mouvement de protestation venu du monde anglo-am\u00e9ricain apr\u00e8s la mort de George Floyd. La d\u00e9cision de justice qui a abouti \u00e0 l\u2019indemnisation pour viol du cod\u00e9tenu d\u2019Adama Traor\u00e9 date du 12 mars dernier. Il y a donc un petit moment que tout le monde connaissait les ant\u00e9c\u00e9dents violents du personnage, en particulier au sein des m\u00e9dias. Cela n\u2019a pas emp\u00each\u00e9 ces m\u00eames m\u00e9dias de porter aux nues la \u00ab cause \u00bb d\u2019Assa, la s\u0153ur d\u2019Adama au point d\u2019en faire une nouvelle Angela Davis adapt\u00e9e \u00e0 notre temps.   LES F\u00c9MINISTES EN VACANCES Alors que tous les mouvements et associatifs f\u00e9ministes officiels protestent contre la nomination de G\u00e9rard Darmanin pour une affaire de viol, les r\u00e9actions face \u00e0 la chute de la maison Traor\u00e9 sont inexistantes. Sans doute faut-il mettre \u00e7a sur le compte des vacances d\u2019\u00e9t\u00e9, et en d\u00e9duire que les f\u00e9ministes les plus vocaux -pas tous, bien heureusement !- sont juilletistes.  Le comit\u00e9 Adama s\u2019\u00e9tait alli\u00e9 aux \u00e9cologistes le 18 juillet dernier pour manifester. \u00c0 peine 3000 personnes se sont d\u00e9plac\u00e9es, essentiellement issues de groupuscules d\u2019ultragauche, pour faire converger les luttes \u00ab antiraciste \u00bb et climatique. Parmi les manifestants, des \u00e9lus de la R\u00e9publique \u00e9colos, f\u00e9ministes, antiracistes etc. Cela aurait d\u00fb mettre la puce \u00e0 l\u2019oreille des commentateurs.  Comme l\u2019\u00e9cologie politique, qui sature l\u2019espace m\u00e9diatique mais fait un score ridicule dans les urnes, l\u2019entreprise politique d\u2019Assa Traor\u00e9 \u00e9tait omnipr\u00e9sente dans les magazines, sur les plateaux t\u00e9l\u00e9 et \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, mais inexistante sur le terrain. Plus encore, les faits et les personnages, comme avant le tournage d\u2019une sc\u00e8ne de film, \u00e9taient maquill\u00e9s pour que disparaissent les mauvais profils et que puissent d\u00e9filer c\u00f4te \u00e0 c\u00f4te les revendications les plus h\u00e9t\u00e9roclites, et surtout les plus incompatibles entre elles, le tout toute honte bue. LA COMPLAISANCE DES \u00c9LITES Ce rebondissement dans l\u2019Affaire Traor\u00e9 est une le\u00e7on adress\u00e9e \u00e0 tous. La d\u00e9fiance n\u2019a pas seulement pour origine le populisme ou le complotisme suppos\u00e9 des citoyens. Elle s\u2019\u00e9tend aussi \u00e0 cause des complaisances du \u00ab parti des m\u00e9dias \u00bb comme de pouvoirs publics pr\u00eats \u00e0 tout pour un peu de popularit\u00e9, y compris frayer avec ce genre d\u2019entrepreneurs politiques. La politique est devenue un business visant \u00e0 obtenir de l\u2019argent public et du pouvoir en jouant sur vos \u00e9motions et vos frustrations. Injustice, racisme, sexisme, violences polici\u00e8res, tout est bon pour alimenter les groupes d\u2019influence, mais attention, ceux-ci resteront s\u00e9lectifs. Tout cela reste essentiellement du th\u00e9\u00e2tre. Le \u00ab bon \u00bb antiracisme ou le \u00ab bon \u00bb f\u00e9minisme sur le march\u00e9 politique est celui qui portera ses repr\u00e9sentants aux portes du pouvoir, certainement pas celui dont le citoyen ordinaire, celui qui vit loin des minist\u00e8res, a besoin. C\u2019est la concentration de pouvoir au sommet de l\u2019\u00c9tat qui attire la convoitise des entrepreneurs identitaires, c\u2019est donc par la d\u00e9politisation et la d\u00e9centralisation qu\u2019on limitera leur influence sur la vie des Fran\u00e7ais. Le march\u00e9 reste ainsi l\u2019antidote \u00e0 l\u2019instrumentalisation partisane de l\u2019antiracisme. "}