{"url": "https://www.contrepoints.org/2017/08/27/297505-pape-francois-se-prend-t-homme-politique", "title": "Le pape Fran\u00e7ois se prend-il pour un homme politique ? ", "author": "Par Nathalie MP. ", "date": "2017", "content": "Le 15 ao\u00fbt, jour o\u00f9 les catholiques f\u00eatent l\u2019Assomption de la Vierge Marie, le pape Fran\u00e7ois signait un texte sur l\u2019accueil des migrants, v\u00e9ritable pav\u00e9 dans la mare dont la teneur incontestablement tr\u00e8s politique en faveur d\u2019une immigration la plus large possible ne manqua pas de susciter de vives r\u00e9actions allant de l\u2019admiration la plus totale dans les rangs de la gauche \u00e0 la consternation la plus profonde du c\u00f4t\u00e9 de la droite, aussi bien en France qu\u2019en Italie o\u00f9 le d\u00e9bat fait rage. Il se trouve que ce texte tombe justement au moment o\u00f9 le S\u00e9nat italien doit se prononcer sur une r\u00e9forme du Code de la nationalit\u00e9 incluant notamment un assouplissement du droit du sol. Le contexte de la crise migratoire aux fronti\u00e8res de l\u2019Union europ\u00e9enne qui touche particuli\u00e8rement l\u2019Italie via les arriv\u00e9es par la M\u00e9diterran\u00e9e, ainsi que les attentats islamistes \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition qui ensanglantent l\u2019Europe sont venus compliquer un d\u00e9bat qui s\u2019\u00e9tait enclench\u00e9 au d\u00e9part sur le fait que la population italienne est en baisse. Le pape Fran\u00e7ois, rejoignant en cela les positions de la gauche et de l\u2019extr\u00eame-gauche, a clairement pris position en faveur de ce projet. UN PAPE QUI FAIT DES CHOIX POLITIQUES Que ce pape Fran\u00e7ois est irritant dans ses choix politiques ! Il semble avoir \u00e0 coeur de se placer syst\u00e9matiquement aux c\u00f4t\u00e9s de tous les anti-capitalistes et extr\u00e9mistes de gauche qu\u2019on retrouve ensuite unis dans un fervent soutien au V\u00e9n\u00e9zuela moribond de MM. Chavez et Maduro ! On se rappelle qu\u2019en juin 2015, il prenait fait et cause contre la mondialisation et pour la lutte contre le changement climatique dans l\u2019Encyclique Laudato Si\u2019 qui avait tout du manifeste anti-lib\u00e9ral engag\u00e9 \u00e0 quelques mois de la COP21 et des d\u00e9sormais fameux Accords de Paris. D\u00e9j\u00e0 \u00e0 l\u2019\u00e9poque, il recevait les acclamations \u00e9mues de tout ceux qui, surtout \u00e0 gauche, \u00e9taient \u00e0 la pointe de la croisade pour \u201csauver le climat\u201d et \u201csauver la plan\u00e8te\u201d \u00e0 coup de planisme impos\u00e9 et de fiscalit\u00e9 d\u00e9lirante. Aujourd\u2019hui, alors que la pression migratoire reste intense, aussi bien en provenance des zones ravag\u00e9es par Daesh que de r\u00e9gions qui se caract\u00e9risent par leur \u00e9tat de pauvret\u00e9 chronique et leur situation politique instable voire dictatoriale, et alors que les attentats islamistes \u00e0 la voiture b\u00e9lier ou au couteau sont entr\u00e9s dans l\u2019ordinaire de nos actualit\u00e9s europ\u00e9ennes, il nous exhorte, par exemple, \u00e0 appliquer largement le droit du sol et le regroupement familial, \u00e0 d\u00e9livrer visas et droit d\u2019asile de fa\u00e7on plus \u00e9tendue et \u00e0 accorder sans restriction les b\u00e9n\u00e9fices de notre \u00c9tat-providence aux nouveaux arrivants. Au total, ce sont 21 mesures que le Pape propose en faveur des migrants dans son document. Cette publication papale (en vue de la journ\u00e9e des migrants qui aura lieu d\u00e9but janvier 2018) tombait d\u2019autant plus mal qu\u2019au m\u00eame moment, on d\u00e9plorait 14 morts dans les attentats de Barcelone et Cambrils (Espagne). Dans ce contexte, il n\u2019est gu\u00e8re \u00e9tonnant que la phrase suivante ait \u00e9t\u00e9 assez mal re\u00e7ue : En r\u00e9alit\u00e9, le texte du Pape a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 2 jours avant ces attentats, mais comme il n\u2019est apparu dans la presse que le 21 ao\u00fbt, le t\u00e9lescopage de l\u2019information a pris une tournure particuli\u00e8rement ravageuse. La France, comme ses voisins, est la cible d\u2019attentats meurtriers qui montrent la n\u00e9cessit\u00e9 d\u2019assurer la s\u00e9curit\u00e9 de toutes les personnes, pas seulement celle des r\u00e9fugi\u00e9s qui b\u00e9n\u00e9ficieraient, en raison de leur d\u00e9nuement particulier, de tous les droits possibles au m\u00e9pris de la s\u00e9curit\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale de tous. Le principe lib\u00e9ral qui consiste \u00e0 prot\u00e9ger les personnes et les biens doit valoir partout, toujours et pour tous. UNE FORMULE MALHEUREUSE Je m\u2019interroge sur le sens que le Pape a voulu mettre dans cette formule clairement malheureuse, car il poursuit en indiquant les cons\u00e9quences qui d\u00e9coulent selon lui de cette pr\u00e9f\u00e9rence : former le personnel aux fronti\u00e8res, assurer la s\u00e9curit\u00e9 des migrants et leur acc\u00e8s aux services \u00e9l\u00e9mentaires et pr\u00e9f\u00e9rer des solutions alternatives \u00e0 la d\u00e9tention pour les sans-papiers. S\u2019il s\u2019agit de traiter les migrants comme des \u00eatres humains et de leur permettre de retrouver au plus vite leur autonomie, par le travail notamment, je pense que tout le monde sera d\u2019accord, catholique ou pas. Mais s\u2019il s\u2019agit de pr\u00f4ner une politique migratoire sans aucune restriction en s\u2019appuyant toujours plus sur des d\u00e9cisions et des d\u00e9penses \u00e9tatiques impos\u00e9es, on ne pourra que d\u00e9plorer cette nouvelle incursion fougueuse du pape dans le champ politique. Il se r\u00e9f\u00e8re \u00e0 plusieurs reprises \u00e0 son pr\u00e9d\u00e9cesseur, mais dans l\u2019extrait cit\u00e9 plus haut, on pourra constater que si Beno\u00eet XVI parle effectivement de la \u201ccentralit\u00e9 de la personne humaine\u201d, c\u2019est dans un tout autre contexte (celui des politiques de d\u00e9veloppement) qui n\u2019implique nullement de hi\u00e9rarchiser les personnes en termes de droit \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9. Nous les hommes, nous les chr\u00e9tiens, nous les catholiques, sommes parfaitement capables de comprendre qu\u2019un r\u00e9fugi\u00e9 ou un migrant n\u2019est pas un terroriste. Nous, les chr\u00e9tiens, sommes particuli\u00e8rement sensibles \u00e0 cette notion de \u201ccentralit\u00e9 de la personne humaine\u201dcar elle traduit exactement le message du Christ. L\u2019autre est un fr\u00e8re et son regard est un appel constant \u00e0 notre humanit\u00e9. La plan\u00e8te est secou\u00e9e de spasmes guerriers et terroristes, des r\u00e9gions enti\u00e8res sont ravag\u00e9es par la guerre ou la pauvret\u00e9, des populations doivent fuir leur pays pour chercher ailleurs la paix, la protection et la prosp\u00e9rit\u00e9. Non seulement tout le monde comprend cela mais l\u2019Union europ\u00e9enne, Allemagne en t\u00eate, a largement ouvert ses portes et de nombreuses initiatives priv\u00e9es ont cherch\u00e9 \u00e0 faciliter au mieux l\u2019int\u00e9gration des migrants dans la soci\u00e9t\u00e9 europ\u00e9enne, notamment via l\u2019obtention d\u2019un emploi. Voir par exemple le projet HackYourFuture : Pourquoi nous apprenons aux r\u00e9fugi\u00e9s \u00e0 coder qui a vu le jour aux Pays-Bas. Aussi, le texte passablement v\u00e9h\u00e9ment et accusateur du pape a largement de quoi susciter l\u2019inqui\u00e9tude et l\u2019incompr\u00e9hension. \u00c0 c\u00f4t\u00e9 de quelques propositions de bon sens qui me paraissent excellentes \u2013 par exemple : cr\u00e9er des visas temporaires car certaines situations d\u2019exil ne durent que le temps des conflits, ou encourager les initiatives d\u2019accueil priv\u00e9es qui favorisent mieux l\u2019int\u00e9gration et ne se mettent en place que par adh\u00e9sion libre de ceux qui accueillent \u2013 sa teneur globale  me semble se fourvoyer pour trois raisons principales : 1. Un plaidoyer de cette nature pour une immigration sans limite constitue un v\u00e9ritable appel d\u2019air, une v\u00e9ritable incitation au d\u00e9part, exactement comme toutes les promesses de r\u00e9gularisation sans condition des sans-papiers. Non seulement c\u2019est irresponsable \u2013 en novembre dernier, le pape lui-m\u00eame reconnaissait qu\u2019il y avait un risque \u00e0 recevoir plus de personnes qu\u2019on ne pouvait int\u00e9grer \u2013 mais je me demande m\u00eame si c\u2019est respectueux de la \u201ccentralit\u00e9 de la personne humaine.\u201d La migration serait-elle l\u2019unique lot laiss\u00e9 aux ressortissants des pays pauvres ? 2. D\u2019o\u00f9 un second point probl\u00e9matique : le pape semble prendre le ph\u00e9nom\u00e8ne migratoire des pays de faible d\u00e9veloppement vers les pays d\u00e9velopp\u00e9s \u00e0 la fois comme acquis et comme \u00e9ternel. Il raisonne comme si jamais aucun d\u00e9veloppement ne pouvait avoir lieu dans toute une partie du monde qui serait ainsi vou\u00e9e \u00e0 se d\u00e9verser \u00e9ternellement dans l\u2019autre partie. Dans son empressement \u00e0 voir la \u201ccentralit\u00e9 de la personne humaine\u201d s\u2019incarner dans l\u2019accueil des migrants, il oublie tout le volet d\u00e9veloppement local que Beno\u00eet XVI \u00e9voquait dans l\u2019encyclique Caritas in Veritate mentionn\u00e9e plus haut. Il semble m\u00eame ne pas voir que les choses bougent de fa\u00e7on importante en Afrique et que s\u2019il fallait plaider pour quelque chose, ce serait de voir les pays africains se placer r\u00e9solument sur le chemin lib\u00e9ral qui m\u00e8ne \u00e0 la prosp\u00e9rit\u00e9 plut\u00f4t que de v\u00e9g\u00e9ter dans des environnements socialistes faits de subventions, client\u00e9lisme, connivence et aide internationale qui pavent tous les \u00e9checs \u00e9conomiques de ce continent (et de quelques autre pays, d\u00e9velopp\u00e9s compris). 3. Se pose enfin la question de la mission papale. Depuis Pierre, un pape a deux missions : annoncer l\u2019\u00c9vangile et veiller \u00e0 l\u2019unit\u00e9 de l\u2019\u00c9glise. Le premier point consiste bel et bien \u00e0 nous rappeler \u201cla centralit\u00e9 de la personne humaine.\u201d C\u2019est du reste un concept hautement lib\u00e9ral. Mis dans la balance avec la \u201cs\u00e9curit\u00e9 nationale\u201d, il peut rappeler aussi que l\u2019individu est plus important que n\u2019importe quelle raison d\u2019\u00c9tat. Ce n\u2019est pourtant pas ainsi que je le comprends dans le texte du pape qui oppose plus des personnes b\u00e9n\u00e9ficiant ou ne b\u00e9n\u00e9ficiant pas d\u2019une certaine s\u00e9curit\u00e9 personnelle dans le contexte des attentats. Mais quoi qu\u2019il en soit, lorsque le pape est dans sa mission \u00e9vang\u00e9lique, il est cens\u00e9 s\u2019adresser \u00e0 chacun d\u2019entre nous directement. Il est cens\u00e9 nous transmettre le message du Christ et nous inviter \u00e0 \u201cchanger nos coeurs de pierre en coeur de chair\u201d, \u00e0 changer notre regard sur les autres, et \u00e0 nous laisser \u00e9mouvoir par l\u2019alt\u00e9rit\u00e9 radicale qui existe dans toute autre personne que nous, m\u00eame tr\u00e8s proche. C\u2019est \u00e0 la lumi\u00e8re de cet enseignement de bienveillance et de tol\u00e9rance que nous serons capables, \u00e0 titre personnel, de discerner ce qu\u2019il convient de faire et de prendre les d\u00e9cisions politiques qui nous concernent. Le pape n\u2019a pas \u00e0 nous les dicter. UN PAPE IMPRUDENT ? En vertu de tout cela, je trouve qu\u2019avec son texte sur l\u2019accueil des migrants, comme d\u00e9j\u00e0 avec son encyclique Laudato Si\u2019, le pape s\u2019est montr\u00e9 \u201cimprudent\u201d et qu\u2019il a outrepass\u00e9 sa mission en nous imposant un d\u00e9bat politique \u00e9troit et partisan. De plus, il s\u2019y montre injuste avec les Europ\u00e9ens qui dans l\u2019ensemble ont manifest\u00e9 depuis 2015 beaucoup de facult\u00e9 d\u2019accueil, de tol\u00e9rance et d\u2019initiatives aussi bien \u00e9tatiques que priv\u00e9es vis-\u00e0-vis des migrants et des r\u00e9fugi\u00e9s. Oui, la \u201ccentralit\u00e9 de la personne humaine\u201d doit \u00eatre rappel\u00e9e sans rel\u00e2che en cette p\u00e9riode de tension entre communaut\u00e9s et d\u2019appels insistants au repli sur soi, mais ceci ne doit pas nous emp\u00eacher de nous livrer \u00e0 une analyse beaucoup plus approfondie et plus vaste que celle du pape en termes de d\u00e9veloppement \u00e9conomique. Je n\u2019en consid\u00e8re n\u00e9anmoins pas pour autant que le pape est en train de mettre la chr\u00e9tient\u00e9 en danger, ainsi que l\u2019expriment beaucoup de critiques virulents. La chr\u00e9tient\u00e9 n\u2019est pas un territoire, elle n\u2019a pas de fronti\u00e8re, elle est dans notre coeur. Aussi longtemps qu\u2019il y aura quelqu\u2019un sur cette terre pour porter la parole du Christ, la chr\u00e9tient\u00e9 ne sera pas en danger. \u2014 Sur le web "}