{"url": "https://www.contrepoints.org/2013/02/15/114653-jean-vincent-place-des-megots-un-magot-un-demago", "title": "Jean-Vincent Plac\u00e9 : des m\u00e9gots, un mag\u00f4t, un d\u00e9mago ", "author": "Comme le travail, les cigarettes sont d\u00e9j\u00e0 fortement tax\u00e9es parce qu\u2019elles nuisent \u00e0 la sant\u00e9. Elles pourraient d\u00e9sormais l\u2019\u00eatre parce qu\u2019elles nuisent \u00e0 l\u2019environnement. Par Baptiste Cr\u00e9teur. ", "date": "2013", "content": "Par Baptiste Cr\u00e9teur. Les \u00e9cologistes partagent avec les socialistes les fauteuils du gouvernement et une ind\u00e9niable cr\u00e9ativit\u00e9, notamment en mati\u00e8re fiscale. C\u2019est ainsi qu\u2019a germ\u00e9 dans un cerveau vert plein de bonnes intentions pour la plan\u00e8te et d\u2019images de phoques et manchots en p\u00e9ril l\u2019id\u00e9e lumineuse d\u2019une taxe sur les m\u00e9gots de cigarette. Le raisonnement \u00e9cologiste voudrait pourtant que, l\u2019homme \u00e9tant nocif pour l\u2019environnement, tout ce qui est nocif pour l\u2019homme est bon pour l\u2019environnement. Mais il faut garder \u00e0 l\u2019esprit que les fumeurs ne font pas que nuire \u00e0 eux-m\u00eames mais jettent \u00e9galement leurs m\u00e9gots un peu partout, et surtout dans cette nature immacul\u00e9e si d\u00e9sirable. Il suffirait sans doute de quelques cendriers et un peu de sensibilisation constructiviste comme on sait si bien le faire en France pour que le probl\u00e8me soit r\u00e9solu, mais c\u2019est sans compter sur le pouvoir de destruction des m\u00e9gots : Une rapide estimation du nombre de m\u00e9gots fond\u00e9e sur le nombre de cigarettes fum\u00e9es permet d\u2019affirmer que les fumeurs fran\u00e7ais polluent chaque ann\u00e9e 35 000 milliards de litres d\u2019eau, soit 39 lacs Titicaca, au bas mot. Il est \u00e9videmment inenvisageable que les fumeurs prennent leurs responsabilit\u00e9s et \u00e9liminent eux-m\u00eames leurs m\u00e9gots. En revanche, il est, en France, envisag\u00e9 tr\u00e8s s\u00e9rieusement par les \u00e9lites que des co\u00fbts suppl\u00e9mentaires pour les entreprises ne soient pas r\u00e9percut\u00e9s sur les consommateurs. Voil\u00e0 une taxe parfaite : elle ne co\u00fbte qu\u2019aux m\u00e9chants fabricants de tabac et rapporte un peu d\u2019argent \u00e0 l\u2019\u00c9tat. Une taxe cibl\u00e9e, bien pens\u00e9e et bien-pensante, seul un environnementaliste pouvait y parvenir. Seul un environnementaliste peut parvenir \u00e0 culpabiliser tous les citoyens comme pratiquant une activit\u00e9 humaine par essence polluante. La premi\u00e8re source de chaleur d\u00e9couverte par l\u2019homme, le feu, est \u00e9galement la premi\u00e8re source de pollution ; les environnementalistes cherchent \u00e0 interdire les feux de chemin\u00e9e. Toutes les inventions humaines depuis, en dehors des \u00e9oliennes co\u00fbteuses et de quelques autres technologies pas encore matures, sont nocives ; \u00e9mettre des doutes sur le r\u00e9chauffement climatique anthropique serait une preuve flagrante d\u2019aveuglement, au moins aussi grave qu\u2019\u00e9mettre des gaz \u00e0 effet de serre. C\u2019est d\u2019ailleurs parce qu\u2019ils sont les seuls \u00e0 s\u2019en \u00eatre rendus compte que les environnementalistes doivent d\u00e9cider pour les autres, de la m\u00eame fa\u00e7on que les socialistes sont les seuls \u00e0 s\u2019\u00eatre rendus compte que la libert\u00e9 offerte par le capitalisme \u00e9tait illusoire et qu\u2019il valait mieux, pour rendre leur libert\u00e9 aux citoyens, les contraindre \u00e0 redistribuer les fruits de leur travail. Le but des environnementalistes est le m\u00eame que celui des socialistes : le pouvoir. La libert\u00e9 n\u2019est pas acceptable ; elle ne permet de contraindre les individus \u00e0 faire ce qu\u2019on aimerait qu\u2019ils fassent et \u00e0 penser ce qu\u2019on aimerait qu\u2019ils pensent, et il est plus simple de recourir \u00e0 la force qu\u2019\u00e0 la rationalit\u00e9. Personne n\u2019aime la pollution, ni les m\u00e9gots de cigarette ; la meilleure r\u00e9ponse aux probl\u00e8mes environnementaux, c\u2019est la propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e, pas l\u2019\u00c9tat \u2013 de m\u00eame qu\u2019elle est le meilleur vecteur de justice sociale, si tant est qu\u2019il y en ait d\u2019autres. Et surtout, elle ne laisse pas assez de place au pouvoir pour que les hommes politiques prennent la peine de la d\u00e9fendre, environnementalistes ou pas. "}