{"url": "https://www.contrepoints.org/2012/02/04/63716-ameres-lecons-hongroises", "title": "Am\u00e8res le\u00e7ons hongroises ", "author": "La situation tourne au vinaigre \u00e0 Budapest. Comme la Hongrie pr\u00e9figure souvent ce qui va advenir \u00e0 l\u2019Europe centrale et parfois \u00e0 l\u2019Europe en g\u00e9n\u00e9ral, il y a de quoi \u00eatre un peu inquiet.  Par Serge Federbush ", "date": "2012", "content": "Par Serge Federbush De retour de Budapest, je dois exprimer un sentiment de malaise au sujet de cette d\u00e9mocratie qui tourne mal, gu\u00e8re loin de nos fronti\u00e8res. Profitant de la majorit\u00e9 des deux tiers dont dispose le Fidesz, son parti, au Parlement, Viktor Orban, Premier ministre habile et non d\u00e9nu\u00e9 d\u2019un humour populiste, multiplie les coups de canif contre le pluralisme et la libert\u00e9 d\u2019expression. La constitution est modifi\u00e9e pour mieux contr\u00f4ler la magistrature, la nouvelle loi \u00e9lectorale va rendre tr\u00e8s difficile toute alternance d\u00e8s lors que l\u2019opposition est \u00e9miett\u00e9e et que la prime au parti arrivant en t\u00eate lui assurera une majorit\u00e9 \u00e9crasante, les journalistes de la t\u00e9l\u00e9vision publique qui protestent sont licenci\u00e9s, la seule radio d\u2019opposition a perdu sa fr\u00e9quence, etc. Hillary Clinton s\u2019est \u00e9mue \u00e0 juste titre de ces menaces pour le pluralisme, embo\u00eetant le pas \u00e0 Viviane Reding, qui l\u2019avait fait au nom de l\u2019Union europ\u00e9enne. Il ne s\u2019agit pas encore d\u2019une attaque frontale contre la d\u00e9mocratie, mais d\u2019une offensive par petites touches, comme savent le faire les r\u00e9gimes autoritaires intelligents. Daniel Cohn-Bendit n\u2019a pas eu tort lorsqu\u2019il a compar\u00e9 Orban \u00e0 une sorte de Chavez europ\u00e9en en devenir, s\u2019attirant des m\u00e9dias proches du pouvoir la seule r\u00e9plique d\u2019\u00eatre un p\u00e9dophile. C\u2019est un peu court, jeunes gens. Lorsqu\u2019on d\u00e9ambule pr\u00e8s du Parlement comme dans toutes les rues de Budapest, on ressent comme une chape de plomb sur la ville et ce climat pesant n\u2019est pas d\u00fb qu\u2019\u00e0 la torpeur d\u2019un No\u00ebl o\u00f9 les familles restent traditionnellement chez elles. Si Orban se mue en Chavez europ\u00e9en, son principal probl\u00e8me est qu\u2019il sera un Chavez sans le sou : la crise \u00e9conomique est profonde, le Forint perd sans cesse de sa valeur, la Hongrie ne sait pas o\u00f9 trouver les milliards dont elle a besoin pour rembourser ses dettes, l\u2019Union europ\u00e9enne lui fait les gros yeux et les condamnations am\u00e9ricaines ne vont pas l\u2019aider \u00e0 se retourner vers le FMI, comme le gouvernement l\u2019esp\u00e9rait il y a quelques semaines encore. Les Hongrois ont eu la mauvaise id\u00e9e de beaucoup emprunter en franc suisse et la dette publique est d\u00e9sormais class\u00e9e en cat\u00e9gorie sp\u00e9culative BB+ par les agences de notation. A nouveau, Orban tente de r\u00e9pondre par la fuite en avant : il va reprendre le contr\u00f4le de la Banque centrale, ce qui fait tousser derechef les institutions financi\u00e8res internationales, celles dont pr\u00e9cis\u00e9ment il esp\u00e8re le soutien. Qu\u2019on ne se trompe pas : l\u2019auteur de ces lignes n\u2019est pas un aficionado de l\u2019Europe de Bruxelles ou de l\u2019ind\u00e9pendance des banques centrales. Cependant, il ne faut pas jeter le b\u00e9b\u00e9 d\u00e9mocratique avec l\u2019eau du bain technocratique. La d\u00e9nonciation des travers europ\u00e9ens ne doit pas servir de pr\u00e9texte \u00e0 tordre le cou aux principes de libert\u00e9. En r\u00e9alit\u00e9, la Hongrie paye le prix d\u2019investissements insuffisants dans l\u2019industrie depuis qu\u2019elle est sortie de l\u2019absurde syst\u00e8me socialiste. Le pays a privil\u00e9gi\u00e9 les rentes, les importations, ses entreprises ne disposent pas d\u2019images de marque qui leur assurent un minimum de rentabilit\u00e9 face \u00e0 la concurrence internationale. La baisse du Forint n\u2019est donc pas suffisante \u00e0 court et moyen termes pour redynamiser le secteur priv\u00e9. Les Hongrois vivent mal le fait que les Tch\u00e8ques s\u2019en sortent mieux. Il faut pr\u00eater attention \u00e0 ces am\u00e8res le\u00e7ons hongroises. D\u2019une certaine mani\u00e8re, les pays d\u2019Europe occidentale, en particulier la France et l\u2019Espagne, ont eux aussi n\u00e9glig\u00e9 leurs industries et leurs investissements. Dans ces conditions, la baisse de l\u2019euro qui a commenc\u00e9 ces derniers jours pourra leur donner un peu d\u2019oxyg\u00e8ne, mais elle ne remplacera pas les efforts indispensables pour supprimer les mauvaises habitudes renti\u00e8res. Rappelons-nous maintenant que la Hongrie a toujours \u00e9t\u00e9 comme une sorte de poisson-pilote. En 1956, le pays fut le th\u00e9\u00e2tre de la premi\u00e8re et plus importante r\u00e9volte contre la dictature sovi\u00e9tique. C\u2019est en passant par son sol que les Allemands de l\u2019Est commenc\u00e8rent \u00e0 contourner le rideau de fer, en 1989. La r\u00e9gression d\u00e9mocratique qu\u2019on y observe aujourd\u2019hui est de tr\u00e8s mauvais augure. Le lecteur me pardonnera de finir par une touche personnelle. Feu Marcel Federbusch, mon p\u00e8re, prol\u00e9taire longtemps communiste n\u00e9 \u00e0 Budapest en 1911, avait quitt\u00e9 sa terre natale \u00e0 13 ans, avec sa famille. Il y retourna en voyage pour la premi\u00e8re fois en 1970 et, \u00e0 la stup\u00e9faction de ses camarades de parti et de ses amis, revint avec la brutale sentence suivante : \u00ab Ils sont foutus, ils vont se casser la gueule ! \u00bb. \u00ab Pourquoi Marci ? \u00bb lui demand\u00e8rent ses comp\u00e8res indign\u00e9s. \u00ab Personne n\u2019est incit\u00e9 \u00e0 travailler. \u00bb Le jugement \u00e9tait laconique et lib\u00e9ral. L\u2019Histoire allait lui donner raison alors qu\u2019\u00e0 Sciences-Po, quinze plus tard, de doctes analystes du Quai d\u2019Orsay nous expliquaient encore que le r\u00e9gime sovi\u00e9tique et ses satellites \u00e9taient ind\u00e9boulonnables \u2026 M\u00e9fiez-vous des experts et \u00e9coutez un peu plus vos p\u00e8res ! Et prenez garde \u00e0 ce qui se passe \u00e0 Budapest, ce petit Paris sur le Danube. \u2014-\nSur le web\nUn article du site Delanopolis, publi\u00e9 originellement sur le site Atlantico. "}