{"url": "https://www.contrepoints.org/2015/10/28/226915-les-medias-favorisent-ils-la-xenophobie", "title": "Les m\u00e9dias favorisent-ils la x\u00e9nophobie ? ", "author": "Par Julien de Sanctis. Racisme et x\u00e9nophobie : une importante distinction conceptuelle Le r\u00f4le des m\u00e9dias ", "date": "2015", "content": "La th\u00e9matique du racisme est plus que jamais pr\u00e9sente en France en cette sombre ann\u00e9e 2015. J\u2019appelle \u00ab th\u00e9matique du racisme \u00bb, l\u2019imbroglio dans lequel on trouve indistinctement des mots comme racisme, x\u00e9nophobie, islamophobie, antis\u00e9mitisme ou encore homophobie. Je parle ici de \u00ab mots \u00bb car, bien qu\u2019il s\u2019agisse avant tout de tristes r\u00e9alit\u00e9s, si nous \u00e9chouons \u00e0 les nommer et les appr\u00e9hender correctement, nous ne parviendrons pas \u00e0 y rem\u00e9dier. Il faut dire que le contexte est particuli\u00e8rement propice au traitement passionnel de la th\u00e9matique, traitement aussi bien raciste qu\u2019 antiraciste : menace de 3\u00e8me Guerre mondiale, crise des migrants, mont\u00e9e du FN ou encore pol\u00e9mique Morano, tout, absolument tout, converge vers la question de l\u2019alt\u00e9rit\u00e9 et de la peur qu\u2019elle engendre. Le d\u00e9fi premier de ce d\u00e9bat aussi vaste que p\u00e9rilleux, est, selon moi, de parvenir \u00e0 distinguer les r\u00e9alit\u00e9s les unes des autres. Mon ambition, dans ces quelques lignes, n\u2019est pas de mettre un terme au d\u00e9bat une bonne fois pour toutes, ni m\u00eame de pr\u00e9tendre d\u00e9celer une v\u00e9rit\u00e9 claire et distincte. En m\u2019interrogeant sur les mots et en esquissant un d\u00e9but de ph\u00e9nom\u00e9nologie de l\u2019alt\u00e9rit\u00e9 dans une soci\u00e9t\u00e9 hyperm\u00e9diatique, je me situerai plut\u00f4t dans un registre impressionniste. Je pense que la \u00ab France raciste \u00bb est en r\u00e9alit\u00e9 une \u00ab France x\u00e9nophobe \u00bb o\u00f9 le phobos (peur) est plus important que le xenos (\u00e9tranger) sur lequel il se cristallise. J\u2019ajouterai \u00e9galement que de nombreux Fran\u00e7ais x\u00e9nophobes sont, selon moi, x\u00e9nophobes en g\u00e9n\u00e9ral, et, au pire, indiff\u00e9rents en particulier. J\u2019entends par l\u00e0 que la x\u00e9nophobie est en grande partie aliment\u00e9e par les abstractions m\u00e9diatiques et politiques auxquelles nous sommes quotidiennement confront\u00e9s et qui s\u2019incarnent dans des mots ou formulations de nature \u00e0 d\u00e9raciner la pens\u00e9e des r\u00e9alit\u00e9s empiriques ou objectives ; l\u2019exemple le plus extr\u00eame et univoque \u00e9tant l\u2019abjecte \u00ab Ils arrivent \u00bb du journal de B\u00e9ziers. En d\u2019autres termes, je pense que beaucoup de personnes peuvent tenir un discours x\u00e9nophobe lorsqu\u2019on fait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 des masses abstraites, telles que les \u00e9trangers, les migrants, les r\u00e9fugi\u00e9s, les immigr\u00e9s, mais que, dans les faits, face \u00e0 tel ou tel \u00e9tranger ou Fran\u00e7ais d\u2019origine \u00e9trang\u00e8re, elles ne manifesteraient aucune hostilit\u00e9 ni aucune peur. Que les choses soient bien claires : il n\u2019est aucunement question de nier l\u2019existence du racisme. Il y a du racisme en France ; et quand bien m\u00eame \u00e9manerait-il d\u2019une unique personne, ce serait d\u00e9j\u00e0 trop. Mais, encore une fois, il est important de distinguer les r\u00e9alit\u00e9s les unes des autres afin de leur apporter des r\u00e9ponses adapt\u00e9es. Racisme et x\u00e9nophobie : une importante distinction conceptuelle Commen\u00e7ons donc par effectuer cette importante distinction s\u00e9mantique. Il m\u2019est arriv\u00e9 de lire que cette volont\u00e9 de clarification conceptuelle n\u2019\u00e9tait qu\u2019un pr\u00e9texte pour att\u00e9nuer la culpabilit\u00e9 des racistes et les faire para\u00eetre plus \u00ab gentils \u00bb car simplement peureux, la peur \u00e9tant l\u2019un des sentiments le mieux partag\u00e9. Je dois avouer que l\u2019incapacit\u00e9 ambiante \u00e0 faire preuve de nuance est tr\u00e8s inqui\u00e9tante. \u00c0 ce titre, il est int\u00e9ressant d\u2019observer les r\u00e9actions du public sur certains plateaux t\u00e9l\u00e9 ou, encore plus flagrant, durant les meetings politiques o\u00f9 les applaudissements sont presque toujours d\u00e9clench\u00e9s par des remarques ou r\u00e9flexions si standardis\u00e9es qu\u2019on se demande si leur but n\u2019est pas simplement d\u2019\u00eatre \u00ab cas\u00e9es \u00bb. Nier l\u2019importance de la nuance, c\u2019est plaider pour une m\u00e9canisation de l\u2019esprit ; et ceci vaut pour les deux cat\u00e9gories de pens\u00e9es, tr\u00e8s m\u00e9diatis\u00e9es derni\u00e8rement, que sont la \u00ab bienpensance \u00bb et la \u00ab malpensance \u00bb. Ceci \u00e9tant dit, il faut tout de m\u00eame le pr\u00e9ciser : en philosophie, une distinction conceptuelle n\u2019a pas pour but de l\u00e9gitimer ni d\u2019excuser quoi que ce soit. C\u2019est un effort de clart\u00e9 n\u00e9cessaire \u00e0 l\u2019analyse, si toutefois nous avons la volont\u00e9 de savoir de quoi nous parlons. La question de savoir si les racistes sont plus \u00ab m\u00e9chants \u00bb, \u00ab mauvais \u00bb, \u00ab malhonn\u00eates \u00bb, \u00ab inhumains \u00bb que les x\u00e9nophobes, outre sa dimension particuli\u00e8rement enfantine, n\u2019a pas lieu d\u2019\u00eatre \u00e0 ce stade de la r\u00e9flexion. Les consid\u00e9rations \u00e9thiques, nobles et l\u00e9gitimes, viennent toujours plus tard. Racisme et x\u00e9nophobie sont donc deux choses diff\u00e9rentes. Le raciste, en postulant l\u2019existence de diff\u00e9rentes races d\u2019hommes par le biais des variations ph\u00e9notypiques1 observables d\u2019un individu \u00e0 l\u2019autre, les hi\u00e9rarchise, le plus souvent au profit de celle \u00e0 laquelle il appartient. Le racisme est donc un concept g\u00e9n\u00e9tique relativement \u00e9troit. Un exemple tristement c\u00e9l\u00e8bre de racisme est l\u2019aryanisme nazi. Le x\u00e9nophobe, quant \u00e0 lui, n\u2019a aucune intention hi\u00e9rarchique. Il ne se consid\u00e8re pas sup\u00e9rieur \u00e0 d\u2019autres. Il est celui qui a peur de l\u2019\u00e9tranger. Dans un sens large, l\u2019\u00e9tranger peut \u00eatre synonyme d\u2019alt\u00e9rit\u00e9 et inclure dans la x\u00e9nophobie l\u2019ensemble de la diversit\u00e9 du r\u00e9el humain, tout ce qui est autre, (peur des diff\u00e9rences sociales, culturelles, des fa\u00e7ons de pens\u00e9es diff\u00e9rentes\u2026). Dans un sens plus restreint, cet \u00e9tranger est incarn\u00e9 physiquement. Il n\u2019est autre que le \u00ab pas comme nous \u00bb, le \u00ab pas de chez nous \u00bb, celui qui ne pr\u00e9sente pas les m\u00eames caract\u00e9ristiques ph\u00e9notypiques, et qu\u2019on soup\u00e7onne, de fait, de ne pas penser comme nous et de ne pas partager la m\u00eame culture, les m\u00eames valeurs, les m\u00eames intentions. Au final, entre le sens large et le sens restreint, il y a juste une diff\u00e9rence d\u2019incarnation. Le \u00ab x\u00e9nophobe large \u00bb est un peureux dans l\u2019absolu tandis que le \u00ab x\u00e9nophobe restreint \u00bb incarne sa crainte de la diff\u00e9rence, la cristallise, dans des \u00ab types \u00bb, et non des \u00ab races \u00bb d\u2019hommes. La non r\u00e9ductibilit\u00e9 de la x\u00e9nophobie au racisme, et vice versa, a donc pour corollaire la possibilit\u00e9 d\u2019\u00eatre \u00e0 la fois raciste et x\u00e9nophobe ou d\u2019\u00eatre l\u2019un sans \u00eatre l\u2019autre. L\u00e0 o\u00f9 les deux peuvent \u00e9ventuellement se rejoindre, c\u2019est malheureusement dans l\u2019incitation \u00e0 la haine de l\u2019Autre. Si la distinction est importante, c\u2019est avant tout, comme je l\u2019ai dit, pour ne pas confondre les ennemis ; mais aussi parce que je pense que la x\u00e9nophobie est aujourd\u2019hui bien plus diffuse que le racisme et, \u00e0 l\u2019heure actuelle, potentiellement plus dangereuse ; \u00e0 nouveau, en disant cela, je ne nie absolument pas les dangers du racisme et les atrocit\u00e9s dont il est et a \u00e9t\u00e9 responsable. Si la biologie a rendu quasiment impossible l\u2019instrumentalisation rationnelle du concept g\u00e9n\u00e9tique de race, il n\u2019en va pas de m\u00eame pour la peur dont proc\u00e8de la x\u00e9nophobie et qui, elle, trouve son fondement dans le psychisme. Si j\u2019ai \u00e9t\u00e9 assez clair, on comprendra ais\u00e9ment que les pens\u00e9es et intentions racistes ont aujourd\u2019hui int\u00e9r\u00eat \u00e0 se rallier \u00e0 l\u2019argumentaire x\u00e9nophobe pour faire triompher le rejet et la haine de l\u2019\u00e9tranger. La x\u00e9nophobie est donc d\u00e9sormais plus mall\u00e9able que le racisme et donc plus insidieuse. Lorsque le FN instrumentalise la question de l\u2019immigration par le biais de l\u2019\u00e9conomie et du probl\u00e8me de la d\u00e9linquance, il ne le fait pas en se basant sur un argumentaire rationnel et objectif dont il n\u2019a d\u2019ailleurs pas besoin : il agite des peurs dont les germes \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sents de longue date en France et les fait grandir en s\u2019adressant quasi exclusivement \u00e0 elles. Le contexte g\u00e9opolitique en 2015 \u00e9tant particuli\u00e8rement effroyable, la mati\u00e8re premi\u00e8re du Front National semble quasiment in\u00e9puisable. Le parti d\u2019extr\u00eame-droite est donc officiellement x\u00e9nophobe et, pour certains de ses responsables et adh\u00e9rents, officieusement raciste. Pour ces raisons, la x\u00e9nophobie m\u2019appara\u00eet comme l\u2019un de nos ennemis intimes les plus dangereux. La peur conduit \u00e0 l\u2019acceptation des pires id\u00e9ologies. Enfin, il est \u00e0 noter, pour \u00eatre aussi pr\u00e9cis que possible, que de nombreuses personnes utilisent aujourd\u2019hui le mot race dans un sens quasi ph\u00e9nom\u00e9nologique et non g\u00e9n\u00e9tique : la race devient l\u2019expression d\u2019une diff\u00e9rence ph\u00e9notypique per\u00e7ue et non g\u00e9notypique. Je pense qu\u2019il s\u2019agit d\u2019un abus de langage \u00e0 combattre car les mots structurent et orientent la pens\u00e9e. Mais soyons clairs : certains commentateurs ont raison de dire que ce n\u2019est pas en supprimant le mot race qu\u2019on supprimera le racisme. Toutefois, c\u2019est en continuant de permettre son application \u00e0 la diversit\u00e9 humaine qu\u2019on entretiendra la confusion ; sur ce point, les r\u00e9f\u00e9rences d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9es et d\u00e9sesp\u00e9rantes d\u2019une certaine droite \u00e0 la pr\u00e9sence du mot race dans la Constitution me semblent \u00e0 la fois ridicules et d\u00e9gradantes pour les int\u00e9ress\u00e9s et, malheureusement, pour ceux qu\u2019ils ont la pr\u00e9tention de repr\u00e9senter. Ce dont nous avons besoin, ici, c\u2019est d\u2019une r\u00e9forme ph\u00e9nom\u00e9nologique (r\u00e9forme de notre fa\u00e7on de voir le monde) associ\u00e9e \u00e0 une p\u00e9dagogie sur la vacuit\u00e9 du mot race en mati\u00e8re humaine : nous devons faire en sorte que la fameuse variation ph\u00e9notypique ne soit plus per\u00e7ue comme \u00ab anormale \u00bb ou \u00ab exotique \u00bb aux yeux des g\u00e9n\u00e9rations \u00e0 venir2, mais comme proprement constitutive du divers humain, et donc de l\u2019humain tout court. Voil\u00e0 pourquoi la fameuse mixit\u00e9, qu\u2019on nommera ici plus modestement ph\u00e9notypique et non sociale, est si importante. Ce n\u2019est pas, uniquement, une question de bons sentiments, mais un pr\u00e9requis au changement de regard sur la diff\u00e9rence : une personne habitu\u00e9e \u00e0 la diversit\u00e9 ph\u00e9notypique sera moins tent\u00e9e par les liens de causalit\u00e9 \u00e0 la fois idiots et sp\u00e9cieux entre telle caract\u00e9ristique physique et tel comportement social. Sur ce point, je me rallie \u00e0 l\u2019id\u00e9e qu\u2019on ne rend pas service \u00e0 la France en cr\u00e9ant des quartiers noirs, arabes, arabes et noirs, asiatiques et blancs. En disant cela, j\u2019ai parfaitement conscience que le versant social du probl\u00e8me, et la question des r\u00e8gles du vivre-ensemble, ne sont pas trait\u00e9s, alors qu\u2019ils sont au moins aussi importants ; mais c\u2019est un sujet trop ambitieux pour la pr\u00e9sente r\u00e9flexion. J\u2019ai \u00e9galement conscience qu\u2019il ne suffit pas d\u2019\u00eatre habitu\u00e9 \u00e0 percevoir la diversit\u00e9 pour r\u00e9soudre, comme par miracle, le probl\u00e8me des regards et jugements qu\u2019on lui porte. Sur ce point, une r\u00e9forme des m\u00e9dias me semble non seulement souhaitable mais n\u00e9cessaire. Le r\u00f4le des m\u00e9dias Les m\u00e9dias sont quotidiennement accus\u00e9s d\u2019instaurer un climat de crainte par diff\u00e9rents biais au sein de l\u2019hexagone. Au risque de sombrer dans le lieu commun, je pense en effet que trop de unes et trop d\u2019articles favorisent une x\u00e9nophobie d\u00e9sormais plus que rampante. On dit que les trains qui arrivent \u00e0 l\u2019heure n\u2019int\u00e9ressent personne. Il serait temps que cela change ! Suite aux attentats de janvier, combien d\u2019articles avons-nous lus sur ces jeunes de banlieue qui avaient d\u00e9clar\u00e9 ne pas \u00eatre Charlie ? Combien d\u2019articles sur le d\u00e9sordre dans les classes lors de la minute de silence ? Combien de commentaires sur l\u2019absence des musulmans durant la marche du 9 janvier ? Beaucoup (trop). Et souvent dans des m\u00e9dias de r\u00e9f\u00e9rence ou dits \u00ab grand public \u00bb, donc \u00e0 forte audience. Je me souviens avoir lu des t\u00e9moignages de professeurs s\u2019insurgeant contre l\u2019image qu\u2019on renvoyait alors des jeunes enfants et adolescents du 93. Ils avaient raison. Pour obtenir une image plus compl\u00e8te du r\u00e9el, un tableau moins parcellaire, moins alarmiste, il fallait souvent creuser. Quel est le poids du t\u00e9moignage d\u2019une enseignante anonyme du 93 face \u00e0 l\u2019usine \u00e0 gaz m\u00e9diatique qu\u2019est BFMTV \u00ab Premi\u00e8re cha\u00eene d\u2019info de France \u00bb ? Question rh\u00e9torique. Une fois encore, soyons clairs : il n\u2019est pas question de nier les tristes r\u00e9alit\u00e9s de notre pays. Je ne verse pas dans l\u2019ang\u00e9lisme, lui aussi trop pr\u00e9sent, et ne m\u2019int\u00e9resse pas aux id\u00e9ologies et autres mythes d\u2019un homme naturellement bon. Les journalistes, r\u00e9dacteurs occasionnels et autres penseurs qui utilis\u00e8rent la formule de contrition \u00ab nous sommes les terroristes \u00bb, ce \u00ab nous \u00bb \u00e9tant tour \u00e0 tour ou \u00e0 la fois l\u2019Occident, les vilains Fran\u00e7ais consommateurs individualistes, les \u00e9lecteurs du FN et tous ceux qui, dans l\u2019ensemble, pr\u00e9f\u00e8rent fermer les yeux sur nos probl\u00e8mes, p\u00e9ch\u00e8rent eux aussi par exc\u00e8s de g\u00e9n\u00e9ralisation et/ou d\u2019id\u00e9ologie. Ce que je voudrais souligner ici, c\u2019est le r\u00f4le crucial du traitement de l\u2019information dans la vision que nous nous faisons des choses. Dans un monde hypertechnologique et hyperm\u00e9diatique, nos acc\u00e8s et interpr\u00e9tations du r\u00e9el sont conditionn\u00e9s \u00e0 la fois ph\u00e9nom\u00e9notechniquement3 (la technique structure, encadre, est pr\u00e9sente dans quasiment l\u2019ensemble des exp\u00e9riences possibles) et ph\u00e9nom\u00e9nom\u00e9diatiquement (les m\u00e9dias jouent un r\u00f4le toujours plus pr\u00e9pond\u00e9rant dans notre fa\u00e7on de d\u00e9couvrir et de percevoir le monde). Je laisserai ici le premier conditionnement pour m\u2019int\u00e9resser au second, bien qu\u2019on puisse dire, en r\u00e9alit\u00e9, que les m\u00e9dias sont une modalit\u00e9 du conditionnement ph\u00e9nom\u00e9notechnique. Prenons un exemple simple : comment un citoyen fran\u00e7ais dit de base peut-il se faire une id\u00e9e, disons, de la m\u00e9canique europ\u00e9enne \u00e0 laquelle il ne participe qu\u2019au travers des \u00e9lections ? Comment peut-il conna\u00eetre l\u2019Europe, lui qui n\u2019est ni d\u00e9put\u00e9 europ\u00e9en, ni lobbyiste, etc\u2026 ? La presse \u00e9crite, num\u00e9rique et t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e est certainement l\u2019un des moyens les plus directs et accessibles pour qu\u2019il se fasse une id\u00e9e, se construise un avis, sache de quoi il s\u2019agit lorsque le sujet est abord\u00e9 au cours d\u2019un diner. Ce que j\u2019entends par l\u00e0, c\u2019est que les m\u00e9dias sont des canaux d\u2019exp\u00e9rience et donc de connaissance (certains diront de simple information) \u00e0 la fois puissants et intarissables : ce dont je ne peux faire l\u2019exp\u00e9rience directe, incarn\u00e9e, les m\u00e9dias me l\u2019offrent sur un autre mode. Le vaste champ de l\u2019exp\u00e9rience est donc en grande partie structur\u00e9 par des exp\u00e9riences m\u00e9diatiques. La presse nous r\u00e9v\u00e8le le monde, elle le fait appara\u00eetre d\u2019une certaine fa\u00e7on. Transposons maintenant cette courte r\u00e9flexion \u00e0 la th\u00e9matique de l\u2019alt\u00e9rit\u00e9 et, plus pr\u00e9cis\u00e9ment, \u00e0 la question de la diversit\u00e9 des origines, qui implique \u00e0 la fois diversit\u00e9 ph\u00e9notypique, culturelle, religieuse, etc\u2026 Comment nous appara\u00eet autrui, ce que St\u00e9phane Vial nomme autruiphanie4, dans une exp\u00e9rience m\u00e9diatique ? Nous ne faisons pas tous l\u2019exp\u00e9rience directe des jeunes du 93, des juifs de Sarcelles, des fid\u00e8les de la Grande Mosqu\u00e9e de Paris ou m\u00eame, dans un registre diff\u00e9rent mais abjectement trait\u00e9, des gr\u00e9vistes d\u2019Air France. L\u2019exp\u00e9rience m\u00e9diatique pallie cette impossibilit\u00e9 de tout exp\u00e9rimenter directement mais elle le fait n\u00e9cessairement selon ses propres biais. Toute exp\u00e9rience est en soi biais\u00e9e. Ce qui est crucial, selon moi, c\u2019est de ne pas \u00e9riger un seul et m\u00eame point de vue en filtre exclusif d\u2019acc\u00e8s au r\u00e9el et \u00e0 l\u2019Autre. Si, par exemple, chaque m\u00e9dia de r\u00e9f\u00e9rence donne acc\u00e8s \u00e0 la jeunesse du 93 et plus particuli\u00e8rement \u00e0 ses jeunes musulmans, sous l\u2019angle du refus d\u2019observer la minute de silence en hommage aux victimes des attentats, comment peut-on esp\u00e9rer que ceux-ci apparaissent favorablement aux Fran\u00e7ais qui ne les connaissent ni ne les c\u00f4toient pas ? Que faire de tous ceux qui la respect\u00e8rent ? Et, dans le cas d\u2019Air France, si les m\u00e9dias ne disent rien de la violence sociale et psychologique au travail pour se concentrer sur la seule violence physique, ici incarn\u00e9e dans\u2026 une chemise arrach\u00e9e, quelle image pouvons-nous avoir des gr\u00e9vistes ? Au mieux celle d\u2019arracheurs de chemise, au pire celle de terribles communistes \u00e0 la fois tire-au-flanc et sanguinaires\u2026 Le portrait plus complet de la situation est abandonn\u00e9 aux curieux. L\u2019hyperm\u00e9diatique ne doit pas \u00eatre synonyme d\u2019hyperuniformisation de la perception. Cette question du regard m\u00e9diatique est d\u2019autant plus importante que le langage proc\u00e8de d\u2019abstractions n\u00e9cessaires. Nous sommes alors souvent pris en tenaille entre deux attitudes potentiellement nihilistes : l\u2019exc\u00e8s de g\u00e9n\u00e9ralisation ou l\u2019exc\u00e8s de sp\u00e9cification. Les phrases telles que \u00ab ils ne sont pas tous comme \u00e7a \u00bb ou \u00ab \u00e7a veut dire quoi, les musulmans, les juifs, les noirs, les gr\u00e9vistes \u00bb \u00bb, aussi justes soient-elles, ont quelque-chose de d\u00e9sesp\u00e9rant. Elles donnent l\u2019impression de ne pas faire avancer les choses pr\u00e9cis\u00e9ment parce qu\u2019elles ne font litt\u00e9ralement pas le poids face aux visions anxiog\u00e8nes qu\u2019on nous ass\u00e8ne quotidiennement. La x\u00e9nophobie grandit en France parce que la peur y est non seulement possible mais \u00e9galement cultiv\u00e9e. Le pr\u00e9sent nous d\u00e9sesp\u00e8re, sape notre confiance en l\u2019avenir et nous pousse \u00e0 nous replier sur un pass\u00e9 de gloire quelque peu fantasm\u00e9 ou id\u00e9alis\u00e9. Mais l\u2019histoire nous apprend que l\u2019alt\u00e9rit\u00e9 n\u2019y \u00e9tait pas moins pr\u00e9sente ! Combattre la peur, c\u2019est avant tout ne pas lui donner des raisons d\u2019\u00e9merger. Je citerai un exemple tr\u00e8s simple pour conclure. J\u2019ai pu assister, il y a quelques jours, \u00e0 la diffusion d\u2019un reportage sur l\u2019association AJMF (Amiti\u00e9 jud\u00e9o-musulmane de France) dont le \u00ab Bus de l\u2019Amiti\u00e9 jud\u00e9o-musulmane sillonne une fois par an la France \u00e0 la rencontre de sa population et propose d\u2019engager le dialogue entre juifs et musulmans afin de parvenir \u00e0 une meilleure connaissance des communaut\u00e9s respectives, de leurs modes de vie et de leurs pr\u00e9occupations \u00bb. Pour une fois, les images positives dominaient l\u2019\u00e9cran. Non seulement parce que l\u2019on parlait d\u2019une initiative salutaire, mais \u00e9galement parce que les t\u00e9moignages eux-m\u00eames donnaient envie d\u2019esp\u00e9rer. On y d\u00e9couvrait des jeunes de banlieue  calmes, respectueux, conscients de leur ignorance quant \u00e0 ce que peut vraiment \u00eatre un juif ou un musulman ; et tout ceci n\u2019\u00f4tait rien \u00e0 la lucidit\u00e9 du constat quant aux d\u00e9fis que la France doit relever. Bien entendu, nous \u00e9tions loin des sir\u00e8nes du voyeurisme trash et des trains qui arrivent en retard ; et bien entendu, d\u00e9sol\u00e9 de le dire, nous \u00e9tions sur la 5. Cessons de prendre pour alibi la pr\u00e9tendue app\u00e9tence du public pour les sensations fortes, afin de justifier la domination d\u2019un regard m\u00e9fiant et d\u2019une atmosph\u00e8re anxiog\u00e8ne. Il pourrait \u00eatre plaisant, par exemple, que la fin des journaux t\u00e9l\u00e9vis\u00e9s ne soit pas r\u00e9guli\u00e8rement consacr\u00e9e au soleil sur les plages m\u00e9diterran\u00e9ennes ou \u00e0 l\u2019incroyable \u00e9volution du post\u00e9rieur de Kim Kardashian, mais plut\u00f4t \u00e0 des initiatives fortes comme celle de l\u2019AMJF ou tout autre effort visant \u00e0 faire appara\u00eetre l\u2019Autre, autrement que comme une menace, potentielle ou effective. En somme, montrons aussi ce qui va bien, car cela existe encore. \u2014 Sur le web "}