{"url": "https://www.contrepoints.org/2019/05/27/345463-macron-dans-limpasse-et-la-liberte-dans-les-choux", "title": "Macron dans l\u2019impasse et la libert\u00e9 dans les choux ", "author": "Par Nathalie MP. R\u00e9sultats France des \u00e9lections europ\u00e9ennes du 26 mai 2019 (d\u00e9finitifs) Parti T\u00eate de liste % Exprim\u00e9s % Inscrits ", "date": "2019", "content": "Qui de la R\u00e9publique en Marche (LREM) ou du Rassemblement national (RN) arriverait en t\u00eate ? C\u2019\u00e9tait le suspense attendu des \u00e9lections europ\u00e9ennes fran\u00e7aises qui se sont d\u00e9roul\u00e9es hier dimanche 26 mai 2019. L\u2019unique suspense, pensait-on. Qui s\u2019est d\u2019ailleurs r\u00e9solu conform\u00e9ment aux derniers sondages, donnant la victoire au parti de Marine Le Pen avec 23,3 % contre 22,4 % pour le parti du Pr\u00e9sident (chiffres d\u00e9finitifs). Mais le scrutin nous a r\u00e9serv\u00e9 en prime quelques surprises : la participation a \u00e9t\u00e9 de presque 8 points plus \u00e9lev\u00e9e que lors des europ\u00e9ennes de 2014 (50,1 % contre 42,4 %), Les R\u00e9publicains se sont effondr\u00e9s \u00e0 8,5 % alors qu\u2019on leur en accordait volontiers 12 \u00e0 14 dans les sondages, tandis que le parti Europe Ecologie Les Verts (EELV) de Yannick Jadot s\u2019est spectaculairement hiss\u00e9 au troisi\u00e8me rang avec 13,5 % des suffrages. Tout s\u2019est pass\u00e9 comme si l\u2019\u00e9lection europ\u00e9enne de 2019 avait parachev\u00e9 ce qui avait \u00e9t\u00e9 commenc\u00e9 lors de la pr\u00e9sidentielle de 2017 : le bipartisme est de retour, si ce n\u2019est que la droite et la gauche dont on avait l\u2019habitude, \u00e0 savoir la droite LR (ex-UMP) et le PS, sont compl\u00e8tement d\u00e9truites tandis que montent au cr\u00e9neau une nouvelle droite et une nouvelle gauche sous la forme du couple RN / LREM. L\u2019\u00e9cologie, mouvement dans l\u2019air du temps favoris\u00e9 par la proportionnelle et le contexte europ\u00e9en, tire son \u00e9pingle du jeu sans pouvoir entrer en concurrence facile avec les deux partis de t\u00eate : R\u00e9sultats France des \u00e9lections europ\u00e9ennes du 26 mai 2019 (d\u00e9finitifs)\nSource : Minist\u00e8re de l\u2019Int\u00e9rieur \u2013 Participation : 50,1 % (42,4 % en 2014) Premi\u00e8re surprise, Yannick Jadot. Le tombeur de C\u00e9cile Duflot lors de la primaire des \u00e9cologistes en vue de la pr\u00e9sidentielle 2017, si vous vous souvenez. Avec l\u2019objectif de r\u00e9colter 10 % des voix au premier tour en d\u00e9pit du tout petit 2,3 % r\u00e9alis\u00e9 par Eva Joly en 2012. Finalement, il s\u2019\u00e9tait d\u00e9sist\u00e9 en faveur du candidat socialiste Beno\u00eet Hamon et \u00e0 eux deux, ils avaient obtenu le score mirobolant de 6,4 %. Il y avait certainement quelques \u00e9lecteurs \u00e9colos dans ce chiffre, mais \u00e0 l\u2019\u00e9poque, EELV pr\u00e9f\u00e9rait judicieusement ne pas les compter. Aujourd\u2019hui, changement de braquet ! Ce sont 13,5 % des voix qui reviennent aux \u00e9cologistes, 17,5 % si l\u2019on y ajoute les scores d\u2019Urgence \u00e9cologie et du Parti animaliste. Un bon r\u00e9sultat qui se retrouve ailleurs en Europe, notamment en Allemagne o\u00f9 les Verts arrivent en seconde position avec plus de 20 % derri\u00e8re la CDU/CSU de Mme Merkel qui obtient 28 %. Cette perc\u00e9e devrait leur permettre de renforcer leur groupe au Parlement europ\u00e9en d\u2019une vingtaine de si\u00e8ges. Parmi les raisons de ce succ\u00e8s, nul doute que le discours de plus en plus assourdissant en faveur de l\u2019\u00e9cologie a eu sa part. Un discours angoissant, m\u00eame, d\u00e8s lors qu\u2019il est question de climat, voire carr\u00e9ment autoritaire dans la bouche de certains militants particuli\u00e8rement obs\u00e9d\u00e9s par le sujet. Entre gr\u00e8ves scolaires pour le climat, assignation judiciaire des Etats pour inaction climatique et p\u00e9titions d\u2019actrices et autres c\u00e9l\u00e9brit\u00e9s dans nos plus grands m\u00e9dias, pas une semaine ne se passe sans qu\u2019on nous enjoigne de sauver la plan\u00e8te qui est, comme chacun sait, en danger mortel imminent. De ce fait, il n\u2019est pas impossible que beaucoup de jeunes qui votaient peu ou qui frayaient avec la France insoumise \u00e0 l\u2019\u00e9poque de la pr\u00e9sidentielle se retrouvent depuis hier chez EELV. M\u00eame chose avec la part \u00ab gauche \u00bb des d\u00e9\u00e7us du macronisme. Nicolas Hulot n\u2019avait pas cach\u00e9 en d\u00e9missionnant de son poste de ministre de l\u2019\u00e9cologie que le gouvernement n\u2019en faisait pas assez \u00e0 son go\u00fbt pour le climat et l\u2019environnement, ce qui n\u2019avait pas manqu\u00e9 de cr\u00e9er quelques remous dans la macronie. Seconde surprise, la participation (50,1 %), sans \u00eatre extraordinaire, fut \u00e9lev\u00e9e pour ce type d\u2019\u00e9lection. Nettement plus qu\u2019en 2014 (42,4 %), ce qui semble \u00eatre une tendance europ\u00e9enne g\u00e9n\u00e9rale, mais \u00e9galement plus que lors des l\u00e9gislatives de juin 2017 o\u00f9 elle fut de 48,7 %. Autrement dit, quand 8 % du corps \u00e9lectoral d\u00e9cide de se d\u00e9placer en plus pour une \u00e9lection g\u00e9n\u00e9ralement consid\u00e9r\u00e9e comme lointaine, ennuyeuse et inutile et que cette \u00e9lection parvient m\u00eame \u00e0 d\u00e9passer les l\u00e9gislatives en terme de mobilisation, il devient \u00e9vident qu\u2019une motivation nationale importante est \u00e0 l\u2019\u0153uvre. Dans l\u2019attente f\u00e9brile des r\u00e9sultats, les militants de la R\u00e9publique en Marche tentaient hier de se persuader que \u00ab finir deuxi\u00e8me \u00bb ne serait pas un \u00e9chec. Bruno Le Maire, toujours habile dans les formules tautologiques et la novlangue satisfaite, n\u2019a pas tard\u00e9 \u00e0 expliquer : Depuis l\u2019\u00c9lys\u00e9e, on a m\u00eame appris que : Et toutes les bonnes excuses pr\u00e9visibles y sont pass\u00e9es : LREM est un parti tout nouveau tout jeune qui essuyait le feu de ses premi\u00e8res \u00e9lections apr\u00e8s son accession au pouvoir, alors forc\u00e9ment, c\u2019est beaucoup plus dur pour lui que pour les autres. En plus, en tant que parti ex\u00e9cutif, il est parfaitement normal qu\u2019il cristallise les m\u00e9contentements. Des m\u00e9contentements vraiment tout petits : apr\u00e8s tout, l\u2019avance du RN n\u2019est pas si colossale, et en plus il r\u00e9alise un moins bon score qu\u2019en 2014. Sans compter la participation, faiblarde. D\u2019autant qu\u2019il ne faudrait pas oublier qu\u2019on parle l\u00e0 d\u2019un scrutin europ\u00e9en. Rien \u00e0 voir avec les probl\u00e9matiques nationales. Etc. Etc. Il n\u2019emp\u00eache, la s\u00e9rie noire continue pour Emmanuel Macron. Avec 22,4 % des suffrages exprim\u00e9s dans cette \u00e9lection qu\u2019il avait enti\u00e8rement construite pour \u00ab faire barrage au RN \u00bb et pour laquelle il a d\u00fb s\u2019investir personnellement pour pallier le manque d\u2019impact de Nathalie Loiseau, il arrive seulement second. Pas loin, mais derri\u00e8re. Sa l\u00e9gitimit\u00e9 et sa cr\u00e9dibilit\u00e9 en prennent un coup tandis que le RN jubile de voir que plus on le discr\u00e9dite plus il est attractif. Le RN, apr\u00e8s s\u2019\u00eatre plac\u00e9 en force d\u2019alternance pour 2022, a imm\u00e9diatement demand\u00e9 une dissolution de l\u2019assembl\u00e9e nationale, qu\u2019il n\u2019a gu\u00e8re de chance d\u2019obtenir compte tenu du faible \u00e9cart1 \u2013 et d\u2019autant moins qu\u2019\u00e0 part les \u00e9cologistes, aucun autre parti n\u2019y a int\u00e9r\u00eat. Le Premier ministre Edouard Philippe a au contraire confirm\u00e9 qu\u2019il serait encore l\u00e0 demain et, formule qui devient classique chez lui, qu\u2019il gardait son fameux cap : S\u2019il s\u2019agit du projet dessin\u00e9 \u00e0 coup de 17 milliards d\u2019euros de d\u00e9rive budg\u00e9taire lors de la conf\u00e9rence de presse donn\u00e9e par Emmanuel Macron en cl\u00f4ture du Grand d\u00e9bat, on sait qu\u2019on va all\u00e8grement vers plus de d\u00e9penses publiques. L\u2019ajout inattendu de la pression \u00e9cologiste \u00e0 celle du RN ne peut qu\u2019accentuer cette perspective, surtout en vue des municipales de l\u2019an prochain, dont la campagne va rapidement mobiliser les troupes politiciennes. Nos imp\u00f4ts et/ou la dette publique s\u2019en ressentiront in\u00e9luctablement. A vrai dire, aussi loufoque que cela paraisse au yeux des lib\u00e9raux, Emmanuel Macron est tax\u00e9 de technocrate lib\u00e9ral mondialiste par \u00e0 peu pr\u00e8s tous ses opposants. Comme il a d\u00e9j\u00e0 \u00ab touch\u00e9 \u00bb au code du travail et \u00e0 la SNCF, il n\u2019y a aucune chance qu\u2019il y revienne. Et comme il est en train de toiletter \u2013 oh, tr\u00e8s superficiellement \u2013 le syst\u00e8me des retraites et des allocations ch\u00f4mage, il n\u2019y a aucune chance que ces r\u00e9formes d\u00e9passent une vague tentative de meilleure gestion. Pour ce qui est de conduire de vraies r\u00e9formes de structure, on repassera. Ceci est d\u2019autant plus vrai que politiquement, l\u2019\u00e9tat de gr\u00e2ce dont il aurait pu profiter en mai 2017 est largement pass\u00e9 et que faute d\u2019avoir r\u00e9ussi \u00e0 arriver premier hier, sa l\u00e9gitimit\u00e9 n\u2019a pas vraiment regagn\u00e9 en solidit\u00e9. Ajoutez des perspectives de croissance \u00e9conomique compromises pour 2019 et 2020 et vous pouvez \u00eatre certains que le contexte social, \u00e9lectoral et psychologique d\u2019aujourd\u2019hui plaide pour que rien de s\u00e9rieux, rien de profond, rien de v\u00e9ritablement transformant pour l\u2019emploi et le pouvoir d\u2019achat ne puisse plus se faire en France dor\u00e9navant, si ce n\u2019est pour conforter notre quadruple Etat providence, strat\u00e8ge, nounou et, avant tout, \u00e9cologiste. Le quinquennat est dans l\u2019impasse. Du moins, est-ce mon point de vue. Car que veulent les Fran\u00e7ais, au fond ? Que veulent les \u00e9lecteurs en g\u00e9n\u00e9ral ? Il est assez perturbant de constater qu\u2019aux Pays-Bas, pays prosp\u00e8re qui jouit d\u2019un plein-emploi enviable suite \u00e0 la r\u00e9forme lib\u00e9rale entreprise par son dirigeant actuel Mark Rutte, les \u00e9lecteurs ont inflig\u00e9 un camouflet \u00e0 l\u2019ex\u00e9cutif avec encore plus de s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 qu\u2019en France. Selon les estimations disponibles, le Parti travailliste n\u00e9erlandais est arriv\u00e9 premier avec un score de 19 % tandis que le parti au pouvoir n\u2019a r\u00e9uni que 14,6 % des suffrages. De l\u00e0 \u00e0 en d\u00e9duire que persiste chez beaucoup d\u2019\u00e9lecteurs une pr\u00e9f\u00e9rence pour la protection sur la lib\u00e9ralisation et pour la prise en charge collective sur la responsabilit\u00e9 personnelle\u2026 La servitude volontaire n\u2019est pas une lubie de la Bo\u00e9tie, c\u2019est une caract\u00e9ristique non n\u00e9gligeable de la nature humaine que des individus plus d\u00e9cid\u00e9s et plus autoritaires que les autres, des individus qu\u2019on pourrait qualifier de populistes, s\u2019empressent toujours d\u2019exploiter \u00e0 leur profit sous couvert d\u2019apporter \u00e0 leurs contemporains des lendemains qui chantent cl\u00e9 en main. Tout le contraire de la libert\u00e9. \u00c7a promet. \u2014 Sur le web "}