{"url": "https://www.contrepoints.org/2018/12/02/331480-macron-a-t-il-peur-des-verts", "title": "Macron a-t-il peur des Verts ? ", "author": "Par Michel Gay. ", "date": "2018", "content": "Personne ne peut croire que notre pr\u00e9sident est b\u00eate. C\u2019est m\u00eame certainement le contraire. Mais alors, en mati\u00e8re de politique \u00e9nerg\u00e9tique, comment expliquer ses choix irrationnels, ou qui paraissent l\u2019\u00eatre, pour le simple citoyen apr\u00e8s ses annonces du 27 novembre ? Comment expliquer que, malgr\u00e9 toutes les preuves et les \u00e9vidences accumul\u00e9es devant lui depuis des ann\u00e9es, il n\u2019ait pas encore compris que les \u00e9nergies renouvelables fatales et intermittentes (notamment les \u00e9oliennes et les panneaux photovolta\u00efques) sont de ruineuses impasses \u00e0 la fois technique, \u00e9conomique et sociale ? Pourquoi ne fonde-t-il pas la production nationale d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 sur le nucl\u00e9aire, seule \u00e9nergie d\u00e9carbon\u00e9e pilotable et \u00e0 bas co\u00fbt permettant de se substituer partiellement \u00e0 notre consommation de combustibles fossiles, et donc de r\u00e9duire encore sensiblement nos \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre ? Les \u00e9missions de CO2 par habitant en France sont d\u00e9j\u00e0 les plus faibles des sept pays les plus d\u00e9velopp\u00e9s (G7) gr\u00e2ce principalement au nucl\u00e9aire. EUR\u00caKA ! J\u2019ai trouv\u00e9 ! Notre pr\u00e9sident sait parfaitement que ses annonces sont une injure au bon sens, mais il ne veut pas le voir parce qu\u2019il \u00ab fait \u00bb de la politique ! Et le simple citoyen, le \u00ab commun des mortels \u00bb n\u2019y comprend plus rien\u2026 Notre pr\u00e9sident veut maintenir une majorit\u00e9 et se faire r\u00e9\u00e9lire, et pour cela il craint l\u2019\u00e9lectorat \u00ab vert \u00bb. Il a peur des multiples associations et ONG \u00ab vertes \u00bb, et surtout de la capacit\u00e9 de nuisance de leurs dirigeants ! Emmanuel Macron veut les caresser dans le sens du poil par l\u2019achat \u00ab en nature \u00bb de suffrages verts qui co\u00fbteront aux Fran\u00e7ais environ 50 milliards d\u2019euros (en pure perte) ces prochaines ann\u00e9es. Cette somme devrait \u00eatre comptabilis\u00e9e dans les d\u00e9penses de campagne du candidat\u2026 Les d\u00e9penses et les \u00ab cadeaux \u00bb en nature ne sont pas pris en compte aujourd\u2019hui alors que sont scrupuleusement pourchass\u00e9es les facturations de locations de salles, par exemple. Si le pr\u00e9sident venait \u00e0 craindre davantage les \u00ab Jaunes \u00bb (avec des gilets) parce qu\u2019ils sont encore plus nombreux et v\u00e9h\u00e9ments que les \u00ab Verts \u00bb, alors il changerait probablement son fusil d\u2019\u00e9paule. ABUS DE BIEN SOCIAUX ? Le parc nucl\u00e9aire a \u00e9t\u00e9 pay\u00e9 par tous les Fran\u00e7ais pour profiter aujourd\u2019hui d\u2019une production d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 parmi les moins ch\u00e8res en Europe. Pourquoi d\u00e9cider autoritairement et sans fondement, de le d\u00e9truire, m\u00eame partiellement ? Qui portera plainte contre le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique pour \u00ab abus de bien sociaux \u00bb ? Certes, la montagne juridique semble haute \u00e0 gravir, mais l\u2019absence de motifs \u00e9conomiques ou de s\u00fbret\u00e9 ne peut pas \u00eatre \u00e0 l\u2019origine de la fermeture de la centrale nucl\u00e9aire de Fessenheim d\u00e9cid\u00e9e par le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique. Alors quoi ? Est-ce un caprice id\u00e9ologique du prince suite \u00e0 une malheureuse promesse de campagne \u00e9lectorale d\u00e9j\u00e0 faite auparavant par Fran\u00e7ois Hollande de fermer Fessenheim, et de descendre \u00e0 50 % de production nucl\u00e9aire sans aucune \u00e9tude pr\u00e9alable ? Non seulement les actionnaires d\u2019EDF sont l\u00e9s\u00e9s, mais tous les Fran\u00e7ais paieront ! Monsieur Chevet, l\u2019ancienne Autorit\u00e9 de suret\u00e9 nucl\u00e9aire (ASN) a r\u00e9cemment d\u00e9clar\u00e9 que \u00ab Fessenheim pr\u00e9sente les meilleurs r\u00e9sultats en terme de suret\u00e9 \u00bb. Et il l\u2019avait d\u00e9j\u00e0 dit en\u2026 2016. ABUS DE FAIBLESSE SUR PERSONNE VULN\u00c9RABLE ? Quel juriste pourra caract\u00e9riser l\u2019abus de faiblesse sur personne contrainte dont le poste est \u00ab vuln\u00e9rable \u00bb ? En effet, le pr\u00e9sident d\u2019EDF \u00e9tant nomm\u00e9 par le pouvoir, il n\u2019est pas libre de ses d\u00e9cisions (sous peine de perdre son poste). Il para\u00eet qu\u2019il demande lui-m\u00eame la fermeture de ses propres centrales nucl\u00e9aires r\u00e9mun\u00e9ratrices en parfait \u00e9tat de fonctionnement\u2026 Quel patron sain d\u2019esprit d\u00e9ciderait de se faire \u00ab hara-kiri \u00bb et de saborder son entreprise ? FAUTE POLITIQUE Les cons\u00e9quences douloureuses des fautes \u00e9nonc\u00e9es ci-dessus ne seront \u00ab consomm\u00e9es \u00bb que dans quelques ann\u00e9es. Mais,  pendant ce temps, les d\u00e9g\u00e2ts commis dans les esprits par la rumeur de gabegies de plus de 100 milliards d\u2019euros d\u2019investissements \u00e0 pertes dans les \u00e9nergies renouvelables, et de manque \u00e0 gagner par les fermetures de r\u00e9acteurs, sont \u00e9normes dans la population, les personnels sous contrat, et les sous-traitants. De plus,  il faut y ajouter la chute de l\u2019immobilier pour ceux qui ont de lourds cr\u00e9dits en cours. Les taxes sur l\u2019\u00e9nergie (fioul, gaz, carburants et \u00e9lectricit\u00e9) n\u2019ont pas fini de grimper. Jusqu\u2019\u00e0 quand ? UN SENTIMENT D\u2019INJUSTICE La politique climatique fran\u00e7aise ne r\u00e9partit pas les aides publiques selon leur efficacit\u00e9 \u00e0 r\u00e9duire la consommation de combustibles fossiles, ni les \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre. Plus de la moiti\u00e9 des subventions est attribu\u00e9e aux \u00e9nergies renouvelables \u00e9lectriques alors que l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 n\u2019est responsable que de seulement 6 % des \u00e9missions totales (car le nucl\u00e9aire ne consomme pas d\u2019\u00e9nergie fossile et n\u2019\u00e9met pas non plus de gaz \u00e0 effet de serre). En cons\u00e9quence les \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre ne baissent plus. Pire, elles augmentent m\u00eame depuis 2014. Comment vous dire, monsieur le Pr\u00e9sident, que vos orientations et vos choix douteux vont peser injustement sur tous les citoyens, et pas seulement les plus pauvres qui recevront l\u2019aum\u00f4ne d\u2019un \u00ab ch\u00e8que \u00e9nergie \u00bb. Monsieur le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, \u00ab n\u2019ayez pas peur \u00bb des Gilets jaunes, \u00ab laissez-les venir \u00e0 vous \u00bb pour les \u00e9couter, leur expliquer pourquoi vous semblez si irrationnel et, \u00e9ventuellement, les rassurer pour l\u2019avenir. Il est encore temps de changer de strat\u00e9gie et de ne pas \u00ab consommer \u00bb le d\u00e9sastre de vos d\u00e9cisions hasardeuses, m\u00eame t\u00e9l\u00e9guid\u00e9es par \u00ab Bruxelles \u00bb, sur la promotion des \u00e9nergies renouvelables et la r\u00e9duction du nucl\u00e9aire. "}