{"url": "https://www.contrepoints.org/2011/07/07/34007-le-principe-de-precaution-la-fin-du-regne-du-droit", "title": "Le principe de pr\u00e9caution : la fin du r\u00e8gne du droit ", "author": "Par Henri Lepage (*) Les fondements du principe de pr\u00e9caution Un alibi protectionniste ? Une mise en \u0153uvre n\u00e9cessairement asym\u00e9trique Sans prise de risque, plus de progr\u00e8s, plus de civilisation Une perversion du droit de la responsabilit\u00e9 Le point d\u2019orgue d\u2019une d\u00e9gradation fondamentale du droit Le lib\u00e9ral et la vache folle : privatiser l\u2019expertise scientifique Une responsabilit\u00e9 sans normes morales est d\u00e9pourvue de sens Le retour \u00e0 la civilisation du bouc \u00e9missaire (*) Henri Lepage ", "date": "2011", "content": "La crise de la vache folle a pos\u00e9 deux probl\u00e8mes qu\u2019il convient de bien distinguer. Le premier est celui, technique et politique, d\u2019un risque possible d\u2019\u00e9pid\u00e9mie future et de ce qu\u2019il convient de faire. Fallait-il interdire les farines animales ? Faut-il abattre toutes les b\u00eates des troupeaux o\u00f9 l\u2019on a identifi\u00e9 la pr\u00e9sence d\u2019un animal malade ? Apr\u00e8s tout, si l\u2019on consid\u00e8re qu\u2019il y a un r\u00e9el danger, peut-\u00eatre est-il \u00ab prudent \u00bb de prendre ce genre de d\u00e9cision. La pr\u00e9vention des \u00e9pid\u00e9mies relevant de la comp\u00e9tence traditionnelle des \u00c9tats, on ne peut leur reprocher de se m\u00ealer de prendre de telles d\u00e9cisions. On peut en discuter le contenu. Proposer une autre politique. Mais on ne peut leur reprocher de rester dans leur r\u00f4le. Le second probl\u00e8me concerne l\u2019argument utilis\u00e9 par le pouvoir politique pour justifier son action. Les pouvoirs publics se r\u00e9fugient derri\u00e8re le \u00ab principe de pr\u00e9caution \u00bb. C\u2019est l\u00e0 que le b\u00e2t blesse. Ce faisant ils contribuent \u00e0 ancrer au c\u0153ur de notre syst\u00e8me de droit un concept qui repr\u00e9sente une v\u00e9ritable bombe juridique. C\u2019est cela qui est important et qu\u2019il faut en priorit\u00e9 faire appara\u00eetre. A c\u00f4t\u00e9, tout le reste n\u2019est que d\u00e9tail. Le \u00ab principe de pr\u00e9caution \u00bb, loin de n\u2019\u00eatre qu\u2019un principe philosophique, est d\u00e9j\u00e0 entr\u00e9 dans notre droit. Il fait d\u00e9j\u00e0 partie du droit communautaire. Il est en train de devenir un principe de droit \u00e0 part enti\u00e8re. Mais, que dit-il exactement ? Un brin d\u2019histoire est n\u00e9cessaire. Le concept est indissociable du nom d\u2019un intellectuel allemand, Hans Jonas, un professeur de philosophie qui s\u2019est exil\u00e9 en 1933 pour enseigner ensuite \u00e0 J\u00e9rusalem, au Canada, \u00e0 New York, puis finalement \u00e0 Munich. Auteur d\u2019une th\u00e8se de doctorat sur la Gnose, il est principalement connu pour avoir publi\u00e9 en 1979 un livre intitul\u00e9 \u00ab Le Principe Responsabilit\u00e9 \u00bb. C\u2019est cet ouvrage qui pose les fondements philosophiques et \u00e9thiques de ce qui, depuis, est devenu le \u00ab principe de pr\u00e9caution \u00bb. Partant du constat que les nouvelles technologies font appara\u00eetre de nouveaux risques qui mettent en cause la survie m\u00eame de l\u2019homme, Hans Jonas en d\u00e9duit que les hommes d\u2019aujourd\u2019hui sont redevables vis-\u00e0-vis des g\u00e9n\u00e9rations futures d\u2019une nouvelle obligation morale : celle de tout faire pour assurer la survie de l\u2019humanit\u00e9 future. Ainsi con\u00e7u, \u00ab Le Principe Responsabilit\u00e9 \u00bb revient \u00e0 admettre que les g\u00e9n\u00e9rations qui nous succ\u00e8deront ont des droits sur nous, et qu\u2019en cons\u00e9quence nous avons une \u00ab responsabilit\u00e9 collective \u00bb \u00e0 leur \u00e9gard ; responsabilit\u00e9 qui ne peut \u00eatre organis\u00e9e et exerc\u00e9e que par l\u2019intervention r\u00e9glementaire de l\u2019\u00c9tat (puisque les propri\u00e9taires de ces nouveaux \u00ab droits \u00bb n\u2019\u00e9tant pas encore n\u00e9s il leur est par d\u00e9finition impossible de venir les d\u00e9fendre devant des tribunaux). Ce livre se pr\u00e9sente avant tout comme une critique du rationalisme et de l\u2019attitude scientifique en g\u00e9n\u00e9ral. Il est fond\u00e9 sur l\u2019id\u00e9e que, dans le monde technicien d\u2019aujourd\u2019hui, l\u2019irr\u00e9versibilit\u00e9 des actions humaines est telle qu\u2019elle m\u00e8ne l\u2019humanit\u00e9 dans une impasse. Hans Jonas y souligne sans arr\u00eat les dangers qui r\u00e9sultent du d\u00e9veloppement de la technique. La nature y est consid\u00e9r\u00e9e comme un v\u00e9ritable objet de r\u00e9flexion \u00e9thique en soi, qui est externalis\u00e9 et d\u00e9ifi\u00e9. Pour \u00e9chapper au monde apocalyptique auquel nous conduit l\u2019actuel rationalisme scientifique h\u00e9rit\u00e9 des lumi\u00e8res, la seule solution consisterait \u00e0 abandonner la Raison et \u00e0 revenir au sacr\u00e9. Ainsi que l\u2019a soulign\u00e9 G\u00e9rard Bramoull\u00e9 il s\u2019agit d\u2019une d\u00e9marche profond\u00e9ment malthusienne, guid\u00e9e par une conception animiste de la nature, et d\u00e9bouchant sur le retour \u00e0 un obscurantisme \u00e9litiste pla\u00e7ant l\u2019humanit\u00e9 sous le contr\u00f4le fort peu d\u00e9mocratique d\u2019\u00eatres qui seraient en quelque sorte les nouveaux pr\u00eatres d\u2019une \u00e9cologie triomphante. Les fondements du principe de pr\u00e9caution La premi\u00e8re apparition du \u00ab principe de pr\u00e9caution \u00bb dans notre \u00e9difice juridique date de la loi Barnier du 2 f\u00e9vrier 1995, sur l\u2019environnement. Les travaux pr\u00e9paratoires en donnent la d\u00e9finition suivante : Autrement dit, ce n\u2019est pas parce que les scientifiques continuent de d\u00e9battre de la pr\u00e9sence possible d\u2019un danger mena\u00e7ant les conditions de vie sur la plan\u00e8te (comme le r\u00e9chauffement de l\u2019atmosph\u00e8re du fait des activit\u00e9s humaines) que les responsables politiques doivent s\u2019abstenir d\u2019agir. On peut contester la r\u00e9alit\u00e9 de l\u2019effet de serre. C\u2019est ce que continuent de penser les savants qui, en 1992, \u00e0 l\u2019initiative de Fred Singer, ont sign\u00e9 l\u2019appel d\u2019Heidelberg. On peut aussi, tout en admettant l\u2019existence du ph\u00e9nom\u00e8ne, consid\u00e9rer que chercher \u00e0 en contr\u00f4ler pr\u00e9ventivement les effets n\u2019est pas la meilleure strat\u00e9gie de r\u00e9ponse possible. Il n\u2019en reste pas moins qu\u2019ainsi r\u00e9dig\u00e9, le principe de pr\u00e9caution reste prudent et d\u2019effet limit\u00e9. Il ne concerne que l\u2019environnement, et est soumis \u00e0 des bornes telles qu\u2019 \u00ab un co\u00fbt \u00e9conomique acceptable \u00bb, \u00ab des mesures proportionn\u00e9es \u00bb, \u00ab compte tenu des connaissances scientifiques du moment \u00bb. Mais cette mod\u00e9ration n\u2019a pas tenu longtemps. L\u2019une apr\u00e8s l\u2019autre, ces pr\u00e9cautions de style ont saut\u00e9. L\u2019affaire du sang contamin\u00e9, l\u2019inqui\u00e9tude et l\u2019indignation qu\u2019elle a suscit\u00e9es dans l\u2019opinion publique, y furent sans doute pour beaucoup. En moins de cinq ans le champ d\u2019application du principe s\u2019est consid\u00e9rablement \u00e9largi, au point d\u2019envahir tout le champ de la vie collective et des interactions humaines. C\u2019est ainsi que dans leur rapport remis au Premier Ministre Lionel Jospin en 1999, Philippe Kourilsky et Genevi\u00e8ve Viney expliquent que : Autrement dit, le champ d\u2019application du principe de pr\u00e9caution s\u2019\u00e9tend d\u00e9sormais \u00ab \u00e0 toute d\u00e9cision susceptible de provoquer un risque \u00bb, quel que soit le domaine d\u2019intervention \u2013 par exemple la sant\u00e9 ou la s\u00e9curit\u00e9 sanitaire. C\u2019est ce qui s\u2019est pass\u00e9 au niveau europ\u00e9en. En 1998, les d\u00e9cisions prises au niveau communautaire pour interdire les importations de b\u0153uf anglais s\u2019appuient explicitement sur la prise en consid\u00e9ration du principe de pr\u00e9caution. La Cour de Justice europ\u00e9enne, dans l\u2019arr\u00eat qu\u2019elle a ensuite rendu pour d\u00e9bouter les autorit\u00e9s britanniques de leur recours, utilise tr\u00e8s directement le terme. De son c\u00f4t\u00e9, la DG 24 de la Commission a diffus\u00e9 des recommandations g\u00e9n\u00e9rales \u00e0 l\u2019ensemble des administrations publiques des \u00c9tats-membres de l\u2019Union Europ\u00e9enne qui demandent l\u2019application syst\u00e9matique du principe de pr\u00e9caution. Il est vrai que le Trait\u00e9 d\u2019Amsterdam n\u2019envisage l\u2019application du principe de pr\u00e9caution qu\u2019aux \u00ab politiques d\u2019environnement \u00bb. Mais au mois de mars dernier, dans une affaire de ma\u00efs transg\u00e9nique, la Cour de Justice europ\u00e9enne a rendu un arr\u00eat (dit \u00ab arr\u00eat Ma\u00efs-Novartis \u00bb) dont l\u2019effet est d\u2019inscrire le principe de pr\u00e9caution au rang des grands principes g\u00e9n\u00e9raux du droit communautaire. Le principe de pr\u00e9caution est entr\u00e9 dans le vocabulaire des juges. Il est devenu un principe de droit auquel les juges se croient d\u00e9sormais tenus de faire r\u00e9f\u00e9rence. On se plaint souvent de la difficult\u00e9 que les id\u00e9es ont \u00e0 se diffuser. \u00c0 l\u2019\u00e9vidence, le principe de pr\u00e9caution n\u2019a pas rencontr\u00e9 les m\u00eames obstacles. Encore simple \u00e9lucubration philosophique au moment de la parution de l\u2019ouvrage de Hans Jonas en 1979, il s\u2019inscrit d\u00e9sormais, moins de vingt ans plus tard, dans l\u2019ordre normal du droit. Dans l\u2019histoire du droit \u2013 o\u00f9 la norme de temps est plut\u00f4t le si\u00e8cle \u2013 peu de concepts philosophiques ont trouv\u00e9 aussi rapidement leur traduction juridique. Un alibi protectionniste ? Dennis Avery, Directeur du Center for Global Food Issues, qui d\u00e9pend du Hudson Institute (fond\u00e9 par Herman Kahn) n\u2019a pas de mots trop durs pour d\u00e9noncer l\u2019effet de mode dont le principe de pr\u00e9caution b\u00e9n\u00e9ficie de ce c\u00f4t\u00e9-ci de l\u2019Atlantique. Comme la plupart de ses coll\u00e8gues anglo-saxons, il l\u2019attaque par le biais de ses cons\u00e9quences. Il y voit l\u2019instrument du retour \u00e0 des pratiques protectionnistes d\u00e9guis\u00e9es sous des pr\u00e9textes de s\u00e9curit\u00e9 sanitaire ou alimentaire. A plusieurs reprises, accuse-t-il, l\u2019Union europ\u00e9enne a d\u00e9j\u00e0 utilis\u00e9 le principe selon lequel il serait l\u00e9gitime d\u2019imposer des restrictions \u00e0 l\u2019entr\u00e9e de technologies susceptibles de d\u00e9clencher un risque, m\u00eame en l\u2019absence de preuves scientifiques d\u00e9montrant la pr\u00e9sence d\u2019un r\u00e9el danger, pour emp\u00eacher des importations de produits am\u00e9ricains. La premi\u00e8re fois, ce fut en 1985, lors de l\u2019affaire du b\u0153uf aux hormones (interdit bien que les enqu\u00eates scientifiques men\u00e9es par les services de la Commission n\u2019aient jamais \u00e9tabli que les trois hormones naturelles vis\u00e9es aient jamais repr\u00e9sent\u00e9 une menace pour des vies humaines). L\u2019an dernier, c\u00e9dant au harc\u00e8lement m\u00e9diatique de Greenpeace, la Commission Europ\u00e9enne a provisoirement interdit la commercialisation de certains jouets et articles pour enfants en plastique mou, au pr\u00e9texte qu\u2019il serait dangereux pour leur sant\u00e9 de les sucer. La d\u00e9cision de p\u00e9renniser cette interdiction devrait \u00eatre prochainement prise, bien que tous les membres de la commission scientifique charg\u00e9e d\u2019instruire le dossier \u2013 sauf deux \u2013 aient reconnu qu\u2019en 40 ans d\u2019existence de ce type de produit il n\u2019y ait jamais eu la moindre preuve d\u2019effet nocif. Les autorit\u00e9s de Bruxelles ont interpr\u00e9t\u00e9 le principe de pr\u00e9caution au sens strict : ce qui subsistait de doute dans l\u2019esprit de deux membres tr\u00e8s minoritaires de la commission a eu plus de poids que la conviction de tous leurs coll\u00e8gues r\u00e9unis. Une telle attitude, notent les am\u00e9ricains, ouvre la porte \u00e0 toutes les manipulations, m\u00eame les plus sordides. \u00c0 la limite, il suffit qu\u2019une rumeur venue d\u2019on ne sait ni o\u00f9 ni comment, mais savamment orchestr\u00e9e, trouble ne serait-ce que l\u2019espace d\u2019un moment l\u2019esprit d\u2019un seul expert, pour qu\u2019un produit dont tous les tests ont \u00e9tabli jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent la totale inocuit\u00e9 fasse l\u2019objet d\u2019une interdiction administrative. C\u2019est comme cela qu\u2019aux temps de l\u2019Inquisition on faisait la chasse et on br\u00fblait les sorci\u00e8res. Quelle peut \u00eatre la valeur d\u2019un principe de droit autorisant \u2013 ne serait-ce que de mani\u00e8re potentielle \u2013 de telles pratiques ? C\u2019est la raison pour laquelle les am\u00e9ricains ont \u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement irrit\u00e9s lorsque les europ\u00e9ens ont obtenu de l\u2019OMC, au d\u00e9but de cette ann\u00e9e, que le protocole, qui r\u00e9glemente le commerce des organismes g\u00e9n\u00e9tiquement modifi\u00e9s (OGM), prenne en compte l\u2019application du principe de pr\u00e9caution pour justifier qu\u2019un pays mette en place des entraves au commerce de certains produits. Il est d\u00e9sormais inscrit dans les textes que : D\u00e9j\u00e0, l\u2019accord sur l\u2019application des mesures sanitaires et phytosanitaires (dit accord SPS), conclu dans le cadre du cycle de l\u2019Uruguay Round, pr\u00e9voit que des restrictions au commerce peuvent \u00eatre institu\u00e9es provisoirement pour pr\u00e9venir un risque, m\u00eame s\u2019il n\u2019existe pas encore \u00ab de preuves scientifiques pertinentes \u00bb. En avril dernier, \u00e0 Paris, un projet de l\u2019Union europ\u00e9enne visait \u00e0 faire admettre le principe de pr\u00e9caution au rang de principe g\u00e9n\u00e9ral gouvernant les activit\u00e9s du Codex \u2013 cette organisation multilat\u00e9rale, plac\u00e9e sous l\u2019\u00e9gide de la FAO et l\u2019OMS, qui \u00e9labore les normes internationales en mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9 alimentaire. Mais cette fois-ci, en raison des fortes r\u00e9ticences des \u00c9tats-Unis, le d\u00e9bat a \u00e9t\u00e9 report\u00e9 \u00e0 plus tard. Il est vrai que la Commission europ\u00e9enne entoure la possibilit\u00e9 d\u2019y recourir d\u2019un certain nombre de pr\u00e9cautions. Le 2 f\u00e9vrier, elle a adopt\u00e9 une communication sur le recours au principe de pr\u00e9caution o\u00f9 il est expliqu\u00e9 que, si des mesures sont prises, celles-ci doivent \u00eatre \u00ab proportionn\u00e9es \u00bb, \u00ab ne pas introduire de discrimination \u00bb, et \u00eatre r\u00e9\u00e9xamin\u00e9es \u00e0 la lumi\u00e8re de toutes les nouvelles donn\u00e9es scientifiques disponibles. Mais on a vu ce qu\u2019il est advenu des garde fou qui entouraient la r\u00e9daction du principe de pr\u00e9caution tel qu\u2019il fut d\u00e9fini en 1995 par la loi Barnier. Une mise en \u0153uvre n\u00e9cessairement asym\u00e9trique En mati\u00e8re de droit, les conditions et capacit\u00e9s de mise en \u0153uvre d\u2019un principe juridique sont bien souvent plus importantes que le principe lui-m\u00eame et les bonnes intentions qui en inspirent la r\u00e9daction. C\u2019est pr\u00e9cis\u00e9ment ce qui se passe avec le principe de pr\u00e9caution. Si l\u2019objectif recherch\u00e9 est parfaitement louable (un niveau \u00e9lev\u00e9 de protection), il n\u2019emp\u00eache que, par d\u00e9finition, la mise en \u0153uvre du principe de pr\u00e9caution ne peut \u00eatre qu\u2019asym\u00e9trique. Interdire la vente d\u2019un produit parce qu\u2019on n\u2019a pas la certitude absolue qu\u2019il ne fait courir \u00e0 personne de risques potentiels comporte \u00e9galement des risques : notamment le risque que les consommateurs se tournent vers d\u2019autres produits qui ne pr\u00e9sentent pas le m\u00eame degr\u00e9 de fiabilit\u00e9, mais qui, eux, ne sont pas vis\u00e9s par l\u2019action des organisations qui cherchent \u00e0 \u00e9tablir leur influence et leur pouvoir en ciblant une cause m\u00e9diatique particuli\u00e8re. En effet, la carri\u00e8re des fonctionnaires en charge du dossier \u2013 leur capacit\u00e9 \u00e0 bien faire le boulot pour lequel ils sont pay\u00e9s \u2013 ne sera pas \u00e9valu\u00e9e sur la base d\u2019une \u00e9valuation raisonn\u00e9e des risques relatifs pr\u00e9sent\u00e9s par les solutions alternatives, mais seulement en fonction de leur capacit\u00e9 \u00e0 d\u00e9montrer qu\u2019ils n\u2019ont n\u00e9glig\u00e9 aucun des risques possibles associ\u00e9s \u00e0 l\u2019usage du produit concern\u00e9. Le syst\u00e8me ne peut fonctionner qu\u2019\u00e0 charge, jamais \u00e0 d\u00e9charge car, tel qu\u2019il est r\u00e9dig\u00e9, le principe ne peut, par construction, s\u2019accomoder que d\u2019accusateurs, jamais d\u2019avocats ! Que penserait-on d\u2019un r\u00e9gime p\u00e9nal qui fonctionnerait sur ces bases ? On dirait qu\u2019il a tout d\u2019un r\u00e9gime\u2026 sovi\u00e9tique ! Et l\u2019on aurait raison. L\u2019id\u00e9e que la g\u00e9n\u00e9ralisation du principe de pr\u00e9caution est en soi une menace pour le maintien du libre \u00e9change n\u2019est donc pas une fantaisie. De par sa construction, il ne peut qu\u2019introduire dans la pratique un biais renfor\u00e7ant les tentations protectionnistes toujours latentes dans certains pays d\u2019Europe. Le fait qu\u2019on reconnaisse qu\u2019il s\u2019agisse d\u2019un concept \u00e0 utiliser \u00ab avec prudence \u00bb n\u2019y change intrins\u00e8quement rien. Ce qui pr\u00e9c\u00e8de nous ram\u00e8ne directement au grand sujet de pr\u00e9occupation des critiques anglo-saxonnes d\u00e8s lors qu\u2019il s\u2019agit du principe de pr\u00e9caution : ses cons\u00e9quences malthusiennes. Julian Morris, de l\u2019Institute of Economic Affaires, dans un livre qui vient tout juste de sortir, \u00e9crit : Pour Julian Morris, imaginer qu\u2019il suffise de s\u2019abtenir d\u2019agir pour \u00e9viter toute prise de risque \u2013 ce qui est en d\u00e9finitive bien l\u2019essence du principe de pr\u00e9caution : \u00ab n\u2019agis pas tant que le dernier savant \u00e0 douter ne t\u2019a pas confirm\u00e9 qu\u2019il n\u2019y a aucun risque ! \u00bb \u2013 rel\u00e8ve de l\u2019absurdit\u00e9 mentale, puisque ne pas agir conduit en r\u00e9alit\u00e9 \u00e0 prendre d\u2019autres risques. Les OGM en sont un bon exemple. Il est vrai que ces recherches comportent certains risques. Par exemple de diss\u00e9mination accidentelle de facteurs g\u00e9n\u00e9tiques susceptibles de r\u00e9pandre de nouvelles maladies inconnues (mais la plupart des savants reconnaissent que ces risques sont insignifiants au regard de ceux bien plus grands que l\u2019humanit\u00e9 a sans doute pris dans le pass\u00e9 en se fiant aux seules techniques tr\u00e8s frustres de l\u2019hybridation des plantes). Le risque est aussi que certaines esp\u00e8ces se trouvent menac\u00e9es de disparition du fait de l\u2019utilisation intensive de ces produits (la fameuse affaire des papillons !). Mais en contrepartie, il y a tous les gains dont la plan\u00e8te tirera profit du fait de la plus grande adaptation des plantes de culture \u00e0 la diversit\u00e9 des sols et des conditions climatiques, et donc de l\u2019accroissement des rendements. Par ailleurs, avec de meilleurs rendements dans tous les coins de la plan\u00e8te, il ne sera plus besoin de continuer \u00e0 d\u00e9fricher autant d\u2019espace pour satisfaire aux besoins alimentaires cr\u00e9\u00e9s par l\u2019accroissement de la population mondiale. Les amoureux de la nature devraient s\u2019en f\u00e9liciter : gr\u00e2ce aux OGM la Terre reverdira ! Mais non, leurs organisations n\u2019en sont pas \u00e0 une contradiction pr\u00e8s. Interdire les OGM, c\u2019est prendre le risque de maintenir les nations du tiers-monde dans leur pauvret\u00e9. C\u2019est emp\u00eacher leurs populations d\u2019acc\u00e9der \u00e0 des r\u00e9gimes alimentaires plus riches et plus \u00e9volu\u00e9s. C\u2019est, en d\u00e9finitive, comme dans le malheureux exemple du DDT, prendre le risque d\u2019\u00e9courter la vie de millions de personnes dont nous savons qu\u2019elles devraient, dans les dix ou vingt ann\u00e9es \u00e0 venir, avoir la chance d\u2019acc\u00e9der \u00e0 un sort meilleur gr\u00e0ce aux innovations actuellement en cours de d\u00e9veloppement. N\u2019est-ce pas l\u00e0 un bel exemple d\u2019\u00e9goisme de nantis ? Les \u00e9conomistes et savants des grandes nations du tiers-monde (Inde, Egypte\u2026) ne s\u2019y sont pas tromp\u00e9s qui s\u2019opposent r\u00e9solument \u00e0 l\u2019id\u00e9e d\u2019un moratoire des OGM dont leurs populations seraient les premi\u00e8re victimes. Autrement dit, insiste Julian Morris, le principe de pr\u00e9caution est un concept profond\u00e9ment pervers : Sans prise de risque, plus de progr\u00e8s, plus de civilisation On retrouve le grand th\u00e8me que d\u00e9veloppe, \u00e0 forces conf\u00e9rences, Fred Smith, le fondateur du Competitive Enterprise Institute, le d\u00e9nonciateur sans doute le plus acharn\u00e9 de l\u2019escroquerie verte : Pour l\u2019illuster, Fred Smith ne manque jamais une occasion de revenir sur son fameux exemple du Mythe de Prom\u00e9th\u00e9e. Si l\u2019Homme avait d\u00fb r\u00e9fl\u00e9chir aux risques qu\u2019il prenait en domestiquant le feu ( le risque de se br\u00fbler, de mettre le feu \u00e0 sa cabane, de mourir asphyxi\u00e9\u2026), et s\u2019il avait appliqu\u00e9 le principe de pr\u00e9caution dans les conditions dans lesquelles il est actuellement pr\u00e9conis\u00e9, nous en serions toujours \u00e0 l\u2019\u00e2ge de pierre. Le progr\u00e8s implique l\u2019exp\u00e9rimentation, donc le risque de se tromper. Si l\u2019on \u00e9limine toute prise de risque, il n\u2019y a plus de progr\u00e8s, et plus de civilisation. Le principe de pr\u00e9caution est donc absurde dans son essence m\u00eame. La civilisation passe par des prises de risque \u00ab raisonn\u00e9es \u00bb, encadr\u00e9es par un droit de la responsabilit\u00e9 dont le r\u00f4le est d\u2019inciter les gens \u00e0 faire preuve d\u2019une vertu de comportement qui s\u2019appelle \u00ab la prudence \u00bb. Avec le principe de pr\u00e9caution on va bien au del\u00e0 de cette simple \u00ab prudence \u00bb puisqu\u2019il aboutit \u00e0 poser comme r\u00e8gle que l\u00e0 o\u00f9 existe le moindre doute \u2013 ou, tout au moins, l\u00e0 o\u00f9 l\u2019on n\u2019a pas encore d\u00e9montr\u00e9 qu\u2019il n\u2019existe avec certitude pas de doute \u2013 il faut s\u2019abstenir d\u2019agir. Appliqu\u00e9e \u00e0 la lettre une telle attitude nous prive des moyens de continuer \u00e0 progresser dans la r\u00e9duction des risques. L\u2019adoption du principe de pr\u00e9caution change notre fa\u00e7on d\u2019aborder l\u2019avenir. Au lieu d\u2019\u00eatre spontan\u00e9ment ouverts \u00e0 l\u2019exploration de l\u2019avenir, elle nous enferme dans l\u2019immobilisme. Est-ce cela qui est recherch\u00e9 ? Par d\u00e9finition, nous vivons malheureusement dans un univers imparfait o\u00f9 nous commettons tous des erreurs. En mati\u00e8re de technologie et d\u2019exp\u00e9rimentation, il y a deux types d\u2019erreurs possibles : 1. le risque de laisser passer trop de mauvais produits (aller trop vite) ; 2. le risque d\u2019arr\u00eater le progr\u00e8s en \u00e9tant trop rigoureux, trop exigeant, trop conservateur (aller trop lentement). Ces deux risques comportent des co\u00fbts humains et sociaux. Pour le premier, rappelons-nous le pr\u00e9c\u00e9dent de la thalydomide et des b\u00e9b\u00e9s mal form\u00e9s. Pour illustrer le second, on pourrait prendre l\u2019exemple de tous les malades d\u00e9c\u00e9d\u00e9s du fait des lenteurs ou des r\u00e9ticences des administrations \u00e0 autoriser la mise en march\u00e9, ou m\u00eame tout simplement l\u2019exp\u00e9rimentation de nouveaux m\u00e9dicaments. Le fait d\u2019aller trop vite est la cause d\u2019accidents non pr\u00e9vus. Mais aller trop lentement implique que des gens ne sont pas soign\u00e9s qui auraient pu l\u2019\u00eatre, ou encore que des probl\u00e8mes restent sans solution alors que des progr\u00e8s pouvaient \u00eatre faits qui auraient apport\u00e9 les moyens de leur solution. La bonne technique de contr\u00f4le est celle qui, consciente de ces deux options, \u00e9tablit un \u00e9quilibre en fonction d\u2019un choix argument\u00e9 et raisonn\u00e9. C\u2019est la situation vers laquelle tend naturellement le march\u00e9 du fait des contraintes qui s\u2019y exercent. L\u2019entreprise est un lieu o\u00f9 existe en permanence une tension interne entre la crainte de voir sa responsabilit\u00e9 \u2013 et donc sa r\u00e9putation \u2013 mise en jeu, et l\u2019imp\u00e9ratif d\u2019innover pour survivre. Le principe de pr\u00e9caution, en revanche, est totalement asym\u00e9trique : il n\u2019admet l\u2019exp\u00e9rimentation qu\u2019\u00e0 la condition qu\u2019on garantisse qu\u2019il n\u2019y aura pas d\u2019\u00e9chec possible. Ce qui est totalement absurde, car l\u2019exp\u00e9rimentation, l\u2019essai impliquent n\u00e9cessairement qu\u2019un risque d\u2019\u00e9chec soit pris. Aaron Wildavsky, l\u2019auteur d\u2019un des meilleurs ouvrages qui aient jamais \u00e9t\u00e9 \u00e9cris sur le risque (\u00ab In Search of Safety \u00bb) avait l\u2019habitude de rappeler que c\u2019est en avan\u00e7ant vers l\u2019avenir que l\u2019on apprend \u00e0 le ma\u00eetriser. De temps en temps, expliquait-il, on d\u00e9couvre que l\u2019on n\u2019aurait pas d\u00fb y aller. Ou encore on se rend compte qu\u2019on aurait d\u00fb y aller d\u2019une mani\u00e8re diff\u00e9rente. Mais on n\u2019apprend qu\u2019en faisant. Par construction, le principe de pr\u00e9caution implique l\u2019hypoth\u00e8se qu\u2019il serait possible d\u2019apprendre et de d\u00e9couvrir sans courir de risque d\u2019\u00e9chec. Ce qui n\u2019a pas de sens. Vu que l\u2019essai sans risque est impossible, fonder une politique sur le respect strict du principe de pr\u00e9caution ne peut garantir qu\u2019un seul r\u00e9sultat : qu\u2019il n\u2019y aura plus jamais d\u2019essais. Pour Fred Smith il ne fait aucun doute que Malthus est de retour ! Le choix implicite est celui de l\u2019ignorance, de la pauvret\u00e9, et donc de la mort. Une perversion du droit de la responsabilit\u00e9 La critique est juste. Malheureusement son efficacit\u00e9 se trouve fortement limit\u00e9e par le ph\u00e9nom\u00e8ne de dissonance cognitive qui caract\u00e9rise les opinions publiques contemporaines d\u00e8s qu\u2019il est question de politique et de choix collectifs. Il faut donc aller encore plus loin, frapper encore plus fort, montrer que le principe de pr\u00e9caution n\u2019est qu\u2019un de ces nombreux anti-concepts dont la prolif\u00e9ration traduit un d\u00e9r\u00e9glement g\u00e9n\u00e9ral \u2013 mais non gratuit \u2013 de l\u2019intelligence. Pour croire \u00e0 la validit\u00e9 d\u2019une telle notion, il faut vraiment avoir cess\u00e9 de croire \u00e0 l\u2019existence de toute raison. Il s\u2019agit d\u2019 un concept qui traduit un processus de subversion tel du langage et de la pratique juridique que ce sont les fondements m\u00eame de notre soci\u00e9t\u00e9 de droit qui sont en jeu (sans que les gens en aient vraiment conscience). Avec le principe de pr\u00e9caution, nous arrivons au point d\u2019orgue d\u2019un processus engag\u00e9 depuis le d\u00e9but du XX\u00e8me si\u00e8cle qui conduit \u00e0 pervertir et inverser peu \u00e0 peu le sens de tous les concepts les plus fondamentaux associ\u00e9s \u00e0 une soci\u00e9t\u00e9 de libert\u00e9. Le socialisme a chang\u00e9 la nature du concept d\u2019\u00e9galit\u00e9. Les marxistes ont retourn\u00e9 le sens du mot libert\u00e9. Le positivisme juridique a tellement \u00e9largi le domaine des \u00ab droits fondamentaux  \u00bb que l\u2019expression est aujourd\u2019hui vid\u00e9e de tout v\u00e9ritable contenu ( les \u00ab droits \u00bb ne sont plus que l\u2019expression de d\u00e9sirs subjectifs faisant l\u2019objet d\u2019une apparente demande majoritaire). Il est normal que ce soit au tour du concept de \u00ab responsabilit\u00e9 \u00bb de subir \u00e0 son tour une \u00e9volution de m\u00eame type. L\u2019\u00e9volution est certes en cours depuis d\u00e9j\u00e0 pas mal de temps avec la tendance du droit de la responsabilit\u00e9 civile \u00e0 c\u00e9der la place \u00e0 la notion de \u00ab responsabilit\u00e9 objective \u00bb : c\u2019est-\u00e0-dire l\u2019abandon de la faute comme crit\u00e8re d\u2019incrimination (cf. par exemple l\u2019\u00e9volution de la l\u00e9gislation qui concerne la responsabilit\u00e9 du producteur pour les risques inh\u00e9rents aux produits vendus, la responsabilit\u00e9 concernant le transports des produits toxiques, la pollution des nappes d\u2019eaux souterraines\u2026). Il y a dix ans, Baudoin Bouckaert a \u00e9crit un remarquable article. Il y montre comment la tendance contemporaine est de faire que c\u2019est l\u2019\u00c9tat lui-m\u00eame qui, de plus en plus, par la loi ou le r\u00e8glement, d\u00e9termine a priori qui devra payer en cas d\u2019accident portant dommage \u00e0 des tiers, et cela ind\u00e9pendamment de savoir si celui dont on fait ainsi jouer la responsabilit\u00e9 civile a bien pris toutes les pr\u00e9cautions possibles, s\u2019il a agi avec prudence ou non, et donc s\u2019il a commis ou non une faute. L\u2019affaire de l\u2019Erika en est un bel exemple puisque le c\u0153ur du probl\u00e8me se trouve dans la ratification du protocole de 1992 qui a redistribu\u00e9 d\u2019autorit\u00e9 les responsabilit\u00e9s entre les diff\u00e9rentes parties prenantes possibles lorsqu\u2019il y a naufrage. Les habitants du petit village de Bretagne qui vient d\u2019\u00eatre d\u00e9bout\u00e9 alors qu\u2019il demandait \u00e0 Elf de lui rembouser ses frais de nettoyage ont raison de se dire scandalis\u00e9s par cette d\u00e9cision. Mais le juge n\u2019a fait qu\u2019appliquer la loi telle qu\u2019elle a \u00e9t\u00e9 refaite par les pouvoirs publics (et non \u00ab le droit \u00bb). Leurs protestations traduisent les contradictions et le malaise in\u00e9vitables auxquels conduisent une telle approche du droit. Bouckaert d\u00e9montre les cons\u00e9quences d\u2019une telle \u00e9volution. Tout accident est la cons\u00e9quence d\u2019une cha\u00eene de causalit\u00e9s qui, \u00e0 la limite, peut \u00eatre presque infinie. \u00ab Chaque accident, \u00e9crit-il, est le produit d\u2019une cha\u00eene causale qu\u2019on peut reconstituer, si on veut, jusqu\u2019au \u00ab big bang \u00bb qui a donn\u00e9 naissance \u00e0 notre univers \u00bb. Si un gosse, un jour de 14 Juillet, fait \u00e9clater un p\u00e9tard qui met le feu \u00e0 la grange du maire, pourquoi ne pas remonter jusqu\u2019au Chinois qui a invent\u00e9 la poudre il y a plus d\u2019un milliers d\u2019ann\u00e9e ? N\u2019est\u2013ce pas \u00e0 cause de son invention qu\u2019un tel \u00e9v\u00e9nement a pu se produire ? Pour que la responsabilit\u00e9 soit un concept utile, il faut interrompre la cha\u00eene des causalit\u00e9s quelque part, et disposer pour cela d\u2019un crit\u00e8re. Dans la tradition occidentale du droit, ce crit\u00e8re est celui de la faute \u2013 que celle-ci soit appr\u00e9ci\u00e9e en fonction d\u2019attributs objectifs comme \u00ab l\u2019invasion de propri\u00e9t\u00e9 \u00bb (l\u2019emissio romain), ou qu\u2019elle r\u00e9sulte d\u2019une \u00e9valuation subjective des faits de nature jurisprudentielle. \u00ab La th\u00e9orie de la faute, pr\u00e9cise Baudoin Bouckaert, permet de s\u2019arr\u00eater \u00e0 un maillon de la cha\u00eene, en donnant \u00e0 ce maillon une signification morale. La faute est d\u00e8s lors consid\u00e9r\u00e9e du point de vue juridique comme la fin de la cha\u00eene. Toutes les causes pr\u00e9c\u00e9dentes sont alors effac\u00e9es et deviennent invalides \u00bb. Bouckaert d\u00e9crit ce qui se passe lorsqu\u2019on \u00e9limine la faute comme condition de responsabilit\u00e9. \u00ab Tous les maillons de la cha\u00eene re\u00e7oivent la m\u00eame qualification morale \u00bb. Pourquoi s\u2019arr\u00eater l\u00e0 plut\u00f4t qu\u2019ailleurs ? Pourquoi s\u2019en tenir au gosse et ne pas condamner l\u2019inventeur chinois ? Pourquoi pas le maire qui a \u00ab omis \u00bb d\u2019interdire les p\u00e9tards \u00e0 moins de 50 m\u00e8tres de toute habitation ? Pourquoi pas 500 m\u00e8tres ? (Ce serait encore plus s\u00fbr). Pourquoi ne pas les interdire totalement ? D\u00e8s lors qu\u2019il manque ce crit\u00e8re moral, il n\u2019y a plus qu\u2019une solution : c\u2019est au l\u00e9gislateur qu\u2019il appartient de choisir, et de d\u00e9cider sur les \u00e9paules de qui retombera le devoir de responsabilit\u00e9. Le l\u00e9gislateur devient celui qui distribue le risque par d\u00e9cret. On passe dans un nouveau type de r\u00e9gime juridique o\u00f9 \u00ab une certaine activit\u00e9 se trouve l\u00e9galement qualifi\u00e9e comme risqu\u00e9e et un certain acteur dans le d\u00e9roulement de cette activit\u00e9 est purement et simplement d\u00e9sign\u00e9 comme l\u2019auteur du risque, et donc comme coupable, chaque fois que l\u2019accident se r\u00e9alise \u00bb. La responsabilit\u00e9 ne devient plus qu\u2019un terme g\u00e9n\u00e9rique pour toutes sortes de distributions de risque impos\u00e9es par les autorit\u00e9s politiques. Une telle \u00e9volution est profond\u00e9ment dommageable. Pour deux raisons. La premi\u00e8re tient \u00e0 ce qu\u2019elle introduit dans le domaine de la responsabilit\u00e9 civile un \u00e9l\u00e9ment in\u00e9vitable d\u2019instabilit\u00e9, contraire \u00e0 la tradition du droit, et \u00e0 la fonction m\u00eame du droit. Si c\u2019est le l\u00e9gislateur qui d\u00e9cide de la r\u00e9partition des risques, ce qu\u2019une l\u00e9gislature fait, pourquoi la prochaine ne le d\u00e9ferait-elle pas, si la majorit\u00e9 des citoyens ont entretemps chang\u00e9 d\u2019avis ? Si l\u2019instabilit\u00e9 de la l\u00e9gislation \u00e9conomique, avec l\u2019incertitude qu\u2019elle cr\u00e9e, est d\u00e9j\u00e0 quelque chose que l\u2019on peut regretter (\u00e7a n\u2019aide pas \u00e0 attirer les investisseurs \u00e9trangers), que dire d\u00e8s lors que cette incertitude s\u2019\u00e9tend \u00e0 un domaine aussi essentiel \u00e0 l\u2019organisation pacifique des rapports humains que la responsabilit\u00e9 juridique ? La seconde raison est tout simplement que le choix du l\u00e9gislateur ne peut qu\u2019\u00eatre arbitraire (puisqu\u2019il n\u2019y a plus l\u2019\u00e9l\u00e9ment \u00ab moral \u00bb qui permet de faire le tri entre les diff\u00e9rents niveaux de causalit\u00e9 possible). L\u2019attribution du risque va se faire en fonction de crit\u00e8res \u00ab politiques \u00bb domin\u00e9s par des processus de lobbying. Le fait que celui-ci plut\u00f4t que tel autre soit d\u00e9sign\u00e9 comme \u00ab responsable \u00bb \u2013 du moins aux yeux de la loi \u2013 sera d\u2019abord et avant tout le reflet d\u2019un rapport de force politique. On deviendra \u00ab responsable \u00bb non pas en fonction d\u2019une conception morale fond\u00e9e sur des valeurs universelles ayant subi le test d\u2019une longue histoire philosophique et jurisprudentielle, mais parce qu\u2019on se trouve, \u00e0 une certaine \u00e9poque, dans des circonstances que l\u2019on ne contr\u00f4le pas, plut\u00f4t du mauvais c\u00f4t\u00e9 du manche. Question de malchance ! Et si c\u2019est de la malchance, la responsabilit\u00e9 est donc quelque chose sur laquelle, \u00e0 l\u2019envers de toute la tradition philosophique et juridique sur laquelle s\u2019est fond\u00e9 le d\u00e9veloppement de l\u2019Occident, je ne peux avoir aucune influence. Je dois m\u2019y soumettre comme \u00e0 toute fatalit\u00e9. C\u2019est quelque chose qui m\u2019\u00e9chappe, qui m\u2019est totalement ext\u00e9rieur. Voil\u00e0 revenu le \u00ab fatum \u00bb de l\u2019Antiquit\u00e9 ! Exit l\u2019id\u00e9e m\u00eame de \u00ab responsabilit\u00e9 individuelle \u00bb, l\u2019id\u00e9e que les hommes conservent une certaine part de contr\u00f4le sur leur destin\u00e9e, que l\u2019exercise de leur \u00ab responsabilit\u00e9 civile \u00bb est pr\u00e9cis\u00e9ment l\u2019un des \u00e9l\u00e9ments les plus importants de ce contr\u00f4le moral sur leur vie. On passe dans un autre univers. Un univers qui conduit directement \u00e0 une pratique de la responsabilit\u00e9 con\u00e7ue comme un instrument m\u00e9canique de contr\u00f4le social : il s\u2019agit de susciter chez l\u2019individu les bons stimuli \u2013 comme pour les souris de laboratoire -, de mani\u00e8re \u00e0 lui inculquer les bons r\u00e9flexes, ceux qui sont n\u00e9cessaires \u00e0 la r\u00e9alisation des plans form\u00e9s par le l\u00e9gislateur. Le communisme a v\u00e9cu, mais le socialisme, lui, est loin d\u2019\u00eatre mort ! Avec une telle \u00e9volution du droit, il s\u2019installe plus que jamais au fond m\u00eame de nos esprits. Une troisi\u00e8me cons\u00e9quence du passage \u00e0 une conception \u00ab objective \u00bb de la responsabilit\u00e9 est \u2013 en conformit\u00e9 d\u2019ailleurs avec la doctrine marxiste \u2013 d\u2019instiller la discorde, le conflit au c\u0153ur m\u00eame des rapports juridiques, alors qu\u2019en toute logique la fonction du droit est au contraire d\u2019\u00eatre un facteur de concorde. C\u2019est la raison pour laquelle les juristes \u2013 du moins les bons, les vrais \u2013 insistent sur l\u2019exigence de stabilit\u00e9 des r\u00e8gles de droit. D\u00e8s lors que la d\u00e9cision du l\u00e9gislateur de faire retomber le risque sur une cat\u00e9gorie particuli\u00e8re d\u2019individus ne peut plus s\u2019expliquer par r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 des valeurs morales stables, il est normal qu\u2019elle soit ressentie comme arbitraire, et donc contestable par ceux-l\u00e0 m\u00eame qui se sentent ainsi vis\u00e9s. Le droit perd sa fonction fondamentale de coh\u00e9sion, pour devenir un instrument de politisation g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e de la soci\u00e9t\u00e9. Ce qui correspond d\u2019ailleurs bien \u00e0 la finalit\u00e9 de ceux qui se font les ap\u00f4tres les plus ardents du principe de pr\u00e9caution : le \u00ab tout politique ! \u00bb. Le point d\u2019orgue d\u2019une d\u00e9gradation fondamentale du droit C\u2019est dans cette perspective de d\u00e9gradation fondamentale du droit qu\u2019il faut replacer le probl\u00e8me du principe de pr\u00e9caution. La dynamique a connu une forte acc\u00e9l\u00e9ration avec l\u2019arriv\u00e9e des socialistes au pouvoir en 1981 et l\u2019esprit qu\u2019ils ont introduit dans la r\u00e9daction des lois (rappelons-nous la loi Quillot par exemple ; la cr\u00e9ation des nouveaux m\u00e9canismes d\u2019indemnisation des victimes d\u2019accidents, etc.). La juridicialisation du principe de pr\u00e9caution repr\u00e9sente en quelque sorte l\u2019ach\u00e8vement, l\u2019apoth\u00e9ose de cette d\u00e9rive, son point d\u2019orgue. Pourquoi ? Comment ? De quelle mani\u00e8re ? Le premier point sur lequel il convient d\u2019insister est l\u2019inanit\u00e9 du concept de \u00ab responsabilit\u00e9 collective \u00bb dont d\u00e9coule le principe de pr\u00e9caution. Par d\u00e9finition, le principe de pr\u00e9caution d\u00e9coule de la responsabilit\u00e9 que l\u2019humanit\u00e9 pr\u00e9sente aurait vis-\u00e0-vis des g\u00e9n\u00e9rations futures d\u2019assurer qu\u2019elle leur transmettra un monde encore vivable. L\u2019id\u00e9e est jolie, elle s\u00e9duit. Mais ce ne sont que des mots. \u00ab Le Principe Responsabilit\u00e9 \u00bb rel\u00e8ve du galimatia de philosophe en qu\u00eate d\u2019audience. Ce ne peut \u00eatre un concept juridique, un concept fondateur de droit. Tout simplement parce que si les mots ont un sens, si les concepts ne sont pas des vases creux que l\u2019on peut remplir avec n\u2019importe quoi au gr\u00e9 des humeurs politiques de majorit\u00e9s changeantes, parler de \u00ab responsabilit\u00e9 collective \u00bb est une incoh\u00e9rence s\u00e9mantique, c\u2019est une contradiction dans les termes. En raison m\u00eame de la n\u00e9cessit\u00e9 d\u2019une \u00ab faute \u00bb comme condition n\u00e9cessaire de d\u00e9clenchement de la responsabilit\u00e9, la notion m\u00eame de responsabilit\u00e9 ne peut qu\u2019\u00eatre individuelle. La responsabilit\u00e9 ne peut \u00eatre qu\u2019un attribut de personnes dot\u00e9es de conscience, et donc d\u2019un sens moral. Or, sauf \u00e0 \u00eatre pleinement marxiste, au sens philosophique du terme, la notion de conscience \u2013 et donc de responsabilit\u00e9 \u2013 ne saurait s\u2019appliquer \u00e0 des entit\u00e9s collectives. Donc la formulation du principe de pr\u00e9caution est vici\u00e9e \u00e0 la base. On ne peut attendre d\u2019une collectivit\u00e9 qu\u2019elle soit dot\u00e9e ni d\u2019une conscience, ni d\u2019un sens moral, autres que ceux attach\u00e9s aux individus qui en font partie. Certains diront que ce n\u2019est qu\u2019une question de d\u00e9finition. Que c\u2019\u00e9tait peut-\u00eatre ce qui se faisait autrefois. Mais qu\u2019aujourd\u2019hui tout est diff\u00e9rent. Qu\u2019apr\u00e8s tout les mots n\u2019ont que le sens qu\u2019on y met, et que si, aujourd\u2019hui, la majorit\u00e9 de nos concitoyens y mettent quelque chose de diff\u00e9rent, eh bien il faut nous y soumettre. Fort bien. Mais alors il faut en accepter toutes les cons\u00e9quences, admettre qu\u2019on ne peut pas tenir ce discours et s\u2019attacher autour du cou une \u00e9tiquette \u00ab lib\u00e9rale \u00bb dans la mesure o\u00f9 l\u2019adopter revient \u00e0 se rendre complice d\u2019un processus in\u00e9vitable de subversion radicale des valeurs centrales d\u2019une conception lib\u00e9rale des rapports en soci\u00e9t\u00e9. Ind\u00e9pendamment de ce que le principe de pr\u00e9caution est un concept vici\u00e9 \u00e0 la base (un \u00ab faux concept \u00bb comme dirait Fran\u00e7ois Guillaumat), se pose \u00e9galement le probl\u00e8me de sa praticabilit\u00e9 ; des cons\u00e9quences du passage \u00e0 l\u2019acte, de sa mise en application dans le cadre d\u2019un syst\u00e8me juridique concret. C\u2019est ainsi que G\u00e9rard Bramoull\u00e9 nous a rappel\u00e9 que le principe de pr\u00e9caution aboutit \u00e0 placer la notion de risque comme \u00e9l\u00e9ment central de d\u00e9clenchement d\u2019une action juridique alors que, comme l\u2019a alors soulign\u00e9 Georges Lane, la notion m\u00eame de \u00ab risque objectif \u00bb n\u2019existe pas. On nous propose un syst\u00e8me intellectuel qui nous donne une apparence r\u00e9confortante d\u2019objectivit\u00e9 : il suffit d\u2019\u00e9valuer, de mesurer les risques, et de comparer pour prendre des d\u00e9cisions. L\u2019\u00e9valuation, la mesure, c\u2019est le travail de la science, des savants. Puis, ensuite, viennent les politiques qui vont prendre la d\u00e9cision en fonction de ce que leurs diront les agences sp\u00e9cialement cr\u00e9\u00e9es. Une premi\u00e8re difficult\u00e9 vient de ce qu\u2019adopter ce positionnement revient implicitement \u00e0 faire des savants des sortes d\u2019astrologues modernes \u00e0 qui les dirigeants politiques demanderaient de rendre les oracles \u00e0 la mani\u00e8re de l\u2019antique Pythie d\u2019Ath\u00e8nes. C\u2019est une dr\u00f4le de conception du r\u00f4le du politique, mais aussi de la science ! Mais le plus grave n\u2019est pas l\u00e0. Il est li\u00e9 \u00e0 ce que ce raisonnement conf\u00e8re au risque les attributs d\u2019une grandeur susceptible de faire l\u2019objet de mesures r\u00e9pondant \u00e0 tous les crit\u00e8res d\u2019objectivit\u00e9 qui sont aujourd\u2019hui consid\u00e9r\u00e9s comme l\u2019apanage d\u2019une d\u00e9marche scientifique. Or, objecte avec raison Georges Lane, c\u2019est loin d\u2019\u00eatre le cas. Ce n\u2019est m\u00eame pas du tout le cas. Le \u00ab risque objectif \u00bb n\u2019existe pas. Ce qui existe, ce sont des esp\u00e9rances individuelles qui font que, ex ante, nous g\u00e9rons nos actes en fonction d\u2019anticipations de gains ou de pertes. Le risque n\u2019appara\u00eet qu\u2019ex post lorsque nous essayons a posteriori de reconstituer les probabilit\u00e9s statistiques que nous avions de r\u00e9aliser ou non nos esp\u00e9rances. Comme cette distinction subtile passe au-dessus de la t\u00eate de la plupart des gens, m\u00eame des juges, faire du principe de pr\u00e9caution un crit\u00e8re de responsabilit\u00e9 conduit \u00e0 confier aux tribunaux le soin de juger, ou de trancher les conflits en responsabilit\u00e9, en fonction d\u2019une information qui, par d\u00e9finition, n\u2019existait pas au moment o\u00f9 les d\u00e9cisions qui ont d\u00e9clench\u00e9 le dommage \u00e9taient prises. Autrement dit, on va demander aux juges de vous sanctionner en d\u00e9cidant a posteriori de ce que vous auriez d\u00fb faire (ou ne pas faire) en fonction d\u2019un ensemble d\u2019informations qui n\u2019\u00e9taient pas disponibles au moment o\u00f9 vous aviez \u00e0 prendre la d\u00e9cision. On entre dans un univers qu\u2019il faut bien qualifier de d\u00e9lirant ! La t\u00e2che n\u2019\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 pas facile depuis qu\u2019au milieu du 19\u00e8me si\u00e8cle, comme le raconte Baudoin Bouckaert, on avait abandonn\u00e9 la doctrine de l\u2019emissio romain, et avec elle le crit\u00e8re de la propri\u00e9t\u00e9 comme \u00e9l\u00e9ment d\u2019\u00e9tablissement de la preuve d\u2019une faute. Mais d\u00e9sormais, c\u2019est autre chose. Comment savoir quels \u00e9l\u00e9ments seront pris en compte par le tribunal ? Comment seront calcul\u00e9es les soi disantes probabilit\u00e9s \u00ab objectives \u00bb qui guideront sa d\u00e9cision et dont on assumera que vous auriez d\u00fb en tenir compte dans l\u2019\u00e9laboration de votre d\u00e9cision ? Apparamment la d\u00e9marche d\u2019une cour de justice restera en principe la m\u00eame : reconstituer l\u2019univers de celui que l\u2019on accuse au moment des faits afin de d\u00e9terminer s\u2019il y a eu faute de sa part. Mais au lieu de se r\u00e9f\u00e9rer \u00e0 un \u00e9l\u00e9ment stable et \u00ab objectif \u00bb \u2013 car faisant partie d\u2019un corps de valeurs universelles reconnues par tous et dont l\u2019usage a \u00e9t\u00e9 poli par la jurisprudence : l\u2019\u00e9l\u00e9ment \u00ab moral \u00bb \u00e9voqu\u00e9 plus haut \u2013 , le d\u00e9bat sera d\u00e9sormais essentiellement inform\u00e9 par des arguments de type scientifique dont on sait, avec les querelles en cours autour de ph\u00e9nom\u00e8nes comme l\u2019effet de serre, \u00e0 quel point ils sont souvent de nature contingente, et m\u00eame politique, et sujets \u00e0 fr\u00e9quentes contestations et r\u00e9visions. Si l\u2019on veut vraiment d\u00e9truire la justice, il n\u2019y a donc sans doute pas meilleure bombe ! On ne peut pas faire d\u2019un concept aussi flou et aussi ais\u00e9ment manipulable la pierre de touche du r\u00e9gime juridique de demain. Sauf si le v\u00e9ritable objectif est de nous faire d\u00e9finitivement sauter le pas d\u2019un autre ordre social. Pris au s\u00e9rieux, le principe de pr\u00e9caution conduirait rien moins qu\u2019\u00e0 la n\u00e9gation pure et simple du libre arbitre individuel dans la mesure o\u00f9 ce n\u2019est plus la conscience qui pr\u00e9sidera \u00e0 la prise de risque (l\u2019information personnelle \u00e9clair\u00e9e et temp\u00e9r\u00e9e par la concience), mais l\u2019application de r\u00e8gles et de crit\u00e8res impos\u00e9s en fonction de l\u2019id\u00e9e qu\u2019une opinion dominante \u2013 m\u00e9diatis\u00e9e par ses pr\u00eatres \u2013 se fera de ce \u00e0 quoi correspond le savoir scientifique du moment. Le lib\u00e9ral et la vache folle : privatiser l\u2019expertise scientifique Que faut-il en d\u00e9duire pour notre probl\u00e8me de \u00ab vache folle \u00bb ? Rien de plus que ce qui a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 dit d\u00e8s les premi\u00e8res lignes de ce texte : il faut dissocier les deux probl\u00e8mes (vache folle et principe de pr\u00e9caution). A l\u2019\u00e9vidence nous avons un gros probl\u00e8me de sant\u00e9 (publique). Le revirement de Bruxelles est le r\u00e9sultat d\u2019un changement d\u2019appr\u00e9ciation quant \u00e0 la v\u00e9ritable nature de l\u2019\u00e9pid\u00e9mie. On croyait qu\u2019il suffisait d\u2019interdire la consommation de certains morceaux. On d\u00e9couvre que la contamination peut se faire par d\u2019autres moyens. Certaines techniques d\u2019abattage font que n\u00e9cessairement des \u00e9l\u00e9ments m\u00eame infimes de cervelle ou de moelle \u00e9pini\u00e8re se r\u00e9pandent autour de la b\u00eate mise \u00e0 mort. Il suffit d\u2019y mettre les mains, ou de marcher dessus pour qu\u2019une cha\u00eene de contamination de longue p\u00e9riode se d\u00e9clenche qu\u2019apparamment les techniques traditionnelles d\u2019hygi\u00e8ne et de nettoyage ne peuvent interrompre (m\u00eame apr\u00e8s st\u00e9rilisation, des instruments de chirurgie resteraient susceptibles de v\u00e9hiculer le fameux prion par simple toucher). Le Herald Tribune a publi\u00e9, le vendredi 7 d\u00e9cembre 2000, un remarquable dossier, fort convaincant, qui incite \u00e0 se montrer plus inquiet que ce n\u2019\u00e9tait le cas jusque l\u00e0. Nous avons vraiment un gros p\u00e9pin ! Nous devons alors bien admettre avec que les mesures prises par les pouvoirs publics, tant en France qu\u2019au niveau communautaire, ou dans les autres pays, sont justifi\u00e9es. On peut m\u00eame regretter, avec les m\u00e9dias ou les sp\u00e9cialistes, que certaines ne soient pas intervenues plus t\u00f4t. Avec le recul, on s\u2019aper\u00e7oit que la liste des d\u00e9faillances accumul\u00e9es depuis dix ans s\u2019allonge. Mais pour l\u00e9gitimer ces mesures, point n\u2019est besoin de faire appel \u00e0 l\u2019application du principe de pr\u00e9caution. Il n\u2019a rien \u00e0 voir avec l\u2019affaire. Une simple \u00ab politique de pr\u00e9caution \u00bb, de prudence, suffit. Les pouvoirs publics n\u2019ont pas besoin d\u2019un \u00ab principe de pr\u00e9caution \u00bb inscrit dans le droit, ni de sa prise en compte par la jurisprudence, pour passer aux actes. La lutte contre les \u00e9pid\u00e9mies, ou les risques d\u2019\u00e9pid\u00e9mies a toujours fait partie des pr\u00e9rogatives r\u00e9galiennes reconnues aux \u00c9tats. M\u00eame si Hans Jonas n\u2019avait jamais exist\u00e9, les gouvernements se seraient sentis contraints de faire quelque chose. La seule diff\u00e9rence est sans doute que la publicit\u00e9 autour du principe de pr\u00e9caution a rendu l\u2019opinion publique encore plus r\u00e9active (ce qui peut avoir des effets pervers : affollement des autorit\u00e9s, pr\u00e9cipitation, ou au contraire efforts pour cacher la v\u00e9rit\u00e9, ou tout au moins en retarder la r\u00e9v\u00e9lation). Et que, \u00e0 l\u2019inverse, l\u2019affaire de la vache folle vient \u00e0 point nomm\u00e9 apporter de l\u2019eau au moulin de ceux qui utilisent le principe comme levier de basculement id\u00e9ologique vers d\u2019autres formes d\u2019organisation et de r\u00e9gulation de la soci\u00e9t\u00e9. Cela signifie-t-il que les lib\u00e9raux n\u2019ont rien \u00e0 dire sur la vache folle ? Sur le contenu purement technique du dossier \u2013 l\u2019analyse des risques d\u2019\u00e9pid\u00e9mie, les mesures politiques ou r\u00e9glementaires \u00e0 prendre pour casser la cha\u00eene de la transmission\u2026 -, on ne voit pas ce qu\u2019un outil d\u2019analyse sp\u00e9cifiquement lib\u00e9ral est susceptible d\u2019apporter en plus. Le statut d\u2019une agence scientifique europ\u00e9enne ind\u00e9pendante ? Ce n\u2019est que tout \u00e0 fait secondaire. C\u2019est comme pour la monnaie. On a \u00e9crit des tonnes de litt\u00e9rature pour vanter les m\u00e9rites d\u2019une banque centrale europ\u00e9enne \u00ab ind\u00e9pendante \u00bb du pouvoir politique. C\u2019est certes mieux qu\u2019une banque centrale \u00e0 la botte des politiques. Mais pour les lib\u00e9raux le vrai probl\u00e8me est celui de l\u2019existence m\u00eame d\u2019une banque centrale. En a-t-on r\u00e9ellement besoin ? Pourrait-on s\u2019en passer ? Quel est le r\u00f4le des banques centrales dans l\u2019existence des cycles \u00e9conomiques ? Et si l\u2019on admet que l\u2019on doive composer avec la pr\u00e9sence de banques centrales, n\u2019aurait-il pas mieux valu un syst\u00e8me de monnaies europ\u00e9ennes concurrentes que le monopole d\u2019une monnaie unique ? Voil\u00e0 le genre de questions sur lesquelles le lib\u00e9ral a en revanche beaucoup de choses \u00e0 dire. On peut raisonner de la m\u00eame mani\u00e8re sur l\u2019agence scientifique. En quoi la consolidation des diff\u00e9rentes institutions ou projets au sein d\u2019un organisme europ\u00e9en apporterait-elle r\u00e9ellement quelque chose de plus \u2013 si ce n\u2019est de mani\u00e8re purement symbolique pour tous ceux qui pensent (\u00e0 tort) que le progr\u00e8s europ\u00e9en passe par \u00ab l\u2019harmonisation \u2013 c\u2019est \u00e0 dire l\u2019uniformisation \u2013 des l\u00e9gislations. Le lib\u00e9ral pr\u00e9f\u00e8re les institutions \u00ab concurrentielles \u00bb, la concurrence entre plusieurs organismes g\u00e9r\u00e9s ind\u00e9pendamment les uns des autres, susceptibles certes de coop\u00e9rer et de mener des projets en commun, mais conservant leur libert\u00e9 d\u2019orientation et de d\u00e9cision. Pourquoi ? Parce que c\u2019est plus favorable \u00e0 la cr\u00e9ativit\u00e9 des chercheurs, laiss\u00e9s libres d\u2019explorer des voies diff\u00e9rentes sans avoir \u00e0 demander la permission d\u2019une autorit\u00e9 centrale. Les probl\u00e8mes de d\u00e9couverte se posent dans le domaine de la recherche scientifique de la m\u00eame mani\u00e8re qu\u2019en \u00e9conomie. C\u2019est d\u2019ailleurs au paradigme de la recherche que se r\u00e9f\u00e8rent les \u00e9conomistes autrichiens pour illustrer l\u2019approche hay\u00e9kienne des propri\u00e9t\u00e9s coginitives des march\u00e9s. Quant \u00e0 avoir plusieurs institutions, le lib\u00e9ral les pr\u00e9f\u00e8re priv\u00e9es, financ\u00e9es par des m\u00e9canismes de fondations levant leurs fonds sur un march\u00e9 concurrentiel. Il ne voit pas ce que l\u2019Europe aurait \u00e0 gagner \u00e0 ce que l\u2019on renouvelle \u00e0 un niveau institutionnel encore plus \u00e9lev\u00e9 l\u2019exp\u00e9rience fran\u00e7aise du CNRS. Si le souci est de d\u00e9connecter la recherche de la politique, et de s\u2019assurer que l\u2019expertise scientifique n\u2019est pas biais\u00e9e par des interf\u00e9rences politiques \u2013 en fonction d\u2019un calendrier \u00e9lectoral par exemple -, la meilleure (et la plus radicale) des solutions est la privatisation. Celle-ci nous ram\u00e8ne \u00e0 la logique de fonctionnement du march\u00e9 \u00e9voqu\u00e9e dans un texte de 1995 : l\u2019intervention de l\u2019argent dans les processus de d\u00e9cision de la recherche, loin d\u2019\u00eatre le d\u00e9mon que d\u00e9crivent ceux qui ne comprennent rien aux m\u00e9canismes de march\u00e9, joue le m\u00eame r\u00f4le en mati\u00e8re de progr\u00e8s scientifique que le tandem avocat-procureur dans un proc\u00e8s. Elle r\u00e9introduit une tension entre deux contraintes : d\u2019un c\u00f4t\u00e9 le souci de limiter les risques humains li\u00e9s \u00e0 l\u2019exp\u00e9rimentation de ce que l\u2019on ne conna\u00eet pas ; de l\u2019autre la n\u00e9cessit\u00e9 d\u2019innover, de mettre sur le march\u00e9 des produits \u00e0 valeur commerciale, d\u2019obtenir des r\u00e9sultats, qui certes comporte des co\u00fbts, mais permet aussi d\u2019amener les ressources n\u00e9cessaires au financement d\u2019autres recherches en d\u00e9but de cycle. La privatisation rompt l\u2019asym\u00e9trie \u00e9voqu\u00e9e plus haut. Elle \u00e9vite de soumettre la recherche au seul diktat des procureurs, comme le voudrait la logique du principe de pr\u00e9caution. Elle r\u00e9introduit dans le circuit des d\u00e9cisions la prise en compte de l\u2019avis d\u2019un avocat dont le r\u00f4le est de d\u00e9fendre la n\u00e9cessit\u00e9 d\u2019admettre la prise de certains risques, et donc l\u2019opportunit\u00e9 d\u2019un d\u00e9bat raisonn\u00e9 sur les co\u00fbts mais aussi les avantages li\u00e9s \u00e0 diff\u00e9rentes possibilit\u00e9s d\u2019action. Ceux qui interviennent dans ce d\u00e9bat ne sont plus seulement des gens qui doivent leur carri\u00e8re et leurs espoirs de promotion au z\u00e8le mis \u00e0 emp\u00eacher l\u2019arriv\u00e9e sur le march\u00e9 de produits comportant des risques. Ils sont contraints de discuter et d\u2019argumenter avec d\u2019autres dont la r\u00e9mun\u00e9ration, la carri\u00e8re, les int\u00e9r\u00eats d\u00e9pendent cette fois-ci de leur efficacit\u00e9 \u00e0 faire parvenir sur le march\u00e9 des produits apportant r\u00e9ellement un service \u00e0 des clients pr\u00eats \u00e0 payer pour se les procurer. De ce point de vue on ne voit pas du tout en quoi une association plus \u00e9quilibr\u00e9e des diff\u00e9rentes parties int\u00e9ress\u00e9es au d\u00e9bat sur la science (chercheurs, experts, politiques, parlementaires, soci\u00e9t\u00e9 civile\u2026) nous apporterait quoi que ce soit. Les discours de ce type se situent plus dans une probl\u00e9matique de \u00ab d\u00e9mocratisation \u00bb des proc\u00e9dures d\u2019application du principe de pr\u00e9caution. Parlons aussi de plus grande transparence, pour r\u00e9pondre \u00e0 des revendications croissantes de la soci\u00e9t\u00e9 civile. Mais ils n\u2019en changent ni l\u2019esprit, ni l\u2019\u00e9conomie. On reste dans la logique fatale du syst\u00e8me d\u00e9cris. En revanche cette crise de la vache offre aux lib\u00e9raux une opportunit\u00e9 : celle de r\u00e9pondre \u00e0 ceux qui les accusent d\u2019\u00eatre en retard d\u2019une guerre. Une responsabilit\u00e9 sans normes morales est d\u00e9pourvue de sens Les m\u00e9canismes d\u2019une \u00e9conomie de march\u00e9 permettent de respecter un meilleur \u00e9quilibre dans l\u2019expression des gens qui trouvent de bonnes raisons pour s\u2019opposer au progr\u00e8s technologique, ou au contraire pour le d\u00e9fendre face aux menaces que le principe de pr\u00e9caution fait peser. Cela dit, quelqu\u2019un \u2013 bien ou mal intentionn\u00e9, peu importe \u2013 objectera que nous avons en th\u00e9orie raison, mais que nous sommes d\u00e9pass\u00e9s par l\u2019\u00e9mergence de nouveaux risques d\u2019une nature diff\u00e9rente, li\u00e9s \u00e0 la mondialisation (les voyages, l\u2019intensification des relations commerciales et des d\u00e9placements\u2026), aux progr\u00e8s des m\u00e9ga-technologies (le nucl\u00e9aire), aux cons\u00e9quences de certaines activit\u00e9s humaines (l\u2019effet de serre), ou encore aux effets d\u2019une logique productiviste appliqu\u00e9e \u00e0 de nouveaux domaines (l\u2019agriculture, l\u2019agro-alimentaire, les industries de \u00ab la bouffe \u00bb). A ce changement d\u2019\u00e9chelle des probl\u00e8mes devrait correspondre un changement d\u2019\u00e9chelle des r\u00e9ponses. Sans remettre en cause l\u2019efficacit\u00e9 des proc\u00e9dures de march\u00e9, il en r\u00e9sulterait que c\u2019est d\u2019\u00e9vidence \u00e0 l\u2019\u00c9tat \u2013 ou aux syst\u00e8mes d\u2019\u00c9tats \u2013 que reviendrait la responsabilit\u00e9 d\u2019y apporter la r\u00e9ponse appropri\u00e9e. C\u2019est ainsi que Fran\u00e7ois Ewald \u2013 dans un article du Monde -, tout en se positionnant comme lib\u00e9ral, d\u00e9finit le principe de pr\u00e9caution comme relevant de la \u00ab responsabilit\u00e9 de l\u2019\u00c9tat \u00bb. De nouveau, il faut vivement s\u2019\u00e9lever contre l\u2019utilisation d\u2019une expression qui conduit \u00e0 conf\u00e9rer \u00e0 l\u2019\u00c9tat, entit\u00e9 collective, les attributs d\u2019un \u00ab \u00eatre responsable \u00bb. En r\u00e9alit\u00e9, comme aime \u00e0 le rappeler si souvent Fran\u00e7ois Guillaumat, la caract\u00e9ristique des \u00c9tats modernes est d\u2019organiser syst\u00e9matiquement \u00ab l\u2019irresponsabilit\u00e9 institutionnelle \u00bb. Comme nous l\u2019avons d\u00e9j\u00e0 \u00e9voqu\u00e9, seuls des \u00eatres dot\u00e9s d\u2019une conscience \u2013 et donc d\u2019un sens moral \u2013 peuvent \u00eatre dits \u00ab responsables \u00bb, la responsabilit\u00e9 consistant en ce que c\u2019est celui qui commet la faute qui doit en supporter les cons\u00e9quences. Or, avec l\u2019\u00c9tat, on s\u2019en \u00e9loigne beaucoup. La caract\u00e9ristique des \u00c9tats est de fonctionner de telle mani\u00e8re qu\u2019en r\u00e9alit\u00e9 ce n\u2019est jamais celui qui a pris une d\u00e9cision qui en subira les cons\u00e9quences, bonnes ou mauvaises. Entretemps de nouvelles \u00e9lections seront intervenues, les fonctionnaires auront chang\u00e9 de fonctions ou m\u00eame de service, etc. Et si la cons\u00e9quence se traduit par des sanctions financi\u00e8res, de toute fa\u00e7on, ce sera le contribuable qui paiera. On peut avoir des tribunaux dont le r\u00f4le est en principe de \u00ab juger \u00bb l\u2019\u00c9tat, de mettre en jeu sa \u00ab responsabilit\u00e9 \u00bb lorsque de besoin. Mais cette \u00ab responsabilit\u00e9 \u00bb n\u2019a rien \u00e0 voir avec la \u00ab responsabilit\u00e9 personnelle \u00bb \u00e0 laquelle se r\u00e9f\u00e8re la philosophie juridique traditionnelle de la responsabilit\u00e9. M\u00eame s\u2019ils peuvent \u00eatre poursuivis, la responsabilit\u00e9 des hommes de l\u2019\u00c9tat ne peut pas \u00eatre plac\u00e9e sur le m\u00eame plan que la responsabilit\u00e9 juridique de l\u2019individu. Il ne peut donc \u00eatre question de substituer l\u2019une \u00e0 l\u2019autre, comme si on rempla\u00e7ait un \u00ab \u00eatre \u00bb par un autre. D\u2019autant qu\u2019il s\u2019agit d\u2019une responsabilit\u00e9 qui s\u2019exerce par rapport \u00e0 des r\u00e8gles que l\u2019\u00c9tat d\u00e9finit lui-m\u00eame, et qu\u2019il ne se fait pas faute de changer. Dans ce contexte, la notion de responsabilit\u00e9 perd tout sens moral. Il s\u2019agit d\u2019un artifice s\u00e9mantique qui revient simplement \u00e0 placer d\u2019embl\u00e9e hors du droit normal de la responsabilit\u00e9 des pans entiers d\u2019activit\u00e9s et de d\u00e9cisions humaines. Telle est la signification d\u2019une pseudo \u00ab responsabilit\u00e9 de l\u2019\u00c9tat \u00bb. Ce transfert hors des normes du droit classique \u2013 donc des normes de la morale \u2013 serait justifi\u00e9 par la nature de l\u2019\u00e9volution technologique qui nous contraindrait \u00e0 remplacer la r\u00e9gulation traditionnelle via le jeu des responsabilit\u00e9s individuelles par une nouvelle r\u00e9gulation \u00e9tatique dont le principe de pr\u00e9caution s\u2019imposerait aux pouvoirs publics comme \u00e9l\u00e9ment de r\u00e9f\u00e9rence et donc de choix. Il convient de s\u2019interroger sur la nature et l\u2019origine de ces \u00e9volutions. Est-ce que l\u2019\u00c9tat lui-m\u00eame, en raison de la mani\u00e8re dont il a jug\u00e9 bon dans le pass\u00e9 de tripatouiller le concept de responsabilit\u00e9, n\u2019en serait pas responsable ? Prenons par exemple le probl\u00e8me du risque nucl\u00e9aire. Il s\u2019agit typiquement du genre de d\u00e9cision qui nous ram\u00e8ne \u00e0 une vision Saint-simonnienne du r\u00f4le \u00e9conomique de l\u2019\u00c9tat. Une vision o\u00f9 une \u00e9lite \u00e9clair\u00e9e impose \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 \u2013 m\u00eame si c\u2019est par des proc\u00e9dures dites \u00ab d\u00e9mocratiques \u00bb \u2013 des choix technologiques qu\u2019elle consid\u00e8re comme allant dans le sens des int\u00e9r\u00eats de la collectivit\u00e9. Il est clair en effet que si les pouvoirs publics n\u2019avaient pas plafonn\u00e9 la \u00ab responsabilit\u00e9 \u00bb effective des organismes industriels sp\u00e9cialis\u00e9s dans l\u2019activit\u00e9 nucl\u00e9aire \u2013 en France par la nationalisation, aux \u00c9tats-Unis par l\u2019instauration d\u2019un plafond \u00e0 la responsabilit\u00e9 financi\u00e8re des entreprises -, le nucl\u00e9aire n\u2019aurait jamais d\u00e9coll\u00e9. Le march\u00e9 libre n\u2019aurait jamais accouch\u00e9 d\u2019un r\u00e9seau de centrales \u00e9lectriques \u00e0 \u00e9nergie nucl\u00e9aire comme nous en avons en France. On peut justifier ce choix par des imp\u00e9ratifs politiques ou \u00e9conomiques (le choix de l\u2019ind\u00e9pendance \u00e9nerg\u00e9tique). Il n\u2019en reste pas moins qu\u2019on ne peut logiquement d\u00e9fendre l\u2019id\u00e9e que c\u2019est l\u2019\u00e9volution technologique (sous entendu : qui s\u2019impose \u00e0 nous ; que nous ne contr\u00f4lons pas\u2026) qui rend caduque la r\u00e9gulation par la conception juridique classique de la responsabilit\u00e9, et en m\u00eame temps justifier la prise en main de cette responsabilit\u00e9 par les \u00c9tats (ind\u00e9pendamment des probl\u00e8mes conceptuels que cela pose), alors m\u00eame que c\u2019est l\u2019\u00c9tat qui, de mani\u00e8re consciente, a d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment \u0153uvr\u00e9 pour l\u2019instauration de cet \u00e9tat de choses. Autrement dit, la th\u00e8se selon laquelle la socialisation des grands risques \u2013 et donc l\u2019\u00e9limination dans ces domaines de toute conception individualiste de la responsabilit\u00e9 \u2013 nous serait impos\u00e9e par une \u00e9volution que nous ne contr\u00f4lons pas et \u00e0 laquelle il s\u2019agirait seulement de s\u2019adapter, ne tient pas. On est bien dans une logique o\u00f9, comme dirait Guillaumat, c\u2019est au voleur qu\u2019il appartient de fixer les r\u00e8gles du jeu : il les utilise pour cr\u00e9er les conditions justifiant l\u2019institutionnalisation de son vol. Parce que l\u2019id\u00e9ologie dominante nous a habitu\u00e9 \u00e0 pr\u00eater \u00e0 l\u2019\u00c9tat des vertus \u00ab surhumaines \u00bb (au sens strict), les hommes de l\u2019\u00c9tat en ont profit\u00e9 pour cr\u00e9er les conditions qui justifiaient qu\u2019il se place lui-m\u00eame hors du droit et de la morale. Du nucl\u00e9aire, revenons donc \u00e0 la vache folle. Ce n\u2019est pas encore le cas, mais cela va venir peu \u00e0 peu. Comme pour le triste \u00e9pisode du sang contamin\u00e9, les gens vont chercher \u00ab des responsables \u00bb. Paradoxalement, le mouvement de plus en plus accentu\u00e9 vers la responsabilit\u00e9 sans faute s\u2019accompagne d\u2019une exigence croissante de transparence, et donc de responsabilit\u00e9 \u2013 au sens classique du terme : des responsabilit\u00e9s individuelles (\u00c0 qui est-ce la faute ? \u00c0 qui \u2013 et non \u00e0 quoi \u2013 doit-on notre malheur ? Qui rendre responsable ?) \u2013 de la part de l\u2019opinion publique. Ce mouvement est en soi une saine r\u00e9action, une preuve a contrario de l\u2019inanit\u00e9 de l\u2019\u00e9volution juridique enclanch\u00e9e depuis d\u00e9j\u00e0 de nombreuses ann\u00e9es. Il cr\u00e9e une demande du public qui contraint \u00e0 rechercher \u2013 ou tout au moins \u00e0 d\u00e9signer \u2013 les responsables. La m\u00e9diatisation (et la politisation) de ces probl\u00e8mes de risque nous ram\u00e8ne donc au probl\u00e8me de la fameuse cha\u00eene : o\u00f9 faut-il s\u2019arr\u00eater ? Qui sera le coupable ? Le coupable tout d\u00e9sign\u00e9, on le conna\u00eet : ce sont les fabricants de farines, c\u2019est-\u00e0-dire les industriels et grandes firmes de l\u2019alimentation animale et des engrais. Ce sont eux \u2013 plus exactement, une firme britannique \u2013 qui, pour des raisons d\u2019\u00e9conomies p\u00e9cuniaires, sont \u00e0 l\u2019origine de l\u2019incident \u2013 le passage \u00e0 un moindre chauffage \u2013 qui a donn\u00e9 naissance \u00e0 l\u2019agent porteur de l\u2019\u00e9pid\u00e9mie (notre fameux prion mutant). Et puis il y a les complices : tous ceux qui, par leur ind\u00e9cision, leur lenteur, ou leur incomp\u00e9tence ont contribu\u00e9 \u00e0 la diss\u00e9mination du vecteur d\u2019un \u00e9levage \u00e0 l\u2019autre, puis d\u2019un pays \u00e0 l\u2019autre. Il convient qu\u2019ils soient sanctionn\u00e9s \u00e0 la hauteur de leur \u00ab crime \u00bb et des souffrances ainsi impos\u00e9es aux victimes de l\u2019\u00e9pid\u00e9mie et \u00e0 leurs familles. Mais pourquoi s\u2019arr\u00eater \u00e0 eux ? Sans doute peut-on incriminer la logique du profit, et donc la logique du syst\u00e8me de march\u00e9 (et donc son remplacement par une logique de \u00ab s\u00e9curit\u00e9 d\u2019\u00c9tat \u00bb). Mais pourquoi ne pas aller au-del\u00e0\u2026 Si l\u2019usage des farines animales s\u2019est tant d\u00e9velopp\u00e9 en Europe n\u2019est-ce pas parce qu\u2019\u00e0 la fin des ann\u00e9es soixante un choix politique a \u00e9t\u00e9 fait o\u00f9 l\u2019Europe (en premier la France) a en quelque sorte troqu\u00e9 l\u2019accord am\u00e9ricain pour son r\u00e9gime de prix c\u00e9r\u00e9aliers \u00e9lev\u00e9s en contrepartie de l\u2019entr\u00e9e libre sur le march\u00e9 europ\u00e9en des sojas d\u2019outre atlantique, et qu\u2019en suite la m\u00eame Europe (principalement la France, \u00e0 nouveau) a voulu a tout prix trouv\u00e9 un substitut national \u00e0 ces sojas qui commen\u00e7aient \u00e0 peser trop lourd sur l\u2019\u00e9quilibre des comptes ext\u00e9rieurs ? Quant \u00e0 cette logique productiviste qui est souvent pr\u00e9sent\u00e9e comme le grand coupable de la cha\u00eene d\u2019\u00e9v\u00e9nements qui a conduit \u00e0 la situation actuelle, est-ce que l\u2019\u00c9tat n\u2019en est pas un peu, voire beaucoup responsable ? Il est un principe \u00e9conomique que les hommes politiques ne comprennent pas. C\u2019est celui de la capitalisation des avantages acquis. Le meilleur exemple est celui de l\u2019attribution des licences de taxis. D\u00e8s lors que le march\u00e9 de la profession est ferm\u00e9 \u00e0 l\u2019entr\u00e9e de nouveaux conducteurs, la possession d\u2019une licence vaut cher. Les nouveaux entrants sont pr\u00eats \u00e0 payer pour acqu\u00e9rir ces chers m\u00e9daillons. Un march\u00e9 s\u2019instaure. Le r\u00e9sultat est que l\u2019avantage qu\u2019ils sont cens\u00e9s apporter \u2013 moins de concurrence, donc des revenus mieux assur\u00e9s \u2013 se trouve vite capitalis\u00e9 dans le prix auquel ils vont \u00eatre vendus. Les revenus de la profession vont revenir \u00e0 leur niveau ancien, mais les attributaires initiaux des droits auront fait au passage une belle affaire. C\u2019est exactement la m\u00eame chose en agriculture. Du fait qu\u2019il y aura toujours de jeunes agriculteurs \u00e0 la recherche de terres pour s\u2019installer ou s\u2019agrandir, tant que l\u2019administration n\u2019aura pas totalement r\u00e9ussi \u00e0 contr\u00f4ler les entr\u00e9es dans la profession \u2013 ce qu\u2019elle s\u2019efforce d\u2019atteindre, et qu\u2019elle a pratiquement r\u00e9ussi depuis les lois sur les structures des ann\u00e9es 80 \u2013 , et donc tant que subsiste un brin de concurrence pour l\u2019acquisition du foncier, l\u2019\u00c9tat ne peut emp\u00eacher que la rente qu\u2019il distribue par le biais de ses diff\u00e9rentes subventions ne remonte vers les d\u00e9tenteurs du bien le plus rare (la terre) et se trouve finalement capitalis\u00e9e par avance dans les prix du foncier agricole. C\u2019est ce qui s\u2019est produit durant les ann\u00e9es soixante, soixante-dix, et jusqu\u2019aux environs de 1986. Coinc\u00e9s entre des prix garantis \u00e9lev\u00e9s et une hausse continue du prix de leur principal facteur de production (le foncier), les agriculteurs ne pouvaient maintenir le revenu qu\u2019on leur promettait qu\u2019en accentuant leurs efforts de m\u00e9canisation et de productivit\u00e9. Le prix de la terre int\u00e9grant par avance toute la rente, ils ne pouvaient maintenir leur niveau de vie qu\u2019en faisant appel aux technologies productives les plus \u00e9conomes de ce facteur le plus cher. Si l\u2019\u00c9tat n\u2019avait pas suivi cette politique, s\u2019il avait laiss\u00e9 les prix au march\u00e9, on aurait eu une \u00e9volution toute diff\u00e9rente. La terre n\u2019aurait pas connu de hausse vertigineuse des prix. Les agriculteurs auraient cherch\u00e9 \u00e0 contr\u00f4ler leurs co\u00fbts d\u2019une autre mani\u00e8re, en s\u2019orientant vers des technologies de production plus extensives. La course \u00e0 la productivit\u00e9 n\u2019aurait pas \u00e9t\u00e9 celle que l\u2019on a connu. Le retour \u00e0 la civilisation du bouc \u00e9missaire D\u00e8s lors, s\u2019il est vrai que c\u2019est la politique des pouvoirs publics des d\u00e9cennies pr\u00e9c\u00e9dentes qui, \u00e0 deux titres \u2013 le choix d\u2019une politique de soutien par les prix, l\u2019affaire des ol\u00e9agineux \u2013 , a cr\u00e9\u00e9 les conditions qui sont \u00e0 l\u2019origine de la naissance du prion ainsi que du contexte productif favorable \u00e0 la diss\u00e9mination de l\u2019\u00e9pid\u00e9mie, pourquoi ne pas remonter jusqu\u2019\u00e0 eux ? Ne serait-ce pas plut\u00f4t eux qui seraient les vrais coupables ? Pourquoi en venir un jour \u00e0 incriminer Philippe Vasseur, et non pas Michel Debr\u00e9 (pour sa loi agricole de 1961), ou Edgar Pisani ? Parce qu\u2019ils sont morts, dira-t-on. Mais cela ne dit pas pourquoi Vasseur serait coupable, si ce n\u2019est pour de simples raisons de facilit\u00e9 \u2013 parce que lui est vivant et qu\u2019il ferait un beau coupable ! Quant aux aux agriculteurs ou aux industriels, pourquoi ne r\u00e9pondraient-ils pas que, compte tenu du contexte l\u00e9gislatif et r\u00e9glementaire pour lequel ils n\u2019encourent aucune responsabilit\u00e9, ils n\u2019avaient pas d\u2019autre choix \u00e9conomique possible. Reste \u00e9videmment celui de la \u00ab faute \u00bb initiale : l\u2019erreur de chauffage ; l\u2019absence de pr\u00e9cautions suffisantes dans la manipulation des viandes. Mais il s\u2019agit d\u2019\u00e9l\u00e9ments dont nous n\u2019avons d\u00e9couvert le r\u00f4le dans la diffusion de la maladie qu\u2019a posteriori, longtemps apr\u00e8s, alors m\u00eame que ceux qu\u2019on accuse aujourd\u2019hui d\u2019en \u00eatre les auteurs n\u2019avaient aucun moyen de savoir quelles allaient \u00eatre les cons\u00e9quences futures de leurs choix et de leurs d\u00e9cisions. Il ne peut y avoir de \u00ab faute \u00bb que pour des r\u00e8gles ou des circonstances connues. On ne peut m\u00eame pas les accuser d\u2019 \u00ab imprudence \u00bb par rapport \u00e0 des comportements dont les risques ne sont apparus que beaucoup plus tard. Nous retrouvons l\u00e0 toute la difficult\u00e9 \u00e0 identifier un coupable d\u00e8s lors qu\u2019on a sorti la morale universelle du droit. L\u2019attribution d\u2019une culpabilit\u00e9 devient un artifice, un simulacre de justice qui consiste \u00e0 d\u00e9signer en d\u00e9finitive quel est le morceau de la cha\u00eene qui fera le meilleur coupable, selon les objectifs \u00e9conomiques ou politiques poursuivis. Suivant les circonstances, on cherchera en priorit\u00e9 quel est celui qui est le mieux \u00e0 m\u00eame de payer (la politique de \u00ab deep pocket \u00bb des tribunaux am\u00e9ricains), ou tout simplement la t\u00eate \u00e0 couper la plus m\u00e9diatique, celle qui fera le plus d\u2019effet, et permettra d\u2019orienter l\u2019opinion publique \u00ab dans la bonne direction \u00bb. Et autant que possible chacun cherchera \u00e0 faire en sorte que la victime d\u00e9sign\u00e9e \u2013 le bouc \u00e9missaire de Ren\u00e9 Girard ? \u2013 appartienne \u00e0 l\u2019autre camp. On retrouve l\u2019\u00e9tat d\u2019esprit des chasses aux sorci\u00e8res d\u2019autrefois. Ce n\u2019est pas une simple m\u00e9taphore. On sort clairement du Droit, tel qu\u2019il a \u00e9t\u00e9 con\u00e7u et d\u00e9velopp\u00e9 par nos anc\u00eatres comme instrument de civilisation et de civilit\u00e9. On rentre dans ce qu\u2019il faut bien qualifier de \u00ab non Droit \u00bb. \u00c0 partir de l\u00e0, on comprend mieux la r\u00e9action des ministres qui ont \u00e9t\u00e9 accus\u00e9s, jug\u00e9s et condamn\u00e9s dans le cadre de l\u2019affaire du sang contamin\u00e9. Dans la recherche arbitraire des coupables, on s\u2019est arr\u00eat\u00e9 d\u00e8s lors qu\u2019on \u00e9tait remont\u00e9 au plus haut degr\u00e9 de la hi\u00e9rarchie politique et administrative. Comment aurait-on pu remonter encore plus loin ? La cha\u00eene semblait s\u2019arr\u00eater naturellement faute d\u2019autres incriminations possibles. Mais \u00e9taient-ils r\u00e9ellement \u00ab coupables \u00bb ? J\u2019ai tendance \u00e0 penser que s\u2019ils \u00e9taient coupables, c\u2019\u00e9tait moins des actes, jugements et d\u00e9cisions qui leur ont \u00e9t\u00e9 reproch\u00e9s durant cette p\u00e9riode, que du fait qu\u2019ils ont consacr\u00e9 leur vie \u00e0 la promotion d\u2019un syst\u00e8me d\u2019organisation juridique et politique destructeur du principe m\u00eame de responsabilit\u00e9 individuelle et de l\u2019ordre de Droit qui le porte (n\u2019oublions que c\u2019est la France qui a \u00e9t\u00e9 la plus touch\u00e9e par ces probl\u00e8mes de sang contamin\u00e9 ; ce n\u2019est sans doute pas sans raison !). Mais, l\u00e0, ils \u00e9taient loins d\u2019\u00eatre les seuls. Alors, encore une fois, pourquoi eux ? L\u2019enjeu pos\u00e9 par le principe de pr\u00e9caution est r\u00e9ellement un enjeu de soci\u00e9t\u00e9, un enjeu de civilisation. Quant \u00e0 la maladie de la vache folle, elle n\u2019est rien moins qu\u2019une authentique \u00ab maladie socialiste \u00bb, une pathologie qui est certes due \u00e0 un accident humain (la manipulation qui a produit la mutation du prion), mais qui n\u2019aurait sans doute pas pris l\u2019ampleur qu\u2019on lui connait si cela ne s\u2019\u00e9tait pas produit dans un milieu \u00e9conomique (le milieu agricole de la PAC) d\u00e9j\u00e0 profond\u00e9ment socialis\u00e9. Il est bien connu que le probl\u00e8me d\u2019une maladie, ce n\u2019est pas seulement le germe qui lui sert de vecteur, mais bien souvent davantage encore le milieu, l\u2019environnement qui en favorise ou non la transmission (rappelons-nous tout ce qu\u2019on \u00e9crivait \u00e0 une certaine \u00e9poque sur la tuberculose). \u00c0 ce titre, la vache folle est bien une maladie du socialisme. \u2014-\n(*) Henri Lepage est un \u00e9conomiste fran\u00e7ais. De tendance minarchiste, il est connu pour ses ouvrages Demain le capitalisme et Demain la propri\u00e9t\u00e9. Il est l\u2019actuel pr\u00e9sident de l\u2019Institut Turgot. "}