{"url": "https://www.contrepoints.org/2013/05/25/125514-energie-pourquoi-toujours-plus-de-surcouts-et-de-rationnement", "title": "\u00c9nergie : pourquoi toujours plus de surco\u00fbts et de rationnement ? ", "author": "Sous couvert d\u2019\u00e9cologie, notre pouvoir d\u2019achat se voit graduellement ab\u00eem\u00e9 par un empilement de surco\u00fbts et des id\u00e9es de rationnement sur l\u2019\u00e9nergie. Par David Clarinval, D\u00e9put\u00e9 Bourgmestre (MR) & Corentin de Salle, Juriste et Docteur en Philosophie, depuis la Belgique. ", "date": "2013", "content": "Par David Clarinval, D\u00e9put\u00e9 Bourgmestre (MR) & Corentin de Salle, Juriste et Docteur en Philosophie, depuis la Belgique.  Dialogue imaginaire entre un jeune assistant et un cabinettard \u00e9cologiste devant la machine \u00e0 caf\u00e9 d\u2019un cabinet minist\u00e9riel en R\u00e9gion wallonne. \u2014 Je ne sais pas si tu as lu la presse r\u00e9cemment mais des industriels belges se plaignent du co\u00fbt de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 dans notre pays. \u2014 Jamais contents, ces industriels ! Et de qui s\u2019agit-il ? De seconds couteaux, j\u2019imagine. \u2014 Pas vraiment. Il y a Solvay, Bayer, Nyrstat et ArcelorMittal \u00e0 Gand. Ils s\u2019indignent que produire en Wallonie co\u00fbte 45% plus cher que dans les pays limitrophes. \u2014 45% ? Cela me semble farfelu. \u2014 C\u2019est une \u00e9tude Deloitte commandit\u00e9e par la Febeliec, l\u2019association des consommateurs d\u2019\u00e9nergie industrielle. \u2014 Jamais contente, la Febeliec ! Laisse-les rousp\u00e9ter. Ils gagneront un peu moins d\u2019argent. Voil\u00e0 tout. Comme le disait Emily Hoyos ce week-end : \u00ab Notre politique fait des grincheux ? Qu\u2019ils grinchent, ces grincheux ! \u00bb. \u2014 Euh. Ces industriels estiment que ce co\u00fbt \u00e9lev\u00e9 de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 \u00ab peut \u00eatre mortel \u00bb, bref que cela risque de conduire rapidement \u00e0 des d\u00e9localisations et \u00e0 des licenciements massifs. \u2014 Ils exag\u00e8rent ! \u2014 Peut-\u00eatre mais vu la multiplication de fermetures d\u2019usines ces derniers mois, ne faudrait-il pas les prendre au s\u00e9rieux ? Le secteur chimique \u2013 hautement \u00e9nergivore \u2013 emploie pas moins de 237.000 personnes en Belgique ! Or, le co\u00fbt de production des industries chimiques am\u00e9ricaines a chut\u00e9 depuis l\u2019exploitation du gaz de schiste aux \u00c9tats-Unis\u2026 Il y a un risque r\u00e9el que ce secteur soit tent\u00e9 de s\u2019expatrier dans des contr\u00e9es o\u00f9 l\u2019exploitation de sources d\u2019\u00e9nergie meilleur march\u00e9 ne soit pas syst\u00e9matiquement rejet\u00e9e au nom du principe de pr\u00e9caution. \u2014 T\u2019inqui\u00e8te. Si cela arrive, on accusera la rapacit\u00e9 et l\u2019avidit\u00e9 des industriels et les ravages du capitalisme sauvage. \u2014 Les ravages du capitalisme sauvage ? Les gens vont gober cela ? \u2014 Mais oui, cela marche. On voit bien que tu es nouveau ici. \u2014 Ok. Mais pourquoi l\u2019\u00e9nergie est-elle si ch\u00e8re ? \u2014 L\u2019\u00e9nergie devient de plus en plus ch\u00e8re. C\u2019est une fatalit\u00e9 inh\u00e9rente au syst\u00e8me capitaliste. \u2014 Pourtant, selon la CREG, si le co\u00fbt de la facture \u00e9nerg\u00e9tique pour les PME a augment\u00e9 de 17% de 2007 \u00e0 2012, la composante \u00e9nergie n\u2019a augment\u00e9 qu\u2019\u00e0 concurrence de 9% alors que les cotisations \u00e9nergie renouvelable ont, quant \u00e0 elles, augment\u00e9 de 57%, les co\u00fbts de r\u00e9seaux de 43% (en raison de la production d\u00e9centralis\u00e9e) et les taxes et TVA de 6%. \u2014 Jamais contente, la CREG ! \u2014 Mais pourquoi mener des politiques \u00e9nerg\u00e9tiques qui sont financ\u00e9es directement par les consommateurs plut\u00f4t que par les contributeurs ? Test-Achats qualifie la facture \u00e9nerg\u00e9tique de \u00ab seconde feuille d\u2019imp\u00f4ts \u00bb. \u2014 Jamais content, Test-Achats ! Comment faire autrement ? Comment pr\u00e9lever de l\u2019argent pour nos politiques visionnaires alors que notre pays figure chaque ann\u00e9e sur le podium mondial des trois pays \u00e0 la pression fiscale maximale ? Il faut bien recourir \u00e0 une fiscalit\u00e9 cach\u00e9e. \u2014 Pourtant, nous plaidons constamment pour la mise en place d\u2019une fiscalit\u00e9 verte. En r\u00e9alit\u00e9, elle existe d\u00e9j\u00e0 et elle est \u00e9norme. Les co\u00fbts de distribution en Belgique pour le r\u00e9sidentiel (38% de la facture \u00e0 Bruxelles) sont en moyenne un tiers plus \u00e9lev\u00e9s qu\u2019en Allemagne (24% \u00e0 Berlin) et deux fois plus \u00e9lev\u00e9s qu\u2019en Angleterre (18% \u00e0 Londres). Ne serait-il pas plus sage \u2013 et plus honn\u00eate \u2013 de rebudg\u00e9tiser nos politiques \u00e9nerg\u00e9tiques et d\u2019en faire supporter le co\u00fbt uniquement aux contribuables, ce qui impliquerait une transparence et un contr\u00f4le budg\u00e9taire annuel plut\u00f4t que ce syst\u00e8me opaque et d\u00e9nu\u00e9 de garde-fous ? \u2014 Il est logique que ce soit le consommateur d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 qui paie plut\u00f4t que le contribuable \u2014 Mais il est d\u00e9j\u00e0 tax\u00e9 \u00e0 25% sur sa facture et doit supporter le co\u00fbt de la distribution (30%) et de transport (5%), services monopolistiques fortement r\u00e9gul\u00e9s et d\u00e9tenus en majorit\u00e9 par les communes. Pourquoi ce particulier doit-il \u2013 via les co\u00fbts de distribution \u2013 financer les obligations de service public (OSP : entretien et r\u00e9paration de l\u2019\u00e9clairage communal, redevances de voirie, guidance sociale des CPAS, gestion des primes URE, etc.) qui devraient, par d\u00e9finition, \u00eatre \u00e0 charge du contribuable ? \u2014 Le consommateur n\u2019a pas besoin de conna\u00eetre tous ces d\u00e9tails. Quand il y a des hausses de tarif, il suffit de laisser entendre que c\u2019est Electrabel qui se remplit les poches. \u2014 Mais c\u2019est le contraire de la v\u00e9rit\u00e9 : gr\u00e2ce \u00e0 la lib\u00e9ralisation partielle, le prix de production de l\u2019\u00e9nergie pour les clients r\u00e9sidentiels (environ 40% de la facture) a, au contraire, diminu\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es et non pas augment\u00e9 ! Comme l\u2019expliquent deux grincheux dans une petite fable, c\u2019est tout le reste qui a augment\u00e9 et qui a conduit \u00e0 cette hausse tarifaire ! \u2014 Souviens-toi de ce que je t\u2019ai dit : c\u2019est comme pour les \u00ab ravages du capitalisme sauvage \u00bb : les gens incriminent Electrabel et pas nous. \u2014 Mais pourquoi ne pas clarifier ce d\u00e9bat ? \u2014 C\u2019est pour le bien du public : nous sommes des visionnaires et nous avons tout mis\u00e9 sur l\u2019\u00e9nergie renouvelable : 37,9% de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 doit \u00eatre verte d\u2019ici 2020. \u2014 C\u2019est pour cela que nous avons d\u00e9cid\u00e9 de fermer les centrales nucl\u00e9aires ? \u2014 Exactement. Nous devons r\u00e9duire nos \u00e9missions de CO2. \u2014 Pourtant, j\u2019ai appris \u00e0 la fac que l\u2019industrie nucl\u00e9aire n\u2019\u00e9met quasiment pas de CO2, produit de l\u2019\u00e9nergie bon march\u00e9, fiable, g\u00e9n\u00e8re des emplois de qualit\u00e9 non d\u00e9localisables et cr\u00e9e des technologies de pointes exportables. \u2014 Jamais contents, ces universitaires ! Propagande nucl\u00e9ariste que tout cela ! L\u2019avenir, c\u2019est le renouvelable ! \u2014 Pourtant, James Lovelock, le p\u00e8re de l\u2019\u00e9cologisme moderne, l\u2019auteur de \u00ab l\u2019hypoth\u00e8se Ga\u00efa \u00bb, consid\u00e8re depuis 2004 que \u00ab seule la puissance nucl\u00e9aire peut nous permettre de faire face au r\u00e9chauffement climatique \u00bb. \u2014 Jamais contents, ces vieux \u00e9colos ! Le nucl\u00e9aire est une technologie d\u00e9pass\u00e9e ! Nous devons en sortir. Le gouvernement wallon a d\u00e9cid\u00e9 d\u2019\u00e9riger 750 m\u00e2ts \u00e9oliens suppl\u00e9mentaires pour compl\u00e9ter les 261 m\u00e2ts que nous avons d\u00e9j\u00e0. \u2014 Mais un tr\u00e8s grand nombre de personnes se mobilisent contre l\u2019extension du parc \u00e9olien en Wallonie. Cela d\u00e9valorise leur bien, cause de multiples nuisances et ne tient pas compte du potentiel venteux tr\u00e8s limit\u00e9 de la Wallonie. \u2014 Jamais contents, ces riverains ! Qu\u2019ils grinchent, ces grincheux ! \u2014 Ok. Mais que r\u00e9pondre \u00e0 ces critiques qui d\u00e9montrent que les \u00e9nergies vertes sont co\u00fbteuses, qu\u2019elles mobilisent une technologie import\u00e9e, qu\u2019elles sont intermittentes (variables selon la m\u00e9t\u00e9o, l\u2019heure de la journ\u00e9e et le rythme des saisons), ce qui oblige de d\u00e9velopper parall\u00e8lement, en r\u00e9serve, une \u00e9nergie fossile \u00e9mettrice de CO2 (gaz ou charbon) pour pallier quotidiennement ces brusques variations ? \u2014 Il faut viser le long terme. C\u2019est pour cela que nous subsidions le renouvelable via des certificats verts (CV). \u2014 Mais ce syst\u00e8me est en faillite. Le cours des CV est tomb\u00e9 en dessous du plancher garanti par l\u2019\u00c9tat qui \u2013 via le transporteur Elia \u2013 r\u00e9percute ce co\u00fbt sur les consommateurs qui, rien que pour le photovolta\u00efque, vont devoir payer 2,8 milliards \u20ac, peut-\u00eatre plus (et 11 milliards pour l\u2019ensemble du renouvelable en 2027). \u2014 Jamais contents, ces consommateurs ! Qu\u2019ils grinchent, ces grincheux ! Probl\u00e8me temporaire. On trouvera une solution. On va subsidier les consommateurs les plus pauvres en faisant payer davantage la classe moyenne. \u2014 Le probl\u00e8me, c\u2019est qu\u2019en subsidiant le secteur de l\u2019\u00e9nergie renouvelable pour lui permettre de vendre \u00e0 un tarif r\u00e9duit et en obligeant le transporteur Elia \u00e0 acheter des quotas d\u2019\u00e9nergie verte, on contraint les centrales au gaz en Belgique \u00e0 ne tourner qu\u2019\u00e0 r\u00e9gime r\u00e9duit. Le r\u00e9sultat, c\u2019est que, dans ce syst\u00e8me fauss\u00e9, ces centrales ne savent plus vendre \u00e0 un prix comp\u00e9titif en Belgique alors que, partout dans le monde, ces centrales \u00e9lectriques sont parmi les plus rentables. \u2014 Pas grave. Le ministre f\u00e9d\u00e9ral de l\u2019\u00c9nergie a r\u00e9cemment d\u00e9pos\u00e9 un projet pour subsidier \u00e9galement les centrales \u00e0 gaz. \u2014 Subsidier des entreprises devenues d\u00e9ficitaires parce qu\u2019on subsidie leurs concurrentes ? Ne serait-il pas plus simple de ne rien subsidier du tout ? Cela entra\u00eenerait une diminution du co\u00fbt de l\u2019\u00e9nergie. \u2014 Non ! Surtout pas, malheureux ! Avec une \u00e9nergie bon march\u00e9, tout le monde consommerait de mani\u00e8re irresponsable. \u2014 Ok. Mais pourquoi le gouvernement Olivier en Wallonie vise-t-il \u00e0 30% de r\u00e9duction des \u00e9missions de CO2 plut\u00f4t que les 20% exig\u00e9s par l\u2019Union europ\u00e9enne ? \u2014 Parce qu\u2019on doit montrer l\u2019exemple ! \u2014 M\u00eame si les consommateurs payent plus cher, doivent rogner sur d\u2019autres postes et si les entreprises ferment ? \u2014 L\u2019important, c\u2019est qu\u2019en 2050, nous puissions atteindre une \u00e9lectricit\u00e9 100% renouvelable. \u2014 La FEB estime que ce plan \u00ab Towards 100% renewable energy in Belgium by 2050 \u00bb, commandit\u00e9e en 2011 \u00e0 un consortium par les 4 (!) ministres belges de l\u2019\u00e9nergie, envisage la Belgique comme une \u00eele, ignore purement et simplement la n\u00e9cessit\u00e9 de pr\u00e9server la comp\u00e9titivit\u00e9 des entreprises belges et que, d\u00e8s lors, l\u2019impact sur l\u2019industrie manufacturi\u00e8re n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 mesur\u00e9. \u2014 Jamais contente, la FEB ! Toujours du c\u00f4t\u00e9 des patrons ! \u2014 En l\u2019occurrence, ce sont plut\u00f4t les employ\u00e9s qui seraient les premi\u00e8res victimes. La FEB estime \u00e9galement que, faute d\u2019une \u00e9valuation des cons\u00e9quences sur l\u2019environnement et la s\u00e9curit\u00e9 d\u2019approvisionnement, ce plan n\u2019est pas cr\u00e9dible. J\u2019ai lu, par ailleurs, que ce plan fa\u00e7onnait le mode de vie futur des citoyens, allant jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9voir le nombre de grammes de viande qu\u2019ils auraient le droit de consommer en 2050. \u2014 Nous devrons faire des sacrifices. \u2014 \u00c0 propos de sacrifices, le ministre f\u00e9d\u00e9ral de l\u2019\u00c9nergie a reconnu que nous avions fris\u00e9 le black-out le 17 janvier 2013. Vu les possibles fermetures de Thiange2, Doel3 et la centrale TGV de Seraing, le black-out pour l\u2019hiver 2014 est extr\u00eamement probable. \u2014 Nous avons mis en place des contrats interruptibles. Le syst\u00e8me a d\u2019ailleurs fonctionn\u00e9 le 17 janvier 2013. On coupe le courant dans certaines entreprises pr\u00e9alablement consentantes et on les d\u00e9dommage par la suite. \u2014 Encore une d\u00e9pense \u00e0 charge de l\u2019\u00c9tat ! De plus, ces contrats interruptibles ne vont pas s\u00e9duire les investisseurs \u00e9trangers qui voudraient cr\u00e9er de l\u2019emploi dans notre R\u00e9gion. \u2014 Jamais contents, ces investisseurs ! \u2014 Nous n\u2019allons plus pouvoir r\u00e9pondre \u00e0 la demande \u00e9nerg\u00e9tique des citoyens. \u2014 Jamais contents, ces citoyens ! Qu\u2019ils grinchent, ces grincheux ! Ces gens doivent s\u2019habituer \u00e0 consommer moins. Nous avons mis en place des \u00ab plans de d\u00e9lestage \u00bb. Au c\u0153ur de l\u2019hiver, nous couperons de temps \u00e0 autre brutalement le courant dans la maison des gens si n\u00e9cessaire. \u2014 Un peu comme au tiers monde\u2026 \u2014 Je renonce ! Impossible de discuter avec toi. Tu n\u2019es jamais content ! Va rejoindre les grincheux ! "}