{"url": "https://www.contrepoints.org/2015/03/20/201745-elections-departementales-focus-sur-la-gestion-des-finances-publiques-locales", "title": "\u00c9lections d\u00e9partementales : focus sur la gestion des finances publiques locales ", "author": "Par Julien Barlan. Petit rappel d\u2019\u00e9conomie L\u2019effet de Laffer : trop d\u2019imp\u00f4t tue l\u2019imp\u00f4t Une cassure entre les \u00e9lites politiques et les citoyens ? La gestion des finances locales : o\u00f9 est la morale ? ", "date": "2015", "content": "D\u2019ici la fin du mois de mars auront lieu en France les \u00e9lections d\u00e9partementales 2015. Ce scrutin nous offre l\u2019occasion de nous pencher sur la question de la fiscalit\u00e9 locale, sujet opaque sur lequel les collectivit\u00e9s se gardent bien souvent de communiquer, nous allons voir pourquoi. Passe encore que ce cru \u00e9lectoral 2015 rev\u00eate un caract\u00e8re ubuesque \u2013  les contours d\u00e9finitifs de la r\u00e9forme territoriale n\u2019\u00e9tant en effet pas encore totalement arr\u00eat\u00e9s, les futurs \u00e9lus ignorent le contenu exact du job qu\u2019ils seront amen\u00e9s \u00e0 exercer \u2013 l\u2019approche de ce scrutin est l\u2019occasion de mettre la lumi\u00e8re sur ce qui n\u2019est rien d\u2019autre qu\u2019une scandaleuse gabegie financi\u00e8re. Aussi, un tel exercice permet aussi de relier \u00e0 la th\u00e9orie \u00e9conomique des faits empiriquement mesur\u00e9s. De plus, nous verrons pourquoi que ce scrutin et ses enjeux s\u2019inscrivent pleinement, et h\u00e9las logiquement, dans le contexte de d\u00e9fiance montante \u00e0 l\u2019\u00e9gard du politique. Petit rappel d\u2019\u00e9conomie Le principe de \u00ab l\u2019\u00e9quivalence ricardienne \u00bb nous enseigne qu\u2019une hausse du d\u00e9ficit induit par de la d\u00e9pense publique suppl\u00e9mentaire conduit \u00e0 une anticipation de hausse de la fiscalit\u00e9 par les contribuables. Ceci a deux cons\u00e9quences. Un premier effet direct est mat\u00e9rialis\u00e9 par une augmentation de l\u2019\u00e9pargne au d\u00e9triment de la consommation, ce qui impacte n\u00e9gativement la croissance \u00e9conomique. Nous verrons qu\u2019en cette p\u00e9riode de timide reprise \u2013 j\u2019ai eu l\u2019occasion d\u2019en \u00e9tudier les principales raisons ici \u2013 un tel encha\u00eenement pourrait tuer dans l\u2019\u0153uf cette derni\u00e8re. Puis dans un second temps la mont\u00e9e en puissance du sentiment de ras-le-bol fiscal devant des pr\u00e9l\u00e8vements toujours plus importants, aussi appel\u00e9 \u00ab effet de Laffer \u00bb, conduit par ricochet \u00e0 un \u00ab effet d\u2019\u00e9viction \u00bb, c\u2019est-\u00e0-dire une baisse de l\u2019investissement priv\u00e9. En d\u2019autres termes, \u00e0 partir d\u2019un certain niveau d\u2019imposition, la fiscalit\u00e9 devient contreproductive L\u2019effet de Laffer : trop d\u2019imp\u00f4t tue l\u2019imp\u00f4t Un sondage paru r\u00e9cemment confirme une intuition de plus en plus pressante : une tr\u00e8s large majorit\u00e9 des contribuables s\u2019attendent \u00e0 une augmentation de la pression fiscale exerc\u00e9e par les collectivit\u00e9s locales. En effet, 74% des contribuables interrog\u00e9s pense que la fiscalit\u00e9 locale va augmenter, 24% qu\u2019elle va stagner. Autrement dit, seulement 2% pense qu\u2019elle va baisser ! Ceci est d\u2019autant plus inqui\u00e9tant que cette hausse des imp\u00f4ts locaux n\u2019est pas en ligne avec les fondamentaux \u00e9conomiques. La responsabilit\u00e9 incombe directement au gouvernement  qui s\u2019est appuy\u00e9 sur l\u2019hypoth\u00e8se d\u2019une inflation \u00e0 0,9% cette ann\u00e9e pour faire voter dans la loi de Finances 2015 une revalorisation des valeurs locatives. Concr\u00e8tement, cela impacte directement les imp\u00f4ts locaux qui sont sens\u00e9s suivre l\u2019\u00e9volution des prix.  Mais comme l\u2019inflation sera finalement proche de 0% en 2015, cette hausse est injustifi\u00e9e et va \u00e9trangler encore plus les contribuables locaux. Ces derniers ont donc raison d\u2019anticiper un accroissement de la fiscalit\u00e9 locale apr\u00e8s les d\u00e9partementales de mars 2015, hausse non justifi\u00e9e par le contexte \u00e9conomique qui reste quand m\u00eame tr\u00e8s atone. Malheureusement cette pression fiscale suppl\u00e9mentaire aura un effet d\u00e9sastreux sur la faible reprise \u00e9conomique. Que ce soit sur les m\u00e9nages ou les entreprises, l\u2019effet est tout autant destructeur. Dans le premier cas il conduit \u00e0 une baisse de la consommation, premier moteur de croissance, dans le second il impacte n\u00e9gativement les tr\u00e9soreries avec des cons\u00e9quences \u00e0 terme sur l\u2019investissement et l\u2019emploi. Dernier exemple en date : une taxe de 140 millions d\u2019euros sur les entreprises en Ile de France, taxant le stationnement et le foncier pour financer les infrastructures du Grand Paris. L\u2019effet de Laffer et ses cons\u00e9quences sur l\u2019\u00e9conomie semblent bel et bien se mat\u00e9rialiser. Une cassure entre les \u00e9lites politiques et les citoyens ? Concr\u00e8tement, cette pression fiscale permanente sur les contribuables locaux, malgr\u00e9 les fumeuses promesses r\u00e9p\u00e9t\u00e9es  de baisses ou de statuquo, est une r\u00e9alit\u00e9 que vivent les \u00e9lecteurs. En cons\u00e9quence de quoi, ces derniers ayant perdu toute illusion dans la capacit\u00e9 du politique \u00e0 prendre des d\u00e9cisions correctes s\u2019appr\u00eatent \u00e0 massivement bouder le scrutin \u00e0 venir.  Car un v\u00e9ritable ras-le- bol s\u2019est install\u00e9. Le m\u00eame sondage met en effet en lumi\u00e8re que 83% des contribuables souhaitent une baisse des d\u00e9penses et 75% souhaite une baisse du gaspillage. Dans le m\u00eame temps, nos concitoyens restent attach\u00e9s \u00e0 certains services publics : sant\u00e9, \u00e9ducation, services de proximit\u00e9. La conclusion de cela est qu\u2019il faut imp\u00e9rativement baisser la d\u00e9pense de fonctionnement au profit de l\u2019investissement, comme le rappelle par exemple rapport apr\u00e8s rapport la Cour des Comptes dont on se demande encore comment il est possible que ses conclusions ind\u00e9pendantes ne soient pas plus contraignantes. Un exemple est frappant : la masse salariale des collectivit\u00e9s locales a bondi de 4% en 2014, dans un contexte d\u2019inflation nulle et de mod\u00e9ration sur les salaires des Fran\u00e7ais toujours plus impos\u00e9s. Comment ne pas comprendre l\u2019exasp\u00e9ration ? La gestion des finances locales : o\u00f9 est la morale ? La gestion des finances \u00e0 l\u2019\u00e9chelon local semble \u00eatre une gabegie permanente,  trop souvent caract\u00e9ris\u00e9e par des d\u00e9penses client\u00e9listes \u00e0 l\u2019approche des \u00e9lections comme l\u2019illustrent ces augmentations de salaires. Il en va de la responsabilit\u00e9 morale des futurs d\u00e9cideurs de s\u2019engager sur la voie de l\u2019assainissement des finances publiques, en gardant \u00e0 l\u2019esprit qu\u2019il s\u2019agit avant tout de l\u2019argent des contribuables. Quand ces derniers ne votent plus, quand l\u2019abstention devient le premier parti de France, c\u2019est indiscutablement un carton rouge qui est envoy\u00e9. Comme le rappelle Jean Nouailhac dans Le Point, il s\u2019agit encore une fois d\u2019un arrangement avec la r\u00e9alit\u00e9 \u00e9conomique : \u00ab avec + 4 % en 2014, la masse salariale des \u00ab territoriaux \u00bb aura augment\u00e9 de 11 % en trois ans alors que l\u2019inflation durant cette p\u00e9riode n\u2019aura \u00e9t\u00e9 que de 3,4 % \u00bb. Ce chiffre est effrayant lorsque qu\u2019il est compar\u00e9 avec l\u2019\u00e9volution du SMIC en 2015, de 0,8%, soit 8 euros seulement en plus par mois. Ou aux pr\u00e9visions de l\u2019INSEE, qui parle de \u00ab mod\u00e9ration salariale \u00bb de 2% pour caract\u00e9riser la modeste hausse de l\u2019ensemble des salaires \u00e0 venir en 2015. Ce d\u00e9calage avec les augmentations de salaires pour les employ\u00e9s du priv\u00e9 contribue \u00e0 l\u2019instauration d\u2019un climat de d\u00e9fiance permanent des \u00e9lecteurs vis-\u00e0-vis du pouvoir et de ceux qui l\u2019exercent. Et quand dans le m\u00eame temps, Fran\u00e7ois Hollande supprime la journ\u00e9e de carence qui s\u2019appliquait aux fonctionnaires en cas d\u2019absence mais que cette derni\u00e8re est maintenue pour les salari\u00e9s du secteur priv\u00e9, il se cr\u00e9e une injustice consid\u00e9rable que nos concitoyens ne supportent plus. Enfin, que dire des cons\u00e9quences \u00e9conomiques d\u00e9sastreuses d\u2019une telle politique\u2026 La Fondation IFRAP rel\u00e8ve par exemple un bond de 18 % de l\u2019absent\u00e9isme dans les collectivit\u00e9s locales, entre 2007 et 2013 et directement li\u00e9 au jour de carence. On apprend ainsi que l\u2019absent\u00e9isme peut repr\u00e9senter jusqu\u2019\u00e0 7 semaines sur un an dans les collectivit\u00e9s ! Donc si l\u2019on r\u00e9sume, les contribuables paient de plus en plus d\u2019imp\u00f4ts, voient leurs salaires stagner pendant qu\u2019ils se serrent la ceinture, et dans le m\u00eame temps des cadeaux (augmentations, absences, retraite\u2026) sont faits \u00e0 la base \u00e9lectorale de la gauche en p\u00e9riode \u00e9lectorale. Comme le disait Jacques Chirac, d\u00e9cid\u00e9ment, plus c\u2019est gros et mieux \u00e7a passe. Ce m\u00e9contentement de la population \u00e0 l\u2019\u00e9gard de ce gaspillage client\u00e9liste repr\u00e9sente \u00e0 la fois un d\u00e9fi et une opportunit\u00e9. Un d\u00e9fi car il nourrit l\u2019abstention et gonfle par ricochet le vote extr\u00eame, ce qui illustre le rejet de plus en plus fort des citoyens envers une caste dirigeante vue comme incapable de prendre des d\u00e9cisions am\u00e9liorant leur quotidien. Manuel Valls peut devenir rouge tomate en hurlant \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale comme il en a pris l\u2019habitude, cela ne changera rien. Peut-\u00eatre ferait-il bien tirer profit de ce rejet des politiques men\u00e9es par le PS \u00e0 l\u2019\u00e9chelon local, qui contr\u00f4le la quasi-totalit\u00e9 des collectivit\u00e9s, pour enfin saisir l\u2019opportunit\u00e9 de faire autre chose dans ce pays, comme mettre l\u2019action politique au service des citoyens et non l\u2019inverse, arr\u00eater de favoriser certains au d\u00e9triment d\u2019autres pour des raisons \u00e9lectorales, enfin lib\u00e9rer les classes moyennes \u00e9trangl\u00e9es par un joug fiscal qui se resserre jour apr\u00e8s jour.  Pour quelqu\u2019un qui \u00e9voque la \u00ab justice \u00bb et \u00ab l\u2019esprit du 11 janvier \u00bb toutes les cinq minutes, ce serait quand m\u00eame un minimum. Mais ne nous y trompons pas : le m\u00eame raisonnement s\u2019appliquera \u00e0 l\u2019UMP au lendemain de ses \u00e9lections qui s\u2019annoncent favorables pour le principal parti d\u2019opposition. R\u00e9formons et changeons maintenant, pour de vrai, ou en 2017 il ne faudra pas venir pleurer. \u2014 Sur le web   "}