{"url": "https://www.contrepoints.org/2020/06/22/374181-report-des-elections-regionales-emmanuel-macron-etouffe-la-democratie-francaise", "title": "Report des \u00e9lections r\u00e9gionales : Emmanuel Macron \u00e9touffe la d\u00e9mocratie fran\u00e7aise ", "author": "Par Jonathan Frickert. ", "date": "2020", "content": "On l\u2019annon\u00e7ait depuis plusieurs semaines, le limogeage prochain de l\u2019actuel Premier ministre \u00c9douard Philippe a longtemps \u00e9t\u00e9 d\u00e9menti. Cependant, depuis plusieurs jours, au d\u00e9tour des \u00ab r\u00e9v\u00e9lations \u00bb sur son vitiligo \u2013 maladie qui expliquerait sa barbe devenue objet de curiosit\u00e9 \u2013 le locataire de Matignon a pour la premi\u00e8re fois \u00e9voqu\u00e9 son possible d\u00e9part avant la fin du quinquennat. Seulement, depuis le d\u00e9but de celui-ci, la popularit\u00e9 du Premier ministre ne cesse de cro\u00eetre. Une situation amplifi\u00e9e par la crise du Covid et qui rend difficile le prochain remaniement, mais pas que. En effet, lors d\u2019un d\u00e9jeuner entre Emmanuel Macron et deux repr\u00e9sentants de R\u00e9gions de France le 15 juin dernier, le chef de l\u2019\u00c9tat aurait \u00e9voqu\u00e9 la perspective d\u2019un report des \u00e9lections r\u00e9gionales apr\u00e8s les \u00e9lections pr\u00e9sidentielles. Une \u00e9ventualit\u00e9 \u00e0 la motivation cynique qui ne ferait qu\u2019\u00e9touffer le peu de respirations d\u00e9mocratiques restant en France depuis la mise en place du quinquennat et qui pourrait tr\u00e8s bien avoir un effet boomerang pour un pr\u00e9sident de la R\u00e9publique en qu\u00eate de r\u00e9\u00e9lection. REPORT DES \u00c9LECTIONS R\u00c9GIONALES : LE B\u00c2TON ET LA CAROTTE Avant m\u00eame que les \u00e9lections municipales ne d\u00e9voilent leurs premiers enseignements, ce sont d\u2019autres \u00e9lections qui semblent inqui\u00e9ter l\u2019ex\u00e9cutif. Dans ce cadre, l\u2019\u00c9lys\u00e9e r\u00e9fl\u00e9chirait \u00e0 un report des \u00e9lections r\u00e9gionales pr\u00e9vues en mars prochain. L\u2019id\u00e9e aurait \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9e le 15 juin dernier lors d\u2019un d\u00e9jeuner entre le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, Renaud Muselier et Fran\u00e7ois Bonneau. Les deux pr\u00e9sidents de r\u00e9gions, respectivement pr\u00e9sident et pr\u00e9sident d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 de R\u00e9gions de France, ont vu Emmanuel Macron leur proposer un report apr\u00e8s les \u00e9lections pr\u00e9sidentielles de 2022. La principale raison \u00e9voqu\u00e9e serait l\u2019exigence de continuit\u00e9 des ex\u00e9cutifs r\u00e9gionaux dans le cadre de la mise en place du plan de relance post-Covid et dans lequel le gouvernement souhaite associer les r\u00e9gions. Une campagne \u00e9lectorale, coupant les travaux des assembl\u00e9es, serait ainsi vue comme une entrave \u00e0 la bonne marche du projet. En plus de ce plan de relance, il se murmure depuis plusieurs jours qu\u2019Emmanuel Macron envisagerait un nouvel acte de d\u00e9centralisation, un comble pour celui qui s\u2019annonce \u00eatre le pr\u00e9sident le plus jacobin de la Cinqui\u00e8me R\u00e9publique. Un nouvel acte appuy\u00e9 par des travaux s\u00e9natoriaux dont les propositions sont attendues dans les prochains jours et qui pourrait bien voir rena\u00eetre le fameux conseiller territorial, fusion des conseillers d\u00e9partementaux et r\u00e9gionaux cr\u00e9\u00e9 par Nicolas Sarkozy avant d\u2019\u00eatre avort\u00e9 par Fran\u00e7ois Hollande. Deux carottes fr\u00e9tillant devant les yeux des pr\u00e9sidents de r\u00e9gions ayant une condition. Selon le journal 20 Minutes, l\u2019\u00c9lys\u00e9e les aurait ainsi conditionn\u00e9es \u00e0 l\u2019acceptation d\u2019un report du scrutin de mars prochain. Emmanuel Macron ne se serait toutefois pas cach\u00e9 d\u2019une arri\u00e8re-pens\u00e9e politique. Pr\u00e9vues en 2021, les \u00e9lections r\u00e9gionales sonneront comme une r\u00e9p\u00e9tition g\u00e9n\u00e9rale. Dans le viseur du chef de l\u2019\u00c9tat, trois de ses potentiels challengers de 2022 : Xavier Bertrand (Hauts-de-France), Val\u00e9rie P\u00e9cresse (Ile-de-France) et Laurent Wauquiez (Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes). Un ancien pr\u00e9sident des R\u00e9publicains et deux anciens membres de la formation de droite partis pr\u00e9parer l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle hors du principal parti de droite du pays. Ces \u00e9lections auront l\u2019effet d\u2019un coup de poker. En cas de r\u00e9\u00e9lection d\u2019un ou plusieurs de ces pr\u00e9sidents de r\u00e9gions, ce ou ces derniers seront en position de force pour affronter le pr\u00e9sident sortant. En cas d\u2019\u00e9chec, Emmanuel Macron accueillera plus sereinement le scrutin pr\u00e9sidentiel. Et ce dernier, suivant de pr\u00e8s ce que trame Xavier Bertrand, n\u2019a semble-t-il pas perdu le Nord, comme le laissent entendre des propos r\u00e9v\u00e9l\u00e9s par Renaud Muselier : \u00ab Je vous aide (financi\u00e8rement) si vous m\u2019aidez \u00e0 reporter les r\u00e9gionales apr\u00e8s la pr\u00e9sidentielle, car j\u2019ai des opposants politiques parmi vous. Je ne vais pas donner de l\u2019argent \u00e0 mes adversaires. \u00bb Si le pr\u00e9sident de la r\u00e9gion PACA a depuis d\u00e9menti ces propos, ces derniers n\u2019ont pas tard\u00e9 \u00e0 faire r\u00e9agir les principaux int\u00e9ress\u00e9s. Xavier Bertrand a ainsi qualifi\u00e9 la man\u0153uvre de \u00ab chantage \u00bb lorsque son homologue francilienne parle de \u00ab convenance personnelle \u00bb. Du c\u00f4t\u00e9 des \u00e9cologistes, dont la pouss\u00e9e lors du premier tour des \u00e9lections municipales se heurte \u00e0 un front r\u00e9publicain dans plusieurs grandes villes, on d\u00e9nonce une \u00ab phrase de voyou \u00bb. Cette crainte toute politicienne associ\u00e9e \u00e0 l\u2019\u00e9vocation d\u2019une prolongation de fait des mandats r\u00e9gionaux n\u2019est pas sans \u00e9voquer la fa\u00e7on dont \u00e9mergent aujourd\u2019hui les principales figures de l\u2019opposition. LES R\u00c9GIONS, COUVEUSES \u00c0 OPPOSITIONS Les plans de relance sont-ils les enjeux des prochains scrutins ? Rien n\u2019est moins s\u00fbr lorsqu\u2019on se souvient de la passe d\u2019armes entre Emmanuel Macron et Xavier Bertrand le mois dernier autour d\u2019un d\u00e9placement du chef de l\u2019\u00c9tat \u00e0 \u00c9taples o\u00f9 il annon\u00e7a un plan de relance du secteur automobile de 8 milliards d\u2019euros en pleine pol\u00e9mique sur une r\u00e9duction d\u2019effectifs chez le constructeur Renault dont l\u2019\u00c9tat d\u00e9tient 15 %. Contrairement \u00e0 l\u2019usage r\u00e9publicain, le pr\u00e9sident de la r\u00e9gion Hauts-de-France o\u00f9 se tenait l\u2019\u00e9v\u00e8nement n\u2019avait pas \u00e9t\u00e9 convi\u00e9, et le parall\u00e8le avec une rencontre pr\u00e9c\u00e9dente, durant laquelle Xavier Bertrand s\u2019\u00e9tait d\u00e9marqu\u00e9 en refusant de retirer son masque chirurgical en pr\u00e9sence du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, a fait dire \u00e0 certains que la campagne pr\u00e9sidentielle venait de commencer. Xavier Bertrand, comme d\u2019autres, est de ces hommes et femmes dont les r\u00e9cents \u00e9v\u00e8nements ont permis l\u2019\u00e9mergence, \u00e0 la mani\u00e8re de Didier Raoult qu\u2019un certain Renaud Muselier esp\u00e8re voir rejoindre son \u00e9quipe en mars prochain. Si beaucoup de personnalit\u00e9s de la soci\u00e9t\u00e9 civile et m\u00e9diatique sont aujourd\u2019hui pressenties pour une potentielle candidature \u00e0 la prochaine \u00e9lection pr\u00e9sidentielle, la propulsion sur le devant de la sc\u00e8ne de plusieurs pr\u00e9sidents de r\u00e9gions n\u2019a rien d\u2019\u00e9tonnant et n\u2019est pas sans faire \u00e9cho \u00e0 d\u2019autres candidatures. Cette nouvelle mani\u00e8re de voir \u00e9merger des figures aptes \u00e0 s\u2019opposer au pouvoir en place est la r\u00e9sultante d\u2019une r\u00e9forme intervenue il y a maintenant 20 ans et continuant \u00e0 faire \u00e9norm\u00e9ment de mal \u00e0 la d\u00e9mocratie fran\u00e7aise. LA FAUTE DU QUINQUENNAT Le point commun de l\u2019\u00e9mergence de ces personnalit\u00e9s successives ? Leur arriv\u00e9e apr\u00e8s la mise en place du quinquennat, approuv\u00e9 par moins d\u2019un \u00e9lecteur sur 5 compte tenu d\u2019une abstention fr\u00f4lant les 70 % et des 2 millions de votes blancs et nuls le 24 septembre 2000. Comme l\u2019\u00e9voque r\u00e9guli\u00e8rement l\u2019avocat Fran\u00e7ois Sureau, le quinquennat a abouti \u00e0 un \u00e9touffement d\u00e9mocratique. La principale cons\u00e9quence de cela \u00e9tant le climat insurrectionnel permanent et la valorisation des figures antisyst\u00e8mes. Le septennat permettait d\u2019avoir une \u00e9lection nationale interm\u00e9diaire, \u00e0 savoir les \u00e9lections l\u00e9gislatives, et donc une ventilation d\u00e9mocratique. Depuis le quinquennat et l\u2019inversion des calendriers pr\u00e9sidentiels et l\u00e9gislatifs, le second d\u00e9pend tout entier du r\u00e9sultat du premier advenu un mois et demi plus t\u00f4t. \u00c0 partir du mois de juillet, et ce jusqu\u2019aux prochaines \u00e9lections pr\u00e9sidentielles cinq ans plus tard, plus aucune ventilation d\u00e9mocratique n\u2019est possible, provoquant une surchauffe du corps social. Les \u00e9lections europ\u00e9ennes sont boud\u00e9es, car l\u2019Union europ\u00e9enne appara\u00eet trop lointaine. Les \u00e9lections d\u00e9partementales interrogent souvent sur leur int\u00e9r\u00eat. Les \u00e9lections municipales se font sur des enjeux du quotidien. En soi, l\u2019\u00e9lection la plus propice \u00e0 exprimer une col\u00e8re est l\u2019\u00e9lection r\u00e9gionale. Suffisamment lointaine pour se d\u00e9tacher des affaires de gestion des bans communaux ou de voirie. Suffisamment proche pour que les enjeux soient compris de tous. La dur\u00e9e du mandat n\u2019est en soi pas un probl\u00e8me. Il serait envisageable de voir des \u00e9lections l\u00e9gislatives intercal\u00e9es \u00e0 mi-mandat, \u00e0 la mani\u00e8re des midterms connues outre-Atlantique avec un renouvellement partiel, voire complet, tous les deux ou trois ans. Mais cette id\u00e9e ne r\u00e9sisterait pas au droit de dissolution n\u00e9cessaire en cas de pr\u00e9sident \u00e9lu avec une majorit\u00e9 parlementaire oppos\u00e9e ou non conforme \u00e0 sa nouvelle ligne. Et le probl\u00e8me n\u2019est pas une question de pr\u00e9sidentialit\u00e9 du r\u00e9gime. Les \u00c9tats-Unis sont un des pays o\u00f9 l\u2019on vote le plus au monde pour tout un tas de postes, du sh\u00e9rif au juge en passant par le gouverneur, le s\u00e9nateur ou le membre du congr\u00e8s. Ainsi, soit on supprime le droit de dissolution, ce qui rendrait ingouvernable un pays dont l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle est l\u2019\u00e9lection reine, soit on modifie la dur\u00e9e du mandat pr\u00e9sidentiel et/ou celle du mandat l\u00e9gislatif. Or, en l\u2019\u00e9tat, la seule \u00e9lection se rapprochant d\u2019une \u00e9lection nationale et permettant de voir \u00e9merger d\u2019authentiques figures d\u2019opposition est le scrutin r\u00e9gional. Raison pour laquelle nombre de figures de l\u2019opposition qui compteront dans les prochains mois sont des pr\u00e9sidents d\u2019ex\u00e9cutifs r\u00e9gionaux, de la m\u00eame mani\u00e8re que S\u00e9gol\u00e8ne Royal n\u2019aurait jamais pu \u00e9merger en 2006 si elle n\u2019avait pas \u00e9t\u00e9 \u00e9lue pr\u00e9sidente de la r\u00e9gion Poitou-Charentes au moment de la vague rose de 2004. Raison pour laquelle, enfin, Emmanuel Macron se m\u00e9fie davantage de ces \u00e9lections que des scrutins d\u00e9partementaux ou municipaux dont le second tour est pourtant dans une semaine. UNE R\u00c9PUBLIQUE PR\u00c9SIDENTIALISTE Souvenons-nous que la r\u00e9daction de notre Constitution a \u00e9t\u00e9 un tiraillement entre un pr\u00e9sidentialisme gaullien et un r\u00e9gime primo-minist\u00e9riel \u00e0 la britannique souhait\u00e9 par Michel Debr\u00e9. Cette derni\u00e8re vision a connu plusieurs entailles : 1962, 2000, et enfin la petite phrase de Nicolas Sarkozy consid\u00e9rant le Premier ministre comme un simple collaborateur. La France est devenue de plus en plus un r\u00e9gime pr\u00e9sidentialiste \u2013 et non pr\u00e9sidentiel, ce qui serait impropre constitutionnellement \u2013 o\u00f9 le seul r\u00e9sultat de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle conditionne le reste de la vie politique nationale. Aussi paradoxal que cela puisse para\u00eetre pour un pays jacobin comme la France, la concentration des pouvoirs \u00e9tatiques am\u00e8ne un rehaussement des contre-pouvoirs et donc des corps interm\u00e9diaires, qu\u2019il s\u2019agisse des entreprises, syndicats ou r\u00e9gions. Cela explique le danger que constitue le report des \u00e9lections r\u00e9gionales, dernier hameau de d\u00e9mocratie non gangren\u00e9 par la logique pr\u00e9sidentielle suffisamment grand pour peser sur le chef de l\u2019\u00c9tat. L\u2019\u00c8RE DU QUINQUENNAT UNIQUE Un seul homme, sans respiration d\u00e9mocratique durant cinq ann\u00e9es, cristallise ainsi toute l\u2019opposition bouillonnante qui \u00e9clate de deux mani\u00e8res : soit dans la rue, soit au moment du scrutin pr\u00e9sidentiel suivant. C\u2019est ainsi que depuis le quinquennat, aucun pr\u00e9sident de la R\u00e9publique n\u2019a fait plus d\u2019un mandat. Nicolas Sarkozy a perdu en 2012. Fran\u00e7ois Hollande n\u2019a m\u00eame pas \u00e9t\u00e9 en mesure de se repr\u00e9senter. Emmanuel Macron ne croit en ses chances que du fait de l\u2019incapacit\u00e9 des oppositions \u00e0 se structurer autour d\u2019un candidat capable de l\u2019emporter, \u00e0 la mani\u00e8re de ce que conna\u00eet depuis quelques jours la droite radicale en pleine remise en question de sa championne d\u2019alors. Emmanuel Macron creuse sa tombe. Reste \u00e0 savoir qui la fermera.   "}