{"url": "https://www.contrepoints.org/2021/01/19/389142-ismael-saidi-deconstruit-les-manipulations-de-lantiracisme", "title": "Isma\u00ebl Saidi d\u00e9construit les manipulations de l\u2019antiracisme ", "author": "Par Nathalie MP Meyer. ", "date": "2021", "content": "Int\u00e9ressante controverse, il y a quelques jours, sur Twitter. Premier acte : l\u2019ancien policier et dramaturge belge Isma\u00ebl Saidi, musulman d\u2019origine marocaine, estime sur France Inter au micro d\u2019une L\u00e9a Salam\u00e9 totalement estomaqu\u00e9e que la discrimination \u00e0 l\u2019embauche \u00e0 raison de l\u2019origine maghr\u00e9bine ou subsaharienne des candidats existe en France, mais comme exception, en aucun cas comme norme :  Houla. Typiquement le genre de discours \u00e0 \u00e9viter si l\u2019on ne veut pas passer pour un collabo de la \u00ab colonialit\u00e9 du pouvoir \u00bb aux yeux de nos intellos indig\u00e9nistes d\u00e9coloniaux. Cela fait longtemps que ces derniers ont \u00ab \u00e9tabli \u00bb, ou plut\u00f4t nous ass\u00e8nent sans accepter la moindre r\u00e9plique, que la France est l\u2019\u00e9picentre d\u2019un racisme d\u2019origine coloniale (et patriarcale \u2013 convergence des luttes oblige) : D\u2019o\u00f9 le second acte : pour Aur\u00e9lien Tach\u00e9, d\u00e9put\u00e9 non inscrit venant de l\u2019UNEF puis du PS puis de LREM qu\u2019il vient de quitter pour retourner plus \u00e0 gauche, les propos d\u2019Isma\u00ebl Saidi font de lui un \u00ab idiot utile \u00bb de l\u2019ordre \u00e9tabli, ordre dont toutes les \u00e9tudes montrent depuis 30 ans qu\u2019il est fonci\u00e8rement raciste et discriminatoire.  \u00c0 vrai dire, ni Saidi ni Tach\u00e9 ne nous donnent d\u2019\u00e9l\u00e9ments statistiques pour appr\u00e9cier la validit\u00e9 de leurs d\u00e9clarations respectives. Si ce n\u2019est que le premier a le b\u00e9n\u00e9fice de l\u2019exp\u00e9rience r\u00e9elle tandis que Tach\u00e9 parle du haut de son id\u00e9ologie socialiste et, d\u2019une certaine fa\u00e7on, de son fonds de commerce antiraciste qui s\u2019effondrerait s\u2019il lui fallait reconna\u00eetre que la France n\u2019est pas l\u2019univers impitoyablement discriminatoire qu\u2019il d\u00e9crit. Mais il se trouve que sur ce sujet pr\u00e9cis de la discrimination \u00e0 l\u2019embauche, on dispose d\u2019une \u00e9tude demand\u00e9e tout sp\u00e9cialement par le gouvernement d\u2019Emmanuel Macron afin d\u2019orienter sa politique de testings et de name and shame, c\u2019est-\u00e0-dire la d\u00e9nonciation publique des entreprises qui discriminent afin de les livrer \u00e0 l\u2019opprobre de l\u2019opinion publique. C\u2019\u00e9tait m\u00eame le job de Marl\u00e8ne Schiappa avant qu\u2019elle ne suive G\u00e9rald Darmanin au minist\u00e8re de l\u2019Int\u00e9rieur dans le gouvernement Castex. Entre octobre 2018 et janvier 2019, des chercheurs des universit\u00e9s Paris-Est Marne-La-Vall\u00e9e et Paris-Est Cr\u00e9teil ont donc envoy\u00e9 plus de 17 000 lettres de candidature ou de demande de renseignements fictives \u00e0 103 entreprises class\u00e9es parmi les 250 premi\u00e8res capitalisations boursi\u00e8res. La premi\u00e8re moiti\u00e9 des lettres \u00e9manait de candidats dot\u00e9s d\u2019un pr\u00e9nom et d\u2019un nom d\u2019origine fran\u00e7aise et l\u2019autre moiti\u00e9 de candidats dot\u00e9s d\u2019un profil identique mais avec nom et pr\u00e9nom d\u2019origine maghr\u00e9bine. Pour la plupart des commentateurs, les r\u00e9sultats de l\u2019enqu\u00eate r\u00e9v\u00e8lent une situation \u00e9videmment catastrophique : les discriminations \u00e0 l\u2019embauche seraient \u00ab significatives \u00bb au sens o\u00f9 \u00ab les candidats nord-africains ont pr\u00e8s de 20 % de r\u00e9ponses en moins que les candidats fran\u00e7ais \u00bb. Mais \u00e0 examiner les \u00e9l\u00e9ments chiffr\u00e9s de plus pr\u00e8s, il y a largement de quoi douter du caract\u00e8re concluant de l\u2019\u00e9tude. Car finalement, sur les 103 grandes entreprises fran\u00e7aises test\u00e9es fictivement, seules 5 \u00e0 15 (selon le crit\u00e8re \u00e9valu\u00e9) ont \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9es dans l\u2019\u00e9tude comme discriminantes.  Autrement dit, 88 \u00e0 98 grandes entreprises fran\u00e7aises sur 103 ressortent du test sans donner lieu \u00e0 la moindre critique du point de vue de la discrimination \u00e0 l\u2019embauche. Un r\u00e9sultat qui \u00e9carte toute id\u00e9e de racisme syst\u00e9mique dans le monde de l\u2019entreprise fran\u00e7aise et qui tend \u00e0 faire nettement pencher la balance en faveur d\u2019Isma\u00ebl Saidi. Ce dernier \u00e9tait l\u2019invit\u00e9 de la matinale de France Inter du 14 janvier dernier pour pr\u00e9senter son livre Comme un musulman en France qui sort actuellement en librairie (vid\u00e9o compl\u00e8te \u2013 \u00e0 voir, 09\u2032 45\u2033). Fruit de ses rencontres avec des jeunes de toutes origines et de tous lieux de r\u00e9sidence en France, en Belgique et en Suisse \u00e0 la suite de la repr\u00e9sentation de sa pi\u00e8ce satirique Djihad (2014) dans des lyc\u00e9es et coll\u00e8ges, le livre cherche \u00e0 restaurer conversation et \u00e9coute dans une France o\u00f9 tout le monde regarde tout le monde en \u00ab chien de fa\u00efence \u00bb et il pointe l\u2019effet profond\u00e9ment destructeur du discours victimaire servi et ressass\u00e9 jusqu\u2019\u00e0 plus soif ainsi que la culpabilisation, en face, qui lui fait \u00e9cho et l\u2019entretient :  Et voil\u00e0. \u00c0 force de d\u00e9noncer des discriminations partout, tout le temps et \u00e0 tout bout de champ, y compris o\u00f9 il n\u2019y en a pas ou peu, \u00e0 force d\u2019en faire en quelque sorte un business politique, Aur\u00e9lien Tach\u00e9 et toutes les associations qui occupent le cr\u00e9neau tr\u00e8s valorisant de la lutte pour l\u2019\u00e9galit\u00e9 et l\u2019antiracisme pr\u00e9cipitent l\u2019\u00e9mergence d\u2019un sentiment de culpabilit\u00e9 dans la population d\u2019accueil qui pr\u00e9cipite lui-m\u00eame un sentiment de victimisation chez les accueillis, lequel an\u00e9antit toute possibilit\u00e9 que les personnes ainsi assign\u00e9es \u00e0 leur statut de victimes cherchent \u00e0 prendre leurs responsabilit\u00e9s et \u00e0 agir personnellement sur leur vie. On repense alors \u00e0 ce que disait Emma, cette dessinatrice de BD proche de l\u2019extr\u00eame gauche dont je vous ai d\u00e9j\u00e0 parl\u00e9 : On d\u00e9barque l\u00e0 dans le champ des discriminations envers les femmes, mais les ressorts sont les m\u00eames : si les femmes, les Fran\u00e7ais d\u2019origine \u00e9trang\u00e8re, etc. ne r\u00e9ussissent pas, cela n\u2019a rien \u00e0 voir avec eux-m\u00eames, leurs comp\u00e9tences, leurs efforts, leurs m\u00e9rites, ou pas, mais tout avec le fait qu\u2019ils vivent dans une soci\u00e9t\u00e9 raciste et patriarcale. D\u2019o\u00f9 la revendication de la discrimination positive qui, avec ses quotas impos\u00e9s, \u00e9limine talent et responsabilit\u00e9 personnelle du tableau pour ne retenir que des crit\u00e8res d\u2019appartenance \u00e0 telle ou telle communaut\u00e9, telle ou telle minorit\u00e9. En r\u00e9alit\u00e9, l\u2019encouragement permanent \u00e0 la victimisation des uns sur fond de culpabilisation jud\u00e9o-chr\u00e9tienne des autres tient plus du m\u00e9pris envers les personnes \u00ab issues de la diversit\u00e9 \u00bb que de la reconnaissance de leur capacit\u00e9 \u00e0 agir sur leur vie comme tout un chacun. Comme le disait Zohra Bitan, femme politique issue de l\u2019immigration et ex-membre du Parti socialiste : Et, ajoutait-elle, \u00ab y\u2019en a ras-le-bol que le PS, \u00e0 chaque fois, se cache comme des indign\u00e9s de salon derri\u00e8re le racisme \u00bb. Zohra Bitan cite le PS qu\u2019elle conna\u00eet bien et qui venait de s\u2019illustrer une nouvelle fois en taxant de raciste ou de x\u00e9nophobe la moindre critique \u00e9mise contre la ministre de l\u2019\u00c9ducation nationale de l\u2019\u00e9poque Najat Vallaud Belkacem. Mais l\u2019on peut constater avec Isma\u00ebl Saidi que la remarque s\u2019applique encore aujourd\u2019hui et concerne tous les professionnels de l\u2019antiracisme qui ont fait du racisme et des banlieues un \u00ab commerce \u00e9lectoral \u00bb \u00e0 leur profit. \u2014 Sur le web "}