{"url": "https://www.contrepoints.org/2019/08/15/351455-les-elus-locaux-entre-le-marteau-jacobin-et-lenclume-des-passions-populaires", "title": "Les \u00e9lus locaux entre le marteau jacobin et l\u2019enclume des passions populaires ", "author": "Par Jonathan Frickert. ", "date": "2019", "content": " L\u2019\u00e9t\u00e9 2019 se termine dans quelques semaines et s\u2019annonce d\u00e9j\u00e0 comme un des plus chauds que la France ait connu depuis 50 ans. Une chaleur davantage politique que climatique, car apr\u00e8s un mois de juillet 2018 marqu\u00e9 par l\u2019affaire Benalla, cette p\u00e9riode estivale aura \u00e9t\u00e9 celle d\u2019un profond regain de tensions politiques dans la France d\u2019Emmanuel Macron. Les Gilets jaunes ont braqu\u00e9 les projecteurs mondiaux sur Paris, loin de se douter qu\u2019il ne s\u2019agissait malheureusement que du d\u00e9but. De l\u2019\u00e9moi national provoqu\u00e9 par la mort de Jean-Mathieu Michel \u00e0 la mort de Steve Maia Cani\u00e7o durant la f\u00eate de la musique \u00e0 Nantes, que nous dit le regain de violence de ces derni\u00e8res semaines sur l\u2019\u00e9tat de notre d\u00e9mocratie ? DES \u00c9LUS DE PLUS EN PLUS VULN\u00c9RABLES La mort peut-\u00eatre accidentelle du maire de Signes ainsi que les \u00e9pisodes de vandalisme envers les permanences de d\u00e9put\u00e9s de la majorit\u00e9 dans diff\u00e9rentes villes de France laissent perplexe. En  effet, une note du minist\u00e8re de l\u2019Int\u00e9rieur a r\u00e9v\u00e9l\u00e9, ce dimanche 11 ao\u00fbt, l\u2019\u00e9tendue d\u2019un probl\u00e8me : pr\u00e8s de 361 \u00e9lus locaux ont \u00e9t\u00e9 victimes de menaces et violences physiques l\u2018ann\u00e9e derni\u00e8re. Des chiffres en augmentation si on en croit le JDD qui r\u00e9v\u00e8le une hausse de 9 % par rapport \u00e0 2017 et de 14,5 % par rapport \u00e0 2017. Sur ces chiffres, 40 % des victimes ont \u00e9t\u00e9 sujets de la violence non crapuleuse et donc vraisemblablement li\u00e9e \u00e0 leur fonction. Les 60 % restants ont fait l\u2019objet de chantage et menaces. Des actes qui rel\u00e8vent donc une sensibilit\u00e9 particuli\u00e8re des \u00e9lus locaux du fait de leur position. Des chiffres qui s\u2019ajoutent au d\u00e9sarroi que connaissent les \u00e9lus locaux depuis deux ans. D\u2019apr\u00e8s une \u00e9tude de Science Po parue fin 2018, 49 % des maires ne souhaiteraient pas se repr\u00e9senter en 2020. Un d\u00e9sarroi qui tranche lorsque l\u2019ont voit qu\u2019un sondage Ifop command\u00e9 par le JDD montre que 91 % des sond\u00e9s n\u2019approuvent \u00e9videmment pas les actes de violence envers leurs \u00e9diles, mais surtout qu\u2019un sondage OpinionWay montre que 51 % des personnes interrog\u00e9es souhaitent voir leur \u00e9dile renouveler leur mandat lors des \u00e9lections de l\u2019ann\u00e9e prochaine. Il est ainsi assez \u00e9vident d\u2019envisager que les maires sont les repr\u00e9sentants de l\u2019ordre les plus proches, les plus accessibles et donc les plus vuln\u00e9rables aux passions des \u00e9l\u00e9ments les moins r\u00e9fl\u00e9chis. En plus de ce contraste flagrant, difficile de ne pas penser aux permanences de d\u00e9put\u00e9s de la majorit\u00e9 qui connaissent depuis d\u00e9but juillet une vague d\u2019actes de vandalisme sous couvert essentiellement de manifestations de d\u00e9sapprobation \u00e0 l\u2019\u00e9gard des n\u00e9gociations pour le CETA, mais \u00e9galement d\u2019appels \u00e0 la justice pour Steve, victime pr\u00e9sum\u00e9e de violences polici\u00e8res durant la f\u00eate de la musique \u00e0 Nantes en juin dernier, ainsi que de revendications diverses allant du RIC \u00e0 de simples actes anti-police. Des \u00e9pisodes jug\u00e9s disproportionnellement surm\u00e9diatis\u00e9s par l\u2019opposition d\u2019extr\u00eame gauche et de droite radicale tout en \u00e9tant parfaitement repr\u00e9sentatifs de l\u2019ambiance politique de l\u2019\u00e9poque. NOUVELLE VIOLENCE, NOUVELLE M\u00c9DIATISATION L\u2019augmentation des violences envers les \u00e9lus locaux n\u2019est pas sans faire \u00e9cho \u00e0 une autre violence, cette fois venue d\u2019en haut, exprim\u00e9e par les diff\u00e9rents \u00e9pisodes de violence polici\u00e8re, pr\u00e9sum\u00e9e ou av\u00e9r\u00e9e, qui ont secou\u00e9 ces derniers mois. Entre Gilets jaunes et incivilit\u00e9s lors d\u2019\u00e9v\u00e9nements plus neutres politiquement, le maintien de l\u2019ordre \u00e0 la fran\u00e7aise est largement questionn\u00e9 sur fond d\u2019\u00e9puisement mental et physique des forces de l\u2019ordre et de menace terroriste. En mai dernier, on estimait \u00e0 360 le nombre de plaintes contre les interventions des forces de l\u2019ordre, entra\u00eenant \u00e0 l\u2019\u00e9poque d\u00e9j\u00e0 248 enqu\u00eates. Sans parler du cas de J\u00e9r\u00f4me Rodrigues, \u00e9borgn\u00e9 fin janvier en marge d\u2019une manifestation de Gilets jaunes. Alors que le nombre de grandes manifestations ne cesse d\u2019augmenter depuis le d\u00e9but des ann\u00e9es 2000, les violences polici\u00e8res montrent l\u2019impr\u00e9paration des autorit\u00e9s \u00e0 des d\u00e9bordements tels que ceux que les Gilets jaunes ont entra\u00een\u00e9s. Au final, la gestion du maintien de l\u2019ordre par les autorit\u00e9s fran\u00e7aises aura \u00e9t\u00e9 d\u00e9nonc\u00e9e par plusieurs associations, mais surtout fera intervenir directement l\u2019ONU ainsi que le Parlement europ\u00e9en, d\u00e9non\u00e7ant tour \u00e0 tour des restrictions graves aux droits des manifestants ainsi qu\u2019un usage disproportionn\u00e9 de la force. Des interventions qui n\u2019emp\u00eacheront pas Christophe Castaner de d\u00e9corer quelque 9000 agents dont certains ont fait l\u2019objet d\u2019enqu\u00eates pour violences. Difficile de ne pas voir dans cette mont\u00e9e des tensions la conjonction de l\u2019\u00e9mergence d\u2019un nouveau mode de contestation tranchant avec les manifestations et gr\u00e8ves classiques, g\u00e9n\u00e9ralement en marge de la l\u00e9galit\u00e9, d\u2019une fatigue des forces de l\u2019ordre dans un contexte de doctrine de maintien de l\u2019ordre t\u00e2tonnante ainsi que de l\u2019amplification d\u2019\u00e9v\u00e9nements isol\u00e9s par la loupe m\u00e9diatique. Le tout amenant une violence venue d\u2019en haut qui, mise en parall\u00e8le avec celle qui touche les \u00e9lus locaux et venue cette fois d\u2019en bas, interroge sur ce qu\u2019est devenue la d\u00e9mocratie fran\u00e7aise en 2019. LE CR\u00c9PUSCULE DE L\u2019\u00c9TAT Face \u00e0 ces violences, le l\u00e9gislateur ne perd pas le nord. Apr\u00e8s la loi anticasseurs adopt\u00e9e en avril, le S\u00e9nat, repr\u00e9sentant les territoires, souhaite r\u00e9pondre aux violences dont font l\u2019objet les \u00e9lus locaux. Pourtant, cette double violence a une cause bien plus profonde qui ne pourra \u00eatre trait\u00e9e \u00e0 coup d\u2019inflation l\u00e9gislative que les juristes d\u00e9noncent depuis plusieurs dizaines d\u2019ann\u00e9es. C\u2019est bel et bien un changement total de paradigme politique et juridique qui doit \u00eatre mis en \u0153uvre, en rupture totale avec la philosophie des gouvernants actuels. L\u2019\u00c9tat-providence a su habilement infantiliser les citoyens en posant un quasi-monopole de la charit\u00e9. De par la nature de la structure \u00e9tatique, l\u2019appropriation de la fonction sociale a entra\u00een\u00e9 une distanciation des liens entre individus sous le coup du paternalisme. Ces liens sont d\u2019autant plus probl\u00e9matiques dans un \u00c9tat encore tr\u00e8s centralis\u00e9 tel que la France. La cons\u00e9quence directe de ce paradigme aura donc \u00e9t\u00e9, en plus de l\u2019infantilisation, un isolement de certaines couches de la population pour qui le seul interlocuteur social n\u2019est autre que la CAF. DES INSTITUTIONS INADAPT\u00c9ES La d\u00e9mocratie fran\u00e7aise conna\u00eet une situation proche \u00e0 ce que conna\u00eet l\u2019\u00c9tat- providence actuel sur le plan social. Le nouveau clivage contraste avec les institutions n\u00e9es \u00e0 une \u00e9poque o\u00f9 l\u2019opposition entre gauche et droite \u00e9tait encore largement dans les m\u0153urs. La situation actuelle, quoique sans doute limit\u00e9e dans le temps, fonctionne sur des institutions que n\u2019y sont plus adapt\u00e9es et servant largement l\u2019ex\u00e9cutif actuel. Jouant sur la menace bien connue d\u2019un populisme en plein boom pour asseoir sa situation et continuer de faire ce qu\u2019il fait le mieux : rien, tout en donnant l\u2019impression de faire beaucoup. Le chantage au chaos politique est le bras droit de l\u2019immobilisme avec deux principales cons\u00e9quences sociales et psychologiques. UNE CONJONCTION POLITIQUE ET SOCIALE MORTIF\u00c8RE D\u2019un c\u00f4t\u00e9, l\u2019infantilisation et l\u2019isolement, n\u00e9s de l\u2019\u00c9tat jacobin puis de l\u2019\u00c9tat- providence, laissent les gens d\u00e9munis face aux autorit\u00e9s publiques, dont ils attendent la bonne parole. De l\u2019autre, le chantage au chaos provoque, \u00e0 la mani\u00e8re des collapsologues, un sentiment de fatalit\u00e9 pouvant virer \u00e0 la d\u00e9pression voire, politiquement, \u00e0 des b\u00e9b\u00e9s pr\u00e9matur\u00e9s comme l\u2019instrumentalisation d\u00e9mocrate de la peur de Trump ont pu en provoquer dans la communaut\u00e9 hispanique. Tout ne pourra qu\u2019aller plus mal, puisque j\u2019ai le choix entre le fascisme et ma situation actuelle. Aucune esp\u00e9rance n\u2019est permise. L\u2019issue de cette conjonction ne pourra qu\u2019\u00eatre violente. Une porte de sortie reste toutefois ouverte : un changement total de paradigme remettant au c\u0153ur la libert\u00e9, le retour d\u2019un collectif spontan\u00e9 et charnel ainsi que l\u2019\u00e9vocation d\u2019une vraie vision politique. "}