{"url": "https://www.contrepoints.org/2012/10/11/100194-suis-je-un-exile-fiscal", "title": "Suis-je un exil\u00e9 fiscal ? ", "author": "En pleine pol\u00e9mique sur la fiscalit\u00e9 en France, plusieurs journaux parisiens m\u2019ont pr\u00e9sent\u00e9 r\u00e9cemment comme \u00e9tant un \u00ab exil\u00e9 fiscal \u00bb. Certes, il n\u2019y a pas d\u2019imp\u00f4t sur les plus-values en Suisse, mais mon choix d\u00e9pend d\u2019autres \u00e9l\u00e9ments. Par Pierre Chappaz, depuis la Suisse. EXIL\u00c9 CULTUREL PLUT\u00d4T QU\u2019EXIL\u00c9 FISCAL \u00c9CHEC DU RETOUR EN FRANCE J\u2019ai pris en pleine gueule le climat d\u00e9pressif et la haine anti-entrepreneurs relay\u00e9s par les m\u00e9dias et les politiques fran\u00e7ais UNE SOCI\u00c9T\u00c9 AGR\u00c9ABLE \u00c0 VIVRE a soci\u00e9t\u00e9 suisse est conforme \u00e0 mes valeurs, \u00e0 la fois lib\u00e9rale et soucieuse d\u2019ordre ", "date": "2012", "content": "Par Pierre Chappaz, depuis la Suisse. En pleine pol\u00e9mique sur la fiscalit\u00e9 en France, plusieurs journaux parisiens m\u2019ont pr\u00e9sent\u00e9 r\u00e9cemment comme \u00e9tant un \u00ab exil\u00e9 fiscal \u00bb. Je vais vous pr\u00e9senter ici ma petite histoire, vous comprendrez que certes l\u2019absence d\u2019imp\u00f4t sur les plus-values en Suisse en fait un pays attrayant pour les entrepreneurs, mais dans un choix de vie il y a bien d\u2019autres motivations. EXIL\u00c9 CULTUREL PLUT\u00d4T QU\u2019EXIL\u00c9 FISCAL En l\u2019an 2000 j\u2019ai quitt\u00e9 Paris pour m\u2019\u00e9tablir dans la r\u00e9gion genevoise ou j\u2019avais rencontr\u00e9, puis \u00e9pous\u00e9, une Suissesse. La Suisse est un pays que j\u2019aime depuis toujours, celui de ma grand-m\u00e8re valaisanne. Mon p\u00e8re est n\u00e9 \u00e0 Malagny, village fronti\u00e8re situ\u00e9 en face de Perly, o\u00f9 vit une partie de la famille qui est suisse. J\u2019ai donc construit Kelkoo depuis Gen\u00e8ve : quand on travaille sur Internet votre localisation importe peu. De Gen\u00e8ve il m\u2019\u00e9tait tr\u00e8s facile de rayonner dans toute l\u2019Europe pour visiter mes \u00e9quipes. Apr\u00e8s la vente de Kelkoo \u00e0 Yahoo! j\u2019ai cr\u00e9\u00e9 Wikio, devenu Ebuzzing, \u00e9galement depuis Gen\u00e8ve. J\u2019ai rencontr\u00e9 Cathy Nivez, qui \u00e9tait journaliste \u00e0 Europe 1, lors d\u2019une interview consacr\u00e9e \u00e0 Wikio. \u00c7a a \u00e9t\u00e9 le coup de foudre, nous avons d\u00e9cid\u00e9 de vivre ensemble. J\u2019ai divorc\u00e9, Cathy m\u2019a rejoint \u00e0 Gen\u00e8ve, mais elle n\u2019avait aucune attache en Suisse\u2026 \u00c9CHEC DU RETOUR EN FRANCE En 2007, Sarkozy venait d\u2019\u00eatre \u00e9lu, on sentait un regain d\u2019optimisme en France. Nous nous sommes dit que nous pourrions nous \u00e9tablir dans la r\u00e9gion ni\u00e7oise ou j\u2019ai pass\u00e9 ma jeunesse. C\u2019\u00e9tait une erreur, dont nous nous sommes vite rendu compte\u2026 nous avons \u00e0 peine tenu deux ans ! J\u2019ai pris en pleine gueule le climat d\u00e9pressif et la haine anti-entrepreneurs relay\u00e9s par les m\u00e9dias et les politiques fran\u00e7ais. Et je ne l\u2019ai pas support\u00e9. Ce pays est vraiment malade. Depuis bient\u00f4t deux ans nous sommes revenus \u00e0 Gen\u00e8ve, et nous y sommes heureux. UNE SOCI\u00c9T\u00c9 AGR\u00c9ABLE \u00c0 VIVRE La soci\u00e9t\u00e9 suisse est conforme \u00e0 mes valeurs, \u00e0 la fois lib\u00e9rale et soucieuse d\u2019ordre. Ici les citoyens se respectent les uns les autres, le travail et la r\u00e9ussite sont valoris\u00e9s, la mentalit\u00e9 des gens est positive. La vie politique est un mod\u00e8le de d\u00e9mocratie gr\u00e2ce aux referendums d\u2019initiative populaire. Je vous propose de lire cet article dans lequel j\u2019explique pourquoi la France devrait s\u2019inspirer du syst\u00e8me lib\u00e9ral suisse. Vous pouvez aussi lire le billet plus personnel de Cathy qui explique que je suis un Suisse de c\u0153ur. \u2014\nSur le web "}