{"url": "https://www.contrepoints.org/2020/11/20/384845-le-gouvernement-macron-a-t-il-appris-de-ses-erreurs", "title": "Le gouvernement Macron a-t-il appris de ses erreurs ? ", "author": "Par Claude Robert. ", "date": "2020", "content": "Alors que l\u2019Allemagne s\u2019est inspir\u00e9e des meilleurs \u00e9l\u00e8ves asiatiques, en avance sur le cycle europ\u00e9en, notre gouvernement n\u2019a pratiquement rien fait de probant au d\u00e9but de la premi\u00e8re vague. Il n\u2019a d\u2019ailleurs toujours pas tir\u00e9 les le\u00e7ons au moment de la seconde. Triste bilan dont il ne semble pourtant pas s\u2019\u00e9mouvoir, nous avons \u00e0 ce jour presque cinq fois plus de morts que notre voisin. LA SECONDE VAGUE PAND\u00c9MIQUE : COMMENT LE GOUVERNEMENT N\u2019A RIEN APPRIS DES ERREURS DE LA PREMI\u00c8RE Loin de se plier \u00e0 l\u2019exercice de la modestie la plus basique, encore moins de se remettre en question, profitant de son apparence d\u2019honn\u00eatet\u00e9 de grand commis de l\u2019\u00c9tat, \u00c9douard Philippe exprimera devant le Parlement \u00ab la plus grande prudence \u00bb quant \u00e0 la v\u00e9racit\u00e9 du nombre de tests r\u00e9ellement pratiqu\u00e9s par les Allemands ! Au lieu justement d\u2019impliquer les PME fran\u00e7aises d\u00e8s le d\u00e9but de la pand\u00e9mie comme l\u2019ont fait nos voisins outre-Rhin, le gouvernement n\u2019a m\u00eame pas donn\u00e9 suite aux propositions d\u2019industriels bien introduits en Chine pour obtenir rapidement des masques, ni r\u00e9pondu aux propositions de laboratoires v\u00e9t\u00e9rinaires pour l\u2019approvisionnement en tests de d\u00e9pistage ! Tandis que les h\u00f4pitaux de Paris et de l\u2019Est \u00e9taient submerg\u00e9s de malades en r\u00e9animation lors du pic de la premi\u00e8re vague, et que les cliniques priv\u00e9es de ces m\u00eames r\u00e9gions proposaient leurs lits mais r\u00e9clamaient des masques pour pouvoir enfin recevoir des malades, le gouvernement d\u00e9p\u00eachait des avions pour emporter les personnes en r\u00e9animation sur les h\u00f4pitaux moins satur\u00e9s de Toulon et de Bordeaux. Le pitoyable discours de l\u2019ex-porte-parole du gouvernement ne doit pas faire oublier l\u2019incroyable directive du minist\u00e8re de l\u2019Int\u00e9rieur en date du 18 mars 2020 exigeant des policiers de ne pas utiliser de masques, cela en pleine p\u00e9riode de contr\u00f4le des questionnaires auto-d\u00e9claratifs de d\u00e9placement. Il a fallu que des syndicats de policiers montrent les dents pour que l\u2019ex-ministre de l\u2019Int\u00e9rieur Castaner condescende \u00e0 lancer un appel d\u2019offre. Deux d\u2019entre eux ont port\u00e9 plainte. D\u00e8s le mois de mars d\u2019ailleurs, plus de 600 m\u00e9decins d\u2019un c\u00f4t\u00e9, des associations et des particuliers de l\u2019autre ont attaqu\u00e9 le gouvernement en justice pour mise en danger de la vie d\u2019autrui et mensonges d\u2019\u00c9tat. \u00c0 ce jour, au total, 253 plaintes sont jug\u00e9es recevables. C\u2019est une preuve historique du niveau de d\u00e9fiance actuel. Pendant le premier confinement, les contr\u00f4les ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9s avec un z\u00e8le m\u00e9thodique, allant jusqu\u2019\u00e0 d\u00e9loger des personnes sur des plages pourtant d\u00e9sertes avec l\u2019appui d\u2019h\u00e9licopt\u00e8res de la gendarmerie. Ce premier confinement a \u00e9t\u00e9 l\u2019un des plus brutaux du monde libre. Combin\u00e9 \u00e0 l\u2019empressement paradoxal du gouvernement pour les mesures de ch\u00f4mage partiel, la France encaisse la plus forte r\u00e9cession des pays de l\u2019OCDE ! Mais n\u2019ayant toujours pas voulu lancer de campagne de pr\u00e9vention et de protection, le gouvernement confine de nouveau la population pendant la seconde vague car il se retrouve devant le m\u00eame engorgement des lits de r\u00e9animation. Perseverare diabolicum ! \u00c0 la diff\u00e9rence du premier confinement, seuls les commerces consid\u00e9r\u00e9s comme non essentiels sont ferm\u00e9s, ce qui, comble de l\u2019absurdit\u00e9 bureaucratique, incite le gouvernement \u00e0 interdire l\u2019acc\u00e8s \u00e0 certains rayons dans les grandes surfaces, pour ne pas l\u00e9ser les commerces sp\u00e9cialis\u00e9s. Pire encore, la plupart des restaurants de routiers avaient aussi \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9s, ce qui soul\u00e8ve naturellement la grogne des chauffeurs de poids-lourds, profession qui n\u2019a vraiment pas besoin d\u2019\u00eatre d\u00e9sorganis\u00e9e par les temps qui courent. Le plan de lutte contre les m\u00e9faits du premier confinement est \u00e0 peine annonc\u00e9 que le second confinement est d\u00e9cr\u00e9t\u00e9. Non seulement il aurait \u00e9t\u00e9 moins ruineux d\u2019organiser la pr\u00e9vention et la protection cibl\u00e9es plut\u00f4t que de confiner brutalement, mais ce plan sera inop\u00e9rant car il se limite \u00e0 du saupoudrage budg\u00e9taire. Saupoudrage qui comme d\u2019habitude nourrira m\u00e9caniquement la dette et les imp\u00f4ts de demain. Ne faut-il pas une sacr\u00e9e dose d\u2019inconscience pour reproduire ce qui a d\u00e9clench\u00e9 la plus forte r\u00e9cession des pays de l\u2019OCDE ? LA R\u00c9VOLTE DES GILETS JAUNES : COMMENT MATER LES MANIFESTANTS PUIS LEUR VOLER LE D\u00c9BAT D\u00c9MOCRATIQUE Apr\u00e8s 65 semaines d\u2019\u00e9meutes, on comptabilise 144 bless\u00e9s graves parmi les Gilets jaunes, dont pr\u00e8s d\u2019une quinzaine qui y ont laiss\u00e9 un \u0153il (oui, vous avez bien lu) ! Des heures particuli\u00e8rement sombres qui ont fait r\u00e9agir Amnesty international et le Conseil de l\u2019Europe, ces deux institutions ayant chacune adress\u00e9 une mise en garde au gouvernement Macron, respectivement pour abus de violence et usage des LBD. \u00c0 la diff\u00e9rence des mouvements de fonctionnaires que le gouvernement se garde bien de mater, les Gilets jaunes sont l\u2019expression directe de l\u2019\u00e9tat de d\u00e9labrement du pays. Cette r\u00e9volte a pris sa source dans la perfide limitation \u00e0 80 km/h puis dans les taxes sur les carburants. Or, le Grand d\u00e9bat qui a suivi a \u00e9t\u00e9 totalement pr\u00e9empt\u00e9 par le gouvernement. Et la seule mesure issue de cette fausse consultation populaire consiste en la Convention citoyenne pour le Climat et ses fumeuses propositions pour sauver la plan\u00e8te, propositions qui alimenteront \u00e9galement nos futurs imp\u00f4ts mais qui n\u2019am\u00e9lioreront en rien la d\u00e9tresse sociale actuelle. LE TERRORISME ISLAMIQUE : COMMENT CAMOUFLER LE PROBL\u00c8ME POUR NE PAS L\u2019AFFRONTER Professeur d\u00e9capit\u00e9, personnes agress\u00e9es au hachoir, commissariat attaqu\u00e9 au mortier, policiers pass\u00e9s \u00e0 tabac et bless\u00e9s par balles, symboles jud\u00e9o-chr\u00e9tiens saccag\u00e9s, tel est l\u2019actuel climat s\u00e9curitaire fran\u00e7ais. On se doute que le questionnaire auto-d\u00e9claratif de d\u00e9placement ne risque pas d\u2019\u00eatre contr\u00f4l\u00e9 dans les zones de non droit, ces zones de plus en plus nombreuses sur notre territoire. Or, bizarrement, le mot immigration n\u2019est m\u00eame pas cit\u00e9 dans le projet de loi du pr\u00e9sident. Et le terrorisme islamique n\u2019est surtout pas montr\u00e9 du doigt par un gouvernement qui pr\u00e9f\u00e8re nommer cela du s\u00e9paratisme. \u00c0 l\u2019inverse, Alexandre Benalla le fameux charg\u00e9 de mission du cabinet du pr\u00e9sident, mandat\u00e9 de fa\u00e7on si peu officielle, usurpait les fonctions de policier et frappait des manifestants beaucoup moins dangereux lors du d\u00e9fil\u00e9 du 1er mai 2018. LA RELANCE DE LA COMP\u00c9TITIVIT\u00c9 \u00c9CONOMIQUE, L\u2019IMPENS\u00c9 D\u2019UN GOUVERNEMENT SOCIALISTE Strictement rien de concret n\u2019a \u00e9t\u00e9 engag\u00e9 pour enrayer le recul de la comp\u00e9titivit\u00e9 industrielle de l\u2019Hexagone, ce pays qui a perdu la moiti\u00e9 de son industrie en \u00e0 peine plus de 20 ans ! Record des pr\u00e9l\u00e8vements obligatoires de l\u2019OCDE, la France conserve m\u00eame largement la t\u00eate du classement, selon les derniers chiffres publi\u00e9s en 2019. Peu importe que les entreprises y sont moins rentables qu\u2019ailleurs en Europe, elles le resteront. Il suffirait pourtant que l\u2019\u00c9tat r\u00e9duise progressivement son train de vie tout en am\u00e9liorant son efficacit\u00e9. Or d\u00e8s sa prise de fonction, Macron a rabaiss\u00e9 ses objectifs en mati\u00e8re d\u2019\u00e9conomies. La suppression de l\u2019ISF a \u00e9t\u00e9 plus que compens\u00e9e par la hausse sur les autres contribuables. Quant aux entreprises, leur fardeau fiscal et r\u00e9glementaire n\u2019a toujours pas \u00e9t\u00e9 all\u00e9g\u00e9. Par contre, le gouvernement n\u2019a pas manqu\u00e9 d\u2019instaurer le pr\u00e9l\u00e8vement des imp\u00f4ts \u00e0 la source, seule r\u00e9forme d\u2019envergure qu\u2019il ait entreprise \u00e0 ce jour, ce qui en dit long sur ses v\u00e9ritables intentions. Cette liste de ratages qui n\u2019est h\u00e9las pas exhaustive montre combien nous avons bascul\u00e9 dans un r\u00e9gime politique d\u2019un autre type. Il faut se rendre \u00e0 l\u2019\u00e9vidence : servir le peuple et assurer son bien-\u00eatre ne semble plus \u00eatre la priorit\u00e9 de l\u2019\u00c9tat. Un tel r\u00e9gime a un nom. Au lecteur de le deviner\u2026 "}