{"url": "https://www.contrepoints.org/2021/04/16/395364-electricite-la-panne-de-courant-cest-pour-bientot", "title": "\u00c9lectricit\u00e9 : la panne de courant, c\u2019est pour bient\u00f4t ", "author": "Par Michel Negynas. \u00ab Une panne de courant n\u2019est qu\u2019une question de temps, pr\u00e9parez-vous bien \u00e0 l\u2019avance. \u00bb ", "date": "2021", "content": "En mati\u00e8re d\u2019\u00e9nergie, comme sur d\u2019autres sujets, l\u2019Allemagne, forte de sa puissance \u00e9conomique, fait la loi. L\u2019ALLEMAGNE, PUISSANCE SCHIZOPHR\u00c8NE L\u2019efficacit\u00e9 de ses lobbyistes \u00e0 Bruxelles comme de son personnel politique arrive \u00e0 des choses \u00e9tonnantes : le rejet du nucl\u00e9aire, exclu de la taxonomie financi\u00e8re alors que le gaz y est int\u00e9gr\u00e9, l\u2019appui au gazoduc russe alors que les relations avec la Russie sont pour le moins difficiles, la r\u00e9glementation de plus en plus surprenante en faveur de l\u2019\u00e9olien et du solaire dans un soi-disant processus de lib\u00e9ralisation de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9\u2026 Le probl\u00e8me, c\u2019est que l\u2019Allemagne est schizophr\u00e8ne, entre un mat\u00e9rialisme appuy\u00e9 par une redoutable efficacit\u00e9, une confiance totale en la technologie et un pragmatisme \u00e0 toute \u00e9preuve, et un relent de vieux pangermanisme romantique qui la pousse \u00e0 des d\u00e9sastres, ici un \u00e9cologisme compl\u00e8tement irrationnel. Cela ne date pas d\u2019hier. Et tout le monde suit, tant bien que mal, parce que c\u2019est le mod\u00e8le de vertu : 120 GW d\u2019\u00e9nergie intermittente install\u00e9s, on veut en faire autant\u2026 POURTANT, CERTAINS R\u00c9SISTENT On pourrait croire que les Allemands votent en bloc pour leur programme d\u2019Energiewende de transition \u00e9nerg\u00e9tique. Or, il n\u2019en n\u2019est rien. Comme chez nous, il y a de l\u2019opposition. Diff\u00e9rentes structures  se sont constitu\u00e9es, y compris contre le consensus du changement climatique, comme l\u2019association EIKE, et qui milite aussi contre la folie de l\u2019Energiewende. Certains organes des minist\u00e8res f\u00e9d\u00e9raux commencent m\u00eame \u00e0 tirer la sonnette d\u2019alarme comme le rapporte Die Welt. L\u2019\u00e9quivalent allemand de la Cour des comptes conclut par exemple : \u00ab Le Contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances soutient que les hypoth\u00e8ses essentielles sur lesquelles se fonde l\u2019\u00e9valuation actuelle de la s\u00e9curit\u00e9 d\u2019approvisionnement sur le march\u00e9 de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 sont irr\u00e9alistes ou d\u00e9pass\u00e9es. \u00bb L\u2019ARR\u00caT DES CENTRALES CHARBON A DUR\u00c9 HUIT JOURS\u2026 Cette crainte est partag\u00e9e par de nombreux scientifiques et experts \u00e9nerg\u00e9tiques, \u00e0 tel point qu\u2019un blog a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9e sur ce sujet, avec un titre qui en dit long. L\u2019objectif de l\u2019association : \u00ab Nous devons fournir des informations sur la situation actuelle dans nos articles, en particulier pour remettre en question les affirmations techniques et physiques, souvent simplement pour les recalculer, afin d\u2019amener la discussion, que nous jugeons tr\u00e8s id\u00e9ologique, \u00e0 un niveau objectif. \u00bb Un de leurs derniers articles concerne l\u2019arr\u00eat des centrales \u00e0 charbon, effectif au 1er janvier 2021. \u00ab L\u2019\u00e9limination progressive du charbon n\u2019a dur\u00e9 que 8 jours, apr\u00e8s quoi plusieurs centrales ont d\u00fb \u00eatre reconnect\u00e9es au r\u00e9seau en raison du marasme prolong\u00e9 [\u2026]  (que cela occasionnait sur le r\u00e9seau) \u00ab La centrale \u00e9lectrique d\u2019Heyden r\u00e9affect\u00e9e a d\u00fb \u00eatre red\u00e9marr\u00e9e six fois d\u2019ici la fin du mois de f\u00e9vrier afin de pouvoir assurer l\u2019alimentation \u00e9lectrique. L\u2019Agence f\u00e9d\u00e9rale des r\u00e9seaux a maintenant confirm\u00e9 qu\u2019elle re-classait les centrales \u00e9lectriques d\u00e9j\u00e0 ferm\u00e9es Heyden, Datteln, Walsum 9 et la centrale \u00e9lectrique de Westphalie comme \u00e9tant d\u2019importance syst\u00e9mique et que celles-ci doivent rester pr\u00eates \u00e0 \u00eatre utilis\u00e9es comme centrales de r\u00e9serve. Les op\u00e9rateurs sont donc oblig\u00e9s de continuer \u00e0 fonctionner sous  bref d\u00e9lai. L\u2019\u00e9limination progressive du charbon n\u2019a dur\u00e9 que 8 jours. Apr\u00e8s l\u2019arr\u00eat, les centrales au charbon ont d\u00fb \u00eatre de retour sur le r\u00e9seau pour \u00e9viter une panne de courant \u00bb En fait, ces centrales sont astreintes \u00e0 tourner \u00e0 vide pour fournir l\u2019inertie et l\u2019\u00e9nergie r\u00e9active n\u00e9cessaire au r\u00e9seau, ce qui est impossible avec la plupart des \u00e9oliennes et le solaire. Nous avons d\u00e9j\u00e0 \u00e9voqu\u00e9 ce probl\u00e8me. L\u2019article poursuit : (C\u2019est un) \u00ab un d\u00e9sastre \u00e9conomique pour les op\u00e9rateurs. En effet, ils ont les co\u00fbts de fonctionnement et de maintenance des syst\u00e8mes et pratiquement aucun revenu, car seules quelques secondes ou quelques minutes de puissance sont inject\u00e9es pour combler les chutes de fr\u00e9quence du r\u00e9seau. Il faut donc subventionner ces syst\u00e8mes. C\u2019est un paradoxe, car ces centrales ont jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent produit l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 la moins ch\u00e8re et se sont g\u00e9r\u00e9es sans subventions. C\u2019est l\u2019une des raisons pour lesquelles nous avons l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 la plus ch\u00e8re au monde \u00bb. C\u2019est ce qu\u2019on appelle l\u2019effet Bitur-Camember, qui creuse un trou pour y mettre les d\u00e9blais du pr\u00e9c\u00e9dent : on subventionne les ENR, ce qui oblige \u00e0 subventionner les centrales classiques qui n\u2019en n\u2019avaient pas besoin. MAIS C\u2019EST ENCORE PIRE QUE CE QU\u2019ON PENSAIT \u00ab En 2022, les derni\u00e8res centrales nucl\u00e9aires, ainsi que d\u2019autres centrales au charbon d\u2019une puissance totale de 1,5 GW, seront mises hors ligne. Ces centrales seraient capables de g\u00e9n\u00e9rer environ 3 % de la demande totale d\u2019\u00e9lectricit\u00e9. En outre, environ 6000 \u00e9oliennes d\u2019une capacit\u00e9 d\u2019installation de 16 GW seront d\u00e9mantel\u00e9es d\u2019ici 2022 en raison de l\u2019expiration des subventions EEG. En 2020, ceux-ci ont g\u00e9n\u00e9r\u00e9 environ 7 % de la demande totale d\u2019\u00e9lectricit\u00e9. Les nouvelles constructions pr\u00e9vues de production d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 verte ne pourront m\u00eame pas \u00eatre pr\u00e8s de compenser cette perte. Lorsque la demande d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 augmentera \u00e0 nouveau au niveau de 2019 apr\u00e8s la fin de la COVID 19, ce sera particuli\u00e8rement excitant au cours de l\u2019hiver \u00e0 venir. Parce qu\u2019il y aura alors une p\u00e9nurie de 10 \u00e0 15 % de capacit\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 des producteurs. Beaucoup de personnes devront alors prendre note que les lois physiques s\u2019appliquent m\u00eame si on ne les comprend pas. \u00bb Et de conclure : \u00ab Une panne de courant n\u2019est qu\u2019une question de temps, pr\u00e9parez-vous bien \u00e0 l\u2019avance. \u00bb En France, le R\u00e9seau de Transport RTE dit lui-m\u00eame que nous n\u2019avons pas de marge non plus, mais qu\u2019une solution r\u00e9side dans les importations\u2026 Connaissez- vous l\u2019histoire du musicien qui demande \u00e0 un ami de le remplacer lors d\u2019une r\u00e9p\u00e9tition ? L\u2019autre lui objecte qu\u2019il ne sait pas jouer. Aucune importance, tu fais semblant\u2026 Le jour venu, le chef abaisse sa baguette\u2026 et aucun son ne vient. C\u2019\u00e9taient tous des rempla\u00e7ants. Nous avons le d\u00e9sastre sous les yeux, il est d\u00e9nonc\u00e9 par les Allemands eux-m\u00eames. Mais toute l\u2019Europe continue d\u2019enjamber le bastingage en b\u00ealant \u2026 \u00ab Une panne de courant n\u2019est qu\u2019une question de temps, pr\u00e9parez-vous bien \u00e0 l\u2019avance. \u00bb   "}