{"url": "https://www.contrepoints.org/2018/11/06/329613-laccord-entre-leurope-et-le-vietnam-doit-etre-ratifie", "title": "L\u2019accord entre l\u2019Europe et le Vietnam doit \u00eatre ratifi\u00e9 ", "author": "Par Laurence Daziano. ", "date": "2018", "content": "La guerre commerciale, lanc\u00e9e par Donald Trump, commence \u00e0 produire ses premi\u00e8res cons\u00e9quences en minant la confiance de long terme des investisseurs et des march\u00e9s financiers. Apr\u00e8s s\u2019\u00eatre retir\u00e9 du trait\u00e9 transpacifique et de l\u2019accord en discussion avec l\u2019Union europ\u00e9enne (Tafta), le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a relev\u00e9 les droits de douane sur les produits chinois et ren\u00e9goci\u00e9 l\u2019Accord de libre-\u00e9change nord-am\u00e9ricain (Al\u00e9na). La rupture est totale avec la doctrine am\u00e9ricaine qui, de mani\u00e8re constante depuis 1945, promouvait le libre-\u00e9change et le multilat\u00e9ralisme. D\u00e9sormais, Washington privil\u00e9gie les n\u00e9gociations bilat\u00e9rales pour obtenir les meilleures conditions commerciales et peser, avec son hyperpuissance, face \u00e0 la partie adverse, alors que les n\u00e9gociations commerciales multilat\u00e9rales diluent, par principe, la puissance am\u00e9ricaine. LES ACCORDS BILAT\u00c9RAUX DE L\u2019UE Face au d\u00e9fi de la guerre commerciale, qui peut s\u2019annoncer comme un \u00e9l\u00e9ment structurel de la prochaine d\u00e9cennie, tant la contestation des classes moyennes am\u00e9ricaines contre la mondialisation est profonde, l\u2019Union europ\u00e9enne a r\u00e9agi en acc\u00e9l\u00e9rant la conclusion d\u2019accords commerciaux bilat\u00e9raux ambitieux, \u00e0 l\u2019instar de l\u2019accord UE-Canada (dit Ceta). En juillet dernier, la Commission europ\u00e9enne a sign\u00e9 un partenariat \u00e9conomique avec le Japon, concluant un accord commercial majeur entre Bruxelles et Tokyo afin de constituer le premier espace \u00e9conomique mondial. De m\u00eame, la Commission europ\u00e9enne a conclu trois accords commerciaux avec trois pays en forte croissance : Singapour, le Mexique et le Vietnam. Pourtant, ces accords restent actuellement dans les limbes institutionnels europ\u00e9ens, alors que ces pays cherchent de nouvelles perspectives \u00e0 l\u2019export pour se substituer aux d\u00e9bouch\u00e9s am\u00e9ricains. Dans le cas du Vietnam, Hano\u00ef veut \u00e9galement contrebalancer les r\u00e9percussions n\u00e9gatives de la guerre commerciale entre Washington et P\u00e9kin sur l\u2019\u00e9conomie chinoise, et donc sur la croissance vietnamienne, qui se situe, \u00e0 7 %, dans les plus forts taux mondiaux. Le Vietnam r\u00e9alise un tiers de ses \u00e9changes commerciaux avec la Chine et a export\u00e9 pour 42 milliards de dollars vers les \u00c9tats-Unis sur un total de 215 milliards d\u2019exportations. ACCORD BLOQU\u00c9 Or, la ratification de l\u2019accord de libre-\u00e9change entre l\u2019Union europ\u00e9enne et le Vietnam, conclu en d\u00e9cembre 2015, est toujours bloqu\u00e9e. Cet accord pr\u00e9sente de nombreux avantages pour les pays europ\u00e9ens, que ce soit sur la r\u00e9duction tr\u00e8s substantielle des droits de douane, notamment pour le secteur des vins et spiritueux et l\u2019automobile, la reconnaissance des indications g\u00e9ographiques prot\u00e9g\u00e9es ou la mise en place de standards environnementaux \u00e9lev\u00e9s. La lenteur administrative de la traduction de l\u2019accord ou la poursuite des discussions au Parlement europ\u00e9en ne peuvent pas \u00eatre des raisons suffisantes pour expliquer l\u2019enlisement de cet accord, \u00e9rig\u00e9 en priorit\u00e9 de la politique commerciale europ\u00e9enne par Jean-Claude Juncker, le pr\u00e9sident de la Commission, et Cecilia Malmstr\u00f6m, la commissaire au Commerce. L\u2019accord commercial entre l\u2019UE et le Vietnam doit donc, sans tarder, \u00eatre ratifi\u00e9 et mis en \u0153uvre, au risque de voir l\u2019Europe \u00eatre distanc\u00e9e dans la r\u00e9gion du monde qui pr\u00e9sente les taux de croissance les plus \u00e9lev\u00e9s, \u00e0 l\u2019heure o\u00f9 les pays asiatiques cherchent de nouveaux partenaires strat\u00e9giques face au retrait am\u00e9ricain. La cr\u00e9dibilit\u00e9 commerciale europ\u00e9enne, qui est d\u00e9sormais en jeu dans cette affaire, sera un sujet strat\u00e9gique de la visite au Vietnam, en novembre prochain, du Premier ministre, \u00c9douard Philippe, avant celle du pr\u00e9sident Emmanuel Macron en 2019. \u2014 Sur le web "}