{"url": "https://www.contrepoints.org/2017/11/29/265951-immobilier-loyers-bien-encadres-contribuables-bien-ponctionnes", "title": "Encadrement des loyers : \u00e7a ne pouvait pas marcher[Replay] ", "author": "mais seulement \u00e0 Paris il est d\u00e9cid\u00e9 d\u2019en faire b\u00e9n\u00e9ficier toutes les villes vers la hausse ces observatoires, destin\u00e9s \u00e0 d\u00e9finir les loyers acceptables, ne sont pas pr\u00eats une mesure relevant plus d\u2019une n\u00e9cessit\u00e9 politique que sociale ", "date": "2017", "content": "Ah, l\u2019encadrement des loyers ! Quelle aventure et surtout, quels r\u00e9sultats ! Tiens, justement, cela fait maintenant un an que l\u2019encadrement est en place \u00e0 Paris. Il est donc grand temps de faire un premier bilan. ENCADRERA, ENCADRERA PAS Tout avait pourtant bien mal commenc\u00e9. Le 29 ao\u00fbt 2014, Lib\u00e9ration titrait en effet : \u00ab Immobilier : Valls d\u00e9loge la loi Duflot \u00bb. La Tribune parlait alors de \u00ab marche arri\u00e8re \u00bb et de \u00ab quasi abandon \u00bb : Manuel Valls revenait sur une mesure phare de la loi Duflot \u00e0 savoir l\u2019encadrement des loyers. L\u2019affaire n\u2019est cependant pas compl\u00e8tement pli\u00e9e puisqu\u2019il d\u00e9cide d\u2019une exp\u00e9rimentation \u00e0 Paris pour un an, \u00e0 compter du 1er ao\u00fbt 2015, et explique son geste par un manque \u00ab de recul pour juger des difficult\u00e9s de sa mise en \u0153uvre \u00bb et aussi par le fait que \u00ab les conditions techniques ne seront pas r\u00e9unies avant des mois, voire des ann\u00e9es \u00bb. L\u2019encadrement des loyers aura donc bien lieu, mais seulement \u00e0 Paris comme le d\u00e9taille un article de Contrepoints du 31 juillet 2015. Depuis le 1er ao\u00fbt 2015, c\u2019est chose faite. Il ne faudra pas longtemps pour qu\u2019Emmanuelle Cosse, ministre du logement, annonce une r\u00e9ussite triomphale : interview\u00e9e par le Monde le 23 mars 2016, elle d\u00e9clare en p\u00e9tulant : \u00ab L\u2019exp\u00e9rimentation a d\u00e9marr\u00e9 \u00e0 Paris, o\u00f9 les loyers avaient flamb\u00e9 de 34 % en dix ans. Je constate que c\u2019est efficace (\u2026) \u00bb FORC\u00c9MENT, C\u2019EST EFFICACE L\u2019exp\u00e9rimentation d\u2019un an \u00e0 peine boucl\u00e9e, les rapports non pondus, les concertations non faites, le gouvernement \u2013 ne reculant devant rien \u2013 sait d\u00e9j\u00e0 malgr\u00e9 tout que son dispositif est concluant et a un impact positif. Louons donc les capacit\u00e9s d\u2019anticipation de la ministre Cosse, pr\u00e9disant l\u2019efficacit\u00e9 d\u2019une mesure avant qu\u2019elle ne soit \u00e9valu\u00e9e. Mais foin de mauvais esprit : puisque le gouvernement le dit, c\u2019est que c\u2019est vrai ! Cet encadrement a r\u00e9solu \u00e0 lui tout seul le probl\u00e8me du logement parisien et puisque \u00e7a marche, dans un bel \u00e9lan de g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9, il est d\u00e9cid\u00e9 d\u2019en faire b\u00e9n\u00e9ficier toutes les villes. Toujours aussi p\u00e9tulante, Emmanuelle Cosse annonce donc le 29 juin 2016 l\u2019extension de la mesure \u00e0 toute la petite couronne parisienne. Sur le site de son minist\u00e8re, on peut m\u00eame lire dans une publication mise \u00e0 jour le 4 juillet 2016 que : \u00ab L\u2019agglom\u00e9ration parisienne conna\u00eet un march\u00e9 locatif tendu, o\u00f9 les loyers gr\u00e8vent durement le budget des m\u00e9nages. Je me f\u00e9licite de cette \u00e9tape d\u00e9cisive vers l\u2019encadrement des loyers sur ce territoire. (\u2026) L\u2019observation, puis l\u2019encadrement des loyers \u00e0 Paris \u2013 o\u00f9 les loyers avaient augment\u00e9 de 34% en dix ans \u2013 ont d\u00e9montr\u00e9 l\u2019efficacit\u00e9 de ce dispositif. \u00bb Hum. Du c\u00f4t\u00e9 des professionnels de l\u2019immobilier, l\u2019analyse diff\u00e8re quelque peu. Pour eux, se gargariser d\u2019une baisse des loyers suite \u00e0 l\u2019exp\u00e9rimentation est ridicule. Selon le Pr\u00e9sident de la FNAIM, \u00ab L\u2019observation statistique, notamment celle de notre f\u00e9d\u00e9ration, mais aussi des autres sources, atteste que les loyers se sont stabilis\u00e9s ou ont baiss\u00e9 depuis quatre ans. La temporalit\u00e9 de la politique n\u2019est pas celle de l\u2019\u00e9conomie, et depuis que le candidat Hollande a promis en 2011 un encadrement \u2013 loyalement inscrit dans la loi ALUR par C\u00e9cile Duflot -, il s\u2019est pass\u00e9 cinq ans ! Cinq ans que le march\u00e9 a mis \u00e0 profit pour se calmer. La bride de l\u2019encadrement n\u2019est plus utile, et elle va seulement donner le sentiment, une fois encore, qu\u2019on tracasse les propri\u00e9taires, au risque av\u00e9r\u00e9 de les \u00e9loigner de l\u2019investissement locatif priv\u00e9. \u00bb En effet, selon l\u2019observatoire CLAMEUR de la FNAIM, les loyers ont progress\u00e9 en moyenne de 1,6% par an en moyenne entre 2011 et 2016 dans Paris et seulement de 0,6 % en France entre juin 2015 et juin 2016, et de 0,9 % en \u00cele-de-France. Si on regarde du c\u00f4t\u00e9 de l\u2019Observatoire Parisien des loyers (l\u2019OLAP), on voit \u00e9galement une \u00ab quasi-stagnation des loyers des logements priv\u00e9s dans l\u2019agglom\u00e9ration parisienne \u00bb selon leur communiqu\u00e9 de mai 2016. Il indique m\u00eame le 8 juillet 2015 une \u00ab D\u00e9c\u00e9l\u00e9ration des loyers des logements priv\u00e9s dans l\u2019agglom\u00e9ration parisienne confirm\u00e9e en 2015 \u00bb. Si m\u00eame l\u2019Observatoire le dit, c\u2019est une bonne nouvelle\u2026 \u00c0 ceci pr\u00e8s qu\u2019elle ne corrobore en rien l\u2019\u00e9norme flamb\u00e9e dont le ministre du Logement nous parle pour accr\u00e9diter ses mesures. GR\u00c2CE \u00c0 L\u2019ENCADREMENT, LES PRIX\u2026 AUGMENTENT ! Autre point probl\u00e9matique : selon la FNAIM, l\u2019encadrement parisien des loyers a pouss\u00e9 les investisseurs vers la banlieue\u2026 Et malgr\u00e9 l\u2019augmentation cons\u00e9cutive des loyers, cette derni\u00e8re non seulement ne s\u2019en plaint pas, mais ne semble pas avoir demand\u00e9 l\u2019application de la mesure parisienne. Pourtant, la loi r\u00e9vis\u00e9e par Manuel Valls laisse aux maires le choix de l\u2019initiative de la cr\u00e9ation d\u2019un observatoire des loyers qui est un pr\u00e9alable indispensable \u00e0 la mise en place de l\u2019encadrement dans leurs communes. Si les maires de la communaut\u00e9 urbaine du Grand Paris se sont saisis de cette possibilit\u00e9, ils ont \u00e9t\u00e9 plus que discrets et, \u00e0 vrai dire, personne n\u2019en a entendu parler, malgr\u00e9 une campagne de la CLCV pour inciter les consommateurs \u00e0 militer dans ce sens aupr\u00e8s de leurs \u00e9diles. D\u2019ailleurs il est amusant de constater qu\u2019au 5 juillet 2016, seuls 4 observatoires locaux des loyers sont cr\u00e9\u00e9s et agr\u00e9\u00e9s : l\u2019OLAP pour Paris et sa zone urbaine, l\u2019ADIL du Nord pour la ville de Lille, l\u2019ADIL de l\u2019Orne pour la zone urbaine d\u2019Alen\u00e7on, l\u2019ADIL de l\u2019Ille-et-Vilaine pour Rennes m\u00e9tropole. L\u2019analyse des associations de consommateurs (comme la CLVC) sur le b\u00e9n\u00e9fice de la mesure d\u2019encadrement pr\u00eate doucement \u00e0 sourire. \u00ab Premier constat : sur un an, l\u2019indice de r\u00e9f\u00e9rence des loyers \u2013 qui sert \u00e0 fixer l\u2019augmentation maximum annuelle des loyers (pour les baux en cours et la majorit\u00e9 des logements \u00e0 la relocation) \u2013 est quasi nul (0,0175 %). Les loyers auraient donc d\u00fb rester tr\u00e8s proches de ceux de l\u2019ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente. Or, sur 80 quartiers parisiens, seuls 5 affichent une stabilit\u00e9 (+ 0,04 %) et 6 une baisse de 0,11 % en moyenne. Dans tous les autres quartiers, les loyers augmentent de 0,2 % \u00e0 1,18 %. Si l\u2019on regarde plus en d\u00e9tails, on observe que les \u00e9volutions sont tr\u00e8s variables selon la taille des appartements et leur ann\u00e9e de construction. Ainsi, dans 11 quartiers qui comprennent les Grands Boulevards, le Haut-Marais et la Sorbonne, les studios construits avant 1946 ont vu leurs loyers bondir de pr\u00e8s de 7 %. Dans 7 quartiers du 19e, 20e et du 13earrondissement, les loyers des 2 pi\u00e8ces construits entre 1946 et 1970 grimpent de 4,15 % et ceux des 3 pi\u00e8ces de 5,92 %. \u00bb Saperlipopette : la r\u00e9gularisation l\u00e9gale des loyers semble aussi jouer au profit du bailleur, vers la hausse ! Certains propri\u00e9taires ont ainsi l\u2019id\u00e9e de revaloriser \u00e0 la hausse leurs loyers trop longtemps sous-\u00e9valu\u00e9s par rapport \u00e0 l\u2019encadrement l\u00e9gal. Bien jou\u00e9 !  POUR ENCADRER, OBSERVONS. POUR OBSERVER, ENCADRONS ! Dans la loi ALUR (du 24 mars 2014), l\u2019encadrement des loyers n\u00e9cessite avant tout un observatoire, ce qui parait logique. Mais de mani\u00e8re surprenante, l\u2019article 17 de cette loi induit que l\u2019existence d\u2019un observatoire des loyers agr\u00e9\u00e9s implique la mise en place d\u2019un encadrement, \u00e0 l\u2019instar d\u2019un patient qui aura droit apr\u00e8s son examen au traitement pr\u00e9vu, ind\u00e9pendamment du fait qu\u2019il soit malade ou non, ou qu\u2019il lui faille un autre traitement. Emmanuelle Cosse, en arrivant dans ses locaux de ministre, comptait revenir sur ce point. \u00c9trangement, il n\u2019en fut rien. Mais plus curieux encore, on d\u00e9couvre sur le site du gouvernement que l\u2019arr\u00eat\u00e9 d\u2019extension des comp\u00e9tences de l\u2019OLAP qui induit l\u2019extension de la mesure d\u2019encadrement a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9 par Emmanuelle Cosse le 29 juin dernier apr\u00e8s une demande de l\u2019Observatoire lui-m\u00eame, du 7 avril 2016. D\u00e9licieuse situation o\u00f9 ceux qui en profitent sont ceux qui la cr\u00e9ent. Reste que ces observatoires, destin\u00e9s \u00e0 d\u00e9finir les loyers acceptables, ne sont pas pr\u00eats. Ils doivent \u00eatre financ\u00e9s, cr\u00e9\u00e9s et aliment\u00e9s en donn\u00e9es. C\u2019est la raison pour laquelle la mesure adopt\u00e9e cet \u00e9t\u00e9 n\u2019entrera en vigueur officiellement qu\u2019en 2018 (autrement dit, apr\u00e8s l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle). Et si ces observatoires \u00e9taient op\u00e9rationnels, on peut parier sans risque qu\u2019ils indiqueraient l\u2019absence de probl\u00e8me de loyer, ceux-ci baissant depuis 4 ans. UNE MESURE PUREMENT POLITIQUE\u2026 D\u00e8s lors, la mesure d\u2019encadrement appara\u00eet pour ce qu\u2019elle est : une mesure relevant plus d\u2019une n\u00e9cessit\u00e9 politique que sociale comme l\u2019explique une tribune de Capital du 4 juillet dernier : cette mesure, c\u2019est avant tout un effet d\u2019annonce qui concerne 4 millions minimum d\u2019\u00e9lecteurs. Dans une \u00e9lection serr\u00e9e comme un caf\u00e9 de George, ce n\u2019est pas rien. Effet d\u2019annonce qui se confirme en filigrane des d\u00e9clarations p\u00e9tulantes de Cosse en mars dernier : \u00ab Les locataires qui font des recours devant la commission de conciliation obtiennent des baisses importantes de loyers. (\u2026) On ne bloque pas les loyers, on \u00e9limine les plus excessifs (\u2026) ce qui redonne du pouvoir d\u2019achat, notamment aux jeunes. \u00bb \u2026 AUX R\u00c9SULTATS BIEN MAIGRES Formidable r\u00e9sultat, que les chiffres du monde r\u00e9el tendent \u00e0 calmer : en f\u00e9vrier, 28 locataires seulement ont pris la peine de saisir la Commission de conciliation, ce qui est plut\u00f4t anecdotique. D\u2019ailleurs, la Conf\u00e9d\u00e9ration nationale du logement 75 reconna\u00eet, un peu d\u00e9concert\u00e9e par le peu d\u2019actions men\u00e9es, que \u00ab c\u2019est plut\u00f4t maigre \u00bb, expliquant cela par la peur du locataire de voir son bail r\u00e9sili\u00e9 en repr\u00e9sailles. Nationalement, on ne compte que 1200 actions sur l\u2019ensemble du territoire en 2014. Compar\u00e9 \u00e0 l\u2019ampleur suppos\u00e9e du probl\u00e8me, l\u00e0 encore, \u00ab c\u2019est plut\u00f4t maigre \u00bb. On pourrait m\u00eame se risquer \u00e0 imaginer que si les locataires attaquent si peu, c\u2019est peut-\u00eatre que le montant des loyers n\u2019est pas un probl\u00e8me si grave. \u00c0 tel point qu\u2019on en vient \u00e0 souhaiter la suppression du dispositif, d\u2019ailleurs financ\u00e9 par le contribuable mais inapplicable en l\u2019\u00e9tat, parfaitement inutile pour le march\u00e9 et souvent r\u00e9dhibitoire pour les investisseurs. \u00ab L\u2019impact ne sera pas forc\u00e9ment tr\u00e8s important, mais c\u2019est un signal n\u00e9gatif envoy\u00e9 aux investisseurs, \u00e0 un moment o\u00f9 le climat s\u2019am\u00e9liorait \u00bb, regrette \u00c9ric Allouche, directeur ex\u00e9cutif du r\u00e9seau d\u2019agences immobili\u00e8res ERA. Un signal n\u00e9gatif envoy\u00e9 au plus mauvais moment ? On dirait la marque de fabrique de ce gouvernement\u2026 \u2014-\nSur le web "}