{"url": "https://www.contrepoints.org/2018/12/04/331626-gilets-jaunes-la-confusion-des-modeles-mentaux", "title": "Gilets jaunes : la confusion des mod\u00e8les mentaux ", "author": "Par Philippe Silberzahn. ", "date": "2018", "content": "J\u2019observe le mouvement des Gilets jaunes avec fascination et je ne peux m\u2019emp\u00eacher de voir \u00e0 quel point il fait voler en \u00e9clat nos mod\u00e8les mentaux, c\u2019est-\u00e0-dire la fa\u00e7on dont nous expliquons le monde. Je m\u2019int\u00e9resse au changement, ou plut\u00f4t \u00e0 la difficult\u00e9 de changer, et comme la plupart des observateurs, et m\u00eame des acteurs, je n\u2019arrive pas \u00e0 trouver une explication satisfaisante \u00e0 ce mouvement car il d\u00e9fie les classifications existantes. C\u2019est bien s\u00fbr le propre des ph\u00e9nom\u00e8nes de rupture, qu\u2019ils soient industriels, sociaux ou politiques et \u00e0 ce titre d\u00e9j\u00e0, ce mouvement est important. En faisant voler en \u00e9clats nos mod\u00e8les mentaux, les ruptures cr\u00e9ent d\u2019abord la confusion parmi les acteurs, et pr\u00e9parent le terrain pour celui qui saura reconstruire un mod\u00e8le sur la base de cette confusion. C\u2019est au stade de confusion que nous sommes et la suite va \u00eatre assez int\u00e9ressante. Ces derni\u00e8res semaines ont \u00e9t\u00e9 l\u2019occasion d\u2019un d\u00e9luge d\u2019analyses de la part des analystes, sociologues et politiques de tout poil qui s\u2019en donnent \u00e0 c\u0153ur joie pour nous expliquer le mouvement (ou d\u00e9sormais faut-il le nommer insurrection ?) des Gilets jaunes ; mais aucune explication n\u2019est selon moi vraiment satisfaisante. CONFUSION DE MOD\u00c8LES MENTAUX On peut ainsi avoir une lecture du ph\u00e9nom\u00e8ne au travers de plusieurs mod\u00e8les mentaux : Un mod\u00e8le mental lib\u00e9ral : le peuple se r\u00e9volte enfin contre les imp\u00f4ts qui nous \u00e9crasent depuis si longtemps. Il faut compl\u00e8tement revoir la fiscalit\u00e9 fran\u00e7aise. Un mod\u00e8le mental autoritaire : ce mouvement est noyaut\u00e9 par les extr\u00e9mistes et il faut absolument r\u00e9tablir l\u2019ordre et d\u00e9gager les barrages qui emp\u00eachent les honn\u00eates gens d\u2019aller travailler. C\u2019est l\u2019ordre r\u00e9publicain qui est en jeu. \u00c7a ne peut plus durer et il faut d\u2019ailleurs songer \u00e0 d\u00e9clarer l\u2019\u00e9tat d\u2019urgence. Un mod\u00e8le mental l\u00e9gitimiste : un Pr\u00e9sident a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu, il a obtenu une large majorit\u00e9 \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, laissons-le gouverner, nous jugerons en fin de mandat. Un mod\u00e8le mental de gauche : le peuple se r\u00e9volte contre la vie ch\u00e8re et le Pr\u00e9sident des riches. Un mod\u00e8le mental g\u00e9ographique : c\u2019est la r\u00e9volte des campagnes contre les villes. Un mod\u00e8le mental historique : ah ! encore une jacquerie, sp\u00e9cialit\u00e9 fran\u00e7aise. On distribuera quelques sucreries pour calmer les gueux, on pendra quelques meneurs, et la vie reprendra son cours. Un mod\u00e8le mental politique (il y en a plein) : les bobos parisiens poussent pour une transition \u00e9cologique au moyen de l\u2019imp\u00f4t, ce qui augmente le prix des voitures et du carburant, car ils peuvent encaisser les augmentations (ou rouler en v\u00e9lo car ils sont en ville, mais sauf pour partir en week-end), alors que ces augmentations \u00e9tranglent ceux qui sont fragiles \u00e9conomiquement. C\u2019est la gauche \u00e9colo-bobo contre le peuple. Ou alors : l\u2019\u00e9cologie est un pr\u00e9texte commode pour faire passer des taxes \u00e0 un \u00c9tat d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9 dont c\u2019est le seul horizon politique. Ou encore l\u2019argument Bercy : on a tellement tax\u00e9 les riches qu\u2019il ne nous reste que les pauvres. Un mod\u00e8le mental \u00e9conomique : les Gilets jaunes sont les grands perdants d\u2019un pari stupide, le pari sub-urbain ; je vis loin du centre et de mon travail parce que \u00e7a me permet d\u2019acheter une maison moins ch\u00e8re ; en contrepartie de quoi je passe du temps dans ma voiture (c\u2019est la taxe des pauvres). L\u2019augmentation inattendue des frais automobiles (carburant, contr\u00f4le technique, r\u00e9glementations rendant les voitures plus ch\u00e8res, fermeture des centres, etc.) rend le calcul caduc. Je suis furieux de m\u2019\u00eatre fait avoir et j\u2019en veux \u00e0 la Terre enti\u00e8re. Un mod\u00e8le mental syndicaliste : organisons un Grenelle du pouvoir vivre, ou un autre nom dans l\u2019air du temps avec du social dedans, car Grenelle est le mod\u00e8le mental fran\u00e7ais supr\u00eame, avec la taxation, selon lequel il n\u2019est pas un probl\u00e8me que quelques puissants assis en petit comit\u00e9 autour d\u2019une table ne puissent r\u00e9gler dans le dos de ceux qui en souffrent pour reprendre le contr\u00f4le \u00e0 la rue. Un mod\u00e8le mental m\u00e9diatique : les m\u00e9dias donnent une importance exag\u00e9r\u00e9e \u00e0 un mouvement minoritaire pour faire de l\u2019audience ; ou alors, les m\u00e9dias refl\u00e8tent un probl\u00e8me de fond du peuple. Et la liste peut continuer ainsi\u2026 R\u00c9INVENTER DES MOD\u00c8LES \u00c9videmment lorsque nos mod\u00e8les mentaux sont attaqu\u00e9s, la r\u00e9action immunitaire ne se fait pas attendre. Une journaliste tr\u00e8s Rue Saint Guillaume promettait ainsi de nous d\u00e9voiler \u00ab les vrais leaders des Gilets jaunes \u00bb, car il existe un mod\u00e8le mental bien ancr\u00e9 qui veut que s\u2019il y a mouvement, il doit forc\u00e9ment y avoir leader(s). Les Gilets jaunes disent \u00ab les taxes nous \u00e9tranglent \u00bb ; le Pr\u00e9sident r\u00e9pond \u00ab Ils ont raison, le pouvoir d\u2019achat est un vrai probl\u00e8me. \u00bb Ils posent le probl\u00e8me en termes de taxes, il le pose en termes de pouvoir d\u2019achat, les deux mod\u00e8les sont incompatibles, le dialogue ne peut avoir lieu. Nous essayons d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9ment de lire une situation donn\u00e9e avec nos mod\u00e8les mentaux actuels m\u00eame lorsqu\u2019ils sont d\u00e9j\u00e0 d\u00e9pass\u00e9s. Ce n\u2019est pas nouveau. Dans les ann\u00e9es 60, le conflit isra\u00e9lo-palestinien avait d\u00e9chir\u00e9 la gauche qui ne pouvait pas le lire selon Marx comme une r\u00e9volte prol\u00e9tarienne. Ici l\u2019homme de gauche est confus parce que le peuple se r\u00e9volte, mais contre les taxes, pas contre les salaires, et remet donc en cause, non pas le grand capital, mais l\u2019\u00c9tat qu\u2019il voit pourtant comme le grand d\u00e9fenseur dudit peuple. Il est surtout confus s\u2019il s\u2019int\u00e9resse d\u00e9sormais davantage \u00e0 l\u2019\u00e9cologie qu\u2019au peuple et voit donc celui-ci comme \u00e9go\u00efste face au danger du r\u00e9chauffement climatique (la droite, elle, ne s\u2019int\u00e9resse de toute fa\u00e7on pas au peuple \u2013 qui s\u2019y int\u00e9resse donc ?). Camus disait que mal nommer les choses c\u2019est ajouter \u00e0 la mis\u00e8re du monde, et l\u2019erreur de mod\u00e8le mental n\u2019en n\u2019est que l\u2019expression au carr\u00e9. RAIDISSEMENT DU MOD\u00c8LE MENTAL Une autre manifestation de la r\u00e9action immunitaire est naturellement de consid\u00e9rer les Gilets jaunes comme des barbares. C\u2019est effectivement le sentiment \u00e9prouv\u00e9 lorsqu\u2019on voit des hordes masqu\u00e9es saccager les centres-villes. Nous sommes profond\u00e9ment choqu\u00e9s que l\u2019Arc de Triomphe soit vandalis\u00e9 (de Vandales, peuple barbare du temps de l\u2019empire Romain), mais c\u2019est pr\u00e9cis\u00e9ment parce que cela a tant de valeur symbolique pour nous qu\u2019il est mis \u00e0 sac par ceux pour qui il n\u2019en a aucune. Cette mise \u00e0 sac est la traduction du d\u00e9calage de mod\u00e8les mentaux des forces en pr\u00e9sence. En parlant de mod\u00e8les mentaux, il est int\u00e9ressant de noter que la plupart de ces d\u00e9gradations sont le fait de bons petits Blancs bien de chez nous alors que cela fait des ann\u00e9es que nous avons \u00e9t\u00e9 conditionn\u00e9s (mod\u00e8le mental) \u00e0 attendre des razzias venant des banlieues et plus r\u00e9cemment des r\u00e9fugi\u00e9s. La surprise n\u2019est pas venue de l\u00e0 o\u00f9 on l\u2019attendait, autre manifestation de la fausset\u00e9 de nos mod\u00e8les. In da face ! Le premier devoir face \u00e0 une surprise est un devoir de compr\u00e9hension : que se passe-t-il ? Qu\u2019est-ce que cela signifie ? Peu s\u2019y attachent s\u00e9rieusement. Nous avons d\u00e9j\u00e0 v\u00e9cu cette incapacit\u00e9 \u00e0 lire une situation, avec l\u2019\u00e9lection surprise de Donald Trump, le Brexit, le Printemps Arabe et l\u2019\u00e9lection d\u2019Emmanuel Macron entre autres. Cette r\u00e9action \u00e0 l\u2019inad\u00e9quation de notre mod\u00e8le mental face \u00e0 une r\u00e9alit\u00e9 qui nous \u00e9chappe est un raidissement assez normal. On s\u2019arcboute sur notre vision du monde car elle est mise en cause et, \u00e0 travers elle, notre identit\u00e9. C\u2019est ainsi que plusieurs observateurs et certains syndicats policiers appellent d\u00e9sormais ouvertement \u00e0 l\u2019instauration de l\u2019\u00e9tat d\u2019urgence, arguant que la condition \u00e0 la r\u00e9solution de la situation est le r\u00e9tablissement de l\u2019ordre qu\u2019on nomme, pour la circonstance, ordre r\u00e9publicain (\u00e7a sonne mieux). L\u2019argument se tient, mais il sent la panique et le mod\u00e8le est fragile. C\u2019est en effet le m\u00eame qui \u00e9tait utilis\u00e9 pour la guerre d\u2019Alg\u00e9rie : on gagne la guerre, on r\u00e9tablit l\u2019ordre, puis on n\u00e9gociera. Mais dans un pays r\u00e9publicain, l\u2019ordre ne peut en principe aller sans la justice, ce qui complique les choses. OUVRONS NOS MOD\u00c8LES C\u2019est le propre des situations disruptives que de remettre en question nos mod\u00e8les mentaux. La confusion que nous ressentons est donc normale, quoique d\u00e9sagr\u00e9able pour ceux qui pensent qu\u2019\u00eatre intelligent devrait permettre de lire toutes les situations. La r\u00e9action ne devrait toutefois pas \u00eatre de se raidir et de se refermer, mais au contraire de s\u2019ouvrir et d\u2019\u00e9largir nos mod\u00e8les mentaux (ce qui n\u2019emp\u00eache pas le maintien de l\u2019ordre et la poursuite des casseurs) pour en cr\u00e9er de nouveaux. Cela passe notamment par l\u2019acceptation d\u2019une r\u00e9alit\u00e9 duale : oui, les Gilets jaunes sont sympathiques et horripilants ; oui ils sont courageux et pitoyables ; oui ils disent des choses justes et d\u2019autres absurdes ; oui ils sont l\u00e9gitimes parce qu\u2019ils sont le peuple et qu\u2019ils sont accul\u00e9s, mais il existe d\u2019autres sources de l\u00e9gitimit\u00e9, et tout le peuple ne pense pas comme eux, etc. Cela passe \u00e9galement par une red\u00e9finition des cat\u00e9gories socio-politiques. Peut-\u00eatre la grande le\u00e7on d\u2019une \u00e9poque trouble est-elle que nous devons remixer nos mod\u00e8les et apprendre \u00e0 vivre avec une certaine ambigu\u00eft\u00e9 en attendant d\u2019en voir \u00e9merger de nouveaux. Mais la question n\u2019est pas juste de comprendre et de donner du sens, m\u00eame si c\u2019est d\u00e9j\u00e0 difficile, comme le montre la confusion actuelle. La question est de savoir ce que l\u2019on peut faire d\u2019une situation ambigu\u00eb, c\u2019est-\u00e0-dire, peut-\u00eatre, d\u2019un nouveau monde qui na\u00eet dans la douleur. En l\u2019occurrence, qui inventera un nouveau mod\u00e8le mental pour ce monde ? Souhaitons que celui ou celle qui s\u2019en saisira et lui donnera un sens soit anim\u00e9 de bonnes intentions. \u2014 Sur le web "}