{"url": "https://www.contrepoints.org/2020/07/07/375497-lagriculture-hors-sol-promise-par-les-ecolos", "title": "L\u2019agriculture hors-sol promise par les \u00e9colos ", "author": "Par Andr\u00e9 Heitz. ", "date": "2020", "content": "De \u00ab grands strat\u00e8ges \u00bb proposent de cr\u00e9er un grand minist\u00e8re de l\u2019\u00c9cologie incluant l\u2019agriculture. \u00c9tonnamment, c\u2019est le cas du d\u00e9put\u00e9 paysan de la Creuse LaREM Jean-Baptiste Moreau, et aussi de M. Gilles Luneau dans \u00ab Arrimer l\u2019agriculture aux engagements climatiques de la France \u00bb, dans Le Monde du 26 juin 2020 (date sur la toile). Piti\u00e9\u2026 (Source) L\u2019OPULENCE DE PARIS Cet \u00ab arrimage \u00bb, ou plut\u00f4t ce phagocytage, a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 \u00e0 la Mairie de Paris : parmi les 37 adjoints figure, en 26e position, Mme Audrey Pulvar, adjointe \u00e0 l\u2019alimentation durable, l\u2019agriculture et les circuits courts. Elle est pr\u00e9c\u00e9d\u00e9e par M. Christophe Najdovski, adjoint \u00e0 la v\u00e9g\u00e9talisation de l\u2019espace public, aux espaces verts, \u00e0 la biodiversit\u00e9 et \u00e0 la condition animale. La pr\u00e9vention, la s\u00e9curit\u00e9 et la police municipale (M. Nicolas Nordman) n\u2019arrivent qu\u2019en 29e position, la sant\u00e9 publique (Mme Anne Souyris), en 30e. Souriez\u2026 Ou grincez\u2026 Voil\u00e0 donc l\u2019agriculture parisienne aux mains d\u2019une journaliste, pr\u00e9sidente de la Fondation Nicolas Hulot pour la Nature et l\u2019Homme (dans cet ordre) alors que M. Nicolas Hulot officiait au gouvernement. Cela vous fait sourire ? Il n\u2019y a pas que la vigne de Montmartre. Paris \u2013 enfin Mme Anne Hidalgo et son \u00e9quipe \u2013 a de grandes ambitions en mati\u00e8re d\u2019\u00ab agriculture urbaine \u00bb, une agriculture qui s\u2019inscrit dans de grands projets \u00e9cologiques. Gonflez du torse\u2026 nous sommes les meilleurs. La Mairie du 15e arrondissement nous informe : \u00ab La plus grande ferme en toiture au monde Porte de Versailles \u00bb. Elle est sur Paris Expo \u2013 Porte de Versailles et occupera \u00e0 terme 14 000 m\u00e8tres carr\u00e9s, soit pour un paysan 1,4 hectare. Des fruits et l\u00e9gumes y poussent d\u00e9j\u00e0 \u00ab au plus proche des consommateurs \u00bb. Mais continuons la lecture d\u2019une annonce qui n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 mise \u00e0 jour correctement (en dernier lieu le 11 mai 2020, vive l\u2019efficacit\u00e9 bureaucratique\u2026) : \u00ab D\u00e8s le printemps 2020, c\u2019est un tiers de ce potager organique et high tech de 14 000 m2 qui produira fruits, l\u00e9gumes et aromates pour les restaurants et h\u00f4tels alentours \u00bb\u2026 des consommateurs un peu particuliers, quoi\u2026 Il y a aussi un syst\u00e8me de \u00ab paniers \u00bb comme dans les AMAP (associations pour le maintien d\u2019une agriculture paysanne). Mais 15 euros le bouquet d\u2019aromates et 1 kg de fruits ou 1 kg de l\u00e9gumes selon Consoglobe\u2026 et son zeppelinesque \u00ab Les Parisiens peuvent d\u00e9guster les produits de leur grande ferme urbaine \u00bb. Tr\u00e8s franchement, ils ne seront pas nombreux \u00e0 pouvoir le faire, ni du point de vue de la production escompt\u00e9e, ni de celui du prix. (Source) Il y a aussi une sorte de\u2026 comment dire\u2026 le terme g\u00e9n\u00e9rique usuel est \u00ab jardins ouvriers \u00bb ou \u00ab jardins familiaux \u00bb. En effet, 135 \u00ab parcelles \u00bb de 1 m2 sont disponibles \u00e0 la location (les anciens jardiniers parlaient souvent en ares, alors convertissons : 0,01 are ; pour les rats de bureau, c\u2019est 16 pages A4). Selon Consoglobe, ce seraient 1,85 m2, un chiffre plus r\u00e9aliste car cela correspond \u00e0 un carr\u00e9 fabriqu\u00e9 en palettes recycl\u00e9es. Mais : \u00ab Le droit d\u2019entr\u00e9e pour louer une parcelle \u00e0 l\u2019ann\u00e9e est de 80 euros, le tarif mensuel est ensuite de 20 euros par mois pour une parcelle, et 15 euros \u00e0 partir de la deuxi\u00e8me. \u00bb M\u00eame avec les services compl\u00e9mentaires inclus dans l\u2019offre, cela fera cher la salade\u2026 LA FAIM \u00c0 TOURS Les projets de Paris pr\u00e9figurent peut-\u00eatre ce que sera l\u2019agriculture \u2013 enfin une certaine production mara\u00eech\u00e8re \u2013 et l\u2019alimentation des Fran\u00e7ais : ch\u00e8re, impos\u00e9e (nous mangerons ce qu\u2019on mettra dans vos paniers\u2026) et s\u00e9lectionn\u00e9e selon les contraintes techniques et \u00e9conomiques de production (les l\u00e9gumes seront de saison, mais ne vous attendez pas \u00e0 y trouver des pommes de terre, non rentables, ni des carottes, peu dispos\u00e9es \u00e0 cro\u00eetre en hydroponie\u2026). Il y a des Fran\u00e7ais pour qui les options sont aussi limit\u00e9es. Madame Nathalie Birchem, de La Croix, a produit un instructif et \u00e9mouvant \u00ab long format \u00bb, \u00ab Avoir faim en France : \u00ab Tu manges ce qu\u2019on te donne, tu choisis pas \u00bb \u00bb. C\u2019est une plong\u00e9e dans l\u2019univers des compatriotes et des \u00e9trangers, avec ou sans carte de s\u00e9jour ou de r\u00e9fugi\u00e9, de Tours (mais c\u2019est pareil ailleurs en France) qui sont tributaires de l\u2019aide alimentaire. En intertitre : \u00ab Pas de mis\u00e9rabilisme mais\u2026 \u00bb. En effet, on ne meurt pas de faim en France comme on peut mourir dans la rue, faute de toit. Mais\u2026 voici les rep\u00e8res de la pr\u00e9carit\u00e9 alimentaire : Un Fran\u00e7ais sur quatre a du mal \u00e0 manger trois fois par jour : 25 % des Fran\u00e7ais d\u00e9clarent avoir du mal \u00e0 se procurer une alimentation saine leur permettant de faire plus de trois repas par jour, selon le sondage Ipsos-Secours populaire r\u00e9alis\u00e9 en mai 2019 sur 1009 personnes. 5,5 millions de personnes b\u00e9n\u00e9ficient de l\u2019aide alimentaire, selon le rapport s\u00e9natorial Bazin-Bocquet, publi\u00e9 en 2018, qui pr\u00e9cise que leur nombre a plus que doubl\u00e9 par rapport \u00e0 2009. 61 % des b\u00e9n\u00e9ficiaires ont au moins un enfant, selon une \u00e9tude r\u00e9alis\u00e9e fin 2018 par l\u2019institut CSA sur 2070 b\u00e9n\u00e9ficiaires pour les Banques alimentaires. 33 % sont des familles monoparentales. L\u2019\u00e2ge moyen est de 47 ans. 71 % des b\u00e9n\u00e9ficiaires per\u00e7oivent moins de 1000 euros par mois, majoritairement des prestations sociales. 17 % ont un emploi, souvent \u00e0 temps partiel. 84 % disposent d\u2019un logement stable. 53 % re\u00e7oivent une aide alimentaire au moins une fois par semaine. Celle-ci repr\u00e9sente une \u00e9conomie de 96 euros par mois en moyenne. 52 % des b\u00e9n\u00e9ficiaires sont aid\u00e9s depuis plus d\u2019un an. RETOUR \u00c0 PARIS : LE HORS-SOL DES VILLES EST HIGH TECH\u2026 Et, pendant ce temps, on d\u00e9pense des sommes folles \u00e0 Paris \u2013 ville \u00ab g\u00e9r\u00e9e \u00bb par une coalition regroupant notamment socialistes et \u00e9cologistes \u2013 pour faire pousser quelques salades, quelques tomates et quelques herbettes sur les toits. Au T\u00e9l\u00e9matin du 30 juin 2020, Madame Olivia Schaller a fait une pr\u00e9sentation enthousiaste, dithyrambique et n\u00e9anmoins instructive du projet de \u00ab ferme urbaine \u00bb sur le toit de Paris Expo \u2013 Porte de Versailles.  Il y a \u2013 ou aura \u2013 donc des cultures en a\u00e9roponie et en hydroponie. Ces deux techniques ont pour point commun d\u2019utiliser des solutions nutritives. Dans le premier syst\u00e8me, les racines sont nues et la solution est apport\u00e9e sous forme d\u2019a\u00e9rosol, en brumisation. Dans le deuxi\u00e8me, les racines poussent dans un milieu st\u00e9rile \u2013 des billes d\u2019argile expans\u00e9es destin\u00e9es aux plantes ornementales disponibles aux amateurs \u2013 et les nutriments sont apport\u00e9s par l\u2019eau d\u2019arrosage apport\u00e9e dans les bacs. C\u2019est une serre de production de tomates en hors-sol et hydroponie que le pr\u00e9sident Emmanuel Macron avait visit\u00e9 le 22 avril 2020 \u00e0 Cleder, en Bretagne. Il avait provoqu\u00e9 le courroux de la bien-pensance \u00ab \u00e9cologiste \u00bb, notamment de la F\u00e9d\u00e9ration Nationale d\u2019Agriculture Biologique (FNAB). Celle-ci avait ainsi d\u00e9nonc\u00e9 le choix du Pr\u00e9sident de \u00ab valoriser le mod\u00e8le agricole le plus d\u00e9connect\u00e9 du monde vivant \u00bb, ainsi que \u00ab l\u2019absence totale de vision \u00e9cologique de l\u2019\u00c9lys\u00e9e \u00bb. Eh bien, \u00e0 Paris, ce \u00ab mod\u00e8le aseptis\u00e9, artificialis\u00e9 \u00bb est le nec plus ultra pour la bobosph\u00e8re\u2026 Il est vrai, cependant, que ce mode de culture est tr\u00e8s efficace, particuli\u00e8rement en serres (sur les toits, ce sera \u00e0 l\u2019air libre). Les solutions nutritives sont ajust\u00e9es au plus pr\u00e8s des besoins et recycl\u00e9es, les cultures \u00e9tant ainsi \u00e9conomes en eau. Les serres permettent aussi de contr\u00f4ler le milieu a\u00e9rien, de prot\u00e9ger les plantes d\u2019un grand nombre de ravageurs, d\u2019utiliser efficacement la faune auxiliaire (le biocontr\u00f4le) et de r\u00e9duire fortement l\u2019emploi de pesticides. Et que contiennent les solutions nutritives ? Ce qu\u2019on appelle par barbarisme des mol\u00e9cules chimiques (toutes les mol\u00e9cules le sont\u2026). Des mol\u00e9cules pour partie identiques aux engrais de synth\u00e8se utilis\u00e9s dans l\u2019agriculture dite \u00ab conventionnelle \u00bb\u2026 Mais \u00e0 Paris, c\u2019est \u00ab organique et high tech \u00bb\u2026 "}