{"url": "https://www.contrepoints.org/2017/02/28/282465-france-apaisee-lutte-ouverte-contre-fascisme", "title": "Une France apais\u00e9e en lutte un peu trop ouverte contre le fascisme ", "author": "", "date": "2017", "content": "Rassurez-vous, la m\u00e9tropole atlantique n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 le t\u00e9moin d\u2019un de ces \u00e9piques \u00e9changes de coups de feu o\u00f9 les m\u00e9chants, facilement reconnaissables \u00e0 leurs voitures \u00e0 grosses cylindr\u00e9es et leurs accoutrements voyants, s\u2019en prennent \u00e0 d\u2019autres m\u00e9chants qui ont un peu trop march\u00e9 sur les platebandes des premiers, le tout au milieu de gentils que la police, elle-m\u00eame tr\u00e8s gentille, ne semble gu\u00e8re pouvoir prot\u00e9ger, occup\u00e9e qu\u2019elle est \u00e0 verbaliser avec application de dangereux retrait\u00e9s en Renault Clio. En r\u00e9alit\u00e9, Nantes s\u2019est content\u00e9 d\u2019accueillir ce week-end Marine Le Pen dans le cadre de sa campagne \u00e9lectorale pour les pr\u00e9sidentielles, \u00e9v\u00e9nement qui constitue maintenant l\u2019alpha et l\u2019om\u00e9ga des journalistes fran\u00e7ais pour encore deux mois. Et qui dit Marine Le Pen dans une ville devenue le bastion des socialistes dit aussi affrontements, d\u00e9bordements et petits prurits de violence de la part de tout ce que la population locale peut compter comme fiers soldats de l\u2019antifascisme. Et c\u2019est bien logique. Si on laisse ainsi s\u2019installer Marine Le Pen, tranquillou bilou, au milieu de Nantes, pour y \u00e9ructer ses slogans v\u00e9h\u00e9ments et ses id\u00e9es naus\u00e9abondes, vous pouvez \u00eatre certain que rapidement, le chaos s\u2019installera et que plus rien ne s\u00e9parera la bonne soci\u00e9t\u00e9 civilis\u00e9e nantaise du bouleversement fasciste et raciste qui se d\u00e9clenchera in\u00e9vitablement. Si, d\u2019aventure, la dirigeante du Front National devait s\u2019exprimer librement, ce serait un affront \u00e0 la vraie libert\u00e9 d\u2019expression, celle qui consiste \u00e0 crier haut et fort son attachement \u00e0 ce droit fondamental de beugler \u00e0 l\u2019unisson pour ne surtout choquer personne. Mais cela ne s\u2019arr\u00eate pas \u00e0 \u00e7a, bien \u00e9videmment. Ne pas r\u00e9agir \u00e0 la venue de Marine Le Pen, ce n\u2019est pas seulement laisser la Beuh\u00eate Immonheudeu s\u2019exprimer, c\u2019est aussi laisser le droit de circuler des gens qui, en tant que militants et sympathisants du Front National, m\u00e9ritent plus qu\u2019amplement qu\u2019on s\u2019en prenne \u00e0 eux : le droit de circuler librement ne saurait s\u2019entendre dans le cadre de manifestation de soutien \u00e0 des gens qui ne sont pas du bon bord, celui officiellement soutenu par le gouvernement ou ses affid\u00e9s plus ou moins proches, ce qui justifie amplement qu\u2019on s\u2019attaque \u00e0 des bus, histoire de bien rappeler qui, dans tout \u00e7a, sont ceux qui luttent contre le fascisme, et qui en sont d\u2019\u00e9vidents repr\u00e9sentants. D\u00e8s lors, on comprendra sans mal que, ne pouvant pas faire de bonne omelette sans casser quelques \u0153ufs, de vaillants r\u00e9volutionnaires anti-fascistes en lutte contre une soci\u00e9t\u00e9 de consommation, un ultran\u00e9olib\u00e9ralisme, un capitalisme et un Front National galopants, se sont jet\u00e9s \u00e0 corps perdu dans une nouvelle bataille pour amoindrir l\u2019impact m\u00e9diatique de la dirigeante du vilain parti de la honte m\u00e9chante. Gr\u00e2ce \u00e0 leurs courageuses exactions contre le mobilier urbain (fasciste), le tram (fasciste), la verdure locale (raciste) et les policiers (supp\u00f4ts du fascisme de droite), le petit meeting de Marine Le Pen a \u00e9t\u00e9 quasiment oubli\u00e9 par les m\u00e9dias qui n\u2019en ont pour ainsi dire pas parl\u00e9. Mission r\u00e9ussie, n\u2019est-ce pas. \u00c0 tel point que Fran\u00e7ois Fillon, le dirigeant des R\u00e9publicains, lui-m\u00eame candidat \u00e0 la pr\u00e9sidentielle et, par voie de cons\u00e9quence, concurrent \u00e0 Marine Le Pen, s\u2019en est offusqu\u00e9 devant ces m\u00eames m\u00e9dias (ceux qui furent habilement manipul\u00e9s par les efficaces hordes antifascistes de Nantes). Le meeting de Marine Le Pen, qui devait \u00eatre une simple \u00e9tape de campagne, en devient par la gr\u00e2ce des antifas effervescents un point haut qui, de surcro\u00eet, se pare d\u2019une pol\u00e9mique m\u00ealant en plus l\u2019actuel Premier ministre. Il faut dire que Fran\u00e7ois Droopy Fillon n\u2019y est pas all\u00e9 avec le dos de la cuill\u00e8re en jugeant ouvertement que la campagne se d\u00e9roulait \u00ab dans un climat de quasi-guerre civile \u00bb. Comble de la m\u00e9chancet\u00e9 du candidat de la droite, il a r\u00e9clam\u00e9 que \u00ab le gouvernement assure les conditions du bon d\u00e9roulement des \u00e9lections. Et qu\u2019il fasse respecter l\u2019\u00c9tat de droit. \u00bb Oh, vraiment, Fran\u00e7ois, qu\u2019allez-vous penser l\u00e0 ! Tout ceci est portant d\u2019une banalit\u00e9 parfaitement habituelle au pays du miel et du lait socialiste, et ce n\u2019est pas avec 11 policiers et gendarmes bless\u00e9s (dont un avec des br\u00fblures au second degr\u00e9) qu\u2019on peut parler d\u2019une quasi-guerre civile, voyons ! Une manifestation en France (antifasciste de surcro\u00eet), c\u2019est au minimum une dizaine de bless\u00e9s dans les rangs des forces de l\u2019ordre, du mobilier urbain d\u00e9truit et, souvent, l\u2019une ou l\u2019autre voiture incendi\u00e9e. Sans cela (et l\u2019odeur caract\u00e9ristique de merguez ou de gaz lacrymog\u00e8nes), c\u2019est une manifestation rat\u00e9e ou, pire encore, une manifestation de conservateurs de droite qui viennent avec des poussettes et qu\u2019il faut bien vite renvoyer dans les poubelles de l\u2019Histoire. Il n\u2019est donc pas \u00e9tonnant qu\u2019\u00e0 la suite des remarques de Fillon et ainsi apostroph\u00e9, Bernie Les Bons Tuyaux Cazeneuve, le Premier ministre, se soit \u00e9mu des prises de positions pour le moins contrast\u00e9es du candidat \u00e0 la pr\u00e9sidentielle. Il a d\u2019ailleurs rappel\u00e9 que, je cite, \u00ab employer le terme de \u2018quasi-guerre civile\u2019 quand on est un responsable politique \u00e9minent, et qu\u2019on sait quel est le niveau de mobilisation des forces de s\u00e9curit\u00e9 dans notre pays, \u00e7a n\u2019est tout simplement pas responsable \u00bb, ce qui est du plus haut comique puisqu\u2019il rappelle \u00e0 tous ceux qui en doutaient encore que le pays est en alerte Vigipirate cramoisie, en \u00e9tat d\u2019urgence et le doigt sur la d\u00e9tente\u2026 Ce qui n\u2019emp\u00eache en rien \u00e0 des manifestations de d\u00e9g\u00e9n\u00e9rer compl\u00e8tement au milieu d\u2019une ville. D\u00e8s lors, difficile de donner tort \u00e0 Fillon lorsqu\u2019il rappelle le sens initial du mot responsabilit\u00e9, qui impliquerait par exemple que le ministre de l\u2019Int\u00e9rieur prenne les siennes qui consistent normalement \u00e0 faire r\u00e9gner l\u2019ordre dans le pays. Ordre qu\u2019on est en peine de constater lorsqu\u2019on voit se multiplier les \u00e9meutes en r\u00e9gion parisienne ou les d\u00e9bordements, ici \u00e0 Nantes.  De cet \u00e9change qui m\u00eale une bonne dose d\u2019\u00e9nervement \u00e0 une saine quantit\u00e9 de facepalms constern\u00e9s, on peut retenir que les politiciens en charge du pouvoir r\u00e9galien sont, une fois encore, en dessous de tout. La France n\u2019est plus, depuis un moment, un \u00c9tat de droit. Elle ne doit le calme relatif qui r\u00e8gne dans ses villes qu\u2019\u00e0 l\u2019habitude fermement ancr\u00e9e dans les m\u0153urs de la majorit\u00e9 des citoyens qui restent, malgr\u00e9 tout, honn\u00eates et, surtout, au plus \u00e9l\u00e9mentaire calcul du rapport co\u00fbt/b\u00e9n\u00e9fice qui leur montre qu\u2019actuellement, il est encore peu rentable de tout casser lorsqu\u2019on n\u2019est pas du bon bord. La passe d\u2019arme entre candidats et ministres en fonction ne laisse gu\u00e8re de doute : certains ont effectivement compris que tout pouvait, un jour, basculer. Cependant, je ne parierai pas un centime sur la capacit\u00e9 des premiers \u00e0 faire mieux que les seconds s\u2019ils parviennent au pouvoir : l\u00e0 encore, l\u2019habitude de l\u2019apathie et le rapport co\u00fbt/b\u00e9n\u00e9fice extr\u00eamement d\u00e9favorable \u00e0 la remise en ordre du pays indiquent que tout devrait continuer comme avant. Ce pays est foutu. \u2014-\nSur le web "}