{"url": "https://www.contrepoints.org/2017/09/05/298082-code-travail-reforme-necessaire-pragmatique", "title": "Code du travail : une r\u00e9forme n\u00e9cessaire et pragmatique ", "author": "Par Michel Albouy. ", "date": "2017", "content": "La future loi travail est-elle cette r\u00e9volution copernicienne de notre droit social annonc\u00e9e par notre pr\u00e9sident Jupit\u00e9rien ? Ou est-elle une nouvelle petite r\u00e9formette insuffisante pour modifier en profondeur le droit du travail comme le proclament certains leaders de la droite ? LE PRAGMATISME A DU BON POUR UNE R\u00c9FORME ! Ni l\u2019un ni l\u2019autre, sommes-nous tent\u00e9s de dire. En fait cette r\u00e9forme s\u2019inscrit dans une \u00e9volution incr\u00e9mentale, mais d\u00e9cisive, de notre droit du travail vers plus de flexibilit\u00e9 et constitue une r\u00e9elle avanc\u00e9e, notamment pour les petites et moyennes entreprises (PME). Ce n\u2019est donc ni un \u00ab coup d\u2019\u00c9tat social \u00bb comme le d\u00e9nonce le leader de la France Insoumise, ni la \u00ab r\u00e9volution copernicienne \u00bb comme le reconnait \u00e0 regret Bernard Accoyer, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des R\u00e9publicains. Certains commentateurs rivalisant de lib\u00e9ralisme, comme Nicolas Lecaussin (Contrepoints, 4 septembre 2017), s\u2019attendaient \u00e0 beaucoup plus d\u2019audace de la part du gouvernement. Ils esp\u00e9raient une remise \u00e0 plat totale du Code du travail et la mise en place d\u2019un nouveau Code, plus court, plus pr\u00e9cis et plus simple. C\u2019\u00e9tait m\u00e9conna\u00eetre le Pr\u00e9sident qui \u00ab n\u2019est ni de gauche ni de droite \u00bb et qui peut \u00eatre \u00ab en m\u00eame temps \u00bb lib\u00e9ral et interventionniste (cf. la nationalisation de STX France). C\u2019est aussi ignorer le fait qu\u2019une telle r\u00e9forme, si elle veut modifier les \u00e9quilibres du march\u00e9 du travail doit pouvoir entrer dans la r\u00e9alit\u00e9 rapidement et donc in fine \u00eatre acceptable par le corps social. Rien ne sert de faire des textes qui ne pourront s\u2019appliquer. L\u2019exercice r\u00e9alis\u00e9 par le gouvernement \u00e9tait d\u2019autant plus difficile que la th\u00e9matique du travail en France est pollu\u00e9e depuis de tr\u00e8s nombreuses ann\u00e9es par un surmoi marxisant qui veut que les patrons ne cherchent qu\u2019\u00e0 exploiter les salari\u00e9s et qui place la lutte des classes au c\u0153ur de l\u2019entreprise. Au-del\u00e0 d\u2019une excellente concertation men\u00e9e avec les organisations syndicales et patronales, dont tout le monde s\u2019est f\u00e9licit\u00e9, et du fait que seule la CGT a appel\u00e9 \u00e0 manifester dans la rue le 12 septembre, la r\u00e9forme voulue par l\u2019ex\u00e9cutif a donc de tr\u00e8s bonnes chances de passer. Et comme la plupart des chefs d\u2019entreprises, on ne peut que s\u2019en r\u00e9jouir. L\u2019ESSENTIEL \u00c0 RETENIR DE LA R\u00c9FORME DU TRAVAIL Les principaux points \u00e0 retenir des ordonnances r\u00e9formant le droit du travail sont au nombre de quatre : Revenons rapidement sur ces quatre points. 1. La possibilit\u00e9 offerte aux PME de nouer des accords simplement constitue une avanc\u00e9e significative pour leurs chefs d\u2019entreprise. En effet, la possibilit\u00e9 qui leur est offerte de proc\u00e9der par vote majoritaire, \u00e0 l\u2019initiative de l\u2019employeur, avec ou sans repr\u00e9sentation syndicale ou repr\u00e9sentant mandat\u00e9, ouvre de grandes potentialit\u00e9s d\u2019am\u00e9nagement du droit sur mesure. L\u2019exp\u00e9rience dira ce que ce droit sur mesure apportera aux entreprises. D\u00e9sormais il sera possible pour le chef d\u2019entreprise de discuter de tout ce qui ne rel\u00e8ve pas de la branche avec ses employ\u00e9s et ce sans la participation de d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 syndical. Un vote \u00e0 la majorit\u00e9 suffira pour parapher un accord. Pour les socialistes c\u2019est inacceptable car \u00ab le gouvernement ne tient pas compte de l\u2019asym\u00e9trie du rapport de force entre salari\u00e9s et employeurs que les syndicats r\u00e9\u00e9quilibraient jusque-l\u00e0 \u00bb. L\u2019antienne est bien connue, mais heureusement elle n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 entendue. D\u2019autres mettent en avant le fait qu\u2019il sera difficile aux salari\u00e9s des PME de s\u2019exprimer devant le patron du fait de cette asym\u00e9trie. Pourtant, force est de constater que le climat social est souvent meilleur dans les PME que dans les grandes entreprises du fait de cette proximit\u00e9 entre patron et collaborateurs. 2. La fusion des instances de repr\u00e9sentation des personnels r\u00e9clam\u00e9e depuis longtemps par le patronat va voir le jour m\u00eame si les modalit\u00e9s, notamment le nombre de personnes y si\u00e9geant, restent \u00e0 pr\u00e9ciser. De fait, cette simplification de la repr\u00e9sentation des personnels ne peut que clarifier le jeu interne dans l\u2019entreprise en \u00e9vitant la multiplication des instances diff\u00e9rentes et aux missions se chevauchant parfois. Par ailleurs, nombre de ces repr\u00e9sentants \u00e9taient les m\u00eames avec des casquettes diff\u00e9rentes. 3. La limitation des indemnit\u00e9s prud\u2019homales en cas de licenciement abusif est aussi un point tr\u00e8s positif et constitue un verrou qu\u2019il fallait faire sauter. En effet, l\u2019incertitude dans laquelle se trouvait le chef d\u2019entreprise face au non plafonnement de ces indemnit\u00e9s constituait un v\u00e9ritable d\u00e9terrant pour l\u2019embauche. M\u00eame si ces indemnit\u00e9s restent \u00e9lev\u00e9es, le fait que leur montant soit limit\u00e9 va dans le bon sens pour vivifier le march\u00e9 du travail. Maintenant, le chef d\u2019entreprise connait le risque maximum qu\u2019il prend dans de telles situations et le co\u00fbt d\u2019une telle s\u00e9paration avec un collaborateur. Bien entendu, et n\u00e9gociation oblige, il a fallu augmenter de 25 % le montant des indemnit\u00e9s l\u00e9gales. 4. La r\u00e9vision du p\u00e9rim\u00e8tre du licenciement \u00e9conomique est enfin une mesure extr\u00eamement pr\u00e9cieuse, notamment pour les grands groupes et les entreprises \u00e9trang\u00e8res. Jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent pour appr\u00e9cier les difficult\u00e9s financi\u00e8res d\u2019une entreprise souhaitant lancer un plan social il faut prendre en compte sa situation dans tous les pays o\u00f9 elle op\u00e8re si c\u2019est une multinationale. Avec la nouvelle Loi travail, seule la situation financi\u00e8re de la soci\u00e9t\u00e9 se situant en France sera prise en compte. Cette mesure est de nature \u00e0 rassurer tous les investisseurs \u00e9trangers en France mais \u00e9galement les grandes entreprises fran\u00e7aises qui veulent fermer une filiale non rentable dans l\u2019hexagone. MAIS CE N\u2019EST PAS TOUT\u2026 Au-del\u00e0 de ces changements qui n\u2019ont rien de cosm\u00e9tique, on peut encore citer l\u2019introduction dans les textes de la rupture conventionnelle collective, sorte de plan de d\u00e9parts volontaires plus souple. Selon le patron du MEDEF, Pierre Gattaz, cette disposition va permettre \u00ab d\u2019\u00e9viter les complexit\u00e9s et les complications \u00bb. Au titre des regrets, on ne peut s\u2019emp\u00eacher de signaler le fait que l\u2019effet de seuil de 50 salari\u00e9s, pourtant maintes fois d\u00e9nonc\u00e9, n\u2019ait pas \u00e9t\u00e9 supprim\u00e9 et que des limitations de n\u00e9gociations en dehors de la pr\u00e9sence syndicale n\u2019aient pas \u00e9t\u00e9 assouplies pour les entreprises de 50 \u00e0 300 salari\u00e9s. De m\u00eame, on notera que les branches n\u2019ont pas disparu et que le gouvernement a conserv\u00e9 des sujets, tels que les pr\u00e9rogatives exclusives des branches, comme la possibilit\u00e9 de n\u00e9gocier certaines modalit\u00e9s des contrats courts, et celle d\u2019\u00e9tendre la possibilit\u00e9 de recours au contrat de chantier. Par contre, et cela n\u2019est pas un regret pour nous, le gouvernement, soucieux d\u2019encourager un syst\u00e8me de n\u00e9gociation au plus pr\u00e8s de l\u2019entreprise, a mis en place quelques mesures destin\u00e9es \u00e0 renforcer le syndicalisme. Ces mesures qui permettront de renforcer notamment la formation des repr\u00e9sentants des salari\u00e9s ne peuvent qu\u2019am\u00e9liorer le dialogue au niveau de l\u2019entreprise et favoriser la n\u00e9gociation entre les acteurs directement concern\u00e9s. Au total, que penser de ces ordonnances sur la Loi travail ? Bien s\u00fbr, il est facile de dire que le gouvernement n\u2019est pas all\u00e9 aussi loin que souhait\u00e9 dans la lib\u00e9ralisation du march\u00e9 du travail et qu\u2019il ne s\u2019agit que d\u2019une r\u00e9formette. C\u2019est d\u2019autant plus facile pour certains critiques qui n\u2019ont rien fait en la mati\u00e8re lorsqu\u2019ils \u00e9taient au gouvernement. Il est \u00e9galement facile de d\u00e9noncer comme le fait la CGT \u00ab la fin du contrat de travail \u00bb. Ces prises de positions sont largement excessives et ne rendent pas compte de ce qui est en train de se passer. En fait, cette r\u00e9forme s\u2019inscrit et compl\u00e8te fort heureusement les pr\u00e9c\u00e9dentes lois en mati\u00e8re du travail comme celle de 2008 qui a introduit le concept de rupture conventionnelle, celle de 2013 sur la s\u00e9curisation de l\u2019emploi et celle de 2016 dite loi El Khomri. Avec cet arsenal juridique se dessine en France, petit \u00e0 petit, un march\u00e9 du travail plus flexible et laissant davantage de place aux acteurs concern\u00e9s. De ce point de vue, on ne boudera pas notre plaisir de voir que les id\u00e9es lib\u00e9rales commencent \u00e0 p\u00e9n\u00e9trer le march\u00e9 du travail fran\u00e7ais. Bien entendu, cette r\u00e9forme ne pourra \u00e0 elle seule r\u00e9duire notre ch\u00f4mage de masse, mais elle va y contribuer dans le temps au fur et \u00e0 mesure que les chefs d\u2019entreprises vont se l\u2019approprier. D\u2019autres r\u00e9formes portant sur la comp\u00e9titivit\u00e9 des entreprises et le poids des d\u00e9penses publiques devront \u00eatre conduites pour faire baisser significativement notre taux de ch\u00f4mage. PS : pour information, m\u00eame si l\u2019auteur soutient la r\u00e9forme du Code du travail, il n\u2019est pas membre d\u2019En Marche! ni d\u2019aucun parti politique. "}