{"url": "https://www.contrepoints.org/2015/06/08/210300-les-pastilles-de-mamie-segolene", "title": "Les pastilles de Mamie S\u00e9gol\u00e8ne ", "author": "", "date": "2015", "content": "Et c\u2019est qu\u2019elle les aime, ses petites pastilles, au point d\u2019en avoir multipli\u00e9 les parfums et les usages. C\u2019est ainsi que d\u00e8s le 1er janvier 2016, on va pouvoir arborer l\u2019une des six vignettes de couleur et num\u00e9rot\u00e9e de 1 \u00e0 6 sur le pare-brise de sa voiture qui br\u00fble du p\u00e9trole, ou pouvoir se la p\u00e9ter avec un macaron gris, sans num\u00e9ro, lorsqu\u2019on a le privil\u00e8ge de rouler en voiture qui br\u00fble des subventions. Concr\u00e8tement, cela donnera ce qu\u2019on peut voir ci-dessous. Bien \u00e9videmment, le but de l\u2019op\u00e9ration est de bien distinguer le niveau d\u2019agression insupportable que vous faites subir \u00e0 l\u2019environnement, pour adapter la punition la contribution du pendard conducteur. En substance, et si l\u2019on passe rapidement sur le \u00ab Crit\u2019air \u00bb qui nous rappelle les meilleures saillies de nos amis les LOLcoiffeurs, on peut interpr\u00e9ter ces coloriages minist\u00e9riels ainsi :  Flutalors, tout n\u2019est pas simple dans le monde merveilleux de l\u2019\u00e9cologie appliqu\u00e9e. En effet, chaque pastille est attribu\u00e9e en fonction de l\u2019\u00e2ge du v\u00e9hicule, sur le principe que plus un v\u00e9hicule est ancien, plus il pollue. D\u00e8s lors, et m\u00eame si, comme le rappelle S\u00e9gol\u00e8ne, il s\u2019agit de ne surtout pas pointer du doigt les gros cochons de pollueurs, le v\u00e9hicule qui arbore fi\u00e8rement une pastille se verra b\u00e9n\u00e9ficier d\u2019un certain nombre de facilit\u00e9s conditionn\u00e9es aux r\u00e8gles instaur\u00e9es par chaque commune. Plus la pastille est verte, plus les facilit\u00e9s seront larges, on suppose. Et toujours sans pointer du doigt les gros cochons, on comprend que celui qui affichera une vignette marron, ou pire encore, pas de vignette du tout aura quelques petits soucis \u00e0 circuler dans certains endroits. Sans \u00eatre point\u00e9 du doigt, bien s\u00fbr, n\u2019est-ce pas. Ahem. Le hic, bien s\u00fbr, c\u2019est que S\u00e9gol\u00e8ne est une politicienne qui sait pertinemment que la r\u00e9introduction d\u2019une nouvelle vignette risque de laisser un go\u00fbt amer dans la gorge de tous ceux qui croyaient \u00eatre enfin d\u00e9barrass\u00e9s de ces encombrants autocollants sur leur pare-brise. Elle a donc imm\u00e9diatement pr\u00e9cis\u00e9 que, pour \u00e9viter toute m\u00e9chante stigmatisation du conducteur qui n\u2019est plus dans l\u2019air du temps, les pastilles seront appos\u00e9es sur une base volontaire. Pastille facultative, donc, mais certainement pas gratuite puisqu\u2019elle sera factur\u00e9e 5 euros six mois apr\u00e8s le lancement de la mesurette. J\u2019ai comme une id\u00e9e que les pastilles les plus sombres ne trouveront gu\u00e8re preneur, m\u00eame sur eBay. L\u2019autre hic, plus dr\u00f4le encore, est que la propret\u00e9 suppos\u00e9e d\u2019un v\u00e9hicule d\u00e9pendant de son \u00e2ge, ce sont encore une fois les conducteurs les plus modestes, qui ont des v\u00e9hicules qui commencent \u00e0 dater un peu, qui se retrouveront m\u00e9caniquement d\u00e9savantag\u00e9s par la mesure. L\u2019hypocrisie du dispositif appara\u00eet en outre dans toute sa splendeur lorsqu\u2019on note qu\u2019il n\u2019y a finalement aucun rapport entre les cat\u00e9gories de pastilles du minist\u00e8re de l\u2019\u00c9cologie et celles des malus \u00e9cologiques tabassant certains v\u00e9hicules, mis en place par le minist\u00e8re de l\u2019\u00c9cologie. Le choc sera grand quand les deux services responsables de ces deux syst\u00e8mes vont se croiser dans les couloirs du minist\u00e8re pour en discuter et se rendre compte qu\u2019ils travaillent tous au m\u00eame endroit. En outre, lorsque le syst\u00e8me facultatif aura montr\u00e9 ses limites, on peut imaginer sans trop de mal qu\u2019il passera \u00e0 l\u2019obligatoire, comme c\u2019est si d\u00e9licieusement le cas en France pour \u00e0 peu pr\u00e8s tout d\u00e8s lors que \u00e7a peut rapporter des picaillons dans l\u2019escarcelle toujours vide de Gouvernemaman. Nous aurons alors l\u2019opportunit\u00e9 de d\u00e9couvrir, dans nos rues, sur nos avenues, des v\u00e9hicules dont un nombre consid\u00e9rable sera frapp\u00e9 du sceau de l\u2019infamie (une vignette sombre sur le pare-brise). La r\u00e9alit\u00e9 d\u2019une paup\u00e9risation du parc automobile fran\u00e7ais (et des Fran\u00e7ais en g\u00e9n\u00e9ral) risque bien de se voir comme le nez au milieu du visage. Ce n\u2019est, du reste, gu\u00e8re \u00e9tonnant : la France pr\u00e9sente le profil d\u2019un march\u00e9 automobile de pays pauvre, o\u00f9 les petites voitures d\u2019entr\u00e9es de gamme sont les plus nombreuses. \u00c9tonnamment, pendant que certains pays sortent du tiers-monde, la France, apparemment blas\u00e9e de sa richesse, fait le trajet inverse\u2026 Et les agitations spasmodiques de ses gouvernants n\u2019y sont pas pour rien. La multiplication des normes idiotes, des pastilles d\u00e9biles et autres \u00e9co-labels survitamin\u00e9s et si puissamment invasifs ajoutent des millions de grains de sable dans les rouages d\u2019une \u00e9conomie qui tournait d\u00e9j\u00e0 au ralenti. Parce qu\u2019en plus, une fois que tout le monde aura coll\u00e9 niaisement des petits stickers color\u00e9s sur le pare-brise de sa voiture pour indiquer avoir correctement choisi la Voiture Bisou Compatible d\u00e9sign\u00e9e officiellement par le gouvernement, il faudra se pencher sur les motos, les camions, puis, rapidement, sur les transports en commun (ce qui promet quelques bons moments de LOL), et enfin, tous ces m\u00e9chants \u00e9quipements m\u00e9nagers qui, eux aussi, m\u00e9ritent amplement d\u2019\u00eatre pastill\u00e9s. Bien s\u00fbr, cela existe d\u00e9j\u00e0 pour les machines \u00e0 laver, mais ce n\u2019est pas une raison pour s\u2019arr\u00eater l\u00e0 ! Haut les c\u0153urs, on doit facilement pouvoir englober des douzaines d\u2019autres appareils dans ces mesures pastillantes pour les rendre enfin officiellement \u00e9co-gentils sous peine d\u2019\u00eatre interdits ! Il faut en finir avec le terrorisme \u00e9cologique des smartphones qui polluent, des ordinateurs pas assez \u00e9co-conscients, des t\u00e9l\u00e9visions bio-incompatibles, des tablettes qui sont \u00e0 E sur l\u2019\u00e9chelle de consommation (oh, les vilaines !) et pourquoi pas, les connexions internet qui s\u2019empiffrent de kilowatts fossiles ! C\u2019est d\u00e9cid\u00e9, pastillons \u00e0 tour de bras ! Les voitures ne sont qu\u2019une \u00e9tape et dans quelques mois, quelques ann\u00e9es tout au plus, la gommette pas stigmatisante mais bien qualifiante \u00e9tendra son r\u00e8gne sur la cr\u00e9ation humaine ! Youpi ?\n\u2014-\nSur le web "}