{"url": "https://www.contrepoints.org/2019/01/25/335510-presse-ong-quand-lart-du-titre-flirte-avec-intox-et-ideologie", "title": "Presse & ONG : quand l\u2019art du titre flirte avec intox et id\u00e9ologie ", "author": "Par Nathalie MP. comme l\u2019herbicide est finalement fort peu concern\u00e9 par les conclusions de l\u2019\u00e9tude en question on se demande ce qui lui vaut la place d\u2019horreur dans le titre de l\u2019article. Le glyphosate n\u2019en fait pas partie  ", "date": "2019", "content": "D\u00e9cid\u00e9ment, l\u2019abominable glyphosate de la firme chimique Monsanto est partout ! Non seulement on en a retrouv\u00e9 des quantit\u00e9s ph\u00e9nom\u00e9nales dans le pipi de 30 c\u00e9l\u00e9brit\u00e9s, mais ce sont maintenant les couches jetables de nos gentils ch\u00e9rubins qui sont infest\u00e9es de cette dangereuse substance \u2013 et de quelques autres. Du moins est-ce ainsi que le journal Le Monde a d\u00e9cid\u00e9 de titrer un article consacr\u00e9 \u00e0 une \u00e9tude de l\u2019ANSES (l\u2019agence sanitaire fran\u00e7aise) sur la s\u00e9curit\u00e9 des couches pour b\u00e9b\u00e9 publi\u00e9e hier.  Mettez glyphosate, danger et victimes innocentes dans un m\u00eame titre, encadrez le tout par une expertise officielle et vous vous assurez non seulement des clics \u00e0 profusion, mais vous confirmez votre statut de sauveur de la plan\u00e8te et vous relancez opportun\u00e9ment la m\u00e9fiance \u00e0 l\u2019encontre de l\u2019herbicide honni des \u00e9colos ! Moins d\u2019une semaine apr\u00e8s l\u2019\u00e9mission Envoy\u00e9 sp\u00e9cial de France 2 consacr\u00e9e \u00e0 la descente en r\u00e8gle et sans nuance du glyphosate, il peut s\u2019av\u00e9rer payant de bien enfoncer le clou. Mais si l\u2019ambition d\u2019\u00c9lise Lucet consistait incontestablement \u00e0 nous convaincre que Monsanto nous tue \u00e0 petit feu, ses m\u00e9thodes si ouvertement approximatives et fort \u00e9loign\u00e9es de tout esprit scientifique pourraient bien avoir finalement l\u2019effet inverse \u00e0 force d\u2019exag\u00e9ration lourdingue. Dans ce cas, il fallait imp\u00e9rativement reprendre la main sous le couvert d\u2019un institut scientifique s\u00e9rieux, ce qu\u2019a fait Le Monde \u00e0 la faveur d\u2019une \u00e9tude sur les couches jetables. Pures sp\u00e9culations de ma part, me direz-vous, mais quoi qu\u2019il en soit, comme l\u2019herbicide est finalement fort peu concern\u00e9 par les conclusions de l\u2019\u00e9tude en question (ainsi que je vais le d\u00e9velopper plus bas), on se demande ce qui lui vaut la place d\u2019horreur dans le titre de l\u2019article. Je ne suis pas la derni\u00e8re \u00e0 rechercher le titre frappeur qui sera susceptible d\u2019attirer le plus de lecteurs possibles dans mes filets. Et en tant que lib\u00e9rale, orientation dont je ne fais pas myst\u00e8re, je n\u2019h\u00e9site pas \u00e0 mettre en avant des exemples ou des analyses qui confortent ma conviction que moins d\u2019\u00c9tat et davantage de libert\u00e9 ne feraient pas de mal \u00e0 la \u00ab prosp\u00e9rit\u00e9 fran\u00e7aise \u00bb. Mais vais-je d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment tordre les faits que je commente, et ceci d\u00e8s le titre, lequel est souvent la seule ligne lue d\u2019un article, pour mieux appuyer ma th\u00e8se ? Si jamais j\u2019ai succomb\u00e9 \u00e0 cette faiblesse, honte \u00e0 moi. Il n\u2019emp\u00eache qu\u2019en l\u2019espace de 3 jours, nous avons eu droit \u00e0 un joli festival d\u2019affirmations politiquement correctes doubl\u00e9es d\u2019un vaste nuage d\u2019approximations m\u00e9diatiques dont on ne peut affirmer qu\u2019elles soient uniquement le fruit de l\u2019ignorance. Et dont les th\u00e8mes agitent profond\u00e9ment nos soci\u00e9t\u00e9s et sont au c\u0153ur de l\u2019agenda anti-lib\u00e9ral des \u00e9cologistes et des anti-mondialistes. LUNDI 21 JANVIER 2019 : IN\u00c9GALIT\u00c9S Comme chaque ann\u00e9e avant le Forum \u00e9conomique mondial de Davos, l\u2019ONG britannique Oxfam sort son rapport annuel sur les in\u00e9galit\u00e9s. Objectif : alerter les dirigeants politiques, les chefs d\u2019entreprise et les opinions publiques sur l\u2019\u00e9tat des in\u00e9galit\u00e9s dans le monde. Et comme chaque ann\u00e9e, la conclusion est la m\u00eame : les in\u00e9galit\u00e9s entre les riches et les pauvres se creusent de plus en plus, la faute \u00e0 cet ultra-lib\u00e9ralisme d\u00e9brid\u00e9 qui fait qu\u2019en 2019 \u00ab les 26 plus riches ont autant d\u2019argent que la moiti\u00e9 de l\u2019humanit\u00e9 \u00bb. En 2016, c\u2019\u00e9tait 62 et en 2017, c\u2019\u00e9tait 8. "}