{"url": "https://www.contrepoints.org/2016/11/07/270915-france-lelectricite-nucleaire-cest-delectricite-court", "title": "En France, l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 pas nucl\u00e9aire, c\u2019est pas d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 tout court ", "author": "", "date": "2016", "content": "L\u2019id\u00e9e de d\u00e9part est, comme bien souvent en politique et dans ce pays, \u00e0 la fois simple et compl\u00e8tement idiote : pour prot\u00e9ger Ga\u00efa et les g\u00e9n\u00e9rations futures, rien de tel qu\u2019obliger tout le monde \u00e0 utiliser des \u00e9nergies dites renouvelables qui pollueront Ga\u00efa (mais diff\u00e9remment) et endetteront (\u00e0 mort) les g\u00e9n\u00e9rations futures. Avec ce principe vient aussi l\u2019id\u00e9e, plus fine, de d\u00e9centraliser la production d\u2019\u00e9nergie qui se heurtera constamment avec l\u2019imp\u00e9rieuse n\u00e9cessit\u00e9 d\u2019un \u00c9tat fort qui contr\u00f4le absolument tout et interdira donc avec constance et acharnement toute tentative de d\u00e9centralisation hors de son giron. Bref, la transition \u00e9nerg\u00e9tique, c\u2019est un peu l\u2019art de faire entrer des cubes dans des cylindres \u00e0 coup de maillet. Cette transition a \u00e9t\u00e9 proprement mise en place et impos\u00e9e en Allemagne et apr\u00e8s plusieurs ann\u00e9es, les retours d\u2019exp\u00e9rience s\u2019accumulent : c\u2019est une folie (selon le vice-chancelier allemand) aux r\u00e9sultats qualifi\u00e9s de dramatiques par diff\u00e9rents experts du domaine. Devant ce d\u00e9sastre, une conclusion s\u2019impose : il faut absolument que la France la mette en place \u00e0 son tour.  Gr\u00e2ce aux efforts combin\u00e9s d\u2019une ignorance assum\u00e9e dans les principes technologiques et \u00e9conomiques de base, d\u2019un gouvernement socialiste et le jeu n\u00e9cessaire des alliances et renvois d\u2019ascenseurs \u00e9cologistes pour s\u2019assurer d\u2019un quinquennat tranquillou-bilou, c\u2019est donc ce \u00e0 quoi s\u2019est employ\u00e9e la politicaillerie fran\u00e7aise avec, reconnaissons-le, un certain succ\u00e8s : les \u00e9oliennes et autres moulins \u00e0 vent immobiles ont pouss\u00e9 comme des champignons, les panneaux photovolta\u00efques se sont multipli\u00e9s sur des toits orient\u00e9s plein nord, les subventions ont coul\u00e9 \u00e0 flot, les scandales se sont empil\u00e9s et la transition \u00e9nerg\u00e9tique a commenc\u00e9, comme en Allemagne, \u00e0 faire quelques d\u00e9g\u00e2ts. Hiver 2016, nous y voil\u00e0 doucement. Le parc nucl\u00e9aire fran\u00e7ais se d\u00e9cr\u00e9pit, honni tant par le gouvernement qui ne veut pas avoir m\u00eame l\u2019air d\u2019y toucher que par \u00e0 peu pr\u00e8s tous ceux qui veulent avoir bonne conscience (c\u2019est important, la bonne conscience, pour avoir les miches au chaud lorsque la bise d\u2019hiver arrive). On apprend ainsi que 19 r\u00e9acteurs nucl\u00e9aires sont actuellement \u00e0 l\u2019arr\u00eat en France, privant le parc EDF de 30% de sa capacit\u00e9 de production. Zut. Les contr\u00f4les renforc\u00e9s de l\u2019Autorit\u00e9 de S\u00fbret\u00e9 Nucl\u00e9aire (ASN) ont impos\u00e9 l\u2019arr\u00eat d\u2019un paquet de r\u00e9acteurs. Zut, il va falloir utiliser les \u00e9nergies alternatives pour compenser (par alternative, comprenez le charbon et le p\u00e9trole, les autres blagues \u00e9cologistes ne permettant pas, m\u00eame de loin, par beau temps avec un petit z\u00e9phyr idoine, de fournir la demande de 19 r\u00e9acteurs nucl\u00e9aires \u00e0 l\u2019arr\u00eat). \u00c0 la s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 (voulue ? n\u00e9cessaire ?) de l\u2019ASN, il faut ajouter une gestion du parc existant par EDF au moins aussi alternative que les \u00e9nergies pouss\u00e9es par la transition rigolote de nos politiciens. Comme nous sommes en France, il faudra aussi tenir compte des actuels d\u00e9boires d\u2019EDF qui reprend \u00e0 sa charge une bonne partie des soucis d\u2019Areva, ce naufrage \u00f4 combien franco-fran\u00e7ais du capitalisme de connivence. Bref, sauf \u00e0 embaucher des centaines de milliers d\u2019\u00e9cologistes p\u00e9dalomanes pour compenser, EDF se retrouve dans une situation d\u00e9licate de devoir produire au moins autant d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 qu\u2019aux hivers pr\u00e9c\u00e9dents avec nettement moins de r\u00e9acteurs en ligne. Peut-\u00eatre est-ce r\u00e9ellement \u00e7a, la transition \u00e9nerg\u00e9tique ? En attendant, cet affaiblissement de la capacit\u00e9 de production d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 en France a des cons\u00e9quences directes pour le particulier, \u00e0 commencer par des prix nettement plus volatils et un accroissement de la d\u00e9pendance du pays aux fournisseurs d\u2019or noir. Notez que ce n\u2019est pas grave, tant nos relations sont bonnes avec le Qatar et l\u2019Arabie Saoudite, ces deux royaumes fort recommandables. Le consommateur, entre deux attentats, pourra donc se r\u00e9jouir d\u2019une facture qui augmente : c\u2019est pour la bonne cause \u00e9cologique. Rassurez-vous cependant : la situation a \u00e9t\u00e9 prise au s\u00e9rieux par les plus hautes autorit\u00e9s de l\u2019\u00c9tat, \u00e0 commencer par S\u00e9gol\u00e8ne Royal, qui s\u2019est voulue rassurante sur Europe 1 derni\u00e8rement : C\u2019est effectivement fort rassurant de savoir qu\u2019il n\u2019est pas de la responsabilit\u00e9 du gouvernement d\u2019avoir choisi la transition \u00e9nerg\u00e9tique et des productions intermittentes pour notre approvisionnement, tout comme il est tout \u00e0 fait rassurant qu\u2019une nouvelle campagne d\u2019\u00e9conomies d\u2019\u00e9nergie soit lanc\u00e9e, campagne dont on sait qu\u2019elle sera d\u2019autant plus un succ\u00e8s qu\u2019un r\u00e9acteur \u00e9teint oblige les consommateurs \u00e0 ne plus consommer du tout (malin !). Cet hiver, si vous n\u2019avez plus de chauffage, dites-vous que la campagne d\u2019\u00e9conomies bat son plein. Et puis, c\u2019est tout \u00e0 fait rassurant de savoir que c\u2019est S\u00e9gol\u00e8ne Royal qui devra g\u00e9rer cette crise \u00e9nerg\u00e9tique si jamais (Dieu nous en garde) elle devait advenir. N\u2019a-t-elle pas amplement d\u00e9montr\u00e9 sa chutzpah lorsqu\u2019elle g\u00e9ra, de main de ma\u00eetre, la r\u00e9gion Poitou-Charente en d\u00e9montrant, par l\u2019exemple, ce qu\u2019\u00e9conomie veut dire ? Parce que, pour S\u00e9gol\u00e8ne, la France doit absolument \u00e9conomiser (notez que l\u2019\u00e9conomie des d\u00e9penses et dans la distribution de cadeaux pr\u00e9-\u00e9lectoraux n\u2019entre pas dans la m\u00eame case), comme tout pays du Tiers-Monde confront\u00e9 \u00e0 des soucis \u00e9nerg\u00e9tiques. Oh, certes, on ne peut pas s\u2019enorgueillir de gaspiller, mais a contrario, on ne peut pas non plus se r\u00e9jouir de consommer toujours moins d\u2019\u00e9nergie, la diminution de cette consommation signifiant directement une diminution de notre richesse, de notre capacit\u00e9 \u00e0 produire, \u00e0 cr\u00e9er, \u00e0 apporter \u00e0 tous et chacun de quoi vivre ; il y a d\u2019ailleurs une parfaite corr\u00e9lation entre l\u2019augmentation de la consommation d\u2019\u00e9nergie et la sortie de la mis\u00e8re, et une aussi belle corr\u00e9lation entre la diminution de consommation d\u2019\u00e9nergie et l\u2019effondrement d\u2019une soci\u00e9t\u00e9. Restons optimistes : puisqu\u2019apr\u00e8s tout et officiellement, le climat se r\u00e9chauffe, nous aurons donc un hiver doux et cl\u00e9ment dans lequel il ne nous sera gu\u00e8re utile de nous chauffer. EDF ne sera donc pas en sous-production. Le gouvernement pourra donc suivre sa tendance naturelle et continuer \u00e0 transiter \u00e9nerg\u00e9tiquement vers des niveaux plus bas. Et S\u00e9gol\u00e8ne r\u00e9ussit tout ce qu\u2019elle entreprend. Tout se passera donc bien. \u2014-\nSur le web "}