{"url": "https://www.contrepoints.org/2021/11/08/410662-rehabilitons-la-valeur-travail", "title": "R\u00e9habilitons la valeur travail ! ", "author": "Par Alain Goetzman. ", "date": "2021", "content": "Depuis quelques ann\u00e9es, deux ph\u00e9nom\u00e8nes se conjuguent : une protection sociale de plus en plus pr\u00e9gnante, tendant \u00e0 garantir des conditions de travail caract\u00e9ris\u00e9es par une moindre discipline, un accroissement des cong\u00e9s de toutes natures, de multiples moyens d\u2019am\u00e9nager les horaires \u00e0 sa convenance, maintenant que la pand\u00e9mie a fait du t\u00e9l\u00e9travail l\u2019alpha et l\u2019omega de la lutte contre la contagion ; en parall\u00e8le, les g\u00e9n\u00e9rations entrant dans la vie active se montrent de plus en plus revendicatives pour elles-m\u00eames, attendent du sens de leur employeur et privil\u00e9gient leur vie personnelle. Ce sont aussi elles qui sont les plus friandes de t\u00e9l\u00e9travail, du fait de la libert\u00e9 qui leur est ainsi donn\u00e9e d\u2019organiser leurs horaires \u00e0 leur guise, sans consid\u00e9ration des exigences de l\u2019entreprise. Il n\u2019y a finalement l\u00e0 rien que de tr\u00e8s normal. Apr\u00e8s tout, le conflit des g\u00e9n\u00e9rations ne date pas d\u2019hier, comme le chantait Jacques Brel. DE NOMBREUX D\u00c9FIS POUR LA FRANCE Toutefois, l\u2019incurie de nos dirigeants \u2013 depuis plusieurs d\u00e9cennies \u2013 confronte aujourd\u2019hui le pays \u00e0 de formidables d\u00e9fis. Le retour \u00e0 l\u2019\u00e9quilibre des comptes publics, seul moyen de ma\u00eetriser une dette qui s\u2019est envol\u00e9e du fait des r\u00e9cents soutiens \u00e0 l\u2019\u00e9conomie, est une urgence, de m\u00eame que l\u2019\u00e9quilibre de notre balance des paiements. Or, ils ne peuvent \u00eatre obtenus que par une augmentation de la dur\u00e9e du travail et par une gestion plus vertueuse des deniers publics. Nous devons accepter une dur\u00e9e de travail hebdomadaire et annuelle plus ample afin d\u2019am\u00e9liorer le PIB et des carri\u00e8res plus longues pour all\u00e9ger le poids des retraites, ce qui ne va pas dans le sens des aspirations de la population. Ajoutons une particularit\u00e9 bien fran\u00e7aise. La semaine derni\u00e8re, les m\u00e9dias, pour une fois unanimes, entonnaient des cocoricos bruyants pour saluer la baisse du ch\u00f4mage. Effectivement, on peut s\u2019en r\u00e9jouir. Mais rappelons qu\u2019\u00e0 7 % de la population active, notre taux de ch\u00f4mage reste le double de celui de nos concurrents voisins. Dans notre pays, il y a donc des marges de progr\u00e8s consid\u00e9rables pour r\u00e9\u00e9quilibrer comptes publics et nationaux. Ce n\u2019est certainement pas en flattant les aspirations h\u00e9donistes des nouvelles g\u00e9n\u00e9rations que nous y parviendrons. Elles ne se comportent d\u2019ailleurs pas de fa\u00e7on tellement diff\u00e9rente des anciennes. Simplement, la valeur travail ne leur a peut-\u00eatre pas autant \u00e9t\u00e9 inculqu\u00e9e au cours de leur scolarit\u00e9 et de leurs \u00e9tudes. L\u2019IMPORTANCE DE LA VALEUR TRAVAIL Nous entrons dans cette p\u00e9riode \u00e9lectorale qui, tous les cinq ans, anime l\u2019actualit\u00e9 du pays de promesses de lendemains qui chantent. Une fois les \u00e9lections pass\u00e9es, c\u2019est le retour \u00e0 l\u2019impuissance et \u00e0 la m\u00e9diocrit\u00e9. Pour ma part, je suis insensible aux anath\u00e8mes sur la diversit\u00e9 ou le pseudo grand changement. Une politique ambitieuse ne valant que par ses moyens, j\u2019attends de ceux qui veulent concourir \u00e0 la magistrature supr\u00eame qu\u2019ils proposent quelques mesures simples : travailler plus par semaine et par an, repousser l\u2019\u00e2ge de la retraite de plusieurs ann\u00e9es, faire en sorte qu\u2019il soit beaucoup plus avantageux de travailler que d\u2019\u00eatre inscrit au ch\u00f4mage et qu\u2019au fur et \u00e0 mesure des marges qui se d\u00e9gagent, gr\u00e2ce aussi \u00e0 la r\u00e9duction progressive mais d\u00e9termin\u00e9e du train de vie de l\u2019\u00c9tat, ils rendent le pays et les entreprises plus comp\u00e9titifs par l\u2019abaissement progressif des taxes et des charges qui les p\u00e9nalisent. Outre le retour \u00e0 l\u2019\u00e9quilibre des comptes, l\u2019actualit\u00e9 nous rend aussi attentif aux risques que fait courir le r\u00e9chauffement climatique \u00e0 l\u2019humanit\u00e9. Ce n\u2019est pas en poursuivant ad vitam aeternam des politiques de Gribouille que nous pourrons y prendre notre part. A lire aussi : Valeur-travail sur Wikib\u00e9ral, l\u2019encyclop\u00e9die lib\u00e9rale \u2014 Sur le web "}