{"url": "https://www.contrepoints.org/2019/04/14/341607-lelectricite-vient-elle-de-la-prise", "title": "L\u2019\u00e9lectricit\u00e9 vient-elle de la prise ? ", "author": "Par Michel Gay. ", "date": "2019", "content": "Derri\u00e8re la prise \u00e9lectrique se cache tout un monde g\u00e9r\u00e9 en permanence afin que l\u2019\u00e9quilibre y r\u00e8gne. Mais encore faut-il pouvoir le faire en consommant le moins possible d\u2019\u00e9nergies fossiles ch\u00e8rement import\u00e9es et surtout\u2026 \u00e0 tout instant. Sinon, c\u2019est la cata ! Or, il semble que nos responsables politiques ne soient pas au courant. LE \u00ab SYST\u00c8ME \u00bb \u00c9LECTRIQUE Il est tellement banal de mettre un appareil en marche en man\u0153uvrant son interrupteur que l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 semble sortir naturellement de la prise de courant. Mais ce n\u2019est ni naturel, ni magique. Il existe deux cat\u00e9gories de moyens de production : Un syst\u00e8me \u00e9lectrique doit assurer en permanence une production \u00e9gale la consommation, quelles que soient ses variations. \u00c7a s\u2019appelle l\u2019\u00e9quilibre du r\u00e9seau et il devient de plus en plus difficile \u00e0 assurer depuis 2009. L\u2019important d\u00e9veloppement des \u00e9nergies renouvelables aux productions intermittentes (\u00e9olien et photovolta\u00efque) et la l\u00e9g\u00e8re baisse des productions pilotables \u00e0 partir des combustibles fossiles (dites \u00e0 flammes) sont \u00e0 l\u2019origine de ces difficult\u00e9s. L\u2019obligation d\u2019achat de la production fatale des \u00e9nergies renouvelables (\u00e9olien et photovolta\u00efque), associ\u00e9e \u00e0 leur priorit\u00e9 d\u2019acc\u00e8s au r\u00e9seau et \u00e0 leurs variations brutales, compliquent le pilotage du syst\u00e8me de production. D\u2019O\u00d9 VIENT L\u2019\u00c9LECTRICIT\u00c9 ? La puissance du parc install\u00e9 est pass\u00e9e de 120 gigawatts (GW) fin 2009 \u00e0 133 GW fin 2018. Le parc nucl\u00e9aire (63 GW) et hydraulique (25 GW) est rest\u00e9 stable. Le parc thermique \u00e0 flammes est en l\u00e9g\u00e8re d\u00e9croissance (de 26 \u00e0 19 GW) mais la puissance des centrales \u00e0 gaz a augment\u00e9 8 \u00e0 12 GW. Le charbon a \u00e9t\u00e9 r\u00e9duit de 8 \u00e0 3 GW (ces centrales devraient \u00eatre arr\u00eat\u00e9es en 2022), et le fioul est pass\u00e9 de 10 \u00e0 3 GW. En revanche, l\u2019\u00e9olien a augment\u00e9 de 5 \u00e0 15 GW, le photovolta\u00efque de 0,2 \u00e0 8,5 GW, et les \u00e9nergies thermiques renouvelables (biogaz, d\u00e9chets, biomasse) de 1 \u00e0 2 GW. Ces trois sources repr\u00e9sentaient 5 % (en puissance install\u00e9e) du parc total en 2009, elles en repr\u00e9sentent 18 % en 2018. La croissance des \u00e9nergies renouvelables (+19 GW) n\u2019a pas entra\u00een\u00e9 une diminution \u00e9quivalente du parc thermique \u00e0 flammes (-7,5 GW). Il est en effet n\u00e9cessaire de disposer en permanence d\u2019une puissance pilotable (g\u00e9n\u00e9ralement thermique) permettant de pallier leur intermittence avec un temps de r\u00e9action court, ce que peuvent faire en particulier les centrales \u00e0 gaz dont le parc a augment\u00e9 de\u2026 50 % (de 8 \u00e0 12 GW) en France et de 10 % dans le monde ! Mais leur taux d\u2019utilisation a diminu\u00e9 ce qui entra\u00eene un surco\u00fbt global du syst\u00e8me \u00e9lectrique dont les co\u00fbts fixes doivent \u00eatre assum\u00e9s, m\u00eame \u00e0 l\u2019arr\u00eat (personnel, amortissement, entretien\u2026). UNE PRODUCTION \u00c9LECTRIQUE D\u00c9J\u00c0 D\u00c9CARBON\u00c9E Sur la p\u00e9riode 2009-2018 la production totale (et donc aussi la consommation) a \u00e9t\u00e9 stable, notamment depuis 2010 et la quantit\u00e9 moyenne de CO2 \u00e9mise est rest\u00e9e faible. Elle a vari\u00e9 suivant les ann\u00e9es de 37 \u00e0 66 g CO2/kWh gr\u00e2ce essentiellement au nucl\u00e9aire dont la production d\u00e9carbon\u00e9e repr\u00e9sente 72 % du mix fran\u00e7ais. Les plus fortes \u00e9missions de 2016 et 2017 sont dues aux arr\u00eats impos\u00e9s par l\u2019Autorit\u00e9 de Suret\u00e9 Nucl\u00e9aire de quelques r\u00e9acteurs nucl\u00e9aires pour effectuer des v\u00e9rifications. L\u2019hydraulique a \u00e9galement une part importante (12 %). La part des \u00e9nergies renouvelables intermittentes est pass\u00e9e de 1,5 % en 2009 \u00e0 7 % en 2018. VARIATIONS DES PRODUCTIONS FATALES La somme des productions \u00e9olienne et photovolta\u00efque illustr\u00e9e ci-dessous montre le caract\u00e8re \u00e9minemment variable des productions renouvelables intermittentes tout au long d\u2019une ann\u00e9e (2018). Bien s\u00fbr, cette extr\u00eame variabilit\u00e9 qui d\u00e9pend des conditions m\u00e9t\u00e9orologiques ne correspond pas aux besoins de la consommation.  Ainsi, \u00ab il y a toujours du vent quelque part et, gr\u00e2ce aux interconnexions, il sera toujours possible d\u2019\u00e9quilibrer le r\u00e9seau \u00bb est une id\u00e9e fausse. Il existe des p\u00e9riodes sans vent (anticyclone) qui couvrent le continent europ\u00e9en et, \u00e0 l\u2019inverse, des p\u00e9riodes vent\u00e9es partout qui produisent trop d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 dont il faut se \u00ab d\u00e9barrasser \u00bb, y compris en payant (prix n\u00e9gatif) un consommateur sp\u00e9cialis\u00e9 ! Ce surco\u00fbt pour le consommateur n\u2019est toujours pas imput\u00e9 aux \u00e9nergies renouvelables\u2026 Les deux figures suivantes illustrent l\u2019effet trompeur que peut avoir la pr\u00e9sentation d\u2019une production intermittente qui varie fortement, telle que celle du photovolta\u00efque par exemple, sur une p\u00e9riode de 5 jours.   La premi\u00e8re donne la r\u00e9alit\u00e9 de la production photovolta\u00efque avec les puissances relev\u00e9es toutes les 15 minutes, alors que l\u2019autre pr\u00e9sente le cumul journalier qui ne met pas en \u00e9vidence l\u2019absence de production en p\u00e9riode nocturne. QUELS ENSEIGNEMENTS PEUT-ON EN TIRER ? L\u2019augmentation de la puissance totale install\u00e9e en France (essentiellement fatale avec des \u00e9oliennes et du solaire) pour une production constante entra\u00eene une sous-utilisation des moyens pilotables de production qui doivent pourtant rester disponibles. Cette situation fragilise la stabilit\u00e9 du r\u00e9seau, augmente les \u00e9missions de CO2 et le co\u00fbt global du syst\u00e8me, et donc le prix de vente du kWh au consommateur. Les co\u00fbteuses modalit\u00e9s d\u2019obligation d\u2019achat et la n\u00e9cessit\u00e9 de maintenir en doublon un syst\u00e8me pilotable disponible pour att\u00e9nuer les intenses variations de productions, voire leur absence pendant les p\u00e9riodes sans vent et/ou sans soleil\u2026 co\u00fbtent de plus en plus cher au consommateur/contribuable. Tant que le stockage de l\u2019\u00e9nergie \u00e9lectrique ne sera pas possible \u00e0 un co\u00fbt abordable (ce qui n\u2019arrivera peut-\u00eatre jamais), l\u2019utilisation de grandes puissances intermittentes n\u2019est pas souhaitable. La r\u00e9duction du parc des combustibles fossiles au profit des \u00e9nergies renouvelables intermittentes ne pourra pas se faire sans accroitre en parall\u00e8le les productions pilotables, non \u00e9mettrices de gaz \u00e0 effet de serre, que sont le nucl\u00e9aire et \u00e9ventuellement l\u2019hydraulique s\u2019il reste des vall\u00e9es \u00e0 submerger\u2026 Si l\u2019objectif du gouvernement est vraiment de d\u00e9carboner l\u2019\u00e9nergie pour r\u00e9pondre aux engagements de la COP21, la priorit\u00e9 est de s\u2019attaquer aux domaines qui consomment le plus de combustibles fossiles : l\u2019habitat et le transport. Il serait ubuesque de diminuer le nucl\u00e9aire au profit d\u2019\u00e9nergies renouvelables fatales qui font appel aux combustibles fossiles \u00e9mettrices de CO2 pour pallier leur intermittence. L\u2019\u00e9lectricit\u00e9 est un vecteur \u00e9nerg\u00e9tique vertueux qui peut \u00eatre produit sans \u00e9mission de gaz \u00e0 effet de serre gr\u00e2ce notamment au nucl\u00e9aire. Son usage se d\u00e9veloppera dans le transport et le chauffage o\u00f9 les combustibles fossiles sont encore majoritairement utilis\u00e9s. Lorsque votre enfant demandera d\u2019o\u00f9 vient l\u2019\u00e9lectricit\u00e9, vous pourrez dor\u00e9navant lui r\u00e9pondre : \u00ab pas uniquement de la prise, mon ch\u00e9ri, pas uniquement\u2026 \u00bb. "}