{"url": "https://www.contrepoints.org/2013/10/24/143684-automobilistes-vers-une-taxe-fonction-des-kilometres-parcourus", "title": "Automobilistes : vers une taxe fonction des kilom\u00e8tres parcourus ? ", "author": "Par Philippe Bouchat, depuis la Belgique. Stupide au niveau du principe Stupide au niveau des objectifs Stupide au niveau politique ", "date": "2013", "content": " Je voudrais pousser un coup de gueule contre une nouvelle agression vis-\u00e0-vis de la libert\u00e9. Plus pr\u00e9cis\u00e9ment, contre la proposition de la pourtant s\u00e9rieuse FEBIAC (FEd\u00e9ration Belge de l\u2019Industrie de l\u2019Automobile et du Cycle \u2013 soit l\u2019organisation qui repr\u00e9sente les constructeurs et importateurs de moyens de transport sur route) de taxer l\u2019automobiliste, non plus en raison de la possession d\u2019un v\u00e9hicule, mais au prorata du nombre de kilom\u00e8tres parcourus. \u00c0 peine fut-elle exprim\u00e9e dans la presse que la ministre bruxelloise des Transports (la chr\u00e9tienne-d\u00e9mocrate flamande, Brigitte Grouwels) s\u2019est empress\u00e9e de la soutenir. Sans parler du soutien de la presse subsidi\u00e9e. Mais, concr\u00e8tement, de quoi parle-t-on ? La bo\u00eete de consultance PwC ayant \u00e9tabli, d\u2019une part, que la r\u00e9duction de 5 \u00e0 10% du nombre de v\u00e9hicules aux heures de pointe permettrait de r\u00e9duire de 40% la longueur et la dur\u00e9e des embouteillages et, d\u2019autre part, que la fiscalit\u00e9 a un impact majeur sur les comportements (ben voyons), la FEBIAC se propose d\u2019appliquer le principe \u00ab pollueur-payeur \u00bb aux automobilistes : au plus un automobiliste roule, au plus il pollue, au plus il doit donc \u00eatre tax\u00e9. Selon le plan de la FEBIAC, cette taxation kilom\u00e9trique est cens\u00e9e remplacer la taxation actuelle (taxe de mise en circulation, taxe de roulage, principalement) par un montant allant de 0,037 \u00e0 0,087 euro/km, \u00e9tant entendu que le nombre de kilom\u00e8tres parcourus (et la hauteur de la taxation donc) sera calcul\u00e9 par un appareil \u00e0 installer dans chaque voiture (dont co\u00fbt : entre 150 \u00e0 200 euros, \u00e0 charge de qui ?). Une partie des recettes de cette nouvelle taxe serait affect\u00e9e, notamment, \u00e0 la cr\u00e9ation des parkings de dissuasion et au financement d\u2019une \u00ab compensation sociale \u00bb pour les m\u00e9nages et les entreprises. Simple, non ? Oui. Mais stupide surtout ! Expliquons-nous. 1\u00b0 Stupide au niveau du principe. L\u2019\u00e9tude Pwc ne fait pas myst\u00e8re d\u2019utiliser le levier fiscal pour changer les comportements en mati\u00e8re de conduite. Ce faisant, cette bo\u00eete de cons-sultants, que d\u2019aucuns estiment \u00eatre un fer de lance du lib\u00e9ralisme, s\u2019inscrit donc en plein dans le constructivisme ! Changer l\u2019homme par la force de la loi : tel est l\u2019objet de cette mesure. Y a-t-il atteinte plus grande \u00e0 la libert\u00e9 individuelle ? Ah oui, j\u2019oubliais : on vit dans un monde d\u2019\u00e9go\u00efstes \u00e0 cause du lib\u00e9ralisme (oh les m\u00e9chants !) et affirmer la Libert\u00e9 revient \u00e0 ne pas prendre compte le sacro-saint principe de l\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral, du bien commun\u2026 Foutaises ! L\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral, le bien commun, sont des abstractions utilis\u00e9es pour contrer le seul int\u00e9r\u00eat concret existant, \u00e0 savoir l\u2019int\u00e9r\u00eat de chaque \u00eatre humain. Et la solidarit\u00e9 dans tout \u00e7a me r\u00e9torquerez-vous ? Je vous r\u00e9ponds : la seule fa\u00e7on d\u2019\u00eatre concr\u00e8tement solidaire, est d\u2019\u00eatre responsable ! \u00catre solidaire par procuration (via le truchement de l\u2019intervention \u00e9tatique au sens large) et avec l\u2019argent des autres, ce n\u2019est pas de la solidarit\u00e9, mais de la spoliation l\u00e9galement organis\u00e9e ! En revanche, \u00e9viter d\u2019\u00eatre \u00e0 charge des autres et aider son prochain sur base d\u2019un consentement mutuel, voil\u00e0 la vraie solidarit\u00e9. Ce n\u2019est donc pas parce que je suis contraint de rouler moins avec mon v\u00e9hicule que je suis plus solidaire ! Cela est de l\u2019escroquerie intellectuelle. C\u2019est une mesure liberticide, rien de plus. 2\u00b0 Stupide au niveau des objectifs. L\u2019objectif affich\u00e9 est de r\u00e9duire les embouteillages et donc d\u2019am\u00e9liorer la mobilit\u00e9 aux heures de pointe. L\u2019objectif non affich\u00e9, mais bien clair, est de r\u00e9duire la pollution : sous-entendu le r\u00e9chauffement climatique par la production de CO2 s\u2019\u00e9chappant des v\u00e9hicules. Concernant ce dernier objectif, je ne peux que renvoyer le lecteur vers la multitude des articles existants et d\u00e9montrant cette autre escroquerie intellectuelle qu\u2019est le principe anthropique du r\u00e9chauffement climatique1. Concentrons-nous plut\u00f4t sur l\u2019objectif affich\u00e9. Selon M. Eric Cornelis, sp\u00e9cialiste de la mobilit\u00e9 \u00e0 l\u2019Universit\u00e9 de Namur, si l\u2019effet sur la mobilit\u00e9 est positif \u00e0 court terme \u2013 \u00ab on peut esp\u00e9rer \u00e9cr\u00eater les points le matin ou le soir \u00bb \u2013 l\u2019effet \u00e0 long terme ne sera pas celui escompt\u00e9, car \u00ab les gens assimileront la taxe au co\u00fbt du transport \u00bb2, citant en exemple le p\u00e9age urbain de Londres qui a \u00e9t\u00e9 un succ\u00e8s \u00e0 ses d\u00e9buts, mais ne l\u2019est plus du tout actuellement. En outre, la fluidification du trafic \u2013 b\u00e9n\u00e9fique donc \u00e0 court terme \u2013 va avoir pour effet de ramener \u00e0 la voiture ceux qui auront fait le choix du transport en commun et n\u2019en sont pas contents\u2026 ce qui va recomposer la congestion du trafic ! Enfin, la suppression de la taxe de mise en circulation pr\u00e9conis\u00e9e par la FEBIAC va consid\u00e9rablement augmenter le\u2026 nombre de v\u00e9hicules sur les routes, puisque cette taxe est le principal frein \u00e0 l\u2019acquisition d\u2019un v\u00e9hicule3. Cette mesure est donc aussi inefficace que malhonn\u00eate. 3\u00b0 Stupide au niveau politique.  Si la politique a pour mission principale de maintenir la coh\u00e9sion de la population dont elle a la charge, cette proposition est plut\u00f4t mal venue ! Jugez-en. Qui seront les grands perdants ? Les ruraux qui assurent le gros de la navette quotidienne vers Bruxelles. Si je prends mon cas, habitant \u00e0 120 kms de mon lieu de travail, cela signifie une base taxable annuelle de 57.600 kms (240 kms x 240 jours ouvrables), soit une taxe comprise entre 2.131 et 5.011 euros, soit beaucoup plus que ce que je paie actuellement ! \u00c9videmment, je n\u2019ai qu\u2019\u00e0 prendre les transports en commun. Ce que j\u2019ai fait pendant de nombreuses ann\u00e9es, mais devant les retards importants et r\u00e9p\u00e9titifs, les bus et les trains bond\u00e9s aux heures de pointe et la dur\u00e9e du trajet (4h de porte \u00e0 porte par jour), mon choix s\u2019est vite port\u00e9 \u00e0 nouveau sur la voiture.  Donc, les ruraux qui sont les l\u00e9s\u00e9s de la politique ferroviaire et vicinale actuelle, seront amplement discrimin\u00e9s par cette nouvelle taxe. Bonjour la coh\u00e9sion territoriale et sociale ! Je pourrais continuer ici la longue litanie des objections \u00e0 la proposition de la FEBIAC. Alors que faire ? Car le probl\u00e8me de la congestion est bien r\u00e9el. Mais ce probl\u00e8me, il r\u00e9side dans le chef de l\u2019\u00c9tat qui n\u2019est donc pas \u2013 ici pas plus qu\u2019ailleurs \u2013 la solution. Qu\u2019est-ce qui provoque ces satan\u00e9s bouchons qui justifient ainsi une plus grande emprise de l\u2019\u00c9tat via le levier fiscal, comme propos\u00e9 ? L\u2019offre d\u00e9sastreuse de transports en commun qui oblige les gens \u00e0 pr\u00e9f\u00e9rer leur voiture est une premi\u00e8re explication, mais pas la seule. La rigidit\u00e9 du march\u00e9 de l\u2019emploi en est une autre.  Pourquoi obliger les gens \u00e0 venir travailler \u00e0 Bruxelles et dans sa p\u00e9riph\u00e9rie, alors que les nouveaux moyens de travailler (New Way of Working, NWOW), comme le t\u00e9l\u00e9travail, le coworking et les vid\u00e9oconf\u00e9rences, permettent justement d\u2019\u00e9viter ces d\u00e9placements fastidieux et inutiles ? Poser la question, c\u2019est y r\u00e9pondre. Pourquoi les administrations \u2013 dont les agents constituent une bonne partie de la cohorte des navetteurs \u2013 ne permettent pas \u00e9galement de travailler de mani\u00e8re plus d\u00e9centralis\u00e9e que maintenant ? Pourquoi les investisseurs priv\u00e9s choisissent-ils la capitale et sa p\u00e9riph\u00e9rie, alors que de nombreux espaces sont disponibles en Wallonie (probl\u00e8me d\u2019image, d\u2019attractivit\u00e9, malgr\u00e9 les plans marshall & cie des constructivistes de gauche et de droite) ? Soyons flexibles. Permettons aux individus d\u2019organiser leur travail comme bon leur semble, ce qui peut se faire facilement moyennant une d\u00e9l\u00e9gation confiante des t\u00e2ches et un contr\u00f4le intelligent bas\u00e9 sur le reporting. Mais, de gr\u00e2ce, arr\u00eatons de solliciter l\u2019\u00c9tat, alors m\u00eame qu\u2019il est c\u0153ur du probl\u00e8me ! \u2014\nSur le web. "}