{"url": "https://www.contrepoints.org/2020/07/20/376546-entretien-avec-sebastien-laye-vers-une-crise-de-immobilier-en-france", "title": "Entretien avec S\u00e9bastien Laye : vers une crise de l\u2019immobilier en France ? ", "author": "Conflits : Alors que certains proph\u00e9tisaient un d\u00e9sastre pour le march\u00e9 de l\u2019immobilier apr\u00e8s la crise du Covid, vous pr\u00e9f\u00e9rez parler d\u2019une correction. Quels sont les effets de l\u2019\u00e9pid\u00e9mie sur l\u2019immobilier commercial et r\u00e9sidentiel ? S\u00e9bastien Laye :  Conflits : La r\u00e9\u00e9lection d\u2019Anne Hidalgo est l\u2019occasion de parler de ses projets concernant l\u2019immobilier de la capitale : seuil de 25 % de logements sociaux, encadrement des loyers, etc. Quel regard portez-vous sur les plans de la maire de Paris ? S\u00e9bastien Laye :  Conflits : Le d\u00e9part des urbains parisiens vers les capitales r\u00e9gionales est un ph\u00e9nom\u00e8ne qui s\u2019accentue, notamment apr\u00e8s un confinement \u00e9prouvant. Quelles sont les causes profondes de ce ph\u00e9nom\u00e8ne et est-il appel\u00e9 \u00e0 perdurer ? S\u00e9bastien Laye :  Conflits : Au niveau international, de quels atouts dispose Paris face aux autres capitales europ\u00e9ennes ? S\u00e9bastien Laye :  Conflits : Le secteur de l\u2019immobilier est d\u00e9sormais ind\u00e9tachable des enjeux \u00e9cologiques. Toutefois vous pr\u00e9f\u00e9rez voir le r\u00e9chauffement climatique comme un d\u00e9fi plut\u00f4t que comme une fatalit\u00e9. Comment l\u2019immobilier peut-il s\u2019adapter \u00e0 la crise environnementale ? S\u00e9bastien Laye : ", "date": "2020", "content": "\u00c9pid\u00e9mie du coronavirus, crise \u00e9nerg\u00e9tique, \u00e9lections municipales qui am\u00e8nent leur lot de politiques discutables : le secteur de l\u2019immobilier fait aujourd\u2019hui face \u00e0 de nombreux d\u00e9fis. S\u00e9bastien Laye, PDG d\u2019Aslan Investissement et chercheur associ\u00e9 en \u00e9conomie \u00e0 l\u2019Institut Thomas More, livre son expertise sur le sujet. Conflits : Alors que certains proph\u00e9tisaient un d\u00e9sastre pour le march\u00e9 de l\u2019immobilier apr\u00e8s la crise du Covid, vous pr\u00e9f\u00e9rez parler d\u2019une correction. Quels sont les effets de l\u2019\u00e9pid\u00e9mie sur l\u2019immobilier commercial et r\u00e9sidentiel ? S\u00e9bastien Laye : Il ne faut pas nier l\u2019ampleur de cette correction, qui ne fait que commencer et qui est disparate selon les pays. Dans les pays anglo-saxons comme aux \u00c9tats-Unis, \u00e0 chaque r\u00e9cession, apr\u00e8s chaque boom immobilier, les prix de l\u2019immobilier commercial en particulier (bureaux, commerces, h\u00f4tellerie, logistique) connaissent une correction : en 2008, elle fut d\u2019environ 30 %. En Europe, ces march\u00e9s sont beaucoup moins volatils et la France par exemple n\u2019a pas connu de r\u00e9elles d\u00e9b\u00e2cles immobili\u00e8res depuis la crise du milieu des ann\u00e9es 1990 ; et encore, nous parlons ici de l\u2019immobilier commercial, professionnel : sur le r\u00e9sidentiel, dans la m\u00e9moire de beaucoup d\u2019acteurs du secteur et des Fran\u00e7ais en g\u00e9n\u00e9ral, le prix des maisons ne baisse jamais : ce qui est bien s\u00fbr largement faux si on adopte une vue sur plusieurs d\u00e9cennies. Pour revenir aux effets du Covid, la plupart des fonds de pension et des investisseurs ont anticip\u00e9 une correction de 10-15 % des prix de l\u2019immobilier commercial en g\u00e9n\u00e9ral : ces d\u00e9cotes sont d\u2019ailleurs d\u00e9j\u00e0 manifestes sur des transactions \u00e0 New York et Londres. L\u2019h\u00f4tellerie et dans une moindre mesure les commerces sont les sous-secteurs enregistrant les baisses de valorisation les plus importantes : sur le bureau, acheteurs et vendeurs sont plus dans l\u2019expectative, dans l\u2019attente de changements r\u00e9els de comportements des firmes \u00e0 l\u2019\u00e9gard de la gestion de leurs espaces professionnels : on notera qu\u2019en France, cet \u00e9t\u00e9, les signes plut\u00f4t n\u00e9gatifs se multiplient. On peut citer l\u2019exemple du PDG de la Soci\u00e9t\u00e9 G\u00e9n\u00e9rale qui annonce r\u00e9unir ses effectifs sur un seul site. Le Covid acc\u00e9l\u00e8re la rationalisation des sites immobiliers de bureaux et leur concentration hors des villes. Ces effets n\u00e9gatifs (souvent de court terme, par exemple sur l\u2019h\u00f4tellerie, les difficult\u00e9s ne devraient pas aller au-del\u00e0 de 2020) sont cependant compens\u00e9s par une politique mon\u00e9taire accommodante, des taux bas qui d\u00e9finissent les taux de rendement demand\u00e9s de ces biens. Une hausse des taux aurait d\u00e9cim\u00e9 le secteur. C\u2019est sur le r\u00e9sidentiel que l\u2019effet est d\u2019ailleurs le plus visible : le ch\u00f4mage, la suppos\u00e9e fuite des villes, n\u2019entament pour l\u2019instant pas les prix dans un pays comme la France : taux bas conjugu\u00e9s \u00e0 une offre de foncier et de biens trop rares, mais aussi \u00e0 une absence de diversification des patrimoines (inquiets pour l\u2019avenir, les Fran\u00e7ais ais\u00e9s investissent toute leur \u00e9pargne dans la pierre) soutiennent les prix au niveau de f\u00e9vrier 2020 ; seule une vague attendue de ch\u00f4mage pourrait peut-\u00eatre diminuer les attentes des vendeurs d\u2019ici quelques mois, mais cela reste bien hypoth\u00e9tique. Conflits : La r\u00e9\u00e9lection d\u2019Anne Hidalgo est l\u2019occasion de parler de ses projets concernant l\u2019immobilier de la capitale : seuil de 25 % de logements sociaux, encadrement des loyers, etc. Quel regard portez-vous sur les plans de la maire de Paris ? S\u00e9bastien Laye : Les politiques ne comprennent pas qu\u2019ils sont eux-m\u00eames \u00e0 l\u2019origine d\u2019une partie de la bulle immobili\u00e8re parisienne. Il suffit de comparer Paris \u00e0 deux autres grandes villes, New York et Londres. La pouss\u00e9e du parc social a r\u00e9duit les opportunit\u00e9s dans le hors social (la majorit\u00e9 des classes moyennes vivant sur Paris intramuros), alors m\u00eame que personne n\u2019a \u00e9t\u00e9 capable de lib\u00e9rer du foncier. La ville est basse en hauteur et nombre de rues sans b\u00e2timents historiques particuliers pourrait avoir un \u00e9tage suppl\u00e9mentaire. L\u2019id\u00e9ologie a dirig\u00e9 la politique du logement parisien au cours des derni\u00e8res ann\u00e9es et cela ne parait pas pr\u00e8s de changer. L\u2019encadrement des loyers part d\u2019une bonne intention mais dans un march\u00e9 aussi concurrentiel que celui de Paris, il revient \u00e0 une distorsion de prix : les propri\u00e9taires n\u2019ont alors plus int\u00e9r\u00eat \u00e0 louer leurs biens et se contentent d\u2019attendre la lib\u00e9ration des loyers\u2026 Leur r\u00e9action est rationnelle d\u2019un point de vue \u00e9conomique mais suicidaire pour l\u2019urbanisme parisien. On retrouve les m\u00eames ph\u00e9nom\u00e8nes sur les rares vieux b\u00e2timents disponibles pour restructuration ou r\u00e9novation : les r\u00e8gles du jeu sont tellement contraignantes que de nombreux acteurs type marchands de biens se contentent de sp\u00e9culer \u00e0 la hausse sur la valeur des biens acquis, sans les r\u00e9nover pour de nouveaux locataires. On finit ainsi avec une ville mouroir d\u2019une tristesse infinie compar\u00e9e \u00e0 New York par exemple. Je demande \u00e0 voir comment Mme Hidalgo va conjuguer cette indigente politique du logement avec les objectifs environnementaux, qui je le rappelle, inclut la r\u00e9novation \u00e9nerg\u00e9tique des b\u00e2timents : elle qui n\u2019a rien fait pour inciter les propri\u00e9taires \u00e0 restructurer leurs biens, que fera-t-elle pour les inciter \u00e0 la r\u00e9novation \u00e9nerg\u00e9tique ? Peut-on vraiment opposer politique du logement (qui devrait une politique de l\u2019offre) et \u00e9cologie pragmatique ? Conflits : Le d\u00e9part des urbains parisiens vers les capitales r\u00e9gionales est un ph\u00e9nom\u00e8ne qui s\u2019accentue, notamment apr\u00e8s un confinement \u00e9prouvant. Quelles sont les causes profondes de ce ph\u00e9nom\u00e8ne et est-il appel\u00e9 \u00e0 perdurer ? S\u00e9bastien Laye : Paradoxalement, au moment o\u00f9 Paris a commenc\u00e9 \u00e0 vraiment attirer une client\u00e8le internationale (du fait de prix encore abordables par rapport \u00e0 Londres ou Paris il y a quatre cinq ans), les Parisiens eux se sont ru\u00e9s vers les nouvelles capitales r\u00e9gionales \u00e0 la mode, o\u00f9 il fait bon vivre, comme Bordeaux ou Rennes. Il y avait une double raison \u00e0 ce ph\u00e9nom\u00e8ne : l\u2019une financi\u00e8re, l\u2019autre culturelle. Sur le premier point, le budget normal d\u2019une famille de la classe moyenne ne leur permettait plus, d\u00e8s 2015, de devenir propri\u00e9taire \u00e0 Paris : \u00e0 l\u2019inverse, avec le m\u00eame budget, devenir propri\u00e9taire \u00e0 Marseille ou m\u00eame \u00e0 Bordeaux \u00e0 cette \u00e9poque \u00e9tait largement envisageable. La seconde raison est culturelle : sous Anne Hidalgo, Paris s\u2019est enferm\u00e9e dans une culture bobo et d\u2019\u00e9cologie punitive qui ne sied pas aux classes moyennes. Ces derni\u00e8res se sont d\u2019ailleurs d\u00e9tourn\u00e9es d\u2019elle et elle doit sa r\u00e9\u00e9lection aux plus jeunes ou aux plus ais\u00e9s (ainsi qu\u2019\u00e0 l\u2019abstention et \u00e0 l\u2019indigence de ses adversaires). Ces familles sont plus en congruence culturelle avec l\u2019ambiance que l\u2019on trouve par exemple \u00e0 Bordeaux ou Rennes, villes propres mais qui ne sont pas des lupanars mondialistes ou gauchistes, o\u00f9 le style de vie est clairement fran\u00e7ais et ancr\u00e9 dans certaines traditions. \u00c0 mon avis, le Covid a cependant enray\u00e9 cette dynamique : la forte densit\u00e9 des centres-villes des capitales r\u00e9gionales en font des lieux autant rejet\u00e9s que le centre parisien. Ce sont les zones p\u00e9riph\u00e9riques, en Ile-de-France ou autour de ces capitales r\u00e9gionales, voire des zones plus rurales comme la Normandie, qui vont attirer d\u00e9sormais la classe moyenne parisienne. Conflits : Au niveau international, de quels atouts dispose Paris face aux autres capitales europ\u00e9ennes ? S\u00e9bastien Laye : Comme je l\u2019ai dit pr\u00e9c\u00e9demment, en r\u00e9sidentiel Paris a \u00e9puis\u00e9 ses atouts au cours des cinq derni\u00e8res ann\u00e9es : 1/ les prix ont presque rattrap\u00e9 ceux de New York alors que la ville offre moins d\u2019opportunit\u00e9s \u00e9conomiques et de sorties. 2/ l\u2019offre de foncier y est trop faible avec trop de vieux b\u00e2timents non r\u00e9nov\u00e9s, avec des int\u00e9rieurs obsol\u00e8tes. 3/ la France n\u2019a pas chang\u00e9 radicalement sous le quinquennat Macron : malgr\u00e9 la curiosit\u00e9 des \u00e9trangers et un parti pris positif lors de l\u2019\u00e9lection de ce jeune Pr\u00e9sident, le poids identique des pr\u00e9l\u00e8vements obligatoires, le ch\u00f4mage toujours \u00e9lev\u00e9, l\u2019ins\u00e9curit\u00e9 galopante y compris dans le centre de Paris, sont des repoussoirs pour la client\u00e8le \u00e9trang\u00e8re. Les \u00e9trangers qui ont achet\u00e9 ne vivent pas \u00e0 Paris : la disneylandisation des rues les plus ch\u00e8res de Paris est \u00e9vidente. Sur l\u2019immobilier commercial, Paris a brillamment rattrap\u00e9 son retard pour devenir selon les ann\u00e9es ou les classes d\u2019actifs le premier ou le second march\u00e9 immobilier en Europe. Eu \u00e9gard \u00e0 la taille de notre pays, l\u2019anciennet\u00e9 de notre capitale, ce n\u2019est que justice. En fonction de la dynamique du Covid et du ch\u00f4mage, nous verrons si Paris se maintient sur le podium europ\u00e9en, car la ville doit beaucoup au tourisme international. Conflits : Le secteur de l\u2019immobilier est d\u00e9sormais ind\u00e9tachable des enjeux \u00e9cologiques. Toutefois vous pr\u00e9f\u00e9rez voir le r\u00e9chauffement climatique comme un d\u00e9fi plut\u00f4t que comme une fatalit\u00e9. Comment l\u2019immobilier peut-il s\u2019adapter \u00e0 la crise environnementale ? S\u00e9bastien Laye : Le d\u00e9fi \u00e9cologique, au-del\u00e0 des sornettes des extr\u00e9mistes, c\u2019est principalement trois sujets : la protection de la faune et de la flore, la d\u00e9carbonation des transports (notre \u00e9lectricit\u00e9 est d\u00e9j\u00e0 d\u00e9carbon\u00e9e en France !) et l\u2019efficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique des usines et des b\u00e2timents. Ce dernier point n\u00e9cessite une vision ambitieuse en termes d\u2019infrastructure et d\u2019immobilier ; et sur cela ma vision se d\u00e9partit de celle du gouvernement. Avant m\u00eame d\u2019essayer de cr\u00e9er des incitations fiscales pour des travaux \u00e9nerg\u00e9tiques (il en existait pour les fen\u00eatres et ce sont Hulot et Macron qui ont supprim\u00e9 cet avantage !), l\u2019\u00c9tat doit donner l\u2019exemple et r\u00e9nover son propre parc de passoires thermiques. Ensuite il faut trouver la bonne coordination avec le secteur priv\u00e9 en imposant des normes drastiques pour les nouvelles constructions et en incitant \u00e0 la r\u00e9novation des b\u00e2timents existants. Je chiffre les besoins \u00e0 15 milliards alors que le gouvernement parle d\u2019un possible plan de 4 milliards. Je suis, comme nous tous, dans l\u2019attente des pr\u00e9cisions du gouvernement sur le sujet. Nous faisons aussi de consid\u00e9rables progr\u00e8s dans les mat\u00e9riaux de construction, l\u2019usage du bois, le g\u00e9nie climatique, les b\u00e2timents auto-suffisants avec panneaux solaires : nous atteindrons une empreinte carbone minimale pour les nouvelles constructions d\u2019ici quelques ann\u00e9es, je suis optimiste sur notre capacit\u00e9 \u00e0 le faire ! \u2014 Sur le web "}