{"url": "https://www.contrepoints.org/2016/11/07/264204-melenchon-revolutionnaire-senateur", "title": "M\u00e9lenchon, fonctionnaire de la r\u00e9volution [Replay] ", "author": "Par Nathalie MP. CANDIDAT APR\u00c8S MARINE LE PEN Projet de programme en 7 points  \u2013 Rendre le pouvoir au peuple (Sixi\u00e8me R\u00e9publique). \u2013 Partager les richesses (trop de milliardaires pour trop de pauvret\u00e9). \u2013 Lutter contre le changement climatique (nouveau credo de JLM). \u2013 Sortir des trait\u00e9s europ\u00e9ens (la pr\u00e9sidentielle = r\u00e9f\u00e9rendum sur l\u2019UE). \u2013 Restaurer l\u2019ind\u00e9pendance de la France pour la paix. \u2013 D\u00e9velopper le \u00ab progr\u00e8s humain \u00bb contre le profit et la marchandisation. \u2013 Avoir une ambition pour notre territoire maritime et pour l\u2019espace. LA VRAIE GAUCHE EN SELLE AVEC M\u00c9LENCHON M\u00c9LENCHON F\u00c2CH\u00c9 AVEC LES COMMUNISTES M\u00c9LENCHON S\u00c9NATEUR ", "date": "2016", "content": "Si vous en avez par-dessus la t\u00eate d\u2019entendre parler du burkini, les projets pr\u00e9sidentiels nettement anti-lib\u00e9raux de Jean-Luc M\u00e9lenchon (Parti de gauche), pourront peut-\u00eatre vous apporter une distraction bienvenue ! Lui aussi en a assez des \u00ab guerres de religion \u00bb et de \u00ab la surench\u00e8re s\u00e9curitaire. \u00bb Les pol\u00e9miques de l\u2019\u00e9t\u00e9 ont malheureusement pris le pas sur l\u2019espace social qui se construisait contre la loi Travail, mais il importe de revenir sans tarder au vrai sujet : la \u00ab barbarie sociale effrayante \u00bb annonc\u00e9e par la droite et pratiquement d\u00e9j\u00e0 mise en oeuvre par Fran\u00e7ois Hollande. Selon son analyse livr\u00e9e mercredi dernier dans une grande interview au journal Le Monde : \u00ab Les privil\u00e8ges de l\u2019argent sont la cause de tous nos maux. De l\u2019\u00e9cosyst\u00e8me \u00e0 la d\u00e9mocratie, l\u2019argent d\u00e9truit tout ! Voil\u00e0 ce qu\u2019il faut r\u00e9gler. \u00bb (Le Monde, 24 ao\u00fbt 2016) Prenant tout le monde de court, probablement dans l\u2019id\u00e9e de ne pas se laisser pi\u00e9ger par les circonvolutions qui commen\u00e7aient \u00e0 se faire jour autour d\u2019une possible \u00ab primaire \u00e0 gauche \u00bb dont l\u2019id\u00e9e avait \u00e9t\u00e9 formellement \u00e9mise dans les colonnes du Monde un mois plus t\u00f4t, Jean-Luc M\u00e9lenchon (JLM) a annonc\u00e9 sa candidature \u00e0 la pr\u00e9sidence de la R\u00e9publique d\u00e8s f\u00e9vrier 2016, quelques jours apr\u00e8s celle de Marine Le Pen. CANDIDAT APR\u00c8S MARINE LE PEN Se consid\u00e9rant manifestement comme l\u2019homme providentiel de la gauche, il a expliqu\u00e9 se pr\u00e9senter \u00ab hors cadre de parti \u00bb tout en assurant \u00ab \u00eatre ouvert \u00e0 tout le monde, mais les citoyens d\u2019abord. \u00bb Une chose est s\u00fbre, il n\u2019a pas pr\u00e9venu ses partenaires du Front de Gauche qui pour la plupart ont appris la nouvelle en regardant la t\u00e9l\u00e9vision ( 0\u2032 48\u2033) :  Dans la foul\u00e9e de sa candidature, JLM a lanc\u00e9 son site de campagne jlm2017.fr ainsi que son slogan \u00ab La France insoumise \u00bb : Un projet de programme en 7 points est d\u00e9pos\u00e9 sur le site et doit servir de cadre pour une \u00e9laboration collective qui sera finalis\u00e9e cet automne. La coordination de ce travail est notamment assur\u00e9e par l\u2019\u00e9conomiste Jacques G\u00e9n\u00e9reux, universitaire connu pour ses positions anti-lib\u00e9rales et son militantisme au Parti socialiste puis au Front de Gauche et maintenant au service exclusif de JLM. Projet de programme en 7 points  \u2013 Rendre le pouvoir au peuple (Sixi\u00e8me R\u00e9publique).\n\u2013 Partager les richesses (trop de milliardaires pour trop de pauvret\u00e9).\n\u2013 Lutter contre le changement climatique (nouveau credo de JLM).\n\u2013 Sortir des trait\u00e9s europ\u00e9ens (la pr\u00e9sidentielle = r\u00e9f\u00e9rendum sur l\u2019UE).\n\u2013 Restaurer l\u2019ind\u00e9pendance de la France pour la paix.\n\u2013 D\u00e9velopper le \u00ab progr\u00e8s humain \u00bb contre le profit et la marchandisation.\n\u2013 Avoir une ambition pour notre territoire maritime et pour l\u2019espace. En fait de candidature pr\u00e9sidentielle, Jean-Luc M\u00e9lenchon ne manque pas d\u2019exp\u00e9rience : en 2012, il \u00e9tait pr\u00e9sent dans la course, mais \u00e0 cette \u00e9poque il portait la casaque du Front de Gauche (alliance regroupant PCF et Parti de gauche). Il se hissa \u00e0 la quatri\u00e8me place en recueillant 11,1 % des suffrages exprim\u00e9s. En r\u00e9alit\u00e9, ce fut une d\u00e9ception car les sondages le pla\u00e7aient devant Marine Le Pen avec 14 %. Vex\u00e9, il se pr\u00e9senta contre cette derni\u00e8re aux l\u00e9gislatives du mois suivant et \u00e9choua platement d\u00e8s le premier tour. LA VRAIE GAUCHE EN SELLE AVEC M\u00c9LENCHON Mais les Hamon, Filoche, Montebourg et autres, qui proposent tous d\u2019incarner la \u00ab vraie gauche \u00bb face \u00e0 Fran\u00e7ois Hollande, ne peuvent se vanter d\u2019une exp\u00e9rience \u00e0 ce niveau. Jean-Luc M\u00e9lenchon pr\u00e9f\u00e8re donc voir dans cette concurrence grouillante une validation des th\u00e8mes qu\u2019il d\u00e9fend et un morcellement qui le sert : \u00ab Si Montebourg s\u2019inscrit dans la primaire socialiste, il retourne sur le papier tue-mouches. En dehors, il explose le PS, affaiblit Hollande et le centre droit. J\u2019y gagne dans tous les cas. Je suis le bulletin de vote stable et s\u00fbr. \u00bb (Le Monde, 24 ao\u00fbt 2016) Un sondage r\u00e9alis\u00e9 la semaine derni\u00e8re par l\u2019institut Odoxa confirme en partie son enthousiasme. En partie seulement, car si pour 41 % des Fran\u00e7ais interrog\u00e9s il reste leur candidat \u00ab gauche de la gauche \u00bb pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 devant Montebourg (24 %), Hamon (20 %) et Duflot (9 %), et si pour 51 % d\u2019entre eux il devance Hollande (43 %), ils sont n\u00e9anmoins 59 % \u00e0 avoir une mauvaise opinion de lui. Selon sa bonne habitude, Jean-Luc M\u00e9lenchon a balay\u00e9 d\u2019un revers de main ce pi\u00e8tre r\u00e9sultat en avan\u00e7ant comme argument l\u2019\u00e9troitesse de l\u2019\u00e9chantillon (995 personnes) et surtout le fait que le sondage a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 dans Le Parisien, journal appartenant \u00e0 Bernard Arnault (LVMH), b\u00eate noire incontest\u00e9e de toute la gauche anti-lib\u00e9rale altermondialiste d\u00e9croissante. Curieusement, JLM a beau accuser ce sondage d\u2019\u00eatre mal ficel\u00e9 et d\u2019origine douteuse, il se trouve finalement tr\u00e8s satisfait par tous ses r\u00e9sultats : \u00ab Je prends ce sondage pour ce qu\u2019il est : l\u2019\u00e9quivalent de la rubrique horoscope. J\u2019y crois donc pour tout ce qui me convient. Et tout me convient. \u00bb (Blog de JLM, 28 ao\u00fbt 2016) Tout irait donc pour le mieux, si trois petits nuages techniquement g\u00eanants ne venaient obscurcir sa candidature. Tout d\u2019abord, comme il l\u2019a confirm\u00e9 \u00e0 Toulouse lors de son discours de rentr\u00e9e au \u00ab Pique-Nique de la France insoumise \u00bb, il n\u2019a obtenu \u00e0 ce jour que 200 parrainages d\u2019\u00e9lus sur les 500 requis. En cause, les \u00ab appareils politiques qui verrouillent par la peur et les intimidations. \u00bb Cons\u00e9quence du manque de parrainage : \u00ab Les banques ne vous pr\u00eatent pas et si vous n\u2019avez pas l\u2019argent, comme c\u2019est difficile de mener une campagne de cette ampleur ! \u00bb (Tiens, on dirait que l\u2019argent n\u2019est pas toujours compl\u00e8tement destructeur\u2026) M\u00c9LENCHON F\u00c2CH\u00c9 AVEC LES COMMUNISTES Troisi\u00e8me point d\u00e9licat, pour l\u2019instant Jean-Luc M\u00e9lenchon part \u00e0 la conqu\u00eate du pouvoir avec le seul Parti de gauche. Les communistes, partenaires de 2012, ne se d\u00e9clareront qu\u2019en novembre et le moins qu\u2019on puisse dire, c\u2019est que les relations entre les deux ex-formations du Front de Gauche sont tendues. Si la candidature personnelle de JLM, qui revendique son droit \u00e0 l\u2019auto-d\u00e9termination en raison des 4 millions de voix qu\u2019il a r\u00e9unies sur son nom en 2012, est un frein certain \u00e0 un accord pour l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, la strat\u00e9gie \u00e9lectorale pour les l\u00e9gislatives de juin 2017 p\u00e8se encore plus lourd dans la balance du PCF. Parti devenu plus ou moins fant\u00f4me depuis l\u2019accession de Fran\u00e7ois Mitterrand \u00e0 la pr\u00e9sidence en 1981, le PCF se maintient \u00e0 flot politiquement et \u00e9conomiquement gr\u00e2ce au soutien du PS aux \u00e9lections locales. Or en refusant la primaire de la gauche, JLM semble aussi refuser tout d\u00e9sistement ult\u00e9rieur en faveur du PS (il l\u2019a redit hier), ce qui ne fait pas du tout les affaires du parti de Pierre Laurent. Au-del\u00e0 des divergences politiques, le caract\u00e8re particuli\u00e8rement ombrageux de Jean-Luc M\u00e9lenchon n\u2019est pas pour tranquilliser ses \u00e9ventuels partenaires. R\u00e9put\u00e9 pour ses facilit\u00e9s de tribun habile \u00e0 ferrailler contre l\u2019adversaire sur les plateaux t\u00e9l\u00e9vis\u00e9s, il verse aussi souvent dans le coup de gueule et l\u2019invective. Ses diatribes contre les journalistes (vid\u00e9o) tout comme sa propension \u00e0 se positionner en victime du syst\u00e8me sont c\u00e9l\u00e8bres. Il devient particuli\u00e8rement rageur d\u00e8s qu\u2019on le compare \u00e0 Marine Le Pen dont il partage cependant quelques m\u00e9thodes populistes, certaines id\u00e9es collectivistes et un poutinisme aigu. C\u2019est un homme perp\u00e9tuellement en col\u00e8re contre la soci\u00e9t\u00e9, qui sait jouer de cette col\u00e8re quand \u00e7a peut l\u2019arranger, mais qui se laisse aussi souvent d\u00e9border par elle. Il n\u2019est pas non plus d\u00e9pourvu d\u2019une bonne dose de cabotinage, par exemple lorsqu\u2019il confie dans une interview \u00e0 Gala avant les \u00e9lections de 2012 qu\u2019il aimerait bien \u00e9crire un roman d\u2019amour, ou bien lorsqu\u2019il monte sur sc\u00e8ne en janvier 2013 devant un parterre de d\u00e9cideurs de premier plan pour recevoir son prix d\u2019homme de l\u2019ann\u00e9e 2012 d\u00e9cern\u00e9 par la magazine masculin GQ (vid\u00e9o, 03\u2032 52\u2033) : Jean-Luc M\u00e9lenchon \u2013 c\u00e9r\u00e9monie homme de l\u2019ann\u00e9e\u2026 par lepartidegauche Selon J\u00e9r\u00f4me Guedj qui fut pendant 20 ans \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s dans l\u2019Essonne, JLM est \u00ab un lambertiste, un philosophe et un m\u00e9diterran\u00e9en. \u00bb M\u00e9diterran\u00e9en parce qu\u2019il est n\u00e9 en 1951 au Maroc dans une famille d\u2019origine essentiellement espagnole. Philosophe parce qu\u2019il a une licence de philosophie. Lambertiste parce qu\u2019apr\u00e8s avoir rejoint l\u2019UNEF (quelle surprise !) dans la foul\u00e9e de mai 68, il adh\u00e8re d\u00e8s son entr\u00e9e \u00e0 l\u2019universit\u00e9 de Besan\u00e7on \u00e0 l\u2019OCI, mouvement d\u2019ob\u00e9dience trotskiste fond\u00e9 et dirig\u00e9 par Pierre Lambert (autre surprise de taille !) Il participera ainsi aux luttes ouvri\u00e8res du Jura, en particulier celle de l\u2019entreprise horlog\u00e8re Lip. Il rejoint le Parti socialiste en 1976 et devient d\u00e8s lors un mitterrandiste enthousiaste. Occupant des fonctions de plus en plus nombreuses et importantes dans le PS du Jura, il est remarqu\u00e9 par le Bureau national du parti qui lui confie le destin du courant socialiste de l\u2019Essonne. M\u00c9LENCHON S\u00c9NATEUR Franc-ma\u00e7on (GODF) depuis 1983, il devient s\u00e9nateur en 1986. Il le restera jusqu\u2019en 2010, soit presque 20 ans. Pour un candidat anti-syst\u00e8me perp\u00e9tuellement en train de pourfendre l\u2019hypocrisie de la classe politique et qui appelle \u00e0 une profonde r\u00e9novation constitutionnelle \u00e0 travers une Sixi\u00e8me R\u00e9publique irr\u00e9prochable et citoyenne, c\u2019est assez comique : qu\u2019y a-t-il de plus confortablement install\u00e9 dans le parasitisme r\u00e9publicain qu\u2019un s\u00e9nateur, de surcro\u00eet franc-ma\u00e7on ? \u00c0 partir du second mandat de Mitterrand, JLM prend ses distances avec le Parti socialiste mainstream et la \u00ab deuxi\u00e8me gauche \u00bb de Michel Rocard. En 1988, il fonde le courant Gauche socialiste avec Julien Dray, se prononce d\u2019abord pour l\u2019int\u00e9gration europ\u00e9enne en votant \u00ab oui \u00bb au trait\u00e9 de Maastricht (1992), puis prend position contre les trait\u00e9s europ\u00e9ens et le passage \u00e0 l\u2019euro, contrairement \u00e0 la ligne pro-europ\u00e9enne du PS. Il participe n\u00e9anmoins au gouvernement de Lionel Jospin (2000) comme ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 \u00e0 l\u2019enseignement professionnel. Apr\u00e8s l\u2019\u00e9chec de Jospin (2002) et la pr\u00e9sence de J.-M. Le Pen au second tour de la pr\u00e9sidentielle, M\u00e9lenchon fonde avec Henri Emmanuelli le courant Nouveau Monde, lequel ne survit pas \u00e0 la campagne du Trait\u00e9 constitutionnel europ\u00e9en (TCE, 2005) qui voit le PS se partager en deux sur cette question. JLM cr\u00e9e alors Trait d\u2019Union avec l\u2019id\u00e9e de faire vivre un mouvement anti-lib\u00e9ral qui ne serait ni sovi\u00e9tique ni social-d\u00e9mocrate. Il prend pour mod\u00e8le le parti allemand Die Linke d\u2019Oskar Lafontaine. Suite au Congr\u00e8s de Reims de 2008, qui s\u2019est achev\u00e9 sur la victoire controvers\u00e9e de Martine Aubry, JLM d\u00e9cide de quitter le PS pour fonder le Parti de gauche. Il s\u2019allie tr\u00e8s vite avec le PCF en vue des \u00e9lections europ\u00e9ennes de juin 2009 dans le cadre d\u2019un Front de Gauche pour former \u00ab une autre Europe d\u00e9mocratique et sociale, contre la ratification du Trait\u00e9 de Lisbonne et les trait\u00e9s europ\u00e9ens actuels. \u00bb  T\u00eate de liste dans le Sud-Ouest, il est alors \u00e9lu d\u00e9put\u00e9 europ\u00e9en et l\u2019est encore actuellement. Il brocarde r\u00e9guli\u00e8rement le Parlement europ\u00e9en dans son blog, mais ne s\u2019y montre gu\u00e8re assidu, m\u00eame s\u2019il fait beaucoup d\u2019efforts pour donner le change. Jean-Luc M\u00e9lenchon brille \u00e9galement par son chic in\u00e9gal\u00e9 \u00e0 soutenir tous les despotes de la plan\u00e8te, \u00e0 condition qu\u2019ils aient un petit rapport avec le communisme. Il s\u2019est oppos\u00e9 au boycott des JO de P\u00e9kin (2008) et a pris le parti de la Chine contre le Tibet ; il refuse de parler de dictature \u00e0 propos de Cuba et il n\u2019a pas assez de mots \u00e9logieux \u00e0 l\u2019\u00e9gard de Vladimir Poutine qui, d\u2019apr\u00e8s lui, est le seul dirigeant mondial \u00e0 \u0153uvrer utilement pour l\u2019\u00e9radication de Daesh. Surtout, il fut un grand admirateur d\u2019Hugo Ch\u00e1vez dont le pays maintenant pass\u00e9 sous la houlette de son successeur Maduro est en train de sombrer dans la dictature et le chaos \u00e9conomique. Admirons la clairvoyance politique, la comp\u00e9tence \u00e9conomique et le sens humaniste de M. M\u00e9lenchon : \u00ab Ce qu\u2019est Chavez ne meurt jamais. C\u2019est l\u2019id\u00e9al in\u00e9puisable de l\u2019esp\u00e9rance humaniste, de la r\u00e9volution (\u2026) Il n\u2019a pas seulement fait progresser la condition humaine des V\u00e9n\u00e9zu\u00e9liens, il a fait progresser d\u2019une mani\u00e8re consid\u00e9rable la d\u00e9mocratie \u00bb (L\u2019Humanit\u00e9, mars 2013) Tout le bagout dont fait preuve Jean-Luc M\u00e9lenchon cache mal un homme politique enti\u00e8rement constitu\u00e9 d\u2019oxymores opportunistes ou id\u00e9ologiques : il se pr\u00e9tend insoumis et anti-syst\u00e8me, mais fut s\u00e9nateur pendant 20 ans, il a la diatribe facile contre l\u2019hypocrisie des autres politiciens et les journalistes mais il adore prendre la pose dans la presse people tout en faisant mine de s\u2019en moquer, il fait campagne sur le th\u00e8me de \u00ab l\u2019humain d\u2019abord \u00bb et soutient les pires r\u00e9gimes politiques du globe, rejoignant en cela la cohorte des Hamon, Filoche et Montebourg pour lesquels le ratage d\u2019une exp\u00e9rience socialiste ne peut \u00eatre d\u00fb qu\u2019\u00e0 un inf\u00e2me complot lib\u00e9ral, jamais \u00e0 la nocivit\u00e9 intrins\u00e8que des politiques collectivistes. \u2014 Sur le web "}