{"url": "https://www.contrepoints.org/2015/04/15/204522-je-quitte-la-secu-episode-38-la-cipav-si-grave", "title": "Je quitte la s\u00e9cu \u2013 \u00c9pisode 38 \u2013 La CIPAV si grave ", "author": "Par Laurent C. 19 mars : l\u2019IFRAP tape encore sur le RSI 21 mars : intervention au congr\u00e8s de l\u2019AFOSTEO 23 mars : d\u00e9cision de la Cour d\u2019appel de Limoges, qui a gagn\u00e9 ? 2 avril : vent d\u2019ouest 6 avril : pr\u00e9paration de ma premi\u00e8re audience contre la CIPAV 8 avril : \u00e9mission sp\u00e9ciale RSI sur RMC Brunet  9 avril : sortie officielle de mon livre 11 avril : une loi Sant\u00e9 mauvaise pour votre libert\u00e9 12 avril : la fin de la S\u00e9curit\u00e9 Sociale pour les nuls 13 avril : premi\u00e8re audience au TASS contre la CIPAV Grand congr\u00e8s national des Lib\u00e9r\u00e9s de la S\u00e9cu ", "date": "2015", "content": "Comme \u00e0 chaque \u00e9pisode, voici le tableau de bord des derniers \u00e9changes avec les monopoles ill\u00e9gaux depuis ma lib\u00e9ration en Janvier 2013.  Je rajoute un deuxi\u00e8me tableau pour suivre les proc\u00e9dures l\u00e9gales aupr\u00e8s des diff\u00e9rentes instances :  19 mars : l\u2019IFRAP tape encore sur le RSI La fondation IFRAP, totalement ind\u00e9pendante de l\u2019\u00c9tat rappelons-le, nous d\u00e9taille un comparatif \u00e9difiant entre les syst\u00e8mes de protection sociale europ\u00e9ens pour les travailleurs non-salari\u00e9s. Le RSI ne fait pas bonne figure comme on s\u2019en doutait. Morceaux choisis : L\u2019IFRAP de conclure sur les effets b\u00e9n\u00e9fiques pour l\u2019\u00e9conomie de ces dispositions :  21 mars : intervention au congr\u00e8s de l\u2019AFOSTEO Je tiens une conf\u00e9rence-d\u00e9bat sur la libert\u00e9 d\u2019assurance sociale \u00e0 l\u2019invitation de l\u2019association fran\u00e7aise d\u2019ost\u00e9opathie qui m\u2019a tr\u00e8s aimablement invit\u00e9 \u00e0 son congr\u00e8s national et chaleureusement accueilli \u00e0 Nice malgr\u00e9 un climat polaire. L\u2019occasion pour moi d\u2019apprendre que jusqu\u2019en 2009 les ost\u00e9opathes n\u2019\u00e9taient pas oblig\u00e9s de cotiser pour leur retraite\u2026 Incroyable. Depuis cette date, nos amis osth\u00e9os sont contraints de beaucoup cotiser \u00e0 la CIPAV, et pour pas grand-chose en retour ; mais j\u2019en reparlerai plus loin. 23 mars : d\u00e9cision de la Cour d\u2019appel de Limoges, qui a gagn\u00e9 ? Rarement une d\u00e9cision de Cour d\u2019appel dans un dossier d\u2019affaires de la s\u00e9curit\u00e9 sociale aura fait l\u2019objet d\u2019un tel battage m\u00e9diatique orchestr\u00e9 par le RSI et repris docilement par les grands m\u00e9dias subventionn\u00e9s. Ainsi, \u00e0 L\u2019Express qui titre \u00ab Le RSI l\u2019emporte en justice contre les Lib\u00e9r\u00e9s de la S\u00e9cu \u00bb, je rappellerai que le jugement ne concerne pas une personne lib\u00e9r\u00e9e de la S\u00e9cu mais uniquement un affili\u00e9 au RSI, qui continue \u00e0 b\u00e9n\u00e9ficier de la couverture sociale du RSI sans \u00eatre assur\u00e9 aupr\u00e8s d\u2019un autre r\u00e9gime de s\u00e9curit\u00e9 sociale, m\u00eame europ\u00e9en, et qui refuse de payer les cotisations dues en essayant d\u2019utiliser les m\u00eames arguments d\u2019ill\u00e9gitimit\u00e9 du RSI que ceux utilis\u00e9s par les Lib\u00e9r\u00e9s de la s\u00e9cu. Nuance. Je compile donc ici les diff\u00e9rentes analyses, du point de vue des Lib\u00e9r\u00e9s de la S\u00e9cu, sur cette d\u00e9cision. Point 1 : la contradiction est manifeste entre : Qu\u2019une telle contradiction entre les motifs puisse justifier un recours en cassation, puisque selon la formule habituelle \u00ab la contradiction des motifs \u00e9quivaut \u00e0 une absence de motifs \u00bb. Selon la Cour de cassation : \u00ab La rigueur commande d\u2019abord au juge de se prononcer par des motifs intelligibles, de se garder de formuler des hypoth\u00e8ses, d\u2019\u00e9mettre des doutes ou d\u2019\u00e9viter de se contredire. Les arr\u00eats de cassation ne sont pas rares qui censurent l\u2019\u00e9nonc\u00e9 de motifs contradictoires, dubitatifs, hypoth\u00e9tiques, voire incompr\u00e9hensibles. \u00bb Point 2 : cet arr\u00eat dispose \u00ab qu\u2019il a pu \u00eatre jug\u00e9 le 3 octobre 2013 par la CJUE (affaire BKK) que la directive 2005-29 sur les pratiques commerciales d\u00e9loyales s\u2019appliquait \u00e0 un organisme de droit public en charge d\u2019une mission d\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral telle que la gestion d\u2019un r\u00e9gime l\u00e9gal d\u2019assurance maladie \u00bb, m\u00eame s\u2019il limite l\u2019application de cette jurisprudence \u00e0 la directive sur les pratiques commerciales d\u00e9loyales stricto sensu. Cet attendu contredit ainsi totalement les communiqu\u00e9s de presse du RSI et des autres organismes de S\u00e9curit\u00e9 sociale selon lesquels cette jurisprudence BKK serait inapplicable aux organismes fran\u00e7ais de s\u00e9curit\u00e9 sociale. Il leur est donc interdit de recourir aux \u00ab pratiques commerciales d\u00e9loyales, trompeuses ou agressives \u00bb. Pour rappel, une pratique commerciale est agressive lorsque du fait de sollicitations r\u00e9p\u00e9t\u00e9es et insistantes ou de l\u2019usage d\u2019une contrainte physique ou morale, et compte tenu des circonstances qui l\u2019entourent : Afin de d\u00e9terminer si une pratique commerciale recourt au harc\u00e8lement, \u00e0 la contrainte (\u2026) ou \u00e0 une influence injustifi\u00e9e, les \u00e9l\u00e9ments suivants sont pris en consid\u00e9ration (\u2026) : tout obstacle non contractuel important ou disproportionn\u00e9 impos\u00e9 par le professionnel lorsque le consommateur souhaite faire valoir ses droits contractuels, et notamment celui de mettre fin au contrat ou de changer de produit ou de fournisseur. Point 3 : si la Cour d\u2019appel confirme que le RSI n\u2019est pas une mutuelle, elle ne dit pas quelle est sa vraie nature. En effet, l\u2019article 6 de la directive 92/49/CEE et l\u2019article 5 de la directive 92/96/CEE, r\u00e9dig\u00e9s en termes identiques disposent : \u00ab L\u2019\u00c9tat membre d\u2019origine exige que les entreprises d\u2019assurance qui sollicitent l\u2019agr\u00e9ment\nadoptent l\u2019une des formes suivantes en ce qui concerne la R\u00e9publique fran\u00e7aise : soci\u00e9t\u00e9 anonyme, soci\u00e9t\u00e9 d\u2019assurance mutuelle, institution de pr\u00e9voyance r\u00e9gie par le code de la s\u00e9curit\u00e9 sociale, institution de pr\u00e9voyance r\u00e9gie par le code rural ainsi que mutuelles r\u00e9gies par le code de la mutualit\u00e9. \u00bb Sur ce point les conclusions de l\u2019avocat g\u00e9n\u00e9ral Tesauro dans l\u2019arr\u00eat Decker de 1998 de la Cour de Justice de la Communaut\u00e9 Europ\u00e9enne (point 17) sont \u00e9clairantes : \u00ab [\u2026] la jurisprudence constante de la Cour selon laquelle \u201cle droit communautaire ne porte pas atteinte \u00e0 la comp\u00e9tence des \u00c9tats membres pour am\u00e9nager leurs syst\u00e8mes de S\u00e9curit\u00e9 sociale\u201d n\u2019implique pas du tout que le secteur de la S\u00e9curit\u00e9 sociale constitue un \u00eelot imperm\u00e9able \u00e0 l\u2019influence du droit communautaire et que, par voie de cons\u00e9quence, toutes les r\u00e9glementations nationales y aff\u00e9rentes se situent en dehors du champ d\u2019application de ce droit \u00bb. Le RSI n\u2019est ni une soci\u00e9t\u00e9 d\u2019assurance, ni une institution de pr\u00e9voyance, ni une mutuelle r\u00e9gie par le code de la mutualit\u00e9, comme l\u2019a d\u2019ailleurs rappel\u00e9 tr\u00e8s pr\u00e9cis\u00e9ment M. Quevillon, Pr\u00e9sident du RSI, dans l\u2019\u00e9mission RMC Brunet du 8 avril 2015. La d\u00e9cision de la Cour d\u2019appel de Limoges confirme donc implicitement que le RSI ne figure pas parmi les organismes autoris\u00e9s \u00e0 couvrir les risques maladie, vieillesse, pr\u00e9voyance. C\u2019est ballot pour un assureur qui g\u00e8re plus de 6 millions d\u2019ayants-droit et qui compte poursuivre en justice ceux qui s\u2019en lib\u00e8rent. Le RSI, \u00e0 l\u2019instar des autres caisses de S\u00e9cu ne serait donc qu\u2019un organisme zombie ? Enfin, n\u2019oublions pas le TGI de Nice, le 11 d\u00e9cembre 2014, qui a consid\u00e9r\u00e9 qu\u2019en l\u2019absence de justification de son immatriculation au registre pr\u00e9vu par l\u2019article L. 411-1 du Code de la mutualit\u00e9, la qualit\u00e9 pour agir de la Caisse RSI ne peut \u00eatre v\u00e9rifi\u00e9e. S\u2019agissant des organismes sociaux, on sait que la naissance de la personnalit\u00e9 morale, fiction juridique calqu\u00e9e sur la personnalit\u00e9 des personnes physiques (nom, domicile, capacit\u00e9, nationalit\u00e9), est d\u00e9pendante de l\u2019immatriculation au registre pr\u00e9vu \u00e0 cet article. En cons\u00e9quence, il ressort que la Caisse RSI n\u2019a pas de qualit\u00e9 pour agir car elle ne d\u00e9montre pas poss\u00e9der une personnalit\u00e9 juridique. Par suite, ne pouvant prouver son existence l\u00e9gale, la caisse RSI ne peut ester en justice, notamment pour le recouvrement de cotisations sociales. Le RSI ayant fait appel de cette d\u00e9cision nous attendons la date d\u2019appel. 2 avril : vent d\u2019ouest Les Lib\u00e9r\u00e9s bretons, activistes notoires, d\u00e9marrent une s\u00e9rie d\u2019interviews sur le terrain. Du concret, du vrai, du frais, \u00e0 l\u2019exemple d\u2019Eddy, serrurier, qui apr\u00e8s 8 ans de cotisations au RSI n\u2019a per\u00e7u aucune indemnit\u00e9 journali\u00e8re pendant ses 16 mois de longue maladie, et pire, a d\u00fb continuer de payer 1670\u20ac de cotisations chaque mois sans rien avoir en retour\u2026 6 avril : pr\u00e9paration de ma premi\u00e8re audience contre la CIPAV La CIPAV est ma caisse de retraite dite \u00ab obligatoire \u00bb. En plus de l\u2019URSSAF et du RSI, je dois batailler contre ce troisi\u00e8me organisme de s\u00e9curit\u00e9 sociale pour faire valoir mes droits \u00e0 ma libert\u00e9 de choix d\u2019assurance retraite. Cet organisme gagne \u00e0 \u00eatre connu car, s\u2019il est plus discret que le RSI, il n\u2019en est pas moins concurrent dans le domaine du pire. Pour commencer, citons un extrait du rapport annuel de la Cour des Comptes \u00e9crit par son Pr\u00e9sident Didier Migaud lors de la publication du rapport \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e Nationale en 2\u00e8me s\u00e9ance le mardi 11 f\u00e9vrier 2014 : \u00ab \u2026 J\u2019en viens au 2\u00e8me cas de figure o\u00f9 les dysfonctionnements sont ceux de structures toute enti\u00e8res qui appellent une reprise en main totale de celles-ci, voire de leur disparition. J\u2019\u00e9voquerai 2 exemples tir\u00e9s du rapport : une caisse de protection sociale et un \u00e9tablissement public. La Caisse Interprofessionnelle de Pr\u00e9voyance et d\u2019Assurance Vieillesse, la CIPAV est charg\u00e9e de verser les prestations de retraite de base et de retraite compl\u00e9mentaire d\u2019un professionnel lib\u00e9ral sur deux appartenant \u00e0 pr\u00e8s de 300 professions aux revenus tr\u00e8s divers. La qualit\u00e9 du service rendu \u00e0 ces 545.000 affili\u00e9s est d\u00e9plorable. Pourtant, contrairement au r\u00e9gime g\u00e9n\u00e9ral, la caisse dispose d\u2019un nombre croissant d\u2019agents rapport\u00e9s aux affili\u00e9s. Les d\u00e9lais de prise en charge sont parfois tr\u00e8s longs. La caisse n\u2019est capable de liquider les pensions des nouveaux retrait\u00e9s \u00e0 bonne date que dans un cas sur deux alors que cette proportion est de 96% pour le r\u00e9gime de s\u00e9curit\u00e9 sociale. Devant de telles d\u00e9faillances et \u00e0 d\u00e9faut d\u2019engager une action de redressement rapide, la Cour recommande qu\u2019un administrateur provisoire soit nomm\u00e9 et se substitue au conseil d\u2019administration. \u00bb Pour enfoncer le clou, l\u2019association Collectif d\u2019Informations des Professionnels Adh\u00e9rents Victimes de la CIPAV nous donne un extrait de leur r\u00e9union avec la Direction de la CIPAV en janvier 2015. Tenez-vous bien, c\u2019est du brutal : Encore plus \u00e9tonnant : \u00ab en 2010 il y avait 17 fois moins d\u2019invalides pensionn\u00e9s par la CIPAV que dans le reste de la population active \u00bb. Pourquoi les affili\u00e9s \u00e0 la CIPAV sont-ils 17 fois moins invalides que le reste de la population ? Exercent-ils leur m\u00e9tier au fond de leur lit sans risque d\u2019accident ? \u00c0 moins que les seuils de d\u00e9clenchement de droit aux prestations d\u2019invalidit\u00e9 de la CIPAV soient plus \u00e9lev\u00e9s que la moyenne ? La CIPAV n\u2019indemnisant qu\u2019\u00e0 partir de 66% de taux d\u2019invalidit\u00e9, autant dire qu\u2019effectivement \u00e7a \u00e9cr\u00e8me s\u00e9v\u00e8rement. Et cerise sur le g\u00e2teau : \u00ab la CIPAV ne redistribue en moyenne sur les 6 derni\u00e8res ann\u00e9es que 49% des prestations encaiss\u00e9es en prestations pr\u00e9voyance (39 % en 2013). \u00bb En indemnisant si peu de monde le contraire aurait \u00e9t\u00e9 surprenant. Mais qu\u2019advient-il de la diff\u00e9rence ? La r\u00e9ponse se trouve dans les comptes de r\u00e9serve de pr\u00e9voyance qui \u00e9quivalent \u00e0 plus de 14 ans de prestations alors qu\u2019elles sont par exemple de 2,5 ann\u00e9es pour la caisse nationale du barreau. Apr\u00e8s ce tableau \u00e9difiant, reprenons mon histoire. Depuis janvier 2013 o\u00f9 j\u2019avais cess\u00e9 tout paiement, je n\u2019avais re\u00e7u la premi\u00e8re mise en demeure de la CIPAV qu\u2019en novembre 2014. Belle efficacit\u00e9. J\u2019avais ensuite saisi leur commission de recours amiable pour contester cette mise en demeure, et en l\u2019absence de r\u00e9ponse valant r\u00e9ponse n\u00e9gative (ce qui est bien pratique pour eux), j\u2019avais saisi le Tribunal des affaires de s\u00e9curit\u00e9 sociale afin de contester cette non-r\u00e9ponse n\u00e9gative. Comme l\u2019audience se tient dans 8 jours, je transmets en recommand\u00e9 mes conclusions au TASS, avec une copie en courrier simple pour la CIPAV, qui ne sera pas lu \u00e0 r\u00e9ception, \u00e9tant donn\u00e9 la pile de 40.000 courriers en souffrance\u2026 Voici la teneur de mes conclusions : \u00ab Vu l\u2019 article 58 du code de proc\u00e9dure civile qui dit que toute partie \u00e0 une instance doit, si elle est une personne morale, faire conna\u00eetre sa forme, le requ\u00e9rant a l\u2019honneur de produire \u00e0 l\u2019appui de son recours, et pr\u00e9alablement \u00e0 toute conclusion au fond, les observations suivantes. La CIPAV pr\u00e9tend affilier le requ\u00e9rant contre son gr\u00e9. Le requ\u00e9rant est donc fond\u00e9 \u00e0 interroger la CIPAV sur sa qualit\u00e9 \u00e0 agir. Le Bulletin Officiel des Finances Publiques-lmp\u00f4ts du 29/03/2013 indique que \u00ab les caisses de S\u00e9curit\u00e9 sociale ont le caract\u00e8re de soci\u00e9t\u00e9s mutualistes \u00bb (point 240). La Cour de cassation, dans son arr\u00eat du 5 avril 1965 (pourvoi n\u00b0 64-91937), a jug\u00e9 que les caisses de s\u00e9curit\u00e9 sociale sont constitu\u00e9es et fonctionnent conform\u00e9ment aux prescriptions du code de la mutualit\u00e9. La CIPAV n\u2019a donc pu se constituer que sous le r\u00e9gime des soci\u00e9t\u00e9s mutualistes. La CIPAV est donc constitu\u00e9e et fonctionne conform\u00e9ment aux prescriptions du code de la mutualit\u00e9. La CIPAV doit donc se conformer aux stipulations de l\u2019article 4 de l\u2019ordonnance n\u00b0 2001-350 du 19 avril 2001 relative au code de la mutualit\u00e9 et transposant les directives 92/49/CEE t 92/96/CEE du Conseil des 18 juin et 10 novembre 1992 aux termes desquels \u00ab Les mutuelles, unions et f\u00e9d\u00e9rations cr\u00e9\u00e9es avant la date de publication de la pr\u00e9sente ordonnance doivent se conformer au plus tard le 31 d\u00e9cembre 2002 aux dispositions du code de la mutualit\u00e9 annex\u00e9 \u00e0 ladite ordonnance \u00bb, ainsi qu\u2019\u00e0 celles de l\u2019article 5 de ladite ordonnance aux termes duquel \u00ab les mutuelles, unions et f\u00e9d\u00e9rations cr\u00e9\u00e9es avant la publication de la pr\u00e9sente ordonnance n\u2019auront pas accompli les d\u00e9marches n\u00e9cessaires \u00e0 leur inscription pr\u00e9vu \u00e0 l\u2019article L. 411-1 du code de la mutualit\u00e9 dans le d\u00e9lai pr\u00e9vu \u00e0 l\u2019article 4 sont dissoutes et doivent cesser toutes les op\u00e9rations qui ne sont pas n\u00e9cessaires \u00e0 la liquidation \u00bb. En cons\u00e9quence le requ\u00e9rant demande au Tribunal d\u2019ordonner \u00e0 la CIPAV de produire les \u00e9l\u00e9ments prouvant qu\u2019elle a proc\u00e9d\u00e9 aux d\u00e9marches n\u00e9cessaires \u00e0 son inscription au registre pr\u00e9vu \u00e0 l\u2019article L. 411-1 du code la mutualit\u00e9, faute de quoi il serait constat\u00e9 que la CIPAV n\u2019a pas qualit\u00e9 \u00e0 agir et \u00e0 demander au requ\u00e9rant le paiement de cotisation sociales. Par ces motifs il est demand\u00e9 au Tribunal : Veillez agr\u00e9er Monsieur le Pr\u00e9sident\u2026 \u00bb D\u2019ailleurs, dans les statuts de la CIPAV disponibles sur son site internet, qui taisent sa forme juridique, ce qui est \u00e9tonnant pour des statuts qui ont justement pour objet de d\u00e9finir cette forme, il est fait r\u00e9f\u00e9rence explicitement, et par deux fois, au code la mutualit\u00e9 (voir pages 6 et 9 de ce document) en ce sens que les administrateurs de la CIPAV doivent respecter certaines conditions d\u00e9finies dans ce code pour exercer leur mandat. Cela est pour le moins surprenant pour un organisme qui a l\u2019instar du RSI nie \u00eatre soumis au code la mutualit\u00e9\u2026 Au surplus, la CIPAV fait partie du Groupe Berri, dont fait \u00e9galement partie l\u2019IRCEC, qui est une mutuelle selon l\u2019arr\u00eat\u00e9 279 du JO du 1er d\u00e9cembre 2013 tel que le reprend le d\u00e9put\u00e9 Dominique Dord dans sa question au ministre de la Sant\u00e9 le 10 mars 2015. La CIPAV ne peut nier faire partie d\u2019un groupe de mutuelles. Pour faire bonne mesure, je joins \u00e0 ces conclusions une QPC, question prioritaire de constitutionnalit\u00e9, au regard de l\u2019article L216-1 du code de la s\u00e9curit\u00e9 sociale en tant qu\u2019il \u00ab porte atteinte aux droits et libert\u00e9s garantis par la Constitution \u00bb. Pour faire court, mais accrochez-vous quand m\u00eame : Pour conclure le dossier CIPAV, je laisserai le mot de la fin \u00e0 Mediapart dans son article du 17 f\u00e9vrier 2014 \u00ab CIPAV, ce que la Cour des comptes ne dit pas \u00bb : \u00ab Avec la CIPAV, ses dysfonctionnements et ses d\u00e9rives, on est en fait au c\u0153ur du syst\u00e8me Institutionnel fran\u00e7ais au sein duquel des organismes dits priv\u00e9s, jaloux de leur autonomie, sont autoris\u00e9s \u00e0 g\u00e9rer des monopoles obligatoires (ill\u00e9gaux au regard du droit europ\u00e9en) par d\u00e9l\u00e9gation aveugle de l\u2019\u00c9tat et du l\u00e9gislateur. \u00c9tat et l\u00e9gislateur qui multiplient les obligations et modifient les r\u00e8gles au gr\u00e9 de leurs objectifs politiques et contraintes financi\u00e8res, sans en mesurer ou en assumer les cons\u00e9quences. Une conception tr\u00e8s hexagonale et tout \u00e0 fait singuli\u00e8re du lib\u00e9ralisme. \u00bb 8 avril : \u00e9mission sp\u00e9ciale RSI sur RMC Brunet  \u00c0 la proposition \u00ab L\u2019\u00c9tat doit-il supprimer le RSI, qui met \u00e0 mal commer\u00e7ants, artisans et ind\u00e9pendants \u00bb, les auditeurs ont r\u00e9pondu oui \u00e0 96%. Cette \u00e9mission aura \u00e9t\u00e9 l\u2019occasion d\u2019un d\u00e9bat, trop rare, entre Claude Reichman, Pr\u00e9sident du MLPS, Mouvement pour la Libert\u00e9 de la Protection Sociale, et de G\u00e9rard Quevillon, Pr\u00e9sident du RSI.\nPodcast de l\u2019\u00e9mission du 8 avril sur cette page. 9 avril : sortie officielle de mon livre Je tiens enfin la nouvelle \u00e9dition en main. Il est d\u00e9j\u00e0 en rupture de stock \u00e0 l\u2019issue de cette premi\u00e8re journ\u00e9e de commercialisation, mon \u00e9diteur relance un tirage. Il reste quelques exemplaires disponibles ici pour ceux qui ne voudraient pas attendre.  11 avril : une loi Sant\u00e9 mauvaise pour votre libert\u00e9 La loi Sant\u00e9 est vot\u00e9e en premi\u00e8re lecture par 23 d\u00e9put\u00e9s contre 12 dans un h\u00e9micycle de 577 places bien vide pour un sujet touchant \u00e0 la vie quotidienne des Fran\u00e7ais. Le tiers payant g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9 a bien fait son office de paratonnerre m\u00e9diatique, faisant ainsi passer sous silence l\u2019essentiel des mesures liberticides de ce texte. Commen\u00e7ons d\u2019ailleurs par ce tiers payant dont 65% de Fran\u00e7ais se f\u00e9licitent, selon un sondage Odoxa du 13 mars 2015. Je suis curieux de voir la t\u00eate de ces m\u00eames Fran\u00e7ais quand ils devront signer une autorisation de pr\u00e9l\u00e8vement pour que la S\u00e9cu puisse venir pr\u00e9lever les franchises directement sur leur compte bancaire\u2026 et ensuite la t\u00eate qu\u2019ils feront encore quand ils se verront pr\u00e9lever plus que pr\u00e9vu par erreur. Poursuivons avec un floril\u00e8ge d\u2019interdictions : \u00c0 c\u00f4t\u00e9 de cela : Nous trouverons aussi dans cette loi Sant\u00e9 le droit \u00e0 l\u2019oubli pour les victimes du cancer, \u00e0 commencer par ceux qui en ont \u00e9t\u00e9 atteints avant leur majorit\u00e9, mais pourquoi pas les autres ?\nSur ce sujet soulignons la g\u00e9n\u00e9ralisation des assurances cancers qui apparaissent en France pour couvrir tous les frais n\u2019\u00e9tant pas pris en charge par la S\u00e9cu ou la mutuelle, pour ceux qui en ont une. Il est \u00e9tonnant de devoir souscrire une assurance pour une pathologie lourde qui devrait \u00eatre prise en charge par la S\u00e9cu\u2026du moins telle qu\u2019elle voudrait nous le faire croire pour justifier de sa l\u00e9gitimit\u00e9 a minima sur ces affections de longue dur\u00e9e. 12 avril : la fin de la S\u00e9curit\u00e9 Sociale pour les nuls En prolongement de la loi Sant\u00e9 du 11 avril, nous pouvons imaginer le plan de l\u2019\u00c9tat pour la fin de la S\u00e9curit\u00e9 sociale : Bref, davantage une cartellisation aux b\u00e9n\u00e9fices des oligarques de la protection sociale qu\u2019une r\u00e9elle privatisation sur un march\u00e9 libre et ouvert. En effet les mutuelles r\u00e9cup\u00e8rent la gestion d\u2019un r\u00e9gime dit obligatoire, sans aucune libert\u00e9 de choix pour l\u2019assur\u00e9, les syndicats et les comit\u00e9s d\u2019entreprises (pl\u00e9onasme) le faisant pour les assur\u00e9s, ou par branche professionnelles compl\u00e8te.\nEncore une fois, comme depuis 60 ans, les mutuelles se gaveront sur le dos des assur\u00e9s et des entreprises, au nom de la solidarit\u00e9 nationale, de l\u2019acc\u00e8s au soins, et pour sauver le meilleur syst\u00e8me de sant\u00e9 que le monde entier nous envie. 13 avril : premi\u00e8re audience au TASS contre la CIPAV L\u2019audience est fix\u00e9e \u00e0 14h. Je reste toutefois bloqu\u00e9 10 minutes au poste de s\u00e9curit\u00e9 qui semble craindre un d\u00e9tournement de salle d\u2019audience \u00e0 la vue des mesures prises. Je suis m\u00eame contraint de tomber la ceinture pour passer le portique. On croit vraiment r\u00eaver. Bref, j\u2019arrive \u00e0 14h05 dans la salle. Je suis le num\u00e9ro 9 et on appelle le 2. Depuis 2 ans, le juge est le m\u00eame que pour le RSI et l\u2019URSSAF, on se reconnait. Les repr\u00e9sentants de la CIPAV \u00e9tant, selon le juge, coinc\u00e9s dans le RER, les dossiers d\u00e9filent \u00e0 raison d\u2019un toutes les 30 secondes pour leur dire d\u2019attendre que la CIPAV daigne se pr\u00e9senter. 14h10, c\u2019est \u00e0 mon tour. Je signale que je n\u2019ai re\u00e7u les conclusions de la CIPAV que ce matin m\u00eame et par email\u2026 m\u00eame pas par courrier. Le juge confirme qu\u2019ils n\u2019ont rien re\u00e7u de leur c\u00f4t\u00e9. Donc renvoi direct au 15 juin. Comme j\u2019ai d\u00e9j\u00e0 rendez-vous avec l\u2019URSSAF et le RSI le 17 juin dans ce m\u00eame lieu je sollicite une date au 17 juin, ce qui ne semble pas possible. Dommage. J\u2019aurai essay\u00e9. \u2014- Enfin, pour clore cet \u00e9pisode, j\u2019ai le plaisir de vous annoncer le Grand congr\u00e8s national des Lib\u00e9r\u00e9s de la S\u00e9cu le 28 juin de 10h \u00e0 17h au th\u00e9\u00e2tre du Trianon \u00e0 Paris. \u00c0 l\u2019ordre du jour : conf\u00e9rences et d\u00e9bats avec des Lib\u00e9r\u00e9s, des acteurs du monde \u00e9conomique comme Christian Person, PDG d\u2019UMALIS et pr\u00e9sident du club des entrepreneurs de croissance, et peut-\u00eatre de quelques politiques s\u2019ils r\u00e9pondent pr\u00e9sents \u00e0 l\u2019 invitation, ainsi que votre serviteur. 1000 places \u00e0 prendre ici. D\u2019ici l\u00e0, j\u2019aurais \u00e9galement le plaisir d\u2019\u00eatre l\u2019invit\u00e9 dans l\u2019\u00e9mission RMC Brunet du 16 avril \u00e0 13h, pour d\u00e9battre de mon livre Je quitte la s\u00e9cu. Je ne sais pas encore qui sera mon contradicteur. En tout cas la question du Brunet-m\u00e9trie pos\u00e9e aux auditeurs sera simple : \u00ab Je souhaite pouvoir m\u2019affilier au r\u00e9gime de s\u00e9curit\u00e9 sociale de mon choix. D\u2019accord ou pas d\u2019accord ? \u00bb. \u00c7a promet d\u2019\u00eatre chaud ! Soyez forts. "}