{"url": "https://www.contrepoints.org/2020/10/02/381297-les-jeunes-sacrifies-sur-lautel-de-la-gestion-politique", "title": "Les jeunes, sacrifi\u00e9s sur l\u2019autel de la gestion politique ", "author": "", "date": "2020", "content": "Hier, en d\u00e9placement \u00e0 Vilnius, Emmanuel Macron a d\u00e9clar\u00e9 que \u00ab jamais tant de sacrifices \u00bb n\u2019avaient \u00e9t\u00e9 demand\u00e9s \u00e0 la jeunesse en Europe que dans cette p\u00e9riode de crise sanitaire. Sur le constat, il me semble qu\u2019on ne peut que souscrire \u00e0 ces propos. Regardons en effet rapidement quelles ont \u00e9t\u00e9 les cons\u00e9quences sur la jeunesse des diff\u00e9rentes mesures privatives de libert\u00e9 (confinement, port du masque obligatoire, fermeture des Universit\u00e9s, des bars, des discoth\u00e8ques, etc.) et de leur corollaire, la crise \u00e9conomique en cours et \u00e0 venir. SITUATION DES JEUNES AVANT LA COVID-19 En France, en 2019, un jeune actif sur cinq \u00e2g\u00e9 de 20 \u00e0 24 ans \u00e9tait sans emploi, c\u2019est \u00e0 dire quatre fois plus qu\u2019il y a quarante ans. Sept jeunes sur 10 avaient des difficult\u00e9s \u00e0 se loger, et pour cause, les loyers ont doubl\u00e9 par rapport aux revenus des locataires depuis 1970. Le fameux ascenseur social \u00e9tait en panne (certes, d\u00e9j\u00e0, depuis les ann\u00e9es 1980) et les jeunes \u00e9taient surtout susceptibles d\u2019\u00eatre d\u00e9class\u00e9s par rapport \u00e0 la g\u00e9n\u00e9ration de leurs parents. Depuis la fin des ann\u00e9es 1970, la dette par habitant n\u2019a cess\u00e9 d\u2019augmenter notablement dans le monde. En France, \u00e0 titre d\u2019exemple, elle a \u00e9t\u00e9 multipli\u00e9e par 20 entre 1980 et 2019 (35 472 euros en 2019 contre 1751 euros en 1980). C\u2019est cette dette croissante qui explique pour partie l\u2019augmentation des imp\u00f4ts. Pour conclure, d\u00e9j\u00e0 avant la Covid-19, les conditions de vie des jeunes \u00e9taient objectivement plus difficiles qu\u2019il y a 40 ans. LE RISQUE COVID-19 ENTRE 20 ET 30 ANS Sans distinction d\u2019\u00e2ge, nous savons que la l\u00e9talit\u00e9 moyenne de la Covid-19 est en fait proche de la l\u00e9talit\u00e9 d\u2019une grippe saisonni\u00e8re soit 0,2 % environ. Qu\u2019en est-il exactement de la l\u00e9talit\u00e9 pour les jeunes \u00e2g\u00e9s entre 20 et 30 ans ? En multipliant son taux de l\u00e9talit\u00e9 \u00e0 cet \u00e2ge-l\u00e0 par le taux de contamination \u00e0 cet \u00e2ge-l\u00e0, on peut estimer qu\u2019un jeune de 20 \u00e0 30 ans court un risque sur 355 000 de mourir de la Covid-19, en incluant ceux ayant d\u2019autres pathologies ; qui sont, en fait, la majorit\u00e9 des d\u00e9c\u00e9d\u00e9s d\u2019une classe d\u2019\u00e2ge, quelle qu\u2019elle soit. Compte tenu que 11 % de la population fran\u00e7aise a entre 20 et 30 ans, cela repr\u00e9sente un nombre de morts de cette tranche d\u2019\u00e2ge d\u2019environ 20 personnes (ordre de grandeur), quand dans le m\u00eame temps ce sont chaque ann\u00e9e plus de 700 jeunes qui d\u00e9c\u00e8dent par suicide ! C\u2019est 35 fois plus ! Pour conclure, au regard des autres causes de d\u00e9c\u00e8s (suicides, accidents de la route, autres maladies, etc), statistiquement, contracter ce virus constitue un risque inexistant pour les jeunes. C\u2019est bien seulement pour nos gouvernants, et la g\u00e9n\u00e9ration \u00e0 laquelle ils appartiennent, que la Covid-19 peut \u00eatre dangereuse ; entre 60 et 69 ans, c\u2019est en effet un risque sur 3400 d\u2019en mourir. SITUATION DES JEUNES APR\u00c8S LA COVID-19 Le traitement politique de la Covid-19 laisse aux jeunes de 20 \u00e0 30 ans un monde d\u00e9vast\u00e9 : entrer sur le march\u00e9 du travail en ce moment et chercher son premier emploi est devenu mission impossible, m\u00eame sorti de l\u2019\u00c9cole Polytechnique, l\u2019\u00e9cole d\u2019ing\u00e9nieur la plus s\u00e9lective de France ! Faire ou terminer son cursus de formation par la voie de l\u2019apprentissage, aussi, puisqu\u2019il faut trouver un employeur au risque de devoir arr\u00eater ses \u00e9tudes. Si l\u2019emploi se fait rare, les salaires propos\u00e9s sont n\u00e9cessairement peu \u00e9lev\u00e9s puisqu\u2019il n\u2019y a aucune pression \u00e0 la hausse sur les salaires. Pendant ce temps, et jusqu\u2019\u00e0 ce jour, les prix de l\u2019immobilier continuent d\u2019augmenter, rendant de plus en plus difficile l\u2019acc\u00e8s au logement pour les jeunes, les prix d\u2019achat de l\u2019immobilier ayant n\u00e9cessairement des cons\u00e9quences sur les loyers. En quelques mois, la dette de la France a explos\u00e9 et c\u2019est bien la g\u00e9n\u00e9ration actuelle des 20/30 ans qui devra la rembourser, sous la forme d\u2019imp\u00f4ts et/ou d\u2019inflation (imp\u00f4t d\u00e9guis\u00e9) et/ou de stagnation \u00e9conomique s\u00e9culaire, l\u2019endettement massif emp\u00eachant la croissance. Pour conclure, le traitement politique actuel de la Covid-19 condamne les jeunes d\u2019aujourd\u2019hui, non seulement \u00e0 une jeunesse, mais aussi \u00e0 une vie enti\u00e8re de pr\u00e9carit\u00e9. En effet, l\u2019augmentation du niveau de vie de chacun tout au long de la vie se fait par l\u2019effet cumulatif des int\u00e9r\u00eats compos\u00e9s : celui des augmentations de salaire au cours de sa carri\u00e8re, celui des investissements immobiliers faits pour se loger soi-m\u00eame voire pour investir, celui, enfin, des pensions de retraite futures calcul\u00e9es en proportion des salaires obtenus dans sa vie active. POURQUOI CE DISCOURS D\u2019EMMANEL MACRON ? Dans son discours de Vilnius, Emmanuel Macron indique : Il fait ici r\u00e9f\u00e9rence au New Green Deal que promeut l\u2019Union europ\u00e9enne dans le but de mettre fin au d\u00e9r\u00e8glement climatique, de trouver une solution \u00e0 l\u2019endettement massif de ses \u00c9tats-membres, et enfin et surtout, de finaliser la construction europ\u00e9enne. Ainsi, si Emmanuel Macron d\u00e9cide de faire publiquement ce constat d\u2019une jeunesse europ\u00e9enne \u00ab sacrifi\u00e9e \u00bb sur l\u2019autel de la Covid-19, ce n\u2019est pas par compassion sinc\u00e8re, mais pour d\u00e9fendre son projet politique \u00e0 venir et celui de l\u2019Union europ\u00e9enne (c\u2019est le m\u00eame). Il cherche \u00e0 nous pr\u00e9parer aux solutions qui seront propos\u00e9es quand la terrible crise \u00e9conomique en cours et qui arrive, aura an\u00e9anti les pays les plus fragiles de l\u2019Union europ\u00e9enne. Emmanuel Macron sait en effet que la situation actuelle de la jeunesse l\u00e9gitimerait pleinement qu\u2019elle se r\u00e9volte, tant elle est critique et qu\u2019elle n\u2019est en rien concern\u00e9e par la Covid-19. Ce discours vise en r\u00e9alit\u00e9 \u00e0 canaliser cette \u00e9nergie de la jeunesse europ\u00e9enne vers des id\u00e9aux \u00e9cologiques, plut\u00f4t que vers une r\u00e9volution. UN AVENIR RADIEUX\u2026 Pour Emmanuel Macron et l\u2019Union europ\u00e9enne, l\u2019\u00e9cologie est une id\u00e9ologie \u00e0 promouvoir dans le but de rendre acceptable l\u2019appauvrissement g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9 de la France et de nombreux pays de l\u2019Union europ\u00e9enne dans les ann\u00e9es \u00e0 venir. Loin de chercher v\u00e9ritablement \u00e0 faire de l\u2019Europe une terre de croissance et d\u2019innovation, ils ont au contraire abdiqu\u00e9. Leur unique objectif est d\u00e9sormais politique : conserver le contr\u00f4le de la situation malgr\u00e9 la baisse du niveau de vie devenue, selon eux, in\u00e9luctable. En r\u00e9alit\u00e9, nos politiques sont des d\u00e9faitistes et ont d\u00e9j\u00e0 d\u00e9missionn\u00e9. Ils prennent acte que les jeunes seront \u00e0 l\u2019avenir sans emploi, car remplac\u00e9s d\u00e9finitivement par l\u2019Intelligence Artificielle et l\u2019essor de robots plus performants fabriqu\u00e9s par d\u2019autres, surtout moins co\u00fbteux et plus dociles. Mais heureusement, pour \u00e9viter la r\u00e9volution, ils ont tout pr\u00e9vu : un revenu universel qui fait la quasi-unanimit\u00e9 parmi les partis politiques et la l\u00e9galisation du cannabis, tendance de fond qui passe dans un premier temps par l\u2019autorisation du cannabis m\u00e9dical. Je n\u2019ai rien contre ces deux id\u00e9es, mais n\u2019est-ce pas un peu court ? Se voir promettre un revenu mis\u00e9rable \u00e0 ne rien faire et de l\u2019herbe en vente libre semblent des id\u00e9es merveilleuses aux anciens hippies qui nous dirigent\u2026 En r\u00e9alit\u00e9, le traitement politique de la Covid 19 est un doigt d\u2019honneur des politiciens baby boomers adress\u00e9s \u00e0 leurs petits-enfants. Quand ils \u00e9taient jeunes, ils descendaient dans la rue pour hurler qu\u2019il \u00e9tait interdit d\u2019interdire, souhaitant leur propre lib\u00e9ration sexuelle et une vie consum\u00e9riste, quitte \u00e0 pousser tr\u00e8s loin voire beaucoup trop le concept de libert\u00e9 sexuelle. Une fois \u00e2g\u00e9s et riches dans leur ensemble et au pouvoir, nos baby-boomers souhaitent des lois chaque jour plus liberticides les unes que les autres pour qu\u2019une mauvaise grippe (la Covid 19 a un taux de l\u00e9talit\u00e9 de 0,2 %) ne les emp\u00eache pas de profiter d\u00e9sormais d\u2019une retraite le plus souvent g\u00e9n\u00e9reuse, dont ils sont les premiers \u00e0 expliquer aux jeunes \u2013 ces inconscients ! \u2013 qu\u2019ils devront, eux, s\u2019en passer car trop ch\u00e8re. Ils imposent des masques aux jeunes d\u2019aujourd\u2019hui, m\u00eame \u00e0 l\u2019ext\u00e9rieur o\u00f9 ils ne servent \u00e0 rien, les assignent \u00e0 domicile de nombreuses semaines ou les menacent de le faire \u00e0 nouveau s\u2019ils se rel\u00e2chent, ferment leurs lieux de rencontre et leur imposent des distances de s\u00e9curit\u00e9, durant les \u00e9tudes et la journ\u00e9e de travail. Bref, partout o\u00f9, de tous temps, les jeunes se sont rencontr\u00e9s. Au comble du cynisme et du sadisme, certains responsables gouvernementaux ou sanitaires vont jusqu\u2019\u00e0 leur sugg\u00e9rer de ne plus s\u2019embrasser, de mettre un masque pour faire l\u2019amour et de pr\u00e9f\u00e9rer finalement\u2026 la masturbation ! Pour conclure, en 2020, en France et dans le monde entier, les jeunes se font voler leur jeunesse et tout leur avenir par des politiciens \u00e9go\u00efstes. Or, la jeunesse ne revient pas et le confort des vieux se construit quand ils sont jeunes. Le projet de substitution qu\u2019Emmanuel Macron et l\u2019Union europ\u00e9enne veulent proposer aux jeunes est un projet mortif\u00e8re de socialisme et de d\u00e9croissance, un avenir fait de moins de libert\u00e9s et de plus de pauvret\u00e9. Les jeunes, c\u2019est maintenant qu\u2019il faut vous r\u00e9veiller, apr\u00e8s il sera trop tard\u2026 "}