{"url": "https://www.contrepoints.org/2015/09/05/220664-tunisie-une-la-reconciliation-economique-problematique", "title": "Tunisie : une r\u00e9conciliation \u00e9conomique probl\u00e9matique ", "author": "Par Amir Mastouri. D\u2019un point de vue politique D\u2019un point de vue juridique D\u2019un point de vue s\u00e9curitaire D\u2019un point de vue \u00e9conomique ", "date": "2015", "content": "Depuis sa pr\u00e9sentation, le projet de loi pour la r\u00e9conciliation \u00e9conomique en Tunisie n\u2019a eu de cesse de susciter le d\u00e9bat. Cette affaire a soulev\u00e9 beaucoup de controverse. D\u2019un c\u00f4t\u00e9, la Pr\u00e9sidence de la R\u00e9publique tient \u00e0 une r\u00e9conciliation qu\u2019elle juge n\u00e9cessaire, utile et stabilisatrice. Mais d\u2019un autre c\u00f4t\u00e9, de nombreuses composantes de la soci\u00e9t\u00e9 civile y voient l\u2019incarnation parfaite du d\u00e9ni des revendications du peuple depuis d\u00e9cembre 2010. Quelle lecture objective peut-on faire de ce projet de loi ? D\u2019un point de vue politique Ce projet de loi propose de gracier les anciens serviteurs de la dictature de Ben Ali ainsi que les hommes d\u2019affaires qui ont, de fa\u00e7on ill\u00e9gale, profit\u00e9 des pr\u00eats bancaires et d\u2019autres privil\u00e8ges et passe-droits. Visiblement, les auteurs de ce projet de loi pour la r\u00e9conciliation \u00e9conomique semblent n\u00e9gliger le fait que l\u2019on est dans un contexte post-r\u00e9volution. Le peuple tunisien ne s\u2019est pas r\u00e9volt\u00e9 pour que soient amnisti\u00e9s ceux qui ont profit\u00e9 de la dictature en toute impunit\u00e9. C\u2019est peut \u00eatre politiquement correct, pour le parti de Nida Tounes, de tenter de pr\u00e9server les int\u00e9r\u00eats des plus riches pour que ceux-ci servent le parti au moment des \u00e9lections. Toutefois, un tel comportement envoie un signal de d\u00e9sint\u00e9ressement au reste de la population et une n\u00e9gligence compl\u00e8te de leurs revendications quant a la lutte contre l\u2019impunit\u00e9, la rente et le client\u00e9lisme. Cela risque de remettre en cause la transition d\u00e9mocratique dans le pays et exacerber les tensions radicales dans la soci\u00e9t\u00e9 tunisienne. D\u2019un point de vue juridique Le texte en question semble se d\u00e9tacher de l\u2019esprit de la Constitution de 2014, alors que le pr\u00e9ambule consid\u00e8re que le principe de s\u00e9paration des pouvoirs est une des assises de la R\u00e9publique. Le projet de loi pour la r\u00e9conciliation \u00e9conomique donnerait naissance \u00e0 une instance qui prendra la place, dans certains cas, de la justice. Comment peut-on admettre qu\u2019un groupe de personnes, aussi int\u00e8gres soient-ils, puissent remplacer l\u2019appareil judiciaire ? Comment un citoyen tunisien n\u2019aurait-il pas appris avec une sorte de panique un projet de loi qui vient innocenter ceux qui, seulement parce qu\u2019ils ont \u00e9t\u00e9 proches de Ben Ali, ont pu accumuler des fortunes ? De plus, ce projet de loi risque d\u2019\u00eatre inconstitutionnel, en ce qu\u2019il concurrence une instance dont le statut est jug\u00e9 supr\u00eame par l\u2019article 148 de la Constitution qui dit que \u00ab L\u2019\u00c9tat s\u2019engage \u00e0 mettre en application le syst\u00e8me de la justice transitionnelle dans tous ses domaines et dans les d\u00e9lais prescrits par la l\u00e9gislation qui s\u2019y rapporte. Dans ce contexte, l\u2019\u00e9vocation de la non-r\u00e9troactivit\u00e9 des lois, de l\u2019existence d\u2019une amnistie ou d\u2019une gr\u00e2ce ant\u00e9rieure, de l\u2019autorit\u00e9 de la chose jug\u00e9e ou de la prescription du d\u00e9lit ou de la peine, n\u2019est pas recevable. \u00bb. De ce fait, l\u2019existence d\u2019une gr\u00e2ce ant\u00e9rieure, chose que le projet en question tente d\u2019\u00e9tablir, mettra en p\u00e9ril tout le syst\u00e8me de justice transitionnelle, \u00e9tape importante du processus de transition d\u00e9mocratique. De m\u00eame, la nature juridique de l\u2019instance \u00e0 laquelle il aura donn\u00e9 naissance n\u2019est pas assez claire pour \u00eatre l\u00e9gitime. Ce n\u2019est ni une instance judiciaire, ni administrative. De plus, aucune proc\u00e9dure de contr\u00f4le sur le travail de cette instance n\u2019est pr\u00e9cis\u00e9e malgr\u00e9 la gravit\u00e9 de son r\u00f4le. Outre ceci, des tas de questions se posent quant au minimum de transparence que l\u2019instance de la r\u00e9conciliation \u00e9conomique devra avoir dans son travail. D\u2019un point de vue s\u00e9curitaire S\u2019il est approuv\u00e9, le projet de loi pour la r\u00e9conciliation \u00e9conomique servira uniquement les calculs \u00e9lectoralistes des dirigeants tunisiens. Pire encore, et dans un contexte de lutte contre le terrorisme, une loi qui l\u00e9gitime l\u2019impunit\u00e9 affaiblira jusqu\u2019au bout la confiance des citoyens dans leur \u00c9tat. La lutte contre les groupes insurrectionnels, est une lutte pour la loyaut\u00e9 de la population. Moins on croit en l\u2019\u00c9tat, plus renforce la position des terroristes. Dans ce cas, ce projet a l\u2019inconv\u00e9nient de mettre en danger la s\u00e9curit\u00e9 nationale. D\u2019un point de vue \u00e9conomique Les partisans de cette proposition arguent qu\u2019une r\u00e9conciliation avec les hommes d\u2019affaires aidera l\u2019\u00e9conomie tunisienne \u00e0 se redresser. Pas s\u00fbr! D\u2019une part, il est inadmissible qu\u2019on corrige une erreur en commettant une autre. R\u00e9habiliter les affairistes corrompus, ne constitue-t-il pas la composante d\u2019un climat permissif favorisant l\u2019impunit\u00e9 ? Une \u00e9conomie saine est un jeu organis\u00e9 par des r\u00e8gles qui s\u2019appliquent \u00e0 tous les joueurs de fa\u00e7on \u00e9gale et juste. L\u2019\u00e9conomie tunisienne a surtout besoin d\u2019un \u00c9tat de droit pour qu\u2019elle se rel\u00e8ve. En Tunisie, on ne manque pas d\u2019argent, mais de bonne gestion. D\u2019autre part, remettre dans la course des rentiers sera un coup fatal pour l\u2019\u00e9mergence de vrais entrepreneurs en Tunisie. Il s\u2019agit d\u2019un mauvais signal aussi bien pour les investisseurs locaux qu\u2019\u00e9trangers. Pour investir il est primordial d\u2019avoir confiance. Celle-ci ne peut-\u00eatre r\u00e9tablie en r\u00e9habilitant le client\u00e9lisme et la recherche de rente. Bref, le projet de loi pour la r\u00e9conciliation \u00e9conomique que le Pr\u00e9sident Essebssi a plus d\u2019inconv\u00e9nients que d\u2019 \u00abavantages\u00bb. Non seulement, son contenu laisse douter de la bonne foi de ceux qui sont \u00e0 l\u2019origine de l\u2019initiative, mais aussi a-t-on l\u2019impression qu\u2019un passage en force est en train d\u2019\u00eatre pr\u00e9par\u00e9. Va-t-on r\u00e9aliser une r\u00e9conciliation qui ne fera que d\u00e9clencher une discorde sociale et politique qu\u2019on aurait pu \u00e9viter ? Le pire est \u00e0 craindre. \u2014 Sur le web "}