{"url": "https://www.contrepoints.org/2014/02/25/157679-vers-une-realpolitik-energetique", "title": "Vers une Realpolitik \u00e9nerg\u00e9tique ? ", "author": "Par Jean-Pierre Riou. 39,45 \u20ac/Mwh 88,6 \u20ac/MWh ", "date": "2014", "content": " En r\u00e9ponse \u00e0 une question \u00ab kleine frage \u00bb au Bundestag de d\u00e9cembre dernier, le gouvernement allemand a indiqu\u00e9 les surco\u00fbts li\u00e9s au d\u00e9veloppement des \u00e9nergies renouvelables. Cette r\u00e9ponse a fait l\u2019objet d\u2019une publication par German Energy Bog, reprenant ces chiffres et dont un extrait est reproduit ci-dessous.  La charge annuelle li\u00e9e au surco\u00fbt des \u00e9nergies renouvelables est donc pass\u00e9e de 700 millions d\u2019euros en 2000 \u00e0 20,4 milliards d\u2019euros pour 2013. En France, la CRE ne pr\u00e9voit \u00ab que \u00bb 3,7 milliards de charges dues \u00e0 ce surco\u00fbt des \u00e9nergies renouvelables, dans sa d\u00e9lib\u00e9ration du 09/10/2013 (p.4). Ce qui repr\u00e9sente donc 56,5 \u20ac/habitant contre 250 \u20ac/habitant en Allemagne. Cette \u00ab kleine frage \u00bb au Bundestag \u00e9tait li\u00e9e \u00e0 l\u2019inqui\u00e9tude concernant les menaces que ces co\u00fbts font peser sur l\u2019\u00e9conomie allemande, clairement d\u00e9crites par des analyses comme celle de Natixis et d\u00e9nonc\u00e9es de fa\u00e7on unanime par syndicats et patrons allemands. C\u2019est dans ce contexte que vient de se tenir, ce 19 f\u00e9vrier \u00e0 Paris, le 16e conseil des ministres franco-allemand, dont l\u2019\u00c9lys\u00e9e a communiqu\u00e9 les d\u00e9cisions. La politique en mati\u00e8re d\u2019\u00e9nergie et de climat y est rappel\u00e9e au titre de \u00ab priorit\u00e9 fondamentale \u00bb. L\u2019ambitieux objectif  \u00ab contraignant \u00bb de 40% de r\u00e9duction de CO2 d\u2019ici 2030 y est soutenu. Cependant, pour le d\u00e9veloppement des \u00e9nergies renouvelables, \u00ab la souverainet\u00e9 des \u00c9tats membres pour leur bouquet \u00e9nerg\u00e9tique doit \u00eatre respect\u00e9e et la flexibilit\u00e9 pour leur strat\u00e9gie nationale en mati\u00e8re d\u2019\u00e9nergies renouvelables garantie. \u00bb En mati\u00e8re de \u00ab strat\u00e9gie nationale \u00bb, le \u00ab Commissariat G\u00e9n\u00e9ral \u00e0 la Strat\u00e9gie et \u00e0 la Prospective \u00bb (CGSP) venait, en effet, de pr\u00e9coniser clairement, dans son rapport sur la crise du syst\u00e8me \u00e9lectrique europ\u00e9en, de ne conserver que la priorit\u00e9 de r\u00e9duction du CO2, consid\u00e9rant qu\u2019il ne faut pas confondre les objectifs avec les moyens et confirmant le \u00ab triple \u00e9chec\u00bb de la politique \u00e9nerg\u00e9tique dans la poursuite de ses trois objectifs fondamentaux que sont la comp\u00e9titivit\u00e9, l\u2019impact environnemental et la s\u00e9curit\u00e9 d\u2019approvisionnement. Ce \u00ab triple \u00e9chec \u00bb  avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 d\u00e9nonc\u00e9 par les principaux \u00e9nerg\u00e9ticiens europ\u00e9ens. Les collectivit\u00e9s territoriales restent pourtant gourmandes des retomb\u00e9es fiscales locales de ce d\u00e9veloppement. La comparaison de cette \u00ab manne \u00bb avec son co\u00fbt par habitant n\u2019en serait pas moins navrante si elle devait \u00eatre consid\u00e9r\u00e9e comme la motivation premi\u00e8re. Ainsi, une communaut\u00e9 de communes de 10.000 habitants ne pourrait pr\u00e9tendre avoir gagn\u00e9 quelque chose gr\u00e2ce au d\u00e9veloppement des \u00e9nergies renouvelables avant d\u2019avoir atteint, pour des \u00e9oliennes par exemple, 56MW install\u00e9s. En effet, chaque MW install\u00e9 rapportera difficilement plus de 10.000\u20ac de taxes (IFER CET et TF) aux communes et \u00e0 la communaut\u00e9 de communes, tandis que les 10.000 habitants auront d\u00e9j\u00e0 pay\u00e9 565.000\u20ac \u00e0 travers les 56,5 \u20ac/habitant de CSPE calcul\u00e9s plus haut. Bien s\u00fbr, puisqu\u2019on paye d\u00e9j\u00e0 pour le voisin, autant avoir sa part\u2026 Mais combien faudrait-il alors d\u2019\u00e9oliennes pour gagner quelque chose si nous arrivons aux 250\u20ac/habitant comme en Allemagne ? Les 100.000 euros de charges annuelles de CSPE par MW install\u00e9 (860 millions d\u2019euros pour un parc moyen de 8500MW en 2014 d\u00e9lib\u00e9ration CRE p 4) posent la question. Mais ce n\u2019est pas pour l\u2019argent que chacun veut ses \u00e9oliennes, c\u2019est pour la plan\u00e8te, Dieu merci\u2026 Mentionnons toutefois que la  France, d\u00e9j\u00e0 en surcapacit\u00e9 de production de base et 1er exportateur mondial d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 (Keyworld A.I.E 2013 p 27), a export\u00e9 59.033.019 MWh en 2013 pour la somme de 2.329.213 K\u20ac, soit au prix moyen de 39,45 \u20ac/Mwh (et import\u00e9 10.949.424 MWh au prix moyen de 56,13\u20ac/Mwh, soit 48TWh solde net export, cf. site des douanes fran\u00e7aises : donn\u00e9es d\u00e9taill\u00e9es, cliquer \u00ab structures de march\u00e9 \u00bb et entrer code 27160000 et \u00ab visualiser \u00bb). EDF a eu l\u2019obligation d\u2019acheter, dans le m\u00eame temps, la totalit\u00e9 des 15,9TWh de la production \u00e9olienne 2013 au tarif de 88,6 \u20ac/MWh (CRE annexe 1 p 6)\u2026 La probl\u00e9matique ne se r\u00e9duit pas \u00e0 ces chiffres. Pour le cas de la France, o\u00f9 de surcro\u00eet 90% de la production d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 n\u2019\u00e9met pas de CO2, (bilan RTE 2013 p 15), il serait pourtant lourd de cons\u00e9quences de les ignorer. "}