{"url": "https://www.contrepoints.org/2015/02/21/198671-alain-madelin-mon-programme-pour-2017", "title": "Alain Madelin : mon programme pour 2017 ", "author": "Par Alain Madelin. L\u2019esprit du 11 janvier ", "date": "2015", "content": "  \u00ab C\u2019est bien de donner vos analyses, mais ce serait mieux de nous dire ce que vous feriez si vous \u00e9tiez au pouvoir ! \u00bb Cette question m\u2019est si souvent pos\u00e9e qu\u2019elle me fait obligation d\u2019y r\u00e9pondre. \u00c0 partir d\u2019un constat, celui de la lassitude d\u2019un grand nombre de Fran\u00e7ais devant le spectacle de l\u2019impuissance publique et des oppositions st\u00e9riles d\u2019une classe politique jug\u00e9e largement incomp\u00e9tente et tourn\u00e9e vers elle-m\u00eame. Avec l\u2019id\u00e9e aussi que les clivages inutiles et les postures d\u00e9magogiques emp\u00eachent les p\u00e9dagogies et les progressions n\u00e9cessaires. Avec enfin la conviction qu\u2019il existe beaucoup de r\u00e9formes n\u00e9cessaires et possibles qui peuvent aujourd\u2019hui rassembler les plus sages au-del\u00e0 des appartenances partisanes. Je me suis donc gliss\u00e9 quelques instants dans le r\u00f4le d\u2019un candidat \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle de 2017 pour \u00e9crire ce programme que je publie en trois parties (que l\u2019on pourra aussi consulter sous forme d\u2019ebook). L\u2019esprit du 11 janvier Les immenses manifestations du 11 janvier ont assur\u00e9ment boulevers\u00e9 la donne politique. Chacun s\u2019interroge aujourd\u2019hui sur la port\u00e9e de cette communion nationale. Les Fran\u00e7ais ont v\u00e9cu un psychodrame au sens th\u00e9rapeutique du terme, avec une trag\u00e9die, un d\u00e9but, un milieu et surtout une fin, une fin cathartique, qui lib\u00e8re les \u00e9motions refoul\u00e9es, purge les passions et les peurs. Il y avait bien des raisons de descendre dans la rue : se retrouver ensemble pour conjurer les peurs ou pour montrer son refus de la peur ; la d\u00e9fense de la libert\u00e9 de la presse, sentinelle des autres libert\u00e9s ; la volont\u00e9 pour les uns de faire barrage \u00e0 un islam conqu\u00e9rant ou encore pour les autres le refus de l\u2019amalgame de l\u2019islam et du terrorisme ; r\u00e9pondre par l\u2019union aux divisions souhait\u00e9es par les terroristes\u2026 Toujours est-il que le pays semble ressorti apais\u00e9 par cette grande d\u00e9monstration de force tranquille. Avec une exigence : que les politiques soient \u00e0 la hauteur de la situation, qu\u2019ils nous \u00e9pargnent les affrontements inutiles et les surench\u00e8res st\u00e9riles pour se r\u00e9unir sur les mesures essentielles afin de faire face. Cette aspiration a \u00e9t\u00e9 aussit\u00f4t saisie par le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et le gouvernement qui \u2013 se pla\u00e7ant \u00e0 la hauteur des \u00e9v\u00e9nements \u2013 ont cherch\u00e9 \u00e0 rassembler, \u00e0 r\u00e9unir aussi largement que possible autour de mesures destin\u00e9es \u00e0 assurer la s\u00e9curit\u00e9, la lutte contre le terrorisme et sans doute plus largement la lutte contre la d\u00e9sh\u00e9rence d\u2019une partie de la jeunesse. Mais le temps passe, l\u2019\u00e9motion se dissipe et beaucoup pronostiquent le retour de la politique politicienne apr\u00e8s le feu de paille de ce moment unitaire. Ce serait dommage car, en fait, le mouvement du 11 janvier a aussi \u00e9t\u00e9 le r\u00e9v\u00e9lateur d\u2019une demande latente de la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise. Face \u00e0 l\u2019impuissance publique et \u00e0 l\u2019incapacit\u00e9 apparente des politiques, toutes tendances confondues, \u00e0 r\u00e9gler les vrais probl\u00e8mes de leur pays, on saurait grandir le nombre des Fran\u00e7ais qui, lass\u00e9s des postures m\u00e9diatiques et des oppositions st\u00e9riles d\u2019une classe politique jug\u00e9e largement incomp\u00e9tente, se laisseraient tenter par les votes de rejet extr\u00eame. Des Fran\u00e7ais qui, pour beaucoup, malgr\u00e9 tout, semblaient rester pr\u00eats \u00e0 donner une derni\u00e8re chance aux politiques qui sauraient leur proposer un projet rassembleur et cr\u00e9dible, au-del\u00e0 des clivages partisans, tourn\u00e9 vers le redressement du pays. Bien avant le mouvement du 11 janvier, l\u2019id\u00e9e \u2013 ou la chim\u00e8re \u2013 d\u2019une union des modernes des grands partis de gouvernement faisait son chemin. Constatant le peu de diff\u00e9rences entre les performances gouvernementales de la droite et de la gauche, l\u2019accord de fait sur les grandes orientations, beaucoup se prenaient ainsi \u00e0 imaginer une coalition des r\u00e9formateurs raisonnables (Jupp\u00e9, Bayrou, Valls\u2026). Il existait cependant un grand d\u00e9calage entre l\u2019attente d\u2019une nouvelle offre politique et l\u2019offre politique r\u00e9elle qui se dessinait au travers du jeu politique et institutionnel domin\u00e9 par la perspective de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle de 2017. L\u2019installation dans les esprits et dans les sondages d\u2019une quasi-certitude de voir Marine Le Pen au second tour transforme la nature de cette \u00e9lection. D\u00e8s lors que l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle se joue au premier tour, plus besoin de chercher \u00e0 rassembler pour le second tour. La victoire appartient \u00e0 celui qui saura le mieux mobiliser et entra\u00eener son camp. Il fallait donc \u00ab cliver \u00bb, disaient d\u00e9j\u00e0 les \u00ab spin doctors \u00bb. La Droite devait donc \u00eatre \u00ab \u00e0 droite \u00bb, chassant sans complexe sur les terres du Front national. Et ce d\u2019autant plus que la primaire qu\u2019entend organiser la Droite p\u00e8se en faveur du noyau dur de son \u00e9lectorat. La Gauche en cons\u00e9quence se devait de retrouver le peuple de gauche. Ajoutez \u00e0 cela la d\u00e9sh\u00e9rence d\u2019une France populaire que l\u2019on allait chercher une fois encore \u00e0 s\u00e9duire par des propos et des promesses d\u00e9magogiques, par l\u2019exploitation de toutes les peurs en d\u00e9signant des bouc \u00e9missaires (l\u2019Europe, les \u00e9lites, les immigr\u00e9s, les riches, les assist\u00e9s\u2026) et nous avions tous les ingr\u00e9dients d\u2019une \u00e9lection pr\u00e9sidentielle \u00ab encore rat\u00e9e \u00bb. Si le Pr\u00e9sident \u00e9lu en 2017 devait l\u2019\u00eatre sur un programme clivant, d\u00e9magogique, avec une l\u00e9gitimit\u00e9 limit\u00e9e \u00e0 son score de premier tour, sa possibilit\u00e9 d\u2019engager les vraies r\u00e9formes dont la France a besoin serait extr\u00eamement faible. Le 11 janvier est venu bousculer ce triste sc\u00e9nario qui s\u2019annon\u00e7ait. On a pris conscience que s\u2019il faut agir \u00e9nergiquement en mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9, de justice, d\u2019immigration et d\u2019int\u00e9gration, de lutte contre le radicalisme islamique, d\u2019\u00e9ducation, cette action s\u2019inscrit dans un temps long. Il faudra une g\u00e9n\u00e9ration a dit le Premier ministre. C\u2019est dire que les politiques \u00e0 mener exigent la constance, la r\u00e9sistance aux alternances et qu\u2019elles doivent donc s\u2019\u00e9laborer dans un climat d\u2019union responsable. Mais il est s\u00fbrement possible d\u2019aller plus loin, d\u2019\u00e9tendre cet esprit de r\u00e9union \u00e0 bien d\u2019autres domaines. On peut penser que si, il y a quelques semaines, il existait une prime politique \u00e0 ceux qui sauraient le mieux cliver, aujourd\u2019hui, la prime va \u00e0 ceux qui sauront rassembler. Il devient possible aujourd\u2019hui de parler, de r\u00e9fl\u00e9chir et \u00e9ventuellement d\u2019agir en transcendant les fronti\u00e8res politiques. Ce n\u2019est plus l\u00e0 trahir son camp ; c\u2019est r\u00e9pondre \u00e0 un besoin d\u2019union nationale. Cette situation politique nouvelle permettra-t-elle l\u2019affirmation d\u2019une nouvelle offre politique ? Reviendrons-nous \u00e0 la politique \u00e0 l\u2019ancienne ? Telle est la question. C\u2019est en tout cas une opportunit\u00e9 \u00e0 saisir pour les r\u00e9formateurs de toutes tendances. Rassembler, pour quoi faire ? R\u00e9guli\u00e8rement, des magazines nous donnent un aper\u00e7u de ce que pourrait \u00eatre un tel projet de rassemblement. Il s\u2019agit \u00e0 partir des politiques pr\u00e9sentes et pass\u00e9es des deux camps de cr\u00e9er une sorte de politique commune moyenne dont on pense \u2013 \u00e0 tort \u2013 que d\u00e8s lors qu\u2019elle appara\u00eetrait comme bipartisane, elle serait couronn\u00e9e de succ\u00e8s. \u00c0 tort car h\u00e9las, l\u2019addition d\u2019une mauvaise politique de gauche et d\u2019une mauvaise politique de droite ne saurait fabriquer une bonne politique. Elle ne peut conduire qu\u2019\u00e0 un double \u00e9chec dont le Front national \u2013 qui d\u00e9nonce depuis longtemps l\u2019 \u00ab UMPS \u00bb \u2013 sortirait assur\u00e9ment gagnant. Le besoin d\u2019une nouvelle offre politique C\u2019est une toute autre offre politique dont la France a besoin. Il ne s\u2019agit pas d\u2019esquisser je ne sais trop quel programme commun d\u2019un improbable gouvernement d\u2019union nationale. Il s\u2019agit de tracer les contours de quelques mesures fortes, \u00e0 la fois susceptibles d\u2019ouvrir le chemin d\u2019une nouvelle croissance et d\u2019un nouveau progr\u00e8s social en d\u00e9passant les clivages politiques pour \u00e9largir leur soutien. De leur donner sens et coh\u00e9rence. Paraphrasant l\u2019archonte Solon, il ne s\u2019agit pas des meilleures r\u00e9formes que l\u2019on puisse imaginer (j\u2019ai moi-m\u00eame quelques autres id\u00e9es), mais des meilleures que les Fran\u00e7ais soient aujourd\u2019hui capables de recevoir. Je ne pr\u00e9senterai donc ici que des mesures dont je sais qu\u2019elles ont d\u00e9j\u00e0 des soutiens \u00e0 la fois \u00e0 gauche, \u00e0 droite et au centre, qu\u2019elles sont susceptibles d\u2019\u00eatre construites avec des \u00e9conomistes de diverses sensibilit\u00e9s, d\u2019\u00eatre acceptables par les plus sages au-del\u00e0 des appartenances partisanes et qu\u2019elles peuvent faire l\u2019objet de majorit\u00e9 d\u2019id\u00e9es explicites ou implicites. Je ne fixerai ici que les principes et les grandes lignes des principales mesures d\u2019un tel programme en laissant volontairement \u00e0 ce stade les modalit\u00e9s ouvertes. Concentr\u00e9e sur l\u2019essentiel Une telle politique suppose que l\u2019on se concentre sur l\u2019essentiel. Pour ce faire, il est indispensable de laisser les r\u00e9formes tot\u00e9miques au vestiaire, de renoncer aux gesticulations inutiles sur des sujets embl\u00e9matiques qui, certes, permettent de mobiliser son camp mais qui, en r\u00e9alit\u00e9, sont non seulement bien secondaires au regard de l\u2019objectif de mobilisation nationale sur l\u2019essentiel mais qui encore entretiennent des divisions pr\u00e9judiciables. Non seulement, il n\u2019y a pas besoin de cliver pour progresser ; mais les clivages inutiles emp\u00eachent les progressions n\u00e9cessaires. Cette approche est d\u2019autant plus actuelle qu\u2019il s\u2019agit, comme nous le verrons, non pas de \u00ab restaurer \u00bb mais de \u00ab refonder \u00bb, d\u2019adapter nos institutions et notre r\u00e8gle du jeu \u00e0 une nouvelle \u00e9poque. De telles refondations sociales pour \u00eatre l\u00e9gitimes, acceptables et durables, se doivent d\u2019\u00eatre accept\u00e9es et comprises par une large majorit\u00e9. Ceci suppose encore que sur des sujets difficiles et complexes tels que l\u2019immigration, l\u2019\u00e9ducation ou la s\u00e9curit\u00e9 pour lesquelles, dans la pratique du pouvoir, aucun camp ne s\u2019est illustr\u00e9 par un bilan probant, des sujets dont on sait qu\u2019ils n\u00e9cessitent une politique longue men\u00e9e sur plusieurs quinquennats, on recherche des approches consensuelles ou pour le moins que l\u2019on mette fin aux postures. Et de se souvenir que la politique, aujourd\u2019hui, gagnerait beaucoup \u00e0 la \u00ab d\u00e9crispation \u00bb comme l\u2019avait voulu Val\u00e9ry Giscard d\u2019Estaing \u00e0 une autre \u00e9poque. C\u2019est dans cet esprit que je veux maintenant pr\u00e9senter quelques orientations et quelques propositions qui peuvent servir de plateforme de r\u00e9flexion pour les quelques bonnes volont\u00e9s qui voudraient prolonger l\u2019\u00e9lan du 11 janvier pour r\u00e9fl\u00e9chir et agir ensemble. Cinq lignes directrices Pour construire un tel programme, et pour en assurer la p\u00e9dagogie, il faut pr\u00e9alablement d\u00e9finir les lignes directrices susceptibles d\u2019offrir un cadre coh\u00e9rent et rassembleur aux mesures sugg\u00e9r\u00e9es. En voici cinq. 1 \u2013 Nous ne subissons pas une crise, nous vivons une mutation Commen\u00e7ons par ce constat : nous ne subissons pas une crise, nous vivons une mutation. Le passage des vieux \u00c9tats-nations industriels \u00e0 une soci\u00e9t\u00e9 mondiale de la connaissance, entra\u00eene de profondes remises en cause : Il ne s\u2019agit pas de restaurer le pass\u00e9 mais d\u2019accompagner cette mutation, de d\u00e9verrouiller l\u2019avenir en transformant nos contraintes en innovations. Une telle p\u00e9riode de mutation est tr\u00e8s d\u00e9licate \u00e0 conduire car c\u2019est une p\u00e9riode de destruction cr\u00e9atrice dans tous les domaines. On voit ce que l\u2019on perd et l\u2019on ne discerne gu\u00e8re ce que l\u2019on va gagner. C\u2019est une p\u00e9riode de crispations et de peurs, propices \u00e0 toutes les d\u00e9magogies. Nous devons cependant regarder l\u2019avenir avec confiance. Nous sommes au pied d\u2019un Himalaya de progr\u00e8s scientifique et technique (nano-technologies, biologique et g\u00e9n\u00e9tique, nouvelles \u00e9nergies\u2026), et nous n\u2019avons progress\u00e9 que de quelques m\u00e8tres. Une nouvelle croissance se dessine. Elle est port\u00e9e par l\u2019innovation, l\u2019invention de nouveaux produits, de nouveaux services, de nouveaux emplois, de nouvelles fa\u00e7ons de fabriquer ou de vendre sur de nouveaux march\u00e9s. Pour tirer parti de cette nouvelle croissance, la France se doit d\u2019\u00eatre comp\u00e9titive. La comp\u00e9titivit\u00e9 d\u2019un pays, c\u2019est \u00e0 la fois la comp\u00e9titivit\u00e9 de ses entreprises et celle de son \u00c9tat. Or, si l\u2019\u00c9tat vit au-dessus des moyens des Fran\u00e7ais, les Fran\u00e7ais produisent en dessous de leur capacit\u00e9. Et si notre d\u00e9pense publique est trop \u00e9lev\u00e9e, des gains de productivit\u00e9 et d\u2019efficacit\u00e9 consid\u00e9rables sont possibles. \u00c0 la diff\u00e9rence d\u2019autres pays, nous avons des marges d\u2019action consid\u00e9rables pour doper la croissance et la comp\u00e9titivit\u00e9. 2 \u2013 Nous sommes dans une situation financi\u00e8re dangereuse La dette accumul\u00e9e par la France au fil de d\u00e9cennies de fuite en avant dans la d\u00e9pense publique, aggrav\u00e9e par la facture de la crise, est aujourd\u2019hui devenue insoutenable. Seule l\u2019action de la Banque centrale europ\u00e9enne nous permet de faire face. Il nous faut de toute urgence stopper notre d\u00e9rive de la dette, revenir \u00e0 l\u2019\u00e9quilibre budg\u00e9taire et pour le moins \u00e0 une situation de dette soutenable (c\u2019est-\u00e0-dire \u00e0 l\u2019arr\u00eat de la progression de la dette) et s\u2019engager dans la voie du d\u00e9sendettement. Bien entendu, nos probl\u00e8mes ne sont pas isol\u00e9s, notre situation ne saurait s\u2019abstraire de celle de la zone euro. Le refus des disciplines budg\u00e9taires qui devaient accompagner le bon fonctionnement de l\u2019euro nous a conduits (ainsi que d\u2019autres pays) \u00e0 poursuivre des politiques de d\u00e9penses publiques et \u00e0 accumuler des d\u00e9ficits qui nous auraient \u00e9t\u00e9 interdits si nous \u00e9tions rest\u00e9s au franc. Les taux d\u2019int\u00e9r\u00eats auraient augment\u00e9 et notre monnaie se serait d\u00e9pr\u00e9ci\u00e9e. Avec l\u2019euro, faute de pouvoir d\u00e9valuer, les d\u00e9s\u00e9quilibres accumul\u00e9s nous conduisent aujourd\u2019hui \u00e0 une correction s\u00e9v\u00e8re. Il nous faut donc retrouver la ma\u00eetrise de notre d\u00e9pense publique et de notre dette. Mais les seules coupes budg\u00e9taires ne sauraient suffire. C\u2019est pourquoi beaucoup de pays \u2013 la Gr\u00e8ce, le Portugal, l\u2019Espagne et dans une moindre mesure, la France \u2013 se sont engag\u00e9s dans des politiques dites de \u00ab d\u00e9valuation fiscale \u00bb. Il s\u2019agit de faire varier les prix relatifs \u2013 le co\u00fbt du travail, le co\u00fbt des biens et des services\u2026 \u2013 par rapport \u00e0 un pays de r\u00e9f\u00e9rence \u2013 ici l\u2019Allemagne \u2013 pour obtenir l\u2019\u00e9quivalent d\u2019une d\u00e9valuation. De telles politiques d\u00e9flationnistes peuvent certes parfois \u00eatre couronn\u00e9es de succ\u00e8s mais ce sont des politiques dangereuses, tr\u00e8s difficiles \u00e0 manier. Elles sont dangereuses politiquement car elles ont un tr\u00e8s fort co\u00fbt social. Elles sont dangereuses \u00e9conomiquement car toute remont\u00e9e des taux d\u2019int\u00e9r\u00eats r\u00e9els porte le risque d\u2019une d\u00e9pression. Dans un contexte de tr\u00e8s faible inflation, \u00e0 la fois pour permettre aux pays surendett\u00e9s de gagner du temps \u2013 un temps qui devrait imp\u00e9rativement \u00eatre mis \u00e0 profit pour mener les r\u00e9formes structurelles permettant de doper leur croissance potentielle \u2013 et \u00e0 la fois pour fournir les liquidit\u00e9s qui permettent de lutter contre le risque de d\u00e9flation, la Banque centrale europ\u00e9enne est conduite \u00e0 pratiquer durablement une politique de taux d\u2019int\u00e9r\u00eats 0 (par l\u2019injection de liquidit\u00e9s et le rachat d\u2019actifs longs). Une telle politique a pour effet de fausser le signal du prix de l\u2019argent (le prix du temps et le prix du risque) n\u00e9cessaire au bon fonctionnement d\u2019une \u00e9conomie de march\u00e9. Cette politique a h\u00e9las aussi pour cons\u00e9quence de d\u00e9sorganiser le m\u00e9tier des banques, et de permettre \u00e0 des entreprises ou des \u00c9tats endett\u00e9s de se maintenir artificiellement, ce qui mine la comp\u00e9titivit\u00e9 et r\u00e9duit le potentiel de croissance. Elle porte ainsi le risque d\u2019enfermer la zone euro dans une sorte de \u00ab stagnation-d\u00e9flation \u00bb \u00e0 la japonaise. La seule voie possible pour \u00e9viter la trappe de la dette est que la croissance soit sup\u00e9rieure aux taux d\u2019int\u00e9r\u00eat. Or, la croissance potentielle \u2013 celle que l\u2019on atteint par beau temps \u00e9conomique \u2013 a sans doute pour la France r\u00e9gress\u00e9 bien en dessous de 1%. Il n\u2019existe donc ni pour la France, ni pour la zone euro de sortie de crise sans croissance, sans une forte croissance. 3 \u2013 Il y a urgence sociale Il existe aujourd\u2019hui une France vuln\u00e9rable, une France d\u00e9laiss\u00e9e, une France de la mis\u00e8re qui appelle des mesures d\u2019urgence et des r\u00e9ponses durables. C\u2019est la France des pr\u00e9caires, celle du ch\u00f4mage, du ch\u00f4mage de longue dur\u00e9e et des travailleurs pauvres. Celle de l\u2019exclusion et de la rel\u00e9gation dans ces quartiers que faute de mieux on appelle \u00ab sensibles \u00bb et qui constituent de plus en plus un monde \u00e0 part, un monde qui d\u00e9croche et qui s\u2019enferme. Celle des fins de mois difficiles pour un nombre toujours plus grand de Fran\u00e7ais. La part des d\u00e9penses contraintes ne cesse d\u2019augmenter, du loyer aux d\u00e9penses t\u00e9l\u00e9phoniques en passant par le chauffage. Le \u00ab reste \u00e0 vivre \u00bb c\u2019est-\u00e0-dire la part d\u2019argent que l\u2019on peut librement affecter aux vacances, au restaurant, au cin\u00e9ma, \u00e0 de petits cadeaux, celle qui fait le bonheur de vivre, ne cesse de se r\u00e9duire. Les fins de mois sont de plus en plus difficiles et l\u2019angoisse d\u2019une d\u00e9pense impr\u00e9vue hante de trop nombreuses familles. Il existe aujourd\u2019hui un grand d\u00e9calage entre les r\u00e9alit\u00e9s de ces fins de mois difficiles des trop nombreux Fran\u00e7ais et le spectacle d\u2019une France de l\u2019argent facile, d\u00e9calage qui nourrit un sentiment d\u2019injustice. Cette situation sociale constitue une priorit\u00e9 politique pour laquelle il faut savoir engager des mesures fortes pour retrouver la croissance, l\u2019emploi et le pouvoir d\u2019achat et mettre en \u0153uvre en urgence des mesures non conventionnelles de protection et de r\u00e9insertion sociales pour les plus vuln\u00e9rables. Cela \u00e9tant, la seule approche par la redistribution, la lutte contre les in\u00e9galit\u00e9s et la croissance des d\u00e9penses publiques est dans l\u2019impasse. D\u2019abord parce que l\u2019on n\u2019a jamais autant d\u00e9pens\u00e9 pour le social ou pour l\u2019emploi. Ensuite parce que le \u00ab social \u00bb au sens large, connait aujourd\u2019hui une crise d\u2019efficacit\u00e9, parfois de l\u00e9gitimit\u00e9. Enfin, parce que les moyens de cette redistribution nous sont aujourd\u2019hui compt\u00e9s. Pour faire face, il nous faut de la croissance bien s\u00fbr \u2013 pas de bonne politique sociale sans croissance \u2013 mais il nous faut aussi explorer de nouvelles voies pour un \u00c9tat social efficace et faire vivre plus que jamais l\u2019exigence de justice sociale. Nous devons faire le choix d\u2019un \u00c9tat social qui assure un filet de s\u00e9curit\u00e9 sociale protecteur en offrant un revenu minimum de solidarit\u00e9 \u00e0 ceux qui sont durablement priv\u00e9s d\u2019emplois, \u00e0 ceux qui sont enferm\u00e9s dans le pr\u00e9cariat ou encore aux travailleurs les plus pauvres qui luttent \u00e0 la limite de la survie, conforme \u00e0 l\u2019id\u00e9e que nous nous faisons de la dignit\u00e9 humaine. Un \u00c9tat social qui assure aussi le bon fonctionnement et l\u2019\u00e9quilibre de nos syst\u00e8mes d\u2019assurance et de pr\u00e9voyance  sociale. Nous devons aussi reposer la question des in\u00e9galit\u00e9s. Elle ne se r\u00e9sume pas \u00e0 celle des revenus, c\u2019est aussi celle de l\u2019in\u00e9galit\u00e9 face aux opportunit\u00e9s. La justice sociale aujourd\u2019hui se doit d\u2019\u00eatre une politique active d\u2019\u00e9mancipation, de recapitalisation en mati\u00e8re de formation, d\u2019ouverture d\u2019opportunit\u00e9s en direction des plus d\u00e9munis et de tous ceux qui souhaitent \u00e9voluer. Ce serait d\u2019ailleurs l\u00e0, me semble-t-il, s\u2019inscrire aussi dans la continuit\u00e9 de l\u2019histoire de la gauche. 4 \u2013 Changer de cap pour une nouvelle croissance Pour faire face \u00e0 des d\u00e9ficits et \u00e0 notre dette, \u00e0 la paup\u00e9risation d\u2019un nombre grandissant de Fran\u00e7ais, pour cr\u00e9er des emplois et relever les d\u00e9fis du futur et notamment ceux du vieillissement de la population, nous avons donc imp\u00e9rativement besoin de croissance. Actuellement, la politique \u00e9conomique dominante tant \u00e0 droite qu\u2019\u00e0 gauche ou au patronat repose sur l\u2019id\u00e9e que les entreprises ayant distribu\u00e9 depuis pr\u00e8s de 15 ans davantage de salaires qu\u2019il n\u2019y a eu de gains de productivit\u00e9, il nous faudrait aujourd\u2019hui imp\u00e9rativement baisser le co\u00fbt du travail pour retrouver notre comp\u00e9titivit\u00e9. Notre appartenance \u00e0 l\u2019euro nous interdisant une d\u00e9valuation externe, il s\u2019agit d\u2019effectuer ainsi ce que les \u00e9conomistes appellent une d\u00e9valuation interne, c\u2019est-\u00e0-dire une baisse des prix du made in France. C\u2019est le raisonnement \u00e9conomique qui se trouvait hier derri\u00e8re l\u2019id\u00e9e de TVA sociale qui, aujourd\u2019hui, explique le CICE, le Pacte de responsabilit\u00e9 et les baisses de charges associ\u00e9es. Il s\u2019agit l\u00e0 d\u2019une politique qui est \u00e0 la fois extr\u00eamement co\u00fbteuse \u2013 plus de 40 milliards \u2013 et tr\u00e8s peu efficace en termes de comp\u00e9titivit\u00e9 compte tenu du saupoudrage des subventions sur l\u2019ensemble des entreprises et de leur concentration sur les bas salaires. Notre co\u00fbt du travail est trop \u00e9lev\u00e9 ? Certes, mais par rapport \u00e0 quoi ? Par rapport \u00e0 d\u2019autres pays peut-\u00eatre, mais o\u00f9 s\u2019arr\u00eater dans cette course aux bas salaires ? La r\u00e9alit\u00e9, c\u2019est que notre co\u00fbt du travail est trop \u00e9lev\u00e9 par rapport au capital investi. Et que nos d\u00e9ficits sont trop importants par rapport \u00e0 la richesse nationale mesur\u00e9e par le PIB. Plut\u00f4t que de poursuivre toujours plus loin une politique de d\u00e9flation salariale, nous devons nous concentrer sur quelques mesures fortes susceptibles de favoriser une nouvelle croissance tir\u00e9e par l\u2019investissement et l\u2019initiative des plus entreprenants. Plut\u00f4t que de couper toujours plus \u00e0 l\u2019aveugle dans nos d\u00e9penses publiques, nous devons chercher avant tout l\u2019efficacit\u00e9 de la d\u00e9pense publique, repenser l\u2019action publique et red\u00e9limiter son champ. 5 \u2013 Une nouvelle approche politique Nous avons besoin d\u2019une nouvelle approche politique. Il faut en finir avec le recours au Pr\u00e9sident providentiel et les engagements \u00e9gocentriques \u00ab Moi, Pr\u00e9sident \u00bb\u2026 Apr\u00e8s tant d\u2019ann\u00e9es d\u2019impuissance publique, ce \u00ab faites-moi confiance \u00bb des politiques a d\u2019ailleurs perdu beaucoup de sa cr\u00e9dibilit\u00e9. D\u2019autant que pour la plupart des candidats qui se profilent, ce \u00ab faites-moi confiance \u00bb signifie en r\u00e9alit\u00e9 \u00ab refaites-moi confiance, redonnez- moi le pouvoir et, cette fois, vous allez voir ce que vous allez voir, je ne vous d\u00e9cevrai pas \u00bb. En fait, c\u2019est tout un syst\u00e8me de pouvoir et de d\u00e9cision qui est aujourd\u2019hui us\u00e9. Celui qui, de la droite \u00e0 la gauche, du centre aux extr\u00eames, invite les Fran\u00e7ais \u00e0 faire toujours davantage confiance \u00e0 l\u2019\u00c9tat. La centralisation fran\u00e7aise, c\u2019est \u00ab l\u2019apoplexie au centre et la paralysie aux extr\u00e9mit\u00e9s \u00bb. Dans les pays de l\u2019Est, peu avant la chute du mur de Berlin, on disait \u00ab le sommet ne peut plus, la base ne veut plus \u00bb. Le fil directeur d\u2019une nouvelle approche de l\u2019action publique, c\u2019est celui de la redistribution des pouvoirs au profit des consommateurs, des citoyens, des entreprises. Retrouver la confiance des Fran\u00e7ais, c\u2019est leur faire davantage confiance. Et leur offrir de plus grandes libert\u00e9s d\u2019agir et de choisir dans tous les domaines. Peut-\u00eatre un jour faudra-t-il donner une traduction institutionnelle et constitutionnelle \u00e0 cette nouvelle approche. Mais ce ne saurait \u00eatre \u00e0 l\u2019ordre du jour. La flexibilit\u00e9 des institutions de la V\u00e8me R\u00e9publique permet aujourd\u2019hui, pourvu qu\u2019on le veuille, cette nouvelle pratique du pouvoir. Apr\u00e8s le sage constat de Lionel Jospin \u00ab L\u2019\u00c9tat ne peut pas tout \u00bb, une formule heureuse utilis\u00e9e par Fran\u00e7ois Hollande \u00e0 plusieurs reprises et emprunt\u00e9e \u00e0 Jacques Delors \u2013 \u00ab mettre la France en mouvement \u00bb peut servir \u00e0 illustrer notre projet. Mettre la France en mouvement aujourd\u2019hui, c\u2019est lib\u00e9rer la cr\u00e9ativit\u00e9 et l\u2019innovation dans tous les domaines, \u00e9conomique, culturel, administratif\u2026 et social. Le r\u00f4le des politiques aujourd\u2019hui n\u2019est pas d\u2019administrer une purge mais de conduire une mutation. \u00c0 suivre. \u2014\nSur le web "}