{"url": "https://www.contrepoints.org/2015/03/13/201064-reforme-du-college-eviter-lennui-a-quel-prix", "title": "R\u00e9forme du coll\u00e8ge : \u00e9viter l\u2019ennui \u00e0 quel prix ? ", "author": "Par Phoebe Ann Moses. ", "date": "2015", "content": "Pour \u00e9pargner l\u2019ennui aux \u00e9l\u00e8ves, et surtout pour ne pas utiliser d\u2019autres m\u00e9thodes \u00e9prouv\u00e9es mais archa\u00efques, Najat Vallaud-Belkacem propose plusieurs pistes, dont on peut attendre des r\u00e9sultats plus ou moins probants, comme l\u2019a montr\u00e9 H16. Passons rapidement sur \u00ab l\u2019accueil personnalis\u00e9 \u00bb des \u00e9l\u00e8ves. L\u2019alliance des termes fait imm\u00e9diatement penser \u00e0 un petit chocolat d\u00e9pos\u00e9 sur sa chaise. Nous ferons tout pour le satisfaire, monterons son cartable \u00e0 l\u2019\u00e9tage, lui offrirons une boisson fra\u00eeche, et lui remettrons les clefs\u2026 de la r\u00e9ussite. \u00ab L\u2019interdisciplinarit\u00e9 \u00bb. \u00c7a se complique : il s\u2019agit de \u00ab m\u00e9langer les mati\u00e8res \u00bb pour \u00ab leur donner du sens \u00bb (sic). L\u00e0 encore, l\u2019alliance de termes prouve \u00e0 quel point l\u2019enseignement se doit d\u2019\u00eatre un cocktail vitamin\u00e9 qui redonnera \u00e0 l\u2019\u00e9l\u00e8ve la joie de venir en cours. Au lieu d\u2019entendre parler de maths uniquement en cours de maths, l\u2019\u00e9l\u00e8ve aura la joie de faire des maths dans d\u2019autres mati\u00e8res, par exemple en g\u00e9ographie et en SVT. Le litt\u00e9raire s\u2019adaptera \u00e0 cet indigeste mixage. Comme th\u00e9matique commune, \u00ab on pourra par exemple leur proposer de travailler sur le changement climatique \u00bb. C\u2019est un exemple, bien s\u00fbr. Les 2 heures consacr\u00e9es \u00e0 ce m\u00e9lange de mati\u00e8res seront prises sur les 25 heures hebdomadaires, mais aucune discipline ne perdra d\u2019heure de cours, car les enseignants travailleront autrement.\nNajat Vallaud-Belkacem a d\u00fb avoir un prof de maths qui faisait de l\u2019interdisciplinarit\u00e9 avec les mati\u00e8res artistiques\u2026 Ensuite, pour int\u00e9resser les \u00e9l\u00e8ves, il faut leur parler de sujets qui les int\u00e9ressent et Najat Vallaud-Belkacem sait que les centres d\u2019int\u00e9r\u00eat ne sont pas les m\u00eames suivant les \u00e9tablissements ou les r\u00e9gions : ainsi, la curiosit\u00e9 sera peut-\u00eatre \u00e9veill\u00e9e suivant les cas plut\u00f4t par \u00ab le th\u00e9\u00e2tre, le cin\u00e9ma, ou le changement climatique \u00bb. \u00c7a devient une manie. Il est aussi pr\u00e9vu que la 2\u00e8me langue vivante fasse son apparition d\u00e8s la classe de 5\u00e8me. Pourquoi pas en 4\u00e8me ? Parce qu\u2019en 4\u00e8me, les inhibitions commencent et les jeunes n\u2019osent plus parler devant les autres, ils font plus de mani\u00e8res. Pourquoi pas alors avant la 6\u00e8me ? Parce que les professeurs des \u00e9coles n\u2019ont pas toujours le niveau requis. On commence \u00e0 s\u2019approcher dangereusement des vraies raisons qui expliquent le niveau de connaissance qu\u2019ont les Fran\u00e7ais d\u2019une langue \u00e9trang\u00e8re. S\u2019il est reconnu que l\u2019apprentissage d\u2019une langue \u00e9trang\u00e8re est facilit\u00e9 par la pratique d\u2019une autre, il y a n\u00e9anmoins des chiffres assez alarmants : pr\u00e8s de 20% des enfants entrant en 6\u00e8me ne comprennent pas ce qu\u2019ils lisent. Ils savent d\u00e9chiffrer un texte mais ne lui donnent pas de sens. C\u2019est ce qui s\u2019appelle, \u00f4 scandale ! l\u2019illettrisme. Ce taux atteint plus de 30% en 3\u00e8me. S\u2019il augmente au fil de la scolarit\u00e9 au coll\u00e8ge, c\u2019est bien que l\u2019enseignement doit y \u00eatre pour quelque chose. Un \u00e9l\u00e8ve qui a du mal \u00e0 lire va lire de moins en moins, et cela ne fera qu\u2019aggraver cette lacune. De m\u00eame, l\u2019\u00e9criture est aussi une mani\u00e8re de progresser dans l\u2019apprentissage d\u2019une langue. Or les \u00e9l\u00e8ves seront amen\u00e9s \u00e0 \u00e9crire de moins en moins (et m\u00eame si le num\u00e9rique ne nuit pas forc\u00e9ment \u00e0 l\u2019apprentissage, il serait peut-\u00eatre int\u00e9ressant de lui r\u00e9server une place dans les classes sup\u00e9rieures, et dans des mati\u00e8res o\u00f9 la pratique de la langue n\u2019est pas primordiale). Il y aurait donc quelque chose \u00e0 revoir du c\u00f4t\u00e9 de la lecture et de l\u2019apprentissage de la langue avant d\u2019ajouter un enseignement nouveau. Une pierre pos\u00e9e sur un \u00e9difice bancal ne fera pas monter la construction plus haut. Il faut que les connaissances soient assises sur un socle solide. C\u2019\u00e9tait l\u00e0 le r\u00f4le de l\u2019\u00e9cole primaire, mais puisqu\u2019on en est l\u00e0 aujourd\u2019hui, on aurait peut-\u00eatre pu int\u00e9grer au dispositif un franc retour du soutien scolaire. \u00c9videmment, parler de groupes de niveaux est sans doute trop discriminatoire et pas politiquement porteur quand on fait dans l\u2019\u00e9galitarisme. 4 000 personnes seront donc recrut\u00e9es, car selon Najat Vallaud-Belkacem, depuis que les socialistes sont revenus au pouvoir, la r\u00e9ouverture de postes rend le m\u00e9tier attractif. D\u2019apr\u00e8s elle, les jeunes dipl\u00f4m\u00e9s rechignaient \u00e0 passer le concours parce qu\u2019ils ne savaient pas s\u2019ils obtiendraient un poste. Le nouveau concours exceptionnel de Cr\u00e9teil (11 500 inscrits !) va rem\u00e9dier \u00e0 ce probl\u00e8me.\nL\u2019inscription \u00e0 ce concours se terminait d\u2019ailleurs le 3 mars \u00e0 17H. Mais pour une myst\u00e9rieuse raison, le respect de cet horaire n\u2019a finalement plus \u00e9t\u00e9 vraiment une obligation : Esp\u00e9rons que les recrut\u00e9s seront \u00e0 l\u2019heure le jour de la rentr\u00e9e. "}