{"url": "https://www.contrepoints.org/2021/01/08/388133-francois-bayrou-un-commissaire-au-plan-en-apesanteur", "title": "Fran\u00e7ois Bayrou : un Commissaire au Plan en apesanteur ? ", "author": "Par Claude Sicard. ", "date": "2021", "content": "Le 2 septembre dernier, en Conseil des ministres, Fran\u00e7ois Bayrou a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 Haut Commissaire au Plan. Ce nouvel organisme dont il prend la direction ne fonctionnera pas du tout comme le pr\u00e9c\u00e9dent Commissariat G\u00e9n\u00e9ral au Plan qu\u2019avait cr\u00e9\u00e9 en 1946 le g\u00e9n\u00e9ral de Gaulle avec Jean Monnet. Dans une interview accord\u00e9e au journal La Croix Fran\u00e7ois Bayrou a pris le soin de pr\u00e9ciser ce dont il s\u2019agit : \u00ab une mission d\u2019influence, et pas de pouvoir \u00bb. Curieusement, France Strat\u00e9gie n\u2019est pas dissoute. Cet organisme rattach\u00e9 \u00e0 Matignon ayant succ\u00e9d\u00e9 \u00e0 l\u2019ancien Commissariat G\u00e9n\u00e9ral au Plan de la rue de Martignac, a pour mission, non plus de faire de la planification, car l\u2019\u00e9poque a chang\u00e9, mais seulement de la prospective. On ne peut donc que s\u2019interroger. Ce nouveau Commissariat au Plan cr\u00e9\u00e9 pour Fran\u00e7ois Bayrou ne va-t-il pas faire double emploi avec France Strat\u00e9gie ? Pourquoi ne pas l\u2019avoir nomm\u00e9 tout simplement \u00e0 la t\u00eate de France Strat\u00e9gie ? Certains \u00e9voquent un hochet confi\u00e9 \u00e0 Fran\u00e7ois Bayrou. Au S\u00e9nat, d\u2019autres, plus caustiques, ont ironis\u00e9, demandant en coulisses : \u00ab Fran\u00e7ois Bayrou ne veut-il pas \u00eatre vice-Pr\u00e9sident, non plus ? \u00bb Fran\u00e7ois Bayrou est un centriste ayant d\u00e9j\u00e0 une tr\u00e8s longue carri\u00e8re politique : il a cr\u00e9\u00e9 son propre parti, le Modem, et a \u00e9t\u00e9 trois fois candidat malheureux \u00e0 la pr\u00e9sidence de la R\u00e9publique. Lors de la derni\u00e8re \u00e9lection pr\u00e9sidentielle il a fait alliance avec le candidat Emmanuel Macron. Une \u00ab alliance de projets \u00bb avait-il tenu toutefois \u00e0 pr\u00e9ciser, repoussant chaque fois avec d\u00e9dain le terme de ralliement lorsque des journalistes l\u2019interviewaient. Le voil\u00e0 donc \u00e0 pr\u00e9sent en charge de la mission consistant \u00e0 \u00e9clairer les grands choix du gouvernement. Fran\u00e7ois Bayrou n\u2019est pas homme \u00e0 mettre sa fiert\u00e9 dans sa poche. Lorsqu\u2019il a \u00e9t\u00e9 pour une courte p\u00e9riode garde des Sceaux nomm\u00e9 \u00e0 ce poste prestigieux par le pr\u00e9sident en r\u00e9compense de son ralliement, son appel t\u00e9l\u00e9phonique tout \u00e0 fait d\u00e9plac\u00e9 au directeur de Radio-France lui avait \u00e9t\u00e9 vivement reproch\u00e9 par le Premier ministre auquel il avait r\u00e9pondu : \u00ab Chaque fois qu\u2019il y aura quelque chose \u00e0 dire \u00e0 des responsables, qu\u2019ils soient politiques ou journalistiques, je le dirai \u00bb. Le caract\u00e8re de ce personnage risque fort d\u2019en faire demain un trouble-f\u00eate car bien que ce nouvel organisme soit rattach\u00e9 \u00e0 Matignon, et non l\u2019\u00c9lys\u00e9e, comme il l\u2019avait souhait\u00e9, Fran\u00e7ois Bayrou ne consid\u00e8re pas moins que son premier interlocuteur est bien le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique. Dans une interview accord\u00e9e au JDD au moment o\u00f9 la presse a commenc\u00e9 \u00e0 \u00e9voquer sa nomination \u00e0 ce poste : \u00ab Mon interlocuteur premier, c\u2019est le Pr\u00e9sident, car c\u2019est la fonction du chef de l\u2019\u00c9tat de tracer les routes vers l\u2019avenir ; mais je travaillerai, bien s\u00fbr, avec tous les responsables \u00bb. Ajoutant : \u00ab C\u2019est l\u2019ex\u00e9cutif qui gouverne, mais au moins aura-t-il devant lui des caps, des cartes et des boussoles. \u00bb Depuis la crise du coronavirus, Fran\u00e7ois Bayrou s\u2019exprime relativement peu, mais  fait n\u00e9anmoins entendre sa diff\u00e9rence avec l\u2019ex\u00e9cutif. Sur France-Inter, en octobre dernier, il s\u2019est montr\u00e9 hostile \u00e0 un confinement g\u00e9n\u00e9ral : \u00ab Notre devoir est d\u2019\u00e9viter un reconfinement g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9 \u00bb. Il a d\u00e9clar\u00e9 ne pas \u00eatre choqu\u00e9 par la vaccination obligatoire, alors qu\u2019Emmanuel Macron avait dit dans une interview accord\u00e9e \u00e0 Brut : \u00ab Je ne crois pas \u00e0 la vaccination obligatoire. \u00bb \u00c0 propos de l\u2019accroissement ph\u00e9nom\u00e9nal de la dette publique caus\u00e9 par la Covid-19 il a d\u00e9clar\u00e9 : \u00ab Cette dette engendr\u00e9e par le Covid -19 n\u2019est pas comme les autres : elle doit \u00eatre isol\u00e9e pour ne pas \u00eatre rembours\u00e9e avant 10 ans : elle sera rembours\u00e9e sur une longue p\u00e9riode, de 30 \u00e0 50 ans. \u00bb Le ministre du Budget, Olivier Dussopt, a cru n\u00e9cessaire de rectifier : \u00ab Une dette se rembourse, c\u2019est un principe \u00bb. Ce nouveau Commissariat au Plan s\u2019installe \u00e0 l\u2019h\u00f4tel de Beistegui, un immeuble parisien de prestige situ\u00e9 sur l\u2019esplanade des Invalides. Fran\u00e7ois Bayrou va disposer d\u2019un budget de 15 millions d\u2019euros lui permettant de s\u2019entourer d\u2019une centaine de collaborateurs. Sa mission, telle que d\u00e9finie dans la lettre de mission, consistera \u00e0 \u00ab \u00e9clairer les choix des pouvoirs publics au regard des enjeux d\u00e9mographiques, \u00e9conomiques, sociaux, environnementaux, sanitaires, technologiques, et culturels. \u00bb Il est surprenant que le pr\u00e9sident n\u2019ait pas pris le soin de d\u00e9finir plus pr\u00e9cis\u00e9ment les objectifs assign\u00e9s \u00e0 ce nouveau Commissariat au Plan. En effet, lors de son discours \u00e0 la nation du 14 juin il s\u2019\u00e9tait tr\u00e8s clairement exprim\u00e9 \u00e0 ce sujet et dit aux Fran\u00e7ais que nous entrions dans une nouvelle phase de son quinquennat \u00ab qui va permettre de proc\u00e9der \u00e0 la reconstruction de notre \u00e9conomie \u00bb. Il avait pr\u00e9cis\u00e9 : \u00ab Le moment que nous traversons et qui vient apr\u00e8s de nombreuses crises depuis quinze ans nous impose d\u2019ouvrir une nouvelle \u00e9tape afin de retrouver pleinement la maitrise de nos vies, de notre destin \u00bb. Et indiqu\u00e9 des premi\u00e8res pistes : \u00ab Cr\u00e9er des emplois par la reconstruction \u00e9cologique qui r\u00e9concilie production et climat, avec un plan de modernisation du pays  autour de la r\u00e9novation thermique de nos b\u00e2timents, des transports moins polluants, du soutien aux industries vertes. \u00bb Les missions de ce nouveau Commissariat au Plan sont assez  simples \u00e0 formuler, et il est fort regrettable que le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique ait par trop c\u00e9d\u00e9 au souci de plaire \u00e0 son alli\u00e9 politique. Il s\u2019agit fondamentalement de redresser la situation de l\u2019\u00e9conomie fran\u00e7aise. Elles peuvent donc s\u2019\u00e9noncer en trois points : La r\u00e9industrialisation du pays est primordiale. Elle est l\u2019\u00e9l\u00e9ment cl\u00e9 de la strat\u00e9gie \u00e0 mettre en \u0153uvre car la production industrielle d\u00e9termine aujourd\u2019hui le niveau des PIB/t\u00eate des pays. Les donn\u00e9es statistiques prouvent qu\u2019il existe une corr\u00e9lation extr\u00eamement forte entre la production industrielle de chaque pays calcul\u00e9e par habitant et le niveau du PIB/capita de ces pays. C\u2019est en cr\u00e9ant de la richesse par des activit\u00e9s industrielles nouvelles que pourront \u00eatre r\u00e9gl\u00e9s les probl\u00e8mes sociaux et assur\u00e9e l\u2019ind\u00e9pendance du pays. Et c\u2019est aussi en cr\u00e9ant de la richesse que l\u2019on pourra parvenir \u00e0 redonner toute sa coh\u00e9sion \u00e0 la nation. Les probl\u00e8mes migratoires ne pourront \u00eatre r\u00e9gl\u00e9s qu\u2019en attaquant le mal \u00e0 sa racine, c\u2019est-\u00e0-dire en traitant le probl\u00e8me du sous-d\u00e9veloppement \u00e9conomique des pays africains. Pour cela, notre pays ne peut agir seul : il faudra s\u2019organiser au niveau europ\u00e9en, et le plus vite possible, pour apporter une aide massive aux pays africains et mener avec eux une politique de coop\u00e9ration \u00e9troite afin que les entreprises europ\u00e9ennes puissent y investir en toute s\u00e9curit\u00e9, ce qui n\u2019est pas le cas actuellement. Les investissements \u00e9trangers sont en effet d\u00e9terminants pour assurer l\u2019essor de pays en retard en termes de d\u00e9veloppement \u00e9conomique. Le 22 septembre dernier, Fran\u00e7ois Bayrou a pr\u00e9sent\u00e9 son plan de travail au Conseil  \u00e9conomique et social. Tous les commentateurs de la vie politique ont \u00e9t\u00e9 surpris par son ampleur et aussi par son ambition d\u00e9mesur\u00e9e, selon eux un v\u00e9ritable \u00ab discours de politique g\u00e9n\u00e9rale de Premier ministre \u00bb. Le nouveau Commissaire au Plan veut s\u2019attaquer aux \u00ab menaces br\u00fblantes qui se posent pour les dix, vingt ou trente ann\u00e9es qui viennent \u00bb. Il a \u00e9num\u00e9r\u00e9 avec soin les grands enjeux auxquels il compte s\u2019attaquer. La liste est impressionnante : \u00e9quilibre climatique, d\u00e9mographie, \u00e9conomie, recherche et l\u2019innovation, acc\u00e8s \u00e0 l\u2019emploi, francophonie, outre-mer, identit\u00e9 du pays et des Fran\u00e7ais. Dans son approche de ces probl\u00e8mes il se posera toujours en \u00ab repr\u00e9sentant du temps long face \u00e0 la dictature de l\u2019urgence \u00bb. Pour traiter tous ces enjeux il a list\u00e9 les 25 th\u00e8mes auxquels lui et son \u00e9quipe vont s\u2019attaquer. Parmi eux, trois seront prioritaires : La liste des pr\u00e9occupations et des th\u00e8mes \u00e0 traiter est tout \u00e0 fait impressionnante, l\u2019objectif vis\u00e9 rien de moins que \u00ab changer le destin de la France \u00bb. Le danger qui guette donc le nouveau Commissaire au Plan est celui de la dispersion : \u00e0 vouloir trop embrasser simultan\u00e9ment de sujets sans les hi\u00e9rarchiser, le risque est grand de ne pas trouver la voie permettant d\u2019y parvenir. Nous avons indiqu\u00e9 les trois objectifs cl\u00e9s auxquels il conviendrait de se tenir : la r\u00e9industrialisation du pays, la coh\u00e9sion sociale et la maitrise des flux migratoires. Ce sont les trois probl\u00e8mes fondamentaux \u00e0 traiter pour \u00ab changer le destin de la France \u00bb. L\u2019ambition de l\u2019int\u00e9ress\u00e9 le pousse \u00e0 aller bien au-del\u00e0. Mais \u00ab qui trop embrasse, mal \u00e9treint \u00bb. Les Anglais disent \u00ab Grasp all, lose all ! \u00bb   "}