{"url": "https://www.contrepoints.org/2019/04/24/342332-le-liberalisme-un-naufrage-francais", "title": "Le lib\u00e9ralisme, un naufrage fran\u00e7ais ", "author": "Par Paul Zeppenfeld. ", "date": "2019", "content": "Le lib\u00e9ralisme, ce qu\u2019il incarne \u2014 et par extension ce qu\u2019il n\u2019incarne pas, car plus on en parle et moins on sait ce que c\u2019est \u2014 est sujet \u00e0 de telles d\u00e9testations qu\u2019il semble impossible de le r\u00e9habiliter aupr\u00e8s des Fran\u00e7ais. Depuis des d\u00e9cennies, ce mot-valise est utilis\u00e9 tr\u00e8s efficacement comme repoussoir par les anticapitalistes, pr\u00e9sents de toute part de l\u2019\u00e9chiquier politique. Dans les d\u00e9bats t\u00e9l\u00e9vis\u00e9s il sert \u00e0 invectiver et discr\u00e9diter tout adversaire politique dont la pens\u00e9e \u00e9conomique s\u2019\u00e9loigne un tant soit peu de la sienne. Ainsi y entend-on Florian Philippot se faire traiter de lib\u00e9ral par un s\u00e9nateur socialiste sur une cha\u00eene d\u2019info. Assimiler le corpus id\u00e9ologique de M. Philippot au lib\u00e9ralisme r\u00e9sume bien tout le chemin \u00e0 parcourir pour clarifier et valoriser un concept pourtant simple, fond\u00e9 sur la libert\u00e9 et la responsabilit\u00e9, mais qui est d\u00e9form\u00e9, \u00e9corn\u00e9 et employ\u00e9 \u00e0 contresens \u00e0 longueur de journ\u00e9e, avec l\u2019assentiment de l\u2019ensemble des leaders d\u2019opinion. Les notions \u00e9conomiques de base ne sont pas assimil\u00e9es par les Fran\u00e7ais et il est donc ais\u00e9 de lancer l\u2019anath\u00e8me d\u2019ultralib\u00e9ral, sorte de point Godwin du d\u00e9bat politique. Longtemps le lib\u00e9ralisme \u00e9tait personnifi\u00e9 par Margaret Thatcher, qui aurait pratiqu\u00e9 un \u00ab ultralib\u00e9ralisme \u00bb f\u00e9roce\u2026 confondu avec la r\u00e9pression brutale de mouvements de gr\u00e8ve. Il est vrai que son style direct combin\u00e9 \u00e0 un certain manque d\u2019humanit\u00e9 a largement desservi sa cause chez nous. Des m\u00e9dias majoritairement r\u00e9probateurs et une chanson \u00e0 charge ont fini d\u2019achever le portrait de la Dame de fer et plus rien de positif ne sera retenu de ses mandats ! Alors qu\u2019elle aura r\u00e9ussi \u00e0 remettre sur pied une Grande-Bretagne qu\u2019elle trouva en situation de faillite onze ans auparavant. INCOMPR\u00c9HENSIONS ET QUIPROQUOS VOLONTAIREMENT ENTRETENUS Instinctivement, le lib\u00e9ralisme renvoie aux notions de capitalisme et de mondialisation, toutes deux abhorr\u00e9es des Fran\u00e7ais. Un capitalisme per\u00e7u comme pourvoyeur d\u2019in\u00e9galit\u00e9s et d\u2019injustices, et une mondialisation per\u00e7ue comme inadapt\u00e9e \u00e0 notre Code du travail et plus largement \u00e0 notre mod\u00e8le social. Quarante-cinq ans d\u2019\u00e9checs \u00e9conomiques et de d\u00e9classement social ont fait perdre tout espoir \u00e0 un grand nombre de Fran\u00e7ais de pouvoir s\u2019y adapter un jour. Certains, de mauvaise foi ou simplement ignorants, analysent la mondialisation comme une option qu\u2019on pourrait d\u00e9cider de ne pas valider. Des d\u00e9cennies de propagande anticapitaliste ont laiss\u00e9 des traces, puisque les r\u00e9sultats piteux de l\u2019\u00e9conomie fran\u00e7aise sont attribu\u00e9s au lib\u00e9ralisme, qui serait la cause des injustices sociales et de la mauvaise redistribution des richesses. En effet, les choix \u00e9conomiques de Sarkozy, de Hollande comme de Macron sont r\u00e9guli\u00e8rement qualifi\u00e9s de lib\u00e9raux ou n\u00e9olib\u00e9raux par les m\u00e9dias mainstream bienpensants ! Nos 6 millions de ch\u00f4meurs et 9 millions de personnes sous le seuil de pauvret\u00e9 seraient donc les victimes de politiques lib\u00e9rales. CQFD ! En r\u00e9alit\u00e9 la France n\u2019a pas de tradition lib\u00e9rale et les Fran\u00e7ais en ont une id\u00e9e au mieux caricaturale, sinon erron\u00e9e, sous l\u2019impulsion d\u2019une gauche jamais en manque d\u2019imagination pour lui attribuer tous les drames de la plan\u00e8te, feignant tant\u00f4t d\u2019y voir un marchepied vers le nationalisme, tant\u00f4t un \u00e9cosyst\u00e8me favorable au r\u00e9chauffement climatique. L\u2019entreprise elle-m\u00eame est per\u00e7ue comme une repr\u00e9sentation du lib\u00e9ralisme \u00e0 petite \u00e9chelle, un lieu o\u00f9 s\u2019exercent les pressions sur des salari\u00e9s corv\u00e9ables d\u2019une direction qui n\u2019a que le profit en ligne de mire. Le d\u00e9samour de l\u2019entreprise est profond, elle qui r\u00e9alise un b\u00e9n\u00e9fice per\u00e7u comme un gain qui n\u2019est pas partag\u00e9 avec les travailleurs, et distribuant un dividende qui serait une r\u00e9mun\u00e9ration injustifi\u00e9e, fruit d\u2019une sp\u00e9culation. Nos dirigeants politiques de tous horizons ont toujours \u00e9t\u00e9 s\u00e9duits par le capitalisme d\u2019\u00c9tat qui se confond chez nous avec un capitalisme de connivence, et que nos concitoyens assimilent volontiers au lib\u00e9ralisme, l\u00e0 encore ! Promouvoir l\u2019initiative priv\u00e9e ? Favoriser la cr\u00e9ation de richesse par les PME/TPE ? Soutenir l\u2019entrepreneuriat ? Le secteur \u00e9conomique le plus cr\u00e9atif et qui prend des risques n\u2019a pas les faveurs des gouvernants et reste soumis aux taux de pr\u00e9l\u00e8vements sociaux et fiscaux les plus \u00e9lev\u00e9s d\u2019Europe et \u00e0 une r\u00e9glementation toujours aussi contraignante faute de r\u00e9el choc de simplification. Nos \u00e9lites technocratiques pr\u00e9f\u00e8rent louvoyer avec les entreprises dont l\u2019\u00c9tat est actionnaire ou avec les fleurons de l\u2019\u00e9conomie fran\u00e7aise qui leur offrent des passerelles. Du cabinet minist\u00e9riel au conseil d\u2019administration de l\u2019une de ces entreprises, ces \u00e9lites savent pertinemment se recycler et se renvoyer l\u2019ascenseur. QUELQUES PISTES, MAIS UN ESPOIR T\u00c9NU Comment redonner confiance dans l\u2019\u00e9conomie de march\u00e9, r\u00e9affirmer les vertus de la libert\u00e9 d\u2019entreprendre et de la propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e, principes fondamentaux que la France n\u2019a cess\u00e9 de reconna\u00eetre depuis la R\u00e9volution ? Seul le secteur priv\u00e9 cr\u00e9e de la richesse et seul le travail permet de s\u2019\u00e9panouir et d\u2019acqu\u00e9rir les moyens de son autonomie. Ces v\u00e9rit\u00e9s aussi limpides qu\u2019universelles ne tombent pas sous le sens chez un peuple tant d\u00e9responsabilis\u00e9 par un trop-plein d\u2019\u00c9tat ! Le d\u00e9fi est de taille quand les m\u00eames propos dogmatiques, les m\u00eames raisonnements erron\u00e9s sont r\u00e9p\u00e9t\u00e9s sans retenue par nos plus grands sp\u00e9cialistes autoproclam\u00e9s, sociologues, \u00e9ditorialistes, syndicalistes, tous atteints par le syndrome Dunning-Kruger ? Qui expliquent qu\u2019une meilleure r\u00e9partition des richesses se fera gr\u00e2ce au r\u00e9tablissement de l\u2019ISF, qu\u2019un SMIC fortement revaloris\u00e9 favorisera le pouvoir d\u2019achat, que le renoncement \u00e0 un pr\u00e9l\u00e8vement constitue au choix un cadeau fiscal, une d\u00e9pense fiscale ou un manque-\u00e0-gagner pour les finances publiques, qu\u2019affecter un maigre surplus de croissance au remboursement de la dette publique serait c\u00e9der \u00e0 une \u00ab politique d\u2019aust\u00e9rit\u00e9 \u00bb\u2026 Mais l\u2019ignorance des Fran\u00e7ais en \u00e9conomie est telle que nul ne s\u2019en offusque ! En \u00e9conomie les Fran\u00e7ais n\u2019auront souvent retenu que les noms de Marx et Keynes, \u00e0 moins qu\u2019ils n\u2019aient eu vent des deux \u00e9conomistes pr\u00e9f\u00e9r\u00e9s des m\u00e9dias, Piketty et Porcher, des \u00e9conomistes atterr\u00e9s ou de ceux qui pr\u00f4nent la d\u00e9croissance, qui consid\u00e8rent que la dette n\u2019est pas un sujet, que l\u2019hyper-taxation et la d\u00e9pense publique sont les seuls leviers de r\u00e9duction des in\u00e9galit\u00e9s et qui ont tous le capitalisme pour ennemi commun. Et ils ont bonne presse, tant nos mod\u00e8les mentaux demeurent sous l\u2019emprise des mesures prises du gouvernement provisoire de 1944 et 1946, sur la base du programme du Conseil National de la R\u00e9sistance d\u2019inspiration communiste, et qui ont entra\u00een\u00e9 la nationalisation de nombreux secteurs d\u2019activit\u00e9s, mis en place la r\u00e9gulation et la planification de l\u2019\u00e9conomie par l\u2019\u00c9tat, et enfin, cr\u00e9\u00e9 l\u2019\u00c9tat-providence (S\u00e9curit\u00e9 sociale et allocations familiales). D\u2019ailleurs, les partis au pouvoir depuis l\u2019apr\u00e8s-guerre, tout comme ceux qui aspirent \u00e0 prendre leur place, d\u00e9fendent d\u2019une seule voix notre syst\u00e8me social, cet \u00c9tat-providence que personne ne nous a copi\u00e9 mais que pourtant personne n\u2019envisagerait de remettre en cause ! Comme l\u2019attestent de nombreuses \u00e9tudes1, le Fran\u00e7ais est en effet mauvais \u00e9l\u00e8ve en \u00e9conomie et cette m\u00e9connaissance des fondamentaux de l\u2019\u00e9conomie de march\u00e9 et des finances publiques le place en situation de grande cr\u00e9dulit\u00e9 face aux discours simplistes et dogmatiques tr\u00e8s \u00e9loign\u00e9s de la r\u00e9alit\u00e9 \u00e9conomique. Le rem\u00e8de passera donc certes par l\u2019apprentissage de quelques notions essentielles, mais aussi n\u00e9cessairement par la cessation de l\u2019interventionnisme \u00e9tatique, des copinages et des conflits d\u2019int\u00e9r\u00eat, et par le respect des m\u00e9canismes de concurrence, faute de quoi notre \u00e9conomie de march\u00e9 continuera de se confondre avec un capitalisme de connivence naus\u00e9abond. Toutefois les Fran\u00e7ais ne sont pas \u00e0 un paradoxe pr\u00e8s : les d\u00e9faillances dans la gestion des entreprises publiques, les erreurs strat\u00e9giques et les dettes accumul\u00e9es par certaines d\u2019entre elles et mises \u00e0 la charge du contribuable ne sont pas de nature \u00e0 entamer leur confiance dans la gestion publique des technocrates. Dans le m\u00eame esprit, ils sont toujours prompts \u00e0 s\u2019opposer \u00e0 la cession d\u2019actifs, \u00e0 la vente du patrimoine national qu\u2019ils per\u00e7oivent comme des bijoux de famille (ADP, Fran\u00e7aise des Jeux), mais r\u00e9clament avec fracas des gestes et efforts budg\u00e9taires. Cherchez l\u2019erreur\u2026 Un r\u00e9cent sondage (Ifop-Acteurs Publics de f\u00e9vrier 2019) indique que 74 % des Fran\u00e7ais souhaitent massivement la r\u00e9duction des d\u00e9penses publiques administratives. Mais ils n\u2019entrevoient que la partie \u00e9merg\u00e9e de l\u2019iceberg : le co\u00fbt de l\u2019\u00c9lys\u00e9e et des anciens Pr\u00e9sidents, des ministres, des d\u00e9put\u00e9s et s\u00e9nateurs. Ils n\u2019ont pas id\u00e9e de l\u2019ob\u00e9sit\u00e9 morbide de l\u2019\u00c9tat dans toutes ses composantes, du bon millier de commissions, comit\u00e9s et autorit\u00e9s administratives qui servent \u00e0 recaser les \u00ab serviteurs de l\u2019\u00c9tat \u00bb, des services publics dont le co\u00fbt de fonctionnement est toujours sup\u00e9rieur \u00e0 leur pendant dans le secteur priv\u00e9 (l\u2019\u00c9ducation nationale en est un exemple frappant avec un co\u00fbt moyen par \u00e9l\u00e8ve pr\u00e8s de deux fois sup\u00e9rieur \u00e0 celui du secteur priv\u00e9), des administrations non r\u00e9galiennes dont rien ne justifie plus qu\u2019elles soient maintenues dans le giron de l\u2019\u00c9tat. Mais aux demandes de r\u00e9duction du co\u00fbt de fonctionnement de l\u2019\u00c9tat, ses repr\u00e9sentants r\u00e9pondent sur le terrain du mod\u00e8le social, m\u00e9langeant all\u00e8grement budget g\u00e9n\u00e9ral et budget de la S\u00e9curit\u00e9 sociale pour provoquer l\u2019effroi \u00e0 l\u2019id\u00e9e d\u2019une baisse du second\u2026 Quand par miracle ou sous la pression de Bruxelles, un homme politique annonce des mesures de r\u00e9duction des co\u00fbts de fonctionnement de l\u2019\u00c9tat, il le fait honteusement par crainte d\u2019un lynchage m\u00e9diatique. Lorsqu\u2019il ne renouvelle pas certains postes de fonctionnaires, il le fait de fa\u00e7on uniforme et purement comptable (la fameuse RGPP), faisant passer la mesure pourtant indispensable pour une lubie dogmatique. Et quand un autre propose dans un programme de campagne pr\u00e9sidentielle de ne pas renouveler 500 000 postes publics, cette mesure est comprise comme un licenciement au seul motif d\u2019avoir le statut de fonctionnaire, alors qu\u2019il e\u00fbt \u00e9t\u00e9 d\u2019une simplicit\u00e9 enfantine de faire un inventaire d\u2019\u00e9conomies r\u00e9alisables. Mais toujours la crainte d\u2019\u00eatre celui qui sert la ceinture et d\u2019\u00eatre accus\u00e9 de pratiquer une politique d\u2019aust\u00e9rit\u00e9 ou de rigueur, alors que \u00ab la France est une grande puissance \u00bb, comme ne manquent pas de rappeler ceux qui pensent qu\u2019 \u00ab il suffit de prendre l\u2019argent o\u00f9 il est \u00bb pour le r\u00e9partir \u00e9quitablement. COMMENT FAIRE MIEUX AVEC MOINS ? Des rapports annuels de la Cour des comptes aux pr\u00e9conisations de l\u2019iFRAP, d\u2019innombrables pistes de r\u00e9ductions se font jour \u00e0 l\u2019\u00e9chelle de l\u2019\u00c9tat central, de l\u2019\u00c9tat-providence et des collectivit\u00e9s locales : de l\u2019all\u00e8gement des millefeuilles \u00e0 la rationalisation des services, de l\u2019uniformisation des statuts de la fonction publique avec les r\u00e8gles de droit priv\u00e9 \u00e0 la mise en concurrence de certains secteurs\u2026 Mais comment faire comprendre \u00e0 ceux qui utilisent le vieux logiciel virus\u00e9 du marxisme que l\u2019on peut faire mieux avec moins, que diminuer les taux de pr\u00e9l\u00e8vement n\u2019est pas un pr\u00e9texte pour r\u00e9duire la voilure des services publics mais le moyen d\u2019en assurer l\u2019efficacit\u00e9\u2026 On en revient ici aux bases de l\u2019\u00e9conomie de march\u00e9 inaudibles des Fran\u00e7ais : le niveau des pr\u00e9l\u00e8vements plombe l\u2019investissement des entreprises, l\u2019emploi et les r\u00e9mun\u00e9rations, n\u00e9cessaires \u00e0 la relance de l\u2019activit\u00e9 \u00e9conomique, un taux de croissance relev\u00e9 permettrait enfin d\u2019augmenter la taille du g\u00e2teau et donc l\u2019assiette des pr\u00e9l\u00e8vements, garantissant des recettes fiscales au moins identiques\u2026 Mais cette boucle reste hors de port\u00e9e de ceux qui sanctifient l\u2019\u00c9tat omnipr\u00e9sent, omnipotent et dont ils attendent tout : un mod\u00e8le \u00e9tatiste qui absorbe 56 % de la richesse nationale et dont la dette est en voie d\u2019\u00e9galer le PIB (98,4 % fin 2018), tout en contrariant les capacit\u00e9s de production des entreprises et le pouvoir d\u2019achat des m\u00e9nages. Rappeler sans cesse l\u2019inefficience de l\u2019\u00c9tat, montrer par les innombrables cas d\u2019esp\u00e8ce sa gabegie, son opacit\u00e9, ses exc\u00e8s de r\u00e8glementations et souligner les d\u00e9g\u00e2ts de l\u2019usine \u00e0 gaz \u00e9tatiste dans tous les aspects de la vie des Fran\u00e7ais\u2026 Certes, cela peut conduire ces derniers \u00e0 s\u2019interroger sur l\u2019emploi de leurs imp\u00f4ts, \u00e0 remettre en cause le consentement \u00e0 l\u2019imp\u00f4t, voire le consentement \u00e0 l\u2019\u00c9tat chez une minorit\u00e9 active (les Gilets jaunes) soutenue par une majorit\u00e9 silencieuse. Mais rien de tout cela n\u2019\u00e9branlera notre mod\u00e8le \u00e9conomique et social, car il s\u2019agit d\u2019une contestation de choix budg\u00e9taires, une revendication portant sur le niveau du curseur de l\u2019\u00e9tatisme que certains souhaiteraient voir encore relever, mais non d\u2019une remise en cause du mod\u00e8le lui-m\u00eame, de sa nature interventionniste et confiscatoire, son p\u00e9ch\u00e9 originel. Un autre sillon doit \u00eatre creus\u00e9 sans rel\u00e2che : comparer notre mod\u00e8le et nos choix budg\u00e9taires \u00e0 ceux d\u2019autres pays, de pr\u00e9f\u00e9rence avec lesquels nous n\u2019avons pas d\u2019antagonismes et dont les dirigeants ne sauraient \u00eatre sujets \u00e0 caution. Donald Trump est tant conspu\u00e9 pour ses mauvaises mani\u00e8res, son unilat\u00e9ralisme et son protectionnisme, que ses succ\u00e8s sont et seront pass\u00e9s sous silence. Et il en est ainsi de sa politique \u00e9conomique. Avec l\u2019adoption du Tax Cuts and Jobs Act fin 2017, il a pourtant engag\u00e9 une forte diminution des r\u00e9glementations, une r\u00e9duction de l\u2019imp\u00f4t sur le revenu, une baisse de 35 \u00e0 21% de l\u2019imp\u00f4t sur les soci\u00e9t\u00e9s, la suppression des taxes sur les investissements des entreprises pendant 5 ans\u2026  et s\u2019enorgueillit aujourd\u2019hui d\u2019un taux de ch\u00f4mage \u00e0 3,7 % (sept. 2018), soit un record depuis 48 ans et d\u2019une croissance qui fr\u00f4le les 3 % en rythme annuel. Mais aucun de nos grands m\u00e9dias ne met en lumi\u00e8re les indicateurs \u00e9conomiques am\u00e9ricains tous au vert si ce n\u2019est pour expliquer que Trump r\u00e9colte les fruits de la politique d\u2019Obama, refusant d\u2019y voir les cons\u00e9quences d\u2019une politique lib\u00e9rale sans complexe. Des pays tels que les Pays-Bas ou la Suisse, dont les mod\u00e8les \u00e9conomiques \u00e0 dominante lib\u00e9rale ont incontestablement fait leur preuve, devraient \u00eatre une source d\u2019inspiration pour nos gouvernants, sauf \u00e0 ne pas parvenir \u00e0 ravaler l\u2019orgueil d\u2019avoir h\u00e9rit\u00e9 d\u2019un syst\u00e8me dirigiste et de son mod\u00e8le social, qui pourtant ressemblent de plus en plus \u00e0 un chemin de croix. Errare humanum est, perseverare diabolicum. Mais d\u00e8s que la question de la compatibilit\u00e9 du mod\u00e8le suisse est pos\u00e9e, la r\u00e9ponse est cinglante et la comparaison \u00e9vacu\u00e9e en deux ou trois balivernes qui tombent comme des couperets, permettant de saisir que nos dirigeants ne sont pas pr\u00eats \u00e0 observer et encore moins \u00e0 s\u2019inspirer de ce qui fonctionne ailleurs. Ainsi en est-il d\u2019Emmanuel Macron r\u00e9pondant \u00e0 des journalistes au coin du feu, avec des arguments de d\u00e9ni et de mauvaise foi d\u00e9j\u00e0 entendus : \u00ab la Suisse n\u2019est pas la France, la Suisse ne marche pas aussi bien qu\u2019on le pense. Le mod\u00e8le suisse est inadapt\u00e9. La Suisse, c\u2019est 6 millions de personnes\u2026 \u00bb. Et le meilleur pour la fin : \u00ab la Suisse a une acceptation des in\u00e9galit\u00e9s \u00bb. Il est vrai que les Suisses n\u2019ont pas d\u2019\u00e9galit\u00e9 des droits proclam\u00e9e \u00e0 sati\u00e9t\u00e9 dans leurs textes constitutionnels ni sur le frontispice de leurs mairies. Chez eux c\u2019est le pouvoir d\u2019achat qui se mesure au quotidien, avec un salaire m\u00e9dian de 4 750 euros net2 (au lieu de 1 710 euros chez nous) et un PIB par t\u00eate de 83 000 dollars (au lieu de 42 000 euros chez nous), un ch\u00f4mage \u00e0 2,4 % en juin 2018 (au lieu de 9 % chez nous) et une d\u00e9pense publique qui ne gr\u00e8ve la richesse nationale qu\u2019\u00e0 hauteur de 32 % (au lieu de 56 % chez nous). Dans le classement des libert\u00e9s \u00e9conomiques, la Suisse se classe en 4e position, la France est 71e. Il se trouvera toujours des Fran\u00e7ais de gauche ou \u00e9conomiquement incultes \u2013 ce ne sont pas forc\u00e9ment les m\u00eames \u2013, qui pensent que la fraternit\u00e9 se d\u00e9cr\u00e8te, que la solidarit\u00e9 et la justice sociale s\u2019obtiennent par une taxation et une redistribution \u00e0 marche forc\u00e9e de tous ceux qui ont acquis ou produisent des richesses. Pour ceux-l\u00e0 notre mod\u00e8le socialiste ne sera jamais assez chimiquement pur et le d\u00e9classement des uns sera toujours la cons\u00e9quence de l\u2019insuffisance de contribution des autres. Ils sont les idiots utiles d\u2019une classe politique qui d\u00e9tient la solution pour assainir notre mod\u00e8le \u00e9conomique. Il lui suffit pour cela de cesser son jeu de dupes, qui lui permet de p\u00e9renniser une situation certes de moins en moins confortable mais enviable malgr\u00e9 tout, d\u2019un clan de privil\u00e9gi\u00e9s. Ces technocrates, serviteurs de l\u2019\u00c9tat extr\u00eamement bien servis en retour, sont toujours prompts \u00e0 d\u00e9fendre l\u2019\u00e9galit\u00e9 des droits, la solidarit\u00e9 nationale ou la justice sociale, des concepts marketing sans cristallisation dans la r\u00e9alit\u00e9 de chacun, mais qui, et ils le savent bien, sont extr\u00eamement porteurs de sens pour les nombreux Fran\u00e7ais id\u00e9ologis\u00e9s ou d\u00e9pourvus de culture \u00e9conomique. Rassurer ces Fran\u00e7ais en r\u00e9affirmant la d\u00e9fense de leurs acquis dans un parfait num\u00e9ro de duplicit\u00e9, permet de conserver le statu quo reposant sur un profond malentendu. Depuis juin 2017, le jeu de dupes prend une forme inattendue avec le \u00ab en m\u00eame temps \u00bb, puis le \u00ab lib\u00e9rer, prot\u00e9ger \u00bb, ce qui a permis \u00e0 la presse d\u2019user de la m\u00e9taphore jambe droite/jambe gauche d\u2019un pr\u00e9sident \u00ab lib\u00e9ral-social \u00bb\u2026 Mais apr\u00e8s quelques timides mesures de d\u00e9senclavement, un parcours de banquier d\u2019affaires remont\u00e9 \u00e0 la surface, des anath\u00e8mes de \u00ab pr\u00e9sident des riches \u00bb ou de pr\u00e9sident de la \u00ab start-up nation \u00bb, l\u2019espoir d\u2019\u00eatre per\u00e7u comme \u00ab progressiste \u00bb par la France anticapitaliste \u00e9tait an\u00e9anti. Quant \u00e0 la France cr\u00e9atrice de richesse \u2013 la jambe droite \u2013, amollie par tant d\u2019ann\u00e9es d\u2019interventionnisme, de zigzags fiscaux et d\u2019atteintes aux libert\u00e9s \u00e9conomiques, elle semble se satisfaire de tout embryon de lib\u00e9ralisation. Le jeu de dupes peut donc se poursuivre. La presse \u00e9trang\u00e8re et notamment allemande ne s\u2019y est pas tromp\u00e9e. D\u00e8s l\u2019annonce des mesures fiscales du 10 d\u00e9cembre 2018 financ\u00e9es par le d\u00e9ficit, le doute n\u2019\u00e9tait plus permis sur l\u2019absence de volont\u00e9 r\u00e9formatrice de Macron. Un statu quo franco-fran\u00e7ais analys\u00e9 tout aussi froidement par Annegret Kramp-Karrenbauer, pr\u00e9sidente de la CDU, suite \u00e0 la tribune diffus\u00e9e dans la presse europ\u00e9enne par le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique. Aux souhaits erratiques d\u2019extension de notre mod\u00e8le redistributif au reste de l\u2019UE (bouclier social, SMIC europ\u00e9en, banque climatique\u2026), AKK r\u00e9pond en rejetant en bloc le mod\u00e8le iconoclaste et r\u00e9solument perdant que notre chef de l\u2019\u00c9tat entendait propager \u00e0 toute l\u2019Europe : \u00ab Le centralisme europ\u00e9en, l\u2019\u00e9tatisme europ\u00e9en, la mutualisation des dettes, l\u2019europ\u00e9anisation des syst\u00e8mes sociaux et du salaire minimum seraient la mauvaise voie \u00bb, \u00e0 quoi elle ajoute qu\u2019 \u00ab avant de distribuer les richesses, il faut les cr\u00e9er \u00bb. Car apr\u00e8s avoir essor\u00e9 le contribuable fran\u00e7ais, c\u2019est en lorgnant sur l\u2019exc\u00e9dent budg\u00e9taire allemand que nos \u00e9lites \u00e9tatistes comptaient renforcer les solidarit\u00e9s. Telle est la maladie traditionnelle des socialistes, disait Margaret Thatcher au congr\u00e8s des Tories en 1975 : \u00e9puiser l\u2019argent des autres. "}