{"url": "https://www.contrepoints.org/2015/03/26/202232-france-gouverner-par-la-peur", "title": "France : gouverner par la peur ", "author": "Par Serge Federbusch. ", "date": "2015", "content": "  \u00ab La France a peur \u00bb : par ces mots lugubres prononc\u00e9s le 19 f\u00e9vrier 1976 au \u00abvingt heures\u00bb de ce qui fut la premi\u00e8re cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision avant de devenir TF1, le pr\u00e9sentateur vedette de l\u2019\u00e9poque, Roger Gicquel, lan\u00e7ait au visage de ses compatriotes une formule qui fit mouche et installa pour longtemps la question de la s\u00e9curit\u00e9 au c\u0153ur du d\u00e9bat politique. Comme je parle d\u2019un temps que les moins de quarante ans ne peuvent pas conna\u00eetre, je leur apprendrais que ce fameux Gicquel avait des faux airs d\u2019Helmut Schmidt, le chancelier allemand de l\u2019\u00e9poque. En ces heures lointaines, gr\u00e2ce \u00e0 lui, notre t\u00e9l\u00e9vision semblait presque aussi puissante que le gouvernement de la solide et vertueuse Allemagne\u2026 La France a-t-elle moins peur aujourd\u2019hui ? Que nenni ! La crainte est m\u00eame devenue le ressort principal du pouvoir. Prenons les derni\u00e8res \u00e9lections d\u00e9partementales. On devait voter pour une institution croupion dont les comp\u00e9tences ne sont pas encore clairement d\u00e9finies, donner un ch\u00e8que en blanc \u00e0 nos gouvernants en les laissant libres de d\u00e9cider ensuite quelles seront les comp\u00e9tences pr\u00e9cises des collectivit\u00e9s dont on d\u00e9signait pourtant les \u00e9lus. On pouvait penser qu\u2019un si faible enjeu puisse conduire \u00e0 une logique et massive abstention. Mais non, il y eut plus de votants que lors du dernier scrutin. Pourquoi ? Manuel Valls d\u2019un c\u00f4t\u00e9, Nicolas Sarkozy de l\u2019autre sont parvenus \u00e0 faire peur \u00e0 l\u2019\u00e9lectorat en agitant l\u2019\u00e9pouvantail du Front national. D\u00e9cid\u00e9ment, ce dernier est devenu l\u2019idiot utile du syst\u00e8me. On parle beaucoup en ce moment d\u2019un nouveau tripartisme qui viendrait remplacer le duopole PS/UMP qui nous r\u00e9git par alternance depuis 1981. En r\u00e9alit\u00e9, le Front national est le chien d\u2019un jeu \u00e0 deux quilles. Il est suffisamment puissant pour couper l\u2019une des t\u00eates du monstre bic\u00e9phale dit UMPS afin de laisser l\u2019autre se nourrir \u00e0 sa guise. Comme elle finit par \u00e9touffer de gloutonnerie, le FN la coupe \u00e0 son tour mais l\u2019autre t\u00eate repousse alors et entame sa propre entreprise boulimique. Les Frontistes sont d\u00e9finitivement des protestataires : ils crient, vitup\u00e8rent mais ne font que favoriser la perp\u00e9tuation du pouvoir. Bourreau du r\u00e9gime, le FN tranche les cous mais ne touche pas \u00e0 la couronne. Au contraire, pour convaincre un \u00e9lectorat majoritaire de continuer \u00e0 voter pour eux, les deux partis de gouvernement se recentrent discr\u00e8tement entre les premier et second tours et finissent par se ressembler davantage encore. Ce gouvernement par la peur n\u2019est du reste qu\u2019une facette d\u2019une m\u00e9thode de pouvoir qui prend de plus en plus d\u2019ampleur. Observons par exemple ce qu\u2019il advient de Syriza, Podemos et autres mouvements contestataires de l\u2019ordre europ\u00e9en \u00e9tabli. Francfort, Berlin et Bruxelles am\u00e8nent le trublion grec \u00e0 r\u00e9sipiscence, ce qui n\u2019est pas trop difficile tant il avait pr\u00e9par\u00e9 de mani\u00e8re brouillonne et excessivement optimiste les lendemains de son succ\u00e8s \u00e9lectoral. Tremblez, vous Europ\u00e9ens, Fran\u00e7ais, Espagnols ou Italiens qui osez mettre en doute l\u2019\u00e9ternit\u00e9 de l\u2019euro ! Si vous ne vous passez pas la corde ath\u00e9nienne autour du cou, vous finirez ruin\u00e9s. Autant continuer \u00e0 voter sagement pour ceux qui vous disent que votre travail et vos \u00e9conomies sont g\u00e9r\u00e9s au mieux par ces ma\u00eetres distants. Faites comme votre Mou-Pr\u00e9sident national qui a imm\u00e9diatement sacrifi\u00e9 la gauche grecque pour obtenir un r\u00e9pit d\u2019Angela Merkel sur la question de ses propres d\u00e9ficits. Il avait peur. Et la peur r\u00e9gnait aussi sur la ville, \u00e0 Paris, cette semaine, au pr\u00e9texte de pollution atmosph\u00e9rique. D\u2019invisibles particules p\u00e9n\u00e9traient dans nos poumons, sans odeur ni bruit, pour mieux nous tuer \u00e0 petit feu. Tout \u00e9tait biais\u00e9 dans cette affaire : l\u2019impartialit\u00e9 de l\u2019organisme qui effectue les calculs, les lieux d\u2019installation des capteurs, la jonglerie entre les diff\u00e9rents types de polluants qu\u2019on met en avant tour \u00e0 tour pour alimenter l\u2019angoisse, les normes qu\u2019on abaisse toujours plus vite que la pollution ne recule, etc. Au jour de la circulation altern\u00e9e, il n\u2019y avait pas de pollution. Peu importe : les politiciens pouvaient prendre des d\u00e9cisions arbitraires et jouir de leur pouvoir en r\u00e9gnant par la peur. Ces peurs, o\u00f9 diable nous m\u00e8nent-elles ? Elles conduisent \u00e0 la servitude, brident les imaginations, perp\u00e9tuent les probl\u00e8mes. Hormis un discours plus ferme face \u00e0 l\u2019immigration mal int\u00e9gr\u00e9e, la \u00abfuturex\u00bb UMP n\u2019a rien livr\u00e9 pour l\u2019instant d\u2019un projet qui permettrait \u00e0 la France de r\u00e9former sa bureaucratie pl\u00e9thorique. Cela ne l\u2019emp\u00eache pas de gagner les \u00e9lections puisque la peur favorise le regroupement craintif autour de vieux logos remodel\u00e9s par quelque agence de com\u2019. Pour que ce climat de peur continue de r\u00e9gner longtemps encore, il faudra toutefois qu\u2019il y ait un peu de grain \u00e0 moudre et qu\u2019un temps orageux sur les march\u00e9s financiers ne vienne pas g\u00e2ter la reprise annonc\u00e9e. Et c\u2019est l\u00e0 que le b\u00e2t blesse\u2026 \u2014 Sur le web "}