{"url": "https://www.contrepoints.org/2019/12/23/275899-noel-hanoucca-deux-fetes-de-fin-dannee", "title": "No\u00ebl et H\u2019anoucca : deux f\u00eates \u00ab de fin d\u2019ann\u00e9e \u00bb ? ", "author": "Par Benjamin Guyot et Constance Mas. ", "date": "2019", "content": "En cette p\u00e9riode de f\u00eates de fin d\u2019ann\u00e9e, les Juifs f\u00eatent H\u2019anoucca1 et les Chr\u00e9tiens No\u00ebl. Contrairement \u00e0 P\u00e2ques et la P\u00e2que, f\u00eates s\u0153urs si l\u2019on peut dire, les f\u00eates de H\u2019anoucca et de No\u00ebl ne semblent proches que par le calendrier, No\u00ebl prenant place le 25 d\u00e9cembre, et H\u2019anoucca \u00e0 une date variable en d\u00e9cembre, qui se trouve aussi \u00eatre le 25 d\u00e9cembre cette ann\u00e9e. QUELLE EST LA SIGNIFICATION DE LA F\u00caTE DE H\u2019ANOUCCA ? H\u2019anoucca signifie \u00ab inauguration \u00bb ou \u00ab d\u00e9dicace \u00bb en h\u00e9breu, et fait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 un \u00e9v\u00e9nement historique qui a eu lieu au IIe si\u00e8cle avant notre \u00e8re. \u00c0 cette \u00e9poque, et depuis l\u2019\u00e9pop\u00e9e d\u2019Alexandre le Grand un si\u00e8cle et demi plus t\u00f4t, la culture juive est en contact avec la culture grecque, et la Jud\u00e9e est tributaire des royaumes des h\u00e9ritiers d\u2019Alexandre, en l\u2019occurrence de l\u2019empire s\u00e9leucide \u00e0 la p\u00e9riode qui nous int\u00e9resse. Cette cohabitation ne se fait pas sans en chiffonner certains (Juifs traditionalistes refusant toute influence ext\u00e9rieure, mais aussi Juifs assimilationnistes souffrant notamment du regard des Grecs sur leur circoncision), mais elle fut longtemps pacifique. Arrive alors le r\u00e8gne d\u2019Antiochos IV \u00c9piphane. Les S\u00e9leucides devant s\u2019acquitter d\u2019une lourde dette de guerre aux Romains depuis leurs d\u00e9faites dans les batailles des Thermopyles (-191) et de Magn\u00e9sie (-190), le nouveau roi s\u00e9leucide d\u00e9cide d\u2019augmenter les imp\u00f4ts que la Jud\u00e9e lui verse, imp\u00f4t pr\u00e9lev\u00e9 sur le tr\u00e9sor du Temple de J\u00e9rusalem ; il nomme donc un Grand-Pr\u00eatre conciliant envers ses int\u00e9r\u00eats, Jonas (qui a hell\u00e9nis\u00e9 son pr\u00e9nom de naissance, Joshua). Jonas en profite pour mener une politique d\u2019hell\u00e9nisation douce, bien accept\u00e9e par la plus grande partie de la population, qui peut garder la plupart de ses traditions tout en profitant de la technique et de la culture grecques. Mais une tradition est tout de m\u00eame abolie de facto, celle qui veut que la fonction de Grand-Pr\u00eatre soit h\u00e9r\u00e9ditaire. Jonas, lui, a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 par le roi, et se voit remplac\u00e9 de force au bout de quelques ann\u00e9es par un certain M\u00e9n\u00e9las (on notera \u00e0 leurs pr\u00e9noms le degr\u00e9 d\u2019hell\u00e9nisation des pr\u00e9tendants \u00e0 la charge). Des troubles \u00e9clatent alors entre partisans des deux factions, au point o\u00f9 Antiochos IV doit envoyer des troupes pour pacifier la province en -170. Inform\u00e9 que c\u2019est au sujet de leur Loi, la Torah, que les Juifs se disputent, le roi finit par prendre une d\u00e9cision aussi logique que funeste : supprimer la Loi. Sont donc interdites la circoncision, le respect du repos du Chabbat et les sacrifices au Temple, qui se voit d\u00e8s lors consacr\u00e9 \u00e0 Zeus. En r\u00e9action \u00e0 ces brimades (que les Juifs per\u00e7oivent comme particuli\u00e8rement abominables) qui s\u2019ajoutent \u00e0 la pression fiscale d\u00e9j\u00e0 \u00e9crasante, certains Juifs fuient dans les d\u00e9serts et les montagnes, d\u2019autres en arrivent au martyre, et ceux qui restent se soul\u00e8vent violemment. C\u2019est cette r\u00e9volte qui va \u00eatre men\u00e9e par les Macchab\u00e9es, et notamment Judas Maccab\u00e9e 2. En -165, J\u00e9rusalem est lib\u00e9r\u00e9e par les Maccab\u00e9es, et le Temple \u00e0 nouveau d\u00e9di\u00e9 au Dieu des Juifs. Par la suite, les Juifs r\u00e9tabliront une ind\u00e9pendance de facto, aid\u00e9s par les faiblesses internes de l\u2019empire s\u00e9leucide \u00e0 partir de cette p\u00e9riode, et les Maccab\u00e9es donneront naissance \u00e0 la dynastie hasmon\u00e9enne. Mais ceci est une autre histoire (qui nous m\u00e8ne d\u2019ailleurs \u00e0 No\u00ebl). En effet, la femme d\u2019H\u00e9rode le Grand \u00e9tait de la dynastie hasmon\u00e9enne. Or c\u2019est H\u00e9rode qui est \u00ab roi de Jud\u00e9e \u00bb au moment de la naissance de J\u00e9sus \u2013 ce titre lui a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 par les Romains. C\u2019est \u00e0 cause du recensement ordonn\u00e9 par ces m\u00eames Romains que la naissance de J\u00e9sus aura lieu \u00e0 Bethl\u00e9em, o\u00f9 Joseph doit se faire enregistrer avec son \u00e9pouse Marie, enceinte de J\u00e9sus. Le plus \u00e9tonnant est que ni la f\u00eate de H\u2019anoucca ni ces \u00e9v\u00e8nements pourtant marquants ne sont mentionn\u00e9s nulle part dans la Bible h\u00e9bra\u00efque. Et pour cause : ils sont retranscrits dans les Livres des Maccab\u00e9es, qui ont \u00e9t\u00e9 \u00e9crits apr\u00e8s que le canon h\u00e9bra\u00efque ait \u00e9t\u00e9 d\u00e9fini3. En revanche, les livres des Maccab\u00e9es font partie des bibles chr\u00e9tiennes : les livres 1 et 2 font partie int\u00e9grante de la Bible catholique, tandis que les orthodoxes ont retenu les livres 1 \u00e0 44. POURQUOI F\u00caTE-T-ON NO\u00cbL ? \u00c0 No\u00ebl, les Chr\u00e9tiens f\u00eatent l\u2019anniversaire de la naissance de J\u00e9sus-Christ. Mais pourquoi est-ce un motif de f\u00eate ? La bonne nouvelle de No\u00ebl, c\u2019est l\u2019incarnation, la venue de Dieu dans l\u2019Humanit\u00e9 en la personne de J\u00e9sus, vrai Dieu et vrai homme : \u00ab Et le Verbe s\u2019est fait chair, et Il a habit\u00e9 parmi nous \u00bb (Jn 1). Les Chr\u00e9tiens f\u00eatent en ce jour l\u2019\u00ab Emmanuel \u00bb, litt\u00e9ralement \u00ab Dieu avec nous \u00bb ; un Dieu si proche qu\u2019Il s\u2019appuie sur la libre collaboration de l\u2019humanit\u00e9 par le \u00ab Oui \u00bb de Marie et qu\u2019Il choisit de venir comme petit enfant, dans l\u2019intimit\u00e9 d\u2019une famille ordinaire. Les derniers jours de l\u2019Avent nous replongent dans les r\u00e9cits de l\u2019annonce de la naissance de J\u00e9sus \u00e0 Marie et \u00e0 Joseph ; ces textes, par leurs nombreuses r\u00e9f\u00e9rences \u00e0 l\u2019Ancien Testament, s\u2019attachent \u00e0 souligner la continuit\u00e9 entre l\u2019Ancienne Alliance (entre Dieu et le peuple juif) et la Nouvelle Alliance : en J\u00e9sus s\u2019accomplit pour toute l\u2019humanit\u00e9 la promesse divine d\u2019envoyer un Sauveur \u00e0 Isra\u00ebl. Il est \u00e9mouvant de voir que ce Sauveur na\u00eet dans l\u2019humilit\u00e9 et le d\u00e9nuement. Comme nous l\u2019avons vu, cette naissance a lieu \u00e0 Bethl\u00e9em, o\u00f9 Joseph et Marie sont venus se faire recenser : J\u00e9sus na\u00eetra dans une \u00e9table, car il n\u2019y a plus de place \u00e0 l\u2019auberge (il s\u2019agit probablement d\u2019une grotte am\u00e9nag\u00e9e comme \u00e9table comme il \u00e9tait commun de le faire dans la r\u00e9gion). Et pourtant, m\u00eame cette naissance dans les difficiles conditions d\u2019un voyage \u00e0 Bethl\u00e9em contribue \u00e0 la reconnaissance du petit enfant comme le Sauveur tant attendu, si l\u2019on se r\u00e9f\u00e8re au d\u00e9but du chapitre 5 du livre de Mich\u00e9e : \u00ab Et toi, Bethl\u00e9em Ephrata, le plus petit des clans de Juda, c\u2019est de toi que sortira pour moi celui qui doit gouverner Isra\u00ebl. [\u2026] Il se dressera et il sera leur berger par la puissance du Seigneur, par la majest\u00e9 du nom du Seigneur, son Dieu. \u00bb QUEL EST LE RAPPORT DES DEUX F\u00caTES AVEC LA LUMI\u00c8RE ? Paradoxalement, ce n\u2019est plus la reconqu\u00eate elle-m\u00eame qui est c\u00e9l\u00e9br\u00e9e par la f\u00eate de H\u2019anoucca. Les rabbins de la p\u00e9riode de l\u2019Exil, soucieux de ne pas ranimer des passions guerri\u00e8res ou revanchardes, ont ainsi r\u00e9orient\u00e9 le sens de la c\u00e9l\u00e9bration. En effet, le culte au Temple n\u00e9cessitait qu\u2019un cand\u00e9labre, la M\u00e9norah, y brille perp\u00e9tuellement, aliment\u00e9 par une huile d\u2019olive dont la pr\u00e9paration dans les r\u00e8gles n\u00e9cessite huit jours. Or, la quantit\u00e9 d\u2019huile consacr\u00e9e retrouv\u00e9e dans le Temple lors de sa reconqu\u00eate n\u2019aurait permis qu\u2019un jour de consommation. Le miracle qui est comm\u00e9mor\u00e9 par H\u2019anoucca aurait donc \u00e9t\u00e9, selon la tradition, que cette faible quantit\u00e9 d\u2019huile puisse br\u00fbler et donner de la lumi\u00e8re assez longtemps pour permettre de fabriquer \u00e0 nouveau de l\u2019huile consacr\u00e9e. M\u00eame si la f\u00eate est absente de la Bible h\u00e9bra\u00efque, elle est mentionn\u00e9e dans le Talmud (qui est post\u00e9rieur de plusieurs si\u00e8cles aux \u00e9v\u00e9nements), notamment pour ce qui est de son principal rite : allumer des lumi\u00e8res pendant huit jours pour rappeler le miracle qui eut lieu (on y trouve par exemple toute une discussion entre rabbins sur combien de lumi\u00e8res allumer chacun des soirs). Si les Ashk\u00e9nazes allument g\u00e9n\u00e9ralement des bougies de cire et les S\u00e9pharades des fioles d\u2019huile (question de produits locaux, suivant si le climat du pays donne plus facilement acc\u00e8s \u00e0 de la cire ou \u00e0 de l\u2019huile d\u2019olive), ils le font tous sur un cand\u00e9labre \u00e0 neuf branches : la h\u2019anoukkiah (\u00e0 ne pas confondre avec la m\u00e9norah \u00e9voqu\u00e9e plus haut, qui n\u2019a que sept branches). Une des branches, appel\u00e9 shamach (\u00ab gardien \u00bb, en h\u00e9breu), porte la lumi\u00e8re qui servira \u00e0 allumer les autres ; les autres branches portent une lumi\u00e8re le premier jour, deux le deuxi\u00e8me jour, et ainsi de suite. Les jours commen\u00e7ant dans le calendrier h\u00e9breu \u00e0 la tomb\u00e9e de la nuit la veille, la premi\u00e8re lumi\u00e8re sera donc allum\u00e9e cette ann\u00e9e le soir du 24 d\u00e9cembre. On trouve dans l\u2019Ancien Testament l\u2019annonce par les proph\u00e8tes d\u2019un Sauveur qui sera la lumi\u00e8re du monde. Dans le livre de Malachie (3, 20), il est \u00e9crit : \u00ab Mais pour vous qui craignez mon nom, le Soleil de justice se l\u00e8vera \u00bb ; dans le livre d\u2019Isa\u00efe, il est fait mention de la \u00ab lumi\u00e8re pour illuminer les nations \u00bb (premier et second chant du serviteur, Is 42, 6 et Is 49, 6). Cette image de lumi\u00e8re est reprise au d\u00e9but de l\u2019\u00e9vangile selon Saint Luc par deux fois. On nous rapporte que Zacharie, p\u00e8re de Jean Baptiste, prononce des paroles \u00ab proph\u00e9tiques \u00bb et b\u00e9nit Dieu car son peuple va conna\u00eetre le Salut \u00ab gr\u00e2ce \u00e0 la tendresse, \u00e0 l\u2019amour de notre Dieu, quand nous visite l\u2019astre d\u2019en haut, pour illuminer ceux qui habitent les t\u00e9n\u00e8bres et l\u2019ombre de la mort \u00bb (Lc 1, 67-80). Puis Sym\u00e9on, qui, nous dit-on, \u00ab avait re\u00e7u de l\u2019Esprit Saint l\u2019annonce qu\u2019il ne verrait pas la mort avant d\u2019avoir vu le Christ, le Messie du Seigneur \u00bb est pouss\u00e9 par l\u2019Esprit Saint \u00e0 assister \u00e0 la pr\u00e9sentation au temple de J\u00e9sus et prononce ces paroles \u00e0 son sujet : \u00ab Car mes yeux ont vu le salut que tu pr\u00e9parais \u00e0 la face des peuples : lumi\u00e8re qui se r\u00e9v\u00e8le aux nations et donne gloire \u00e0 ton peuple Isra\u00ebl. \u00bb (Lc 2, 25-35). Est ainsi affirm\u00e9 que J\u00e9sus est le Messie d\u2019Isra\u00ebl, le sauveur du monde \u00e0 propos duquel l\u2019\u00e9vang\u00e9liste Jean affirme : \u00ab En lui \u00e9tait la vie, et la vie \u00e9tait la lumi\u00e8re des hommes ; la lumi\u00e8re brille dans les t\u00e9n\u00e8bres, et les t\u00e9n\u00e8bres ne l\u2019ont pas arr\u00eat\u00e9e. \u00bb, ou encore \u00ab Le Verbe \u00e9tait la vraie Lumi\u00e8re, qui \u00e9claire tout homme en venant dans le monde. \u00bb. F\u00eater No\u00ebl, c\u2019est donc f\u00eater la venue de la vraie Lumi\u00e8re dans les t\u00e9n\u00e8bres de notre monde ! MAIS SI J\u00c9SUS EST LUMI\u00c8RE CAR SAUVEUR D\u2019ISRA\u00cbL, EST-CE QUE CELA NE CONCERNE PAS QUE LE PEUPLE JUIF ? Au chapitre 49 d\u2019Isa\u00efe, nous pouvons lire : \u00ab C\u2019est trop peu que tu sois mon serviteur pour relever les tribus de Jacob, ramener les rescap\u00e9s d\u2019Isra\u00ebl : je fais de toi la lumi\u00e8re des nations, pour que mon salut parvienne jusqu\u2019aux extr\u00e9mit\u00e9s de la terre. \u00bb Les Chr\u00e9tiens croient en effet que J\u00e9sus est venu \u00e9tendre l\u2019Ancienne alliance au monde entier, il s\u2019agit donc d\u2019un salut universel, et non limit\u00e9 au peuple juif. QUELLE EST LA DATE DE H\u2019ANOUCCA ? La date est fixe dans le calendrier h\u00e9bra\u00efque, en l\u2019occurrence le 25 du mois de Kislev (date de la lib\u00e9ration du Temple selon la tradition). Les mois du calendrier h\u00e9bra\u00efque \u00e9tant bas\u00e9s sur les phases de la Lune, les dates auraient tendance \u00e0 d\u00e9river (comme c\u2019est le cas dans le calendrier musulman) si les rabbins n\u2019avaient pas pris la d\u00e9cision d\u2019intercaler un treizi\u00e8me mois sept fois tous les dix-neuf ans, afin que les mois de l\u2019ann\u00e9e juive tombent toujours \u00e0 la m\u00eame p\u00e9riode. Que cette date tombe g\u00e9n\u00e9ralement aux alentours du solstice d\u2019hiver est peut-\u00eatre une co\u00efncidence ; mais si c\u2019est un pur hasard, alors le hasard fait bien les choses. COMMENT LA DATE DU 25 D\u00c9CEMBRE A-T-ELLE \u00c9T\u00c9 CHOISIE POUR NO\u00cbL ? Ce choix est intimement li\u00e9 \u00e0 la question de la lumi\u00e8re. En effet, c\u2019est \u00e0 cette p\u00e9riode que se situe le solstice d\u2019hiver, c\u2019est-\u00e0-dire le moment o\u00f9 les jours commencent \u00e0 rallonger. Cela \u00e9tait l\u2019occasion de nombreuses f\u00eates autour de la lumi\u00e8re et du soleil dans l\u2019antiquit\u00e9. En particulier, pendant les premiers si\u00e8cles apr\u00e8s J\u00e9sus-Christ, \u00e9tait c\u00e9l\u00e9br\u00e9e dans le monde romain la f\u00eate du sol invictus (c\u2019est-\u00e0-dire le soleil invaincu), \u00e0 une date fix\u00e9e par l\u2019empereur au 25 d\u00e9cembre. C\u2019est pourquoi cette date a \u00e9t\u00e9 choisie pour f\u00eater la naissance de J\u00e9sus, \u00ab soleil de justice \u00bb et \u00ab lumi\u00e8re des nations \u00bb. QUELS SONT LES RITES DE CES F\u00caTES ? D\u2019autres rites sont venus se greffer au fil du temps sur la f\u00eate de H\u2019anoucca. La liturgie des offices est l\u00e9g\u00e8rement modifi\u00e9e : comme pour toute f\u00eate, l\u2019on y r\u00e9cite le Hallel (c\u2019est-\u00e0-dire les psaumes 113 \u00e0 118), suivi le plus souvent du psaume 136. De plus, on intercale un passage suppl\u00e9mentaire au milieu de la Amida (la pri\u00e8re centrale de l\u2019office). Enfin, on lit un passage particulier des Proph\u00e8tes, extrait de Zacharie, \u00e0 la place de la haftarah \u00ab normale \u00bb. Et puis, il nous faut parler des habitudes culinaires, puisqu\u2019il n\u2019y a pas de bonne f\u00eate juive sans bon repas. Toutes les sp\u00e9cialit\u00e9s de H\u2019anoucca mettent \u00e0 l\u2019honneur l\u2019huile, pour rappeler le miracle dont la tradition nous fait part : soufganyot (des beignets fourr\u00e9s), latk\u00e8s (des galettes de pommes de terre frites dans l\u2019huile) et autres fritures sont \u00e0 l\u2019honneur. Enfin, diverses autres coutumes sont \u00e0 mentionner : on chante des chants relatifs \u00e0 la f\u00eate, comme Maoz Tzour, et les enfants jouent avec une toupie \u00e0 quatre faces. Il n\u2019y a pas de liturgie particuli\u00e8re \u00e0 No\u00ebl, comme il peut y en avoir pour la f\u00eate de P\u00e2ques. C\u2019est l\u2019occasion d\u2019une messe comme un dimanche, ou plut\u00f4t de trois messes : la messe de la nuit, la messe de l\u2019aurore et la messe du jour. Notons tout de m\u00eame deux textes parmi ceux lus lors de ces messes. La premi\u00e8re lecture de la messe de la nuit est tir\u00e9e du livre d\u2019Isa\u00efe (encore lui !) : \u00ab Le peuple qui marchait dans les t\u00e9n\u00e8bres a vu se lever une grande lumi\u00e8re ; et sur les habitants du pays de l\u2019ombre, une lumi\u00e8re a resplendi.[\u2026] Oui, un enfant nous est n\u00e9, un fils nous a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 ! \u00bb. (Is 9, 1-6) Et l\u2019\u00e9vangile de la messe du jour est le prologue de l\u2019\u00e9vangile de Saint Jean, que nous avons cit\u00e9 plusieurs fois dans cet article. ET LES CADEAUX DANS TOUT \u00c7A ? Offre-t-on des cadeaux pour H\u2019anoucca ? La r\u00e9ponse est : oui et non. Traditionnellement, c\u2019est \u00e0 Pourim (un lointain cousin juif du Mardi-Gras) que les enfants re\u00e7oivent des cadeaux ; \u00e0 H\u2019anoucca, les enfants re\u00e7oivent plut\u00f4t un peu d\u2019argent ou quelques friandises, mais rien de bien important\u2026 Sauf que la tradition \u00e9volue, et de plus en plus, sous l\u2019influence de No\u00ebl et de la Saint Nicolas, H\u2019anoucca devient une excellente occasion de se r\u00e9unir en famille et d\u2019offrir des cadeaux (si la f\u00eate elle-m\u00eame n\u2019est pas f\u00e9ri\u00e9e, on est au moins certains qu\u2019elle comporte un week-end, puisqu\u2019elle dure huit jours). H\u2019anoucca tend, de plus en plus, \u00e0 devenir la contrepartie juive des f\u00eates de fin d\u2019ann\u00e9e : une f\u00eate de la lumi\u00e8re (c\u2019\u00e9tait d\u2019ailleurs son nom originel sous les Hasmon\u00e9ens), prenant place pas trop loin du solstice d\u2019hiver, o\u00f9 les familles se r\u00e9unissent dans la joie et de plus en plus pour s\u2019offrir des pr\u00e9sents. Comme quoi, une tradition portant une f\u00eate tout \u00e0 fait mineure et tardive peut fort bien subir des influences de l\u2019ext\u00e9rieur et en ressortir grandie sans jamais \u00eatre trahie. \u00c0 vrai dire, il n\u2019y a pas de raison particuli\u00e8re de choisir pr\u00e9cis\u00e9ment No\u00ebl pour se faire des cadeaux. M\u00eame si cette p\u00e9riode de l\u2019ann\u00e9e est un temps pour s\u2019offrir des cadeaux depuis l\u2019Antiquit\u00e9, le jour pour le faire varie selon les si\u00e8cles et les traditions locales : la Saint Nicolas (6 d\u00e9cembre), encore f\u00eat\u00e9e \u00e0 l\u2019Est ou au Nord, la Sainte Lucie, le nouvel an (les \u00ab \u00e9trennes \u00bb). L\u2019accentuation du caract\u00e8re familial de la f\u00eate de No\u00ebl depuis quelques si\u00e8cles et l\u2019uniformisation des coutumes dans une soci\u00e9t\u00e9 mondialis\u00e9e expliquent peut-\u00eatre la pr\u00e9dominance actuelle du 25. Mais apr\u00e8s tout, quoi de plus naturel pour traduire notre joie devant la bont\u00e9 d\u2019un Dieu qui se fait petit enfant que de partager des cadeaux en famille ? "}