{"url": "https://www.contrepoints.org/2013/12/26/151293-je-suis-venu-te-dire-que-je-men-vais-dandre-bercoff", "title": "\u00ab Je suis venu te dire que je m\u2019en vais \u00bb d\u2019Andr\u00e9 Bercoff ", "author": "Par Francis Richard. Andr\u00e9 Bercoff avec Deborah Kulbach, Je suis venu te dire que je m\u2019en vais, Michalon, novembre 2013, 176 pages. ", "date": "2013", "content": "Paul Verlaine a compos\u00e9 ces vers inoubliables, tir\u00e9s de Chanson d\u2019automne : Et je m\u2019en vais\nAu vent mauvais\nQui m\u2019emporte\nDe\u00e7\u00e0, del\u00e0\nPareil \u00e0 la\nFeuille morte C\u2019est dans ce po\u00e8me que figurent ces autres vers bien connus pour avoir donn\u00e9 le signal du d\u00e9barquement des forces alli\u00e9es en Normandie au printemps 1944 : Les violons\nDe l\u2019automne\nBlessent mon c\u0153ur\nD\u2019une langueur\nMonotone. Ce po\u00e8me a inspir\u00e9 \u00e0 Serge Gainsbourg une chanson tout aussi inoubliable : Je suis venu te dire que je m\u2019en vais\nEt tes larmes n\u2019y pourront rien changer.\nComme dit si bien Verlaine, \u00ab au vent mauvais \u00bb,\nJe suis venu te dire que je m\u2019en vais. Le titre du dernier livre d\u2019Andr\u00e9 Bercoff, \u00e9crit avec Deborah Kulbach, provient bien s\u00fbr de cette chanson de Serge Gainsbourg, \u00e0 qui cet essai est d\u00e9di\u00e9 en ces termes : \u00c0 Serge Gainsbourg\nqui ne fut jamais exil\u00e9 fiscal ni expatri\u00e9,\nmais \u00e9trange \u00e9tranger en son pays lui-m\u00eame. Ce livre, plac\u00e9 sous l\u2019\u00e9gide du chant po\u00e9tique, est, on l\u2019aura compris \u2013 ou pas \u2013 un essai prosa\u00efque sur la fuite de leur propre pays d\u2019un nombre toujours plus grand de Fran\u00e7ais, ph\u00e9nom\u00e8ne qui s\u2019est accentu\u00e9 depuis que Fran\u00e7ois Hollande, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais qui n\u2019aime pas les riches, a acc\u00e9d\u00e9 \u00e0 la fonction supr\u00eame. Bien que d\u2019autres livres aient abord\u00e9 ce th\u00e8me, Sauve qui peut d\u2019\u00c9ric Brunet et Pourquoi je vais quitter la France de Jean-Philippe Delsol, il faut enfoncer ce clou, d\u2019autant plus que m\u00e9dias et politiques fran\u00e7ais font l\u2019autruche ou minimisent ce ph\u00e9nom\u00e8ne : \u00ab Selon les chiffres officiels, 1.600.000 Fran\u00e7ais sont inscrits aujourd\u2019hui dans les consulats de la centaine de pays d\u2019accueil o\u00f9 ils r\u00e9sident et l\u2019on en compterait en outre plus de 800.000 qui ne se sont pas d\u00e9clar\u00e9s. PricewaterhouseCoopers pr\u00e9dit qu\u2019ils seront plus de 3 millions d\u2019ici \u00e0 2020. \u00bb La particularit\u00e9 de ce livre par rapport aux pr\u00e9c\u00e9dents est de donner largement la parole \u00e0 ceux qui vont faire le pas de quitter la France ou qui l\u2019ont d\u00e9j\u00e0 franchi au cours des dix derni\u00e8res ann\u00e9es. Pourquoi veulent-ils partir ? Il leur suffit de regarder le bulletin de sant\u00e9 du grand corps malade de la France, qui vit \u00e0 cr\u00e9dit depuis plus de trente ans (la dette d\u00e9passe les 90% du PIB), selon un sch\u00e9ma de Ponzi, auquel les politiques ne veulent surtout pas toucher (apr\u00e8s eux, le d\u00e9luge), avec, au bout des comptes, la faillite assur\u00e9e : \u00ab D\u00e9pense publique qui atteint 56% du PIB ; d\u00e9ficit \u00e0 pr\u00e8s de 4% du PIB ; pr\u00e9l\u00e8vements obligatoires \u00e0 46,3% alors qu\u2019ils \u00e9taient \u00e0 30% en 1960 ; ch\u00f4mage \u00e0 plus de 10% de la population active. \u00bb Le fait est que la faillite est d\u2019autant plus assur\u00e9e que le mod\u00e8le fran\u00e7ais est rigide, qu\u2019une \u00ab g\u00e9rontocratie scl\u00e9ros\u00e9e [\u2026] tient tout et se congratule, se coagule et s\u2019accouple \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur de la famille \u00e9narque et grandes \u00e9coles, telles les M\u00e9nines de V\u00e9lasquez \u00bb : \u00ab Ceux qui sont en place se prot\u00e8gent et pr\u00f4nent l\u2019immobilisme, cr\u00e9ant les conditions de l\u2019exclusion pour les autres. \u00bb Il y a d\u2019un c\u00f4t\u00e9 des privil\u00e9gi\u00e9s \u2013 ceux qui ont un emploi public, les retrait\u00e9s, les cadres sup\u00e9rieurs du secteur priv\u00e9, ceux qui ont droit aux minima sociaux \u2013 et de l\u2019autre ceux qui ne le sont pas. Il y a d\u2019une part les revenus prot\u00e9g\u00e9s et de l\u2019autre les revenus \u00e0 risques. Les auteurs parlent de monarchie banani\u00e8re\u2026 On sait ce qu\u2019il advient de tels pays, quelle que soit la forme que rev\u00eatent leurs institutions : ils coulent. Alors il est pr\u00e9f\u00e9rable de mettre les voiles non seulement pour \u00e9chapper \u00e0 l\u2019exclusion et \u00e0 l\u2019absence de perspectives, mais pour \u00e9chapper au naufrage. Pour maintenir \u00e0 flot le bateau qui coule, l\u2019augmentation de la pression fiscale, employ\u00e9e pour colmater les br\u00e8ches, ne fait que les agrandir et n\u2019incite pas \u00e0 cr\u00e9er son entreprise en France, mais \u00e0 la cr\u00e9er ailleurs : \u00ab Quand on vous demande de payer des imp\u00f4ts alors que vous avez \u00e0 peine commenc\u00e9 de cr\u00e9er votre entreprise, vous vous demandez si l\u2019herbe n\u2019est pas plus verte ailleurs. Quand vous entendez des politiques proclamer qu\u2019au-del\u00e0 de 300.000 euros par an l\u2019\u00c9tat vous prendra tout, vous vous dirigez vers le consulat le plus proche en esp\u00e9rant qu\u2019il y a encore de la place. \u00bb Dans leur ensemble ceux qui partent ne le font pourtant pas pour des raisons fiscales ou pour des raisons \u00e9conomiques, mais par d\u00e9sillusion, par lassitude morale, pour changer d\u2019air : \u00ab Gagner de l\u2019argent est une honte dans ce pays [\u2026]. D\u00e8s que que quelqu\u2019un sort du rang, il suscite l\u2019envie et la jalousie de ses voisins qui pr\u00e9f\u00e8rent le voir crever plut\u00f4t que r\u00e9ussir. \u00bb Lors de leur enqu\u00eate, les auteurs ont fait une d\u00e9couverte \u00e0 laquelle ils ne s\u2019attendaient pas : \u00ab C\u2019est le nombre de parents non seulement r\u00e9sign\u00e9s au d\u00e9part de leurs enfants, mais qui les encouragent \u00e0 partir en d\u00e9pit de la tristesse naturelle caus\u00e9e par la perspective de la s\u00e9paration. \u00bb La plupart des jeunes qui vont partir, qui partent ou qui sont d\u00e9j\u00e0 partis, ne sont pas des nantis : \u00ab Ils ne sont, ceux-l\u00e0, ni fortun\u00e9s ni h\u00e9ritiers et ne comptent pas sur papa-maman pour les r\u00e9cup\u00e9rer en cas d\u2019\u00e9chec \u00e0 l\u2019\u00e9tranger. Ceux-l\u00e0, qui ne r\u00eavent pas de devenir fonctionnaires dans l\u2019administration ni de v\u00e9g\u00e9ter dans le cocon familial jusqu\u2019\u00e0 40 ans, savent que rien n\u2019est jou\u00e9, que personne ne les attend et qu\u2019ils ne seront engag\u00e9s ni pour leurs beaux yeux ni pour leurs relations et encore moins pour leur nom. Certains \u2013 et c\u2019est heureux \u2013 ont des dipl\u00f4mes qu\u2019ils comptent bien faire fructifier, mais d\u2019autres n\u2019ont que leur talent et leur capacit\u00e9 de d\u00e9brouille et d\u2019adaptation, ce qui devrait d\u2019ailleurs, en France, \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme des vertus au moins aussi importantes que les r\u00e9sultats scolaires et universitaires. \u00bb Et puis \u00ab il est aussi d\u2019autres raisons \u00e0 certains d\u00e9parts, que l\u2019on avoue moins de peur de se faire taxer de r\u00e9actionnaire voire de raciste par la bien-pensance aussi g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e que dominante \u00bb : \u00ab Certains affirment sans ambages qu\u2019ils ne se sentent plus bien dans leur propre pays \u00e0 cause du climat d\u2019ins\u00e9curit\u00e9, d\u2019un communautarisme provocateur et envahissant, des sommes prodigu\u00e9es aux primo-arrivants voire aux immigr\u00e9s clandestins, alors que des millions de Fran\u00e7ais souffrent de pauvret\u00e9, non seulement dans les cit\u00e9s, mais plus encore dans la Creuse, le Cantal et ailleurs. \u00bb\u2026 Une fois partis, tous ces expatri\u00e9s reviendront-ils ? Un grand nombre ne reviendra jamais. Et ceux qui reviendront, ne le feront que si les mentalit\u00e9s changent en France, ce qui n\u2019est pas demain la veille et pourrait demander des d\u00e9cennies, \u00e0 moins que le baril de poudre n\u2019explose entre-temps\u2026 \u2013 Andr\u00e9 Bercoff avec Deborah Kulbach, Je suis venu te dire que je m\u2019en vais, Michalon, novembre 2013, 176 pages. \u2014\nSur le web. "}