{"url": "https://www.contrepoints.org/2014/04/29/164531-le-vice-chancelier-allemand-spd-la-transition-energetique-est-une-folie", "title": "Le vice-chancelier allemand : \u00ab La transition \u00e9nerg\u00e9tique est une folie \u00bb ", "author": "Par Fred F. Mueller.  ", "date": "2014", "content": "  Le 16 Avril 2014 quelques d\u00e9clarations tout \u00e0 fait surprenantes ont \u00e9t\u00e9 faites au cours d\u2019une soir\u00e9e de d\u00e9bat dans les locaux de SMA Solar Technology AG, l\u2019un des principaux producteurs allemands de panneaux et syst\u00e8mes photovolta\u00efques : Si ce n\u2019\u00e9tait qu\u2019un petit nombre, quoique grandissant, d\u2019Allemands \u00ab sceptiques \u00bb jetant le doute sur l\u2019escroquerie politico-\u00e9conomique de taille XXL qui a co\u00fbt\u00e9 \u00e0 la population allemande plus de 500 milliards d\u2019euros depuis sa cr\u00e9ation en 2000, nous n\u2019aurions pas eu plus d\u2019une note de bas de page dans la presse locale, noy\u00e9e quelque part entre l\u2019 \u00ab horoscope \u00bb et les \u00ab objets trouv\u00e9s \u00bb. En r\u00e9alit\u00e9, les m\u00e9dias ont essay\u00e9 de taire les faits, en leur donnant aussi peu de couverture que possible. Mais l\u2019orateur \u00e9tait Sigmar Gabriel, vice-chancelier de l\u2019Allemagne, ministre de l\u2019\u00c9conomie et de l\u2019\u00c9nergie, responsable de ladite \u00ab Energiewende \u00bb et pr\u00e9sident des sociaux-d\u00e9mocrates allemands (SPD), la deuxi\u00e8me grande force politique du pays. Depuis d\u00e9cembre 2013, il est en charge de la maitrise des co\u00fbts qui s\u2019emballent et de la s\u00e9curit\u00e9 de plus en plus risqu\u00e9e des approvisionnements, qui ont r\u00e9v\u00e9l\u00e9 le cauchemar technique et financier de ce projet mal con\u00e7u. Au cours des derniers mois, il semble qu\u2019il y ait eu quelques indicateurs tr\u00e8s d\u00e9sagr\u00e9ables pour lui faire admettre les v\u00e9rit\u00e9s d\u00e9rangeantes mentionn\u00e9es ci-dessus alors qu\u2019il \u00e9tait entra\u00een\u00e9 trop loin par un certain nombre de lobbyistes agressifs du secteur des \u00ab \u00e9nergies renouvelables \u00bb. Gabriel, c\u00e9l\u00e8bre pour son temp\u00e9rament irascible qui, une fois d\u00e9j\u00e0, a donn\u00e9 lieu \u00e0 un \u00e9change verbal tr\u00e8s chaud avec un c\u00e9l\u00e8bre journaliste en direct \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, semble \u00eatre devenu tout \u00e0 fait sinc\u00e8re, quand il a laiss\u00e9 aller sa col\u00e8re au cours du d\u00e9bat. Il a d\u00fb r\u00e9aliser que son propre destin politique est en danger parce que la t\u00e2che qui lui a \u00e9t\u00e9 assign\u00e9e l\u2019a mis dans une situation qui se traduira in\u00e9vitablement par un \u00e9chec. En ce qui concerne la production d\u2019\u00e9nergie \u00e9lectrique, l\u2019Allemagne est elle-m\u00eame dans une impasse. Depuis l\u2019introduction en 2000 de la loi sur les \u00ab \u00e9nergies renouvelables \u00bb (EEG) qui vise \u00e0 remplacer le charbon, le gaz et la production d\u2019\u00e9nergie nucl\u00e9aire par les soi-disant sources d\u2019\u00e9nergies renouvelables, le prix de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 pour les m\u00e9nages a fait un bond de plus de 200%. Les clients allemands paient maintenant le second prix de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 la plus ch\u00e8re d\u2019Europe. Dans le m\u00eame temps, l\u2019imp\u00e9ratif de stabiliser le r\u00e9seau \u00e9lectrique malgr\u00e9 l\u2019afflux massif et erratique des centrales solaires et \u00e9oliennes qui produisent de l\u2019\u00e9nergie sans aucun rapport avec les besoins r\u00e9els, a pouss\u00e9 les op\u00e9rateurs \u00e0 leurs limites. D\u00e9sormais, avec une part combin\u00e9e de seulement 13% de la production totale d\u2019\u00e9lectricit\u00e9, la contribution des renouvelables est peu fiable et met massivement en p\u00e9ril la stabilit\u00e9 du r\u00e9seau \u00e9lectrique. Les centrales \u00e9lectriques conventionnelles \u2013 les unit\u00e9s importantes capables de compenser ces effets n\u00e9gatifs \u2013 sont pouss\u00e9es hors du march\u00e9 et ferm\u00e9es \u00e0 un rythme croissant. En outre, la production de CO2 de l\u2019Allemagne n\u2019a pas diminu\u00e9 puisque les centrales au charbon ont d\u00fb compenser la fermeture des centrales nucl\u00e9aires. Les co\u00fbts vont encore augmenter selon les pr\u00e9visions budg\u00e9taires alors que la s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019approvisionnement est en chute libre. Dans le m\u00eame temps, Gabriel est soumis \u00e0 une intense pression de la part de certains lobbies de l\u2019\u00e9nergie \u00ab renouvelable \u00bb qui demandent toujours plus de parts d\u2019un g\u00e2teau qui ne pourra plus \u00eatre financ\u00e9 longtemps. Inform\u00e9 par son personnel technique des v\u00e9rit\u00e9s d\u00e9rangeantes sur les limites de faisabilit\u00e9, la pression semble avoir mont\u00e9 d\u2019un cran et l\u2019a pouss\u00e9 \u00e0 donner des conf\u00e9rences \u00e0 ses harceleurs quand leurs cris d\u2019orfraie ont d\u00e9pass\u00e9 son seuil de tol\u00e9rance. Cet incident exceptionnel, lorsqu\u2019un leader politique perd le contr\u00f4le de ses paroles \u00e0 un tel degr\u00e9, montre \u00e0 quel point le chemin bringuebalant de la mauvaise gestion \u00e0 l\u2019allemande des politiques \u00e9nerg\u00e9tiques a atteint un seuil critique \u2013 celui o\u00f9 les politiciens se sentent accul\u00e9s et incapables de produire leurs diversions habituelles. Les lois financi\u00e8res et techniques, longtemps ignor\u00e9es, refont surface et forcent la classe politique allemande \u00e0 abandonner sa strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique \u00ab renouvelable \u00bb centr\u00e9e sur la production d\u2019\u00e9nergie solaire et \u00e9olienne. Puisque la seule alternative \u00e0 faibles \u00e9missions de CO2, l\u2019\u00e9nergie nucl\u00e9aire, a \u00e9t\u00e9 diabolis\u00e9e par tous les partis politiques et tous les m\u00e9dias, \u00e0 tel point qu\u2019il est inenvisageable d\u2019y recourir \u00e0 court terme, l\u2019Allemagne devra revenir au charbon pour ses besoins en \u00e9lectricit\u00e9. Ce qui, \u00e0 son tour, implique que le pays devra renoncer \u00e0 toutes ses aspirations de r\u00e9duction des \u00e9missions de CO2. Les politiciens allemands pourraient bient\u00f4t d\u00e9couvrir que la diabolisation du CO2 est le plus court chemin pour ruiner leur carri\u00e8re. Et compte tenu de l\u2019importance de l\u2019Allemagne en Europe et de son r\u00f4le pionnier revendiqu\u00e9 dans la croisade internationale contre le changement climatique par une r\u00e9duction des \u00e9missions de CO2, ce pourrait bien \u00eatre le d\u00e9but d\u2019une nouvelle \u00e8re pour tout d\u00e9bat sur le climat. \u2014\nSur le web. Traduction : Jean-Pierre C. pour Contrepoints. "}