{"url": "https://www.contrepoints.org/2015/06/22/211713-laudato-si-les-objections-dune-catholique-liberale", "title": "Laudato Si\u2019 : les objections d\u2019une catholique lib\u00e9rale ", "author": "L\u2019encyclique Laudato Si\u2019 prend parti pour une lutte collective et \u00e9tatiste contre le r\u00e9chauffement climatique, et semble consacrer l\u2019incompatibilit\u00e9 entre catholicisme et lib\u00e9ralisme. Cette incompatibilit\u00e9 a-t-elle vraiment lieu d\u2019exister ? Par Nathalie MP. Laudato Si\u2019 a \u00e9t\u00e9 accueillie \u00e0 bras ouverts Que nous dit pr\u00e9cis\u00e9ment le pape Fran\u00e7ois vais-je parvenir \u00e0 trouver des \u00e9l\u00e9ments de convergence avec cette encyclique ?  \u00c0 ", "date": "2015", "content": "Par Nathalie MP.   L\u2019encyclique Laudato Si\u2019 que le pape Fran\u00e7ois a publi\u00e9e jeudi 18 juin dernier se pr\u00e9sente d\u2019embl\u00e9e comme un manifeste tr\u00e8s engag\u00e9 pour une \u00ab \u00e9cologie int\u00e9grale \u00bb \u00e0 haute teneur anti-lib\u00e9rale. Je la ressens comme une pierre dans mon jardin de chr\u00e9tienne et lib\u00e9rale. Si vous consultez la page A propos de mon blog, vous verrez que le projet de \u00ab r\u00e9concilier le catholicisme avec le lib\u00e9ralisme \u00bb figure explicitement dans ma profession de foi. En utilisant le terme r\u00e9concilier, je prenais d\u00e9j\u00e0 acte d\u2019un certain malaise entre l\u2019\u00c9glise et les th\u00e8ses lib\u00e9rales, mais cela me semblait plus relever du malentendu que de l\u2019antagonisme de fond. Apr\u00e8s tout, les \u00e9conomistes du XVIII\u00e8me si\u00e8cle fondateurs du lib\u00e9ralisme \u00e9taient pour la plupart des chr\u00e9tiens et leurs travaux sur le comment et le pourquoi de la \u00ab Richesse des Nations \u00bb n\u2019avaient pas d\u2019autres buts que d\u2019am\u00e9liorer la condition humaine. Or l\u2019encyclique Laudato Si\u2019 du pape Fran\u00e7ois semble au contraire consacrer l\u2019absolue divergence du christianisme et du lib\u00e9ralisme. Impossible, donc, de d\u00e9tourner le regard. \u00c0 titre de sauvegarde mentale personnelle, j\u2019ai commenc\u00e9 par v\u00e9rifier les contours exacts de l\u2019infaillibilit\u00e9 pontificale. Il s\u2019agit d\u2019un dogme de 1870, plut\u00f4t circonstanciel, visant \u00e0 r\u00e9pondre \u00e0 la perte d\u2019autorit\u00e9 de l\u2019\u00c9glise dans la soci\u00e9t\u00e9. Il s\u2019exerce de fa\u00e7on tr\u00e8s limit\u00e9e, uniquement sur les questions de doctrine de la foi, c\u2019est \u00e0 dire essentiellement sur les termes du Credo. Les prises de position personnelles, les enseignements de circonstance, m\u00eame tr\u00e8s officiels comme les encycliques, en sont exclus. Il aurait \u00e9t\u00e9 de toute fa\u00e7on extr\u00eamement difficile de d\u00e9tourner le regard tant Laudato Si\u2019 a \u00e9t\u00e9 accueillie \u00e0 bras ouverts et \u00e0 grand renfort de congratulations extasi\u00e9es par tous ceux qui dans le monde et en France sont \u00e0 la pointe de la croisade pour \u00ab sauver le climat \u00bb et \u00ab sauver la plan\u00e8te. \u00bb L\u2019encyclique est en pr\u00e9paration depuis 2013, et j\u2019absous bien volontiers le pape du moindre opportunisme dans sa publication, mais quel cadeau extraordinaire en vue de la Conf\u00e9rence climat COP21  qui se d\u00e9roulera \u00e0 Paris en d\u00e9cembre prochain ! Comme je l\u2019ai d\u00e9j\u00e0 expliqu\u00e9, la France est l\u2019h\u00f4te de cette r\u00e9union internationale sur le climat dont l\u2019objectif est de rallier tous les pays \u00e0 r\u00e9duire leurs \u00e9missions de CO2 afin de limiter le r\u00e9chauffement climatique \u00e0 2\u00b0C d\u2019ici 2100. Dans son encyclique, Fran\u00e7ois le place au coeur des d\u00e9fis de notre temps et prend acte de la responsabilit\u00e9 humaine dans ce probl\u00e8me :  Il n\u2019est pas \u00e9tonnant d\u00e8s lors que le pape ait \u00e9t\u00e9 entendu cinq sur cinq \u00e0 Paris. Fran\u00e7ois Hollande ne se d\u00e9place jamais sans dire et redire qu\u2019il faut absolument que la Conf\u00e9rence Climat soit un succ\u00e8s et il a exprim\u00e9 le souhait que \u00ab la voix particuli\u00e8re \u00bb du pape soit \u00ab entendue sur tous les continents, au-del\u00e0 des seuls croyants. \u00bb De son c\u00f4t\u00e9, Laurent Fabius a salu\u00e9 \u00ab un geste sans pr\u00e9c\u00e9dent \u00bb et \u00ab une contribution importante pour le succ\u00e8s de la COP21. \u00bb Pour Nicolas Hulot, \u00ab cette encyclique est un texte puissant et \u00e9clairant, et surtout un renfort inesp\u00e9r\u00e9. Notamment pour tous ceux qui estiment que l\u2019humanit\u00e9 a un rendez-vous avec elle-m\u00eame, d\u00e9but d\u00e9cembre \u00e0 Paris \u00e0 l\u2019occasion de la conf\u00e9rence Climat. \u00bb   Que nous dit pr\u00e9cis\u00e9ment le pape Fran\u00e7ois dans son encyclique qui comprend pas loin de 200 pages ? Titr\u00e9e Laudato Si\u2019 c\u2019est-\u00e0-dire \u00ab Lou\u00e9 sois-tu \u00bb d\u2019apr\u00e8s le d\u00e9but d\u2019un Cantique des cr\u00e9atures de Saint Fran\u00e7ois d\u2019Assise, et sous-titr\u00e9e \u00ab Sur la sauvegarde de la maison commune \u00bb, elle trouve son origine directe dans l\u2019\u00e9merveillement de Saint Fran\u00e7ois d\u2019Assise face \u00e0 notre soeur la Terre. Ce saint incarne \u00ab jusqu\u2019\u00e0 quel point sont ins\u00e9parables la pr\u00e9occupation pour la nature, la justice envers les pauvres, l\u2019engagement dans la soci\u00e9t\u00e9. \u00bb   Le pape d\u00e9cline cette attitude en s\u2019appuyant sur deux pr\u00e9dicats : 1. \u00ab Tout est li\u00e9 \u00bb, \u00e9cologie, politique, \u00e9conomie, culture et rapport \u00e0 l\u2019humain, et 2. \u00ab Tout nous est donn\u00e9 \u00bb, la destination universelle des biens primant sur le droit de propri\u00e9t\u00e9. L\u2019ensemble de l\u2019encyclique constitue un plaidoyer en faveur d\u2019une \u00ab \u00e9cologie int\u00e9grale \u00bb, aussi bien environnementale, qu\u2019humaine et sociale. Souhaitant s\u2019adresser au monde et pas seulement aux catholiques, le pape nous invite alors \u00e0 un nouveau dialogue sur la fa\u00e7on dont nous construisons l\u2019avenir de la plan\u00e8te. Bien que reconnaissant que \u00ab l\u2019\u00c9glise n\u2019a pas la pr\u00e9tention de juger des questions scientifiques ni de se substituer \u00e0 la politique \u00bb il prend acte du consensus scientifique tr\u00e8s puissant sur le r\u00e9chauffement climatique dans lequel il place l\u2019homme comme le premier responsable et il appelle l\u2019humanit\u00e9 \u00e0 prendre conscience de la n\u00e9cessit\u00e9 de r\u00e9aliser des changements de style de vie, de production et de consommation, pour combattre ce r\u00e9chauffement. Il estime de plus que les pays riches du Nord ont une dette \u00e9cologique vis-\u00e0-vis des pays pauvres du Sud en raison du d\u00e9s\u00e9quilibre des \u00e9changes commerciaux et de l\u2019utilisation disproportionn\u00e9e qui est faite des ressources naturelles. Le pape constate l\u2019\u00e9chec des sommets internationaux et l\u2019attribue \u00e0 la soumission de la politique \u00e0 la technologie et \u00e0 la finance. Il r\u00e9fute l\u2019id\u00e9e que \u00ab l\u2019\u00e9conomie actuelle et la technologie r\u00e9soudront tous les probl\u00e8mes environnementaux \u00bb, tout comme celle qui voudrait que \u00ab les probl\u00e8mes de la faim et de la mis\u00e8re dans le monde se r\u00e9solvent simplement par la croissance du march\u00e9. \u00bb De ce fait, il plaide en faveur du renforcement des organisations internationales qui devraient \u00eatre dot\u00e9es du pouvoir de sanctionner. En terme de style de vie, une certaine d\u00e9croissance lui semble in\u00e9luctable pour contrer les effets catastrophiques du r\u00e9chauffement climatique, les gaspillages li\u00e9s au consum\u00e9risme effr\u00e9n\u00e9, et la d\u00e9t\u00e9rioration de l\u2019environnement, en particulier la pollution de l\u2019eau et la r\u00e9gression de la biodiversit\u00e9. Il s\u2019interroge sur la place des OGM sans prendre de position d\u00e9finitive mais pr\u00e9conise l\u2019exercice du principe de pr\u00e9caution en toutes circonstances.    Le pape Fran\u00e7ois nous propose de revenir \u00e0 la sobri\u00e9t\u00e9 et nous appelle \u00e0 red\u00e9finir le progr\u00e8s, en rejetant l\u2019id\u00e9e d\u2019un juste milieu entre la protection de la nature et le profit financier. Comme tout est li\u00e9, la d\u00e9fense de la nature n\u2019est pas compatible non plus avec la justification de l\u2019avortement ou la restriction de la natalit\u00e9. (Condens\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 \u00e0 l\u2019aide de l\u2019encyclique elle-m\u00eame et d\u2019articles de Famille chr\u00e9tienne, du Monde, du Figaro et de Contrepoints). La vid\u00e9o ci-dessous pr\u00e9sente l\u2019interpr\u00e9tation du r\u00e9dacteur en chef du journal La Croix (1\u2032 38\u2033) : Au-del\u00e0 du titre Laudato Si\u2019, que j\u2019aime beaucoup et qui m\u2019inspire du reste une vision du monde nettement plus positive que celle du pape, vais-je parvenir \u00e0 trouver des \u00e9l\u00e9ments de convergence avec cette encyclique ?  \u00c0 vrai dire, j\u2019ai d\u00e9j\u00e0 \u00e9crit un article sur le pape Fran\u00e7ois, dans lequel je lui apportais tout mon soutien tant dans son entreprise de r\u00e9forme de la Curie romaine qu\u2019\u00e0 l\u2019occasion du Synode des \u00e9v\u00eaques sur la famille. Je partage beaucoup de ses initiatives originales, pour rapprocher Isra\u00e9liens et Palestiniens, par exemple. Je suis compl\u00e8tement \u00e0 l\u2019\u00e9coute quand il nous pousse \u00e0 faire preuve de mis\u00e9ricorde et \u00e0 nous d\u00e9centrer afin d\u2019\u00eatre pr\u00e9sents aux p\u00e9riph\u00e9ries de la soci\u00e9t\u00e9. De nombreux moments de Laudato Si\u2019 ne disent pas autre chose, et c\u2019est pr\u00e9cis\u00e9ment pour cela que sa diatribe anti-march\u00e9, anti-production, anti-progr\u00e8s scientifique, anti-occident, me laisse douloureusement perplexe. Qu\u2019est-ce qui a sorti les gens de la pauvret\u00e9 et de la famine au cours des si\u00e8cles pass\u00e9s et encore actuellement, si ce n\u2019est la production capitaliste et le march\u00e9 libre ? Ne pr\u00e9tendant nullement \u00e0 une approche holistique comme celle du pape, je me contenterai de proposer quelques contre-exemples. \u00c0 propos du r\u00e9chauffement climatique anthropique, je me bornerai \u00e0 dire que si le pape admet que l\u2019\u00c9glise n\u2019a pas pr\u00e9tention \u00e0 juger des questions scientifiques, je trouve n\u00e9anmoins ses d\u00e9clarations plut\u00f4t imprudentes pour quelqu\u2019un qui pr\u00e9conise par ailleurs l\u2019usage du principe de pr\u00e9caution. Il se rallie tr\u00e8s clairement au consensus majoritaire qui consid\u00e8re que la science du climat est \u00e9tablie. Le scepticisme minoritaire n\u2019est pourtant pas sans arguments. Cette attitude pontificale me parait beaucoup plus de nature \u00e0 fossiliser le d\u00e9bat qu\u2019\u00e0 le nourrir. Je renvoie comme d\u2019habitude au site Pens\u00e9e Unique, \u00e0 Skyfall, et surtout \u00e0 l\u2019intervention de la climatologue Judith Curry devant la Chambre des Repr\u00e9sentants des \u00c9tats-Unis il y a quelques semaines \u00e0 propos de la politique climatique du Pr\u00e9sident Obama. Concernant les questions plus sp\u00e9cifiquement \u00e9conomiques, je suis tout d\u2019abord \u00e9tonn\u00e9e que le pape voit le monde comme un empilement de d\u00e9chets. Les pays occidentaux sont clairement entr\u00e9s dans l\u2019\u00e8re du tri et du recyclage, et \u00e0 mesure que les pays en d\u00e9veloppement augmentent leur niveau de vie, ils font de m\u00eame. Les pays occidentaux sont \u00e9galement entr\u00e9s dans l\u2019\u00e8re de la d\u00e9pollution industrielle, rendue possible par le d\u00e9veloppement de technologies ad\u00e9quates. Il y a seulement trente ans, un lavage de laine laissait ses effluents organiques filer dans la rivi\u00e8re la plus proche, tandis qu\u2019aujourd\u2019hui, les d\u00e9chets organiques sont recycl\u00e9s en engrais gr\u00e2ce \u00e0 des techniques d\u2019\u00e9vaporation sophistiqu\u00e9es et l\u2019eau de lavage est r\u00e9utilis\u00e9e en boucle. L\u2019entreprise Ferrero, qui fabrique le Nutella, objet r\u00e9cent de la stigmatisation infond\u00e9e de notre ministre de l\u2019Environnement S\u00e9gol\u00e8ne Royal, t\u00e9moigne des progr\u00e8s r\u00e9alis\u00e9s par le secteur priv\u00e9 pour int\u00e9grer les normes environnementales les plus strictes et pour placer le d\u00e9veloppement durable au coeur des processus de production. Ensuite, l\u2019inqui\u00e9tude sur l\u2019\u00e9puisement des ressources naturelles parait excessive, car les entreprises ont appris, toujours gr\u00e2ce au progr\u00e8s technique, \u00e0 en consommer beaucoup moins pour le m\u00eame r\u00e9sultat. C\u2019est vrai du p\u00e9trole pour les moteurs de voiture, c\u2019est vrai aussi des films plastiques de protection utilis\u00e9s dans l\u2019industrie pour prot\u00e9ger des surfaces vitr\u00e9es par exemple, dont l\u2019\u00e9paisseur n\u00e9cessaire a \u00e9t\u00e9 divis\u00e9e par deux. On pourrait multiplier les exemples de ce type. Sur le r\u00f4le du march\u00e9 libre, l\u2019histoire r\u00e9cente de la Chine est particuli\u00e8rement repr\u00e9sentative d\u2019un pays qui est sorti de la pauvret\u00e9 par abandon des m\u00e9thodes collectivistes et adoption de modes de production capitalistes. Il est du reste inexact de dire que les pauvres sont toujours plus nombreux dans le monde. Au contraire, le dernier rapport de la FAO nous apprend par exemple que le nombre de personnes souffrant de la faim est pass\u00e9 pour la premi\u00e8re fois en dessous de 800 millions pour une population mondiale qui a augment\u00e9 de 1,9 milliard de personnes entre 1990 et 2015. Enfin, il me semble que la solidarit\u00e9 entre le Nord et le Sud s\u2019est exprim\u00e9e depuis de nombreuses ann\u00e9es \u00e0 travers des aides alimentaires et m\u00e9dicales cons\u00e9quentes, ainsi que par des subventions aux pays en d\u00e9veloppement qui se chiffrent en milliards de dollars. En r\u00e9alit\u00e9, ces politiques de subvention finissent par causer plus de mal que de bien en alimentant la corruption et en sapant tout esprit d\u2019initiative locale. De ce point de vue-l\u00e0, la solidarit\u00e9 consisterait plut\u00f4t limiter les aides financi\u00e8res et \u00e0 souscrire \u00e0 des \u00e9missions obligataires des pays \u00e9mergents. Une semaine avant la parution de son encyclique, le pape Fran\u00e7ois affirmait dans un tweet que :  C\u2019est parfaitement exact. Mais comment compte-t-il donner du travail \u00e0 tout le monde dans une situation de d\u00e9croissance, sans secteur priv\u00e9 productif, et sans limiter en rien la natalit\u00e9 ? Comment compte-t-il seulement nourrir tout le monde ? La parole du pape a une port\u00e9e mondiale et elle est toujours \u00e9cout\u00e9e avec attention. Tr\u00e8s souvent critiqu\u00e9e lorsque le pape r\u00e9affirme les positions globalement pro-vie de l\u2019\u00c9glise catholique contre l\u2019avortement, l\u2019euthanasie et la peine de mort, voil\u00e0 qu\u2019avec Laudato Si\u2019 elle apporte un soutien appuy\u00e9 \u00e0 la Sainte Chapelle progressiste qui fait de l\u2019\u00e9cologie un combat anti-capitaliste. Si je suis parfaitement d\u2019accord pour assurer la sauvegarde de la maison commune, je suis toutefois beaucoup plus r\u00e9serv\u00e9e sur les moyens d\u00e9crits par le pape pour y parvenir et je crains que le soutien d\u2019une telle notori\u00e9t\u00e9 morale apport\u00e9 aux th\u00e8ses de la d\u00e9croissance n\u2019aboutisse qu\u2019\u00e0 scl\u00e9roser le n\u00e9cessaire d\u00e9bat sur les politiques \u00e9conomiques \u00e0 mener en vue du bien du plus grand nombre. En plus de ce que les lib\u00e9raux entendent assez r\u00e9guli\u00e8rement en opposition \u00e0 leurs pr\u00e9ceptes, ils auront maintenant droit \u00e0 \u00ab De toute fa\u00e7on, m\u00eame le pape l\u2019a dit. \u00bb \u2014 Sur le web. "}