{"url": "https://www.contrepoints.org/2021/09/14/405566-presidentielles-2022-et-agriculture-macron-enjole-les-paysans", "title": "Pr\u00e9sidentielles 2022 et agriculture : Macron enj\u00f4le les paysans ", "author": "", "date": "2021", "content": "Apr\u00e8s le gel du printemps et les pluies diluviennes de l\u2019\u00e9t\u00e9 qui ont retard\u00e9, compliqu\u00e9 voire ruin\u00e9 les r\u00e9coltes de c\u00e9r\u00e9ales et le mildiou qui a s\u00e9vi dans les vignobles et les cultures de pommes de terre, la tavelure dans les vergers, il a bien compris que les agriculteurs avaient besoin que l\u2019on s\u2019occupe de leur moral. Il a annonc\u00e9 une enveloppe de 600 millions d\u2019euros par an pour indemniser les agriculteurs victimes de catastrophes climatiques et les aider \u00e0 s\u2019assurer contre les risques moyens. Ces fonds sont pr\u00e9vus pour abonder l\u2019indemnisation des calamit\u00e9s agricoles, qui est financ\u00e9e par le FNGRA (Fonds National de Gestion des Risques en Agriculture), sur d\u00e9claration de catastrophes naturelles d\u00e9cid\u00e9e par d\u00e9cret et d\u00e9crites dans l\u2019article L 361-5 du Code rural. LE FONDS NATIONAL DE GESTION DES RISQUES AGRICOLES Ce fonds est aliment\u00e9 par des cotisations professionnelles (taxe sur les assurances obligatoires, \u00e0 hauteur de 5,5 % du montant des primes d\u2019assurances, Article L 361-2 du Code rural. L\u2019assiette de ces cotisations r\u00e9side uniquement dans les assurances li\u00e9es \u00e0 l\u2019activit\u00e9 agricole.  Le FNGRA est donc uniquement financ\u00e9 par les agriculteurs. Faut-il croire \u00e0 l\u2019annonce du pr\u00e9sident quand on sait que progressivement, le d\u00e9veloppement de l\u2019assurance multirisques climatiques conduit \u00e0 exclure de l\u2019indemnisation par le FNGRA plusieurs risques consid\u00e9r\u00e9s comme assurables, notamment les pertes de r\u00e9colte en grandes cultures en 2010 et la vigne en 2011. Le Fonds des calamit\u00e9s agricoles est \u00ab compl\u00e9mentaire et exclusif \u00bb de l\u2019assurance, c\u2019est-\u00e0-dire qu\u2019il ne peut pas \u00eatre sollicit\u00e9 si le dommage subi par l\u2019agriculteur peut \u00eatre couvert par son assurance. Le d\u00e9clenchement du FNGRA n\u2019est possible que si les d\u00e9g\u00e2ts subis ne sont pas assurables par des contrats existants. De plus, l\u2019indemnisation est soumise \u00e0 des pertes de plus de 30 % de la r\u00e9colte et 42 % pour les productions v\u00e9g\u00e9tales continuant \u00e0 b\u00e9n\u00e9ficier d\u2019une aide coupl\u00e9e de la PAC (Art 361-30 du Code rural). Cette annonce a \u00e9t\u00e9 abondamment relay\u00e9e par de tr\u00e8s nombreux m\u00e9dias afin que cette manne ne passe pas inaper\u00e7ue. Que vaut cette promesse de versement annuel quand il reste moins de huit mois avant la fin de la mandature du pr\u00e9sident Macron ? Que repr\u00e9sentent ces 600 millions par rapport aux 87 milliards de d\u00e9penses suppl\u00e9mentaires et les 300 milliards de garanties engag\u00e9es pour la gestion de la covid ? Quand ces 600 millions parviendront-ils aux sinistr\u00e9s quand on sait la lenteur du traitement des dossiers PAC Bio et les quatre ans de retard dans le versement des primes de conversion et de soutien ? Cette annonce d\u2019aide financi\u00e8re semble \u00eatre davantage une promesse de campagne avant l\u2019heure qu\u2019une r\u00e9alit\u00e9 sinc\u00e8rement et m\u00fbrement r\u00e9fl\u00e9chie. ATTENTION AU \u00ab EN M\u00caME TEMPS \u00bb La volont\u00e9 du pr\u00e9sident Macron d\u2019aider les agriculteurs peut \u00eatre mise en doute quand il pr\u00e9cise dans un tweet tout r\u00e9cent :    Il faut bien contenter tous les \u00e9lecteurs : dans ce tweet, il s\u2019adressait \u00e0 ses \u00e9lecteurs \u00e9cologistes, sans se souvenir que le Parlement avait d\u00fb autoriser temporairement le retour \u00e0 l\u2019utilisation des n\u00e9onicotino\u00efdes en raison de la catastrophe culturale qui avait suivi leur interdiction sur les betteraves. Cette volont\u00e9 d\u2019interdire en agriculture ce qu\u2019une partie de l\u2019opinion nomme pesticides et qui ne sont que des m\u00e9dicaments pour nos plantes et nos animaux prend-elle en compte la situation qui en r\u00e9sulterait ? De nombreux viticulteurs, notamment Bio, ont vu cette ann\u00e9e leur r\u00e9colte an\u00e9antie par le mildiou. Une tr\u00e8s grande partie des c\u00e9r\u00e9ales a \u00e9t\u00e9 d\u00e9class\u00e9e suite aux intemp\u00e9ries qui ont emp\u00each\u00e9 les traitements fongicides contre les rouilles et les septorioses. Le pr\u00e9sident Macron entend-il aider les agriculteurs en les privant des produits qui leur permettent de prot\u00e9ger leurs r\u00e9coltes et leurs animaux afin d\u2019apporter aux populations une alimentation de qualit\u00e9 ? Oserait-il limiter ou interdire aux Fran\u00e7ais l\u2019usage des m\u00e9dicaments ? On ne peut pas en m\u00eame temps aider et contraindre sans \u00e9valuer prospectivement les cons\u00e9quences de ses d\u00e9cisions ! Emmanuel Macron semble sur ce principe sur le bon chemin : malgr\u00e9 son engagement en 2017 d\u2019interdire le glyphosate dans les trois ans, il est revenu partiellement sur cette promesse en faisant voter un cr\u00e9dit d\u2019imp\u00f4t en 2021 et 2022 pour les agriculteurs qui abandonneraient l\u2019utilisation de glyphosate. S\u00c9ANCE DE RATTRAPAGE LOI EGALIM 2 Il s\u2019est engag\u00e9 \u00e0 faire adopter la loi Egalim 2 avant les n\u00e9gociations commerciales de l\u2019hiver prochain. Cette loi tente de garantir la prise en compte du co\u00fbt de production dans le prix pay\u00e9 aux producteurs. Cette loi aura-t-elle plus de succ\u00e8s que la premi\u00e8re qui n\u2019a pas apport\u00e9 le r\u00e9sultat escompt\u00e9 ? Comment se fait-t-il que dans un pays qui garantit un salaire minimum aux salari\u00e9s, il ne soit pas possible d\u2019accorder aux agriculteurs des prix couvrant les co\u00fbts de production (intrants, amortissements et charges de production) et qui les r\u00e9mun\u00e8rent en fonction de la quantit\u00e9 de travail fourni et des comp\u00e9tences qui leur sont exig\u00e9es ? La PAC de 1992 a introduit la notion de primes compensatoires pour ramener les prix de produits agricoles au prix mondial. Ces primes ont \u00e9t\u00e9 depuis inf\u00e9od\u00e9es \u00e0 des mesures environnementales coercitives qui ont entra\u00een\u00e9 la ruine de nombreuses exploitations par des mises aux normes ruineuses et souvent injustifi\u00e9es. Si le pr\u00e9sident Macron r\u00e9ussit \u00e0 permettre aux agriculteurs de retrouver un revenu d\u00e9cent, alors seulement la profession lui accordera sa confiance. UN PAS DANS LA BONNE DIRECTION  Par ailleurs, le chef de l\u2019\u00c9tat a \u00e9voqu\u00e9 en Provence le sujet des retenues d\u2019eau, appelant \u00e0 d\u00e9finir une m\u00e9thodologie beaucoup plus rapide pour leur autorisation, et faire sortir en particulier tous ces petits projets en quelques mois, au lieu de 18, 24 et quelquefois davantage, 36 mois. C\u2019est un premier pas, mais il serait bien inspir\u00e9 de convaincre la population que la meilleure assurance contre la s\u00e9cheresse, c\u2019est d\u2019utiliser l\u2019eau exc\u00e9dentaire hivernale pour irriguer en saison estivale. La cr\u00e9ation de retenues remplies en p\u00e9riode de pluies exc\u00e9dentaires permet de limiter les crues et leurs d\u00e9g\u00e2ts. Cela pr\u00e9sente le double avantage d\u2019assurer aux agriculteurs des rendements r\u00e9guliers en quantit\u00e9 et en qualit\u00e9 et d\u2019\u00e9viter les hausses de prix en p\u00e9riode de s\u00e9cheresse, ce qui est profitable aux consommateurs. Le pr\u00e9sident Macron devrait expliquer \u00e0 tous ses \u00e9lecteurs \u00e9cologistes que l\u2019agriculture est un secteur vital, que la chimiophobie peut conduire \u00e0 une grave p\u00e9nurie, comme au Sri-Lanka o\u00f9 le pr\u00e9sident Gotabaya Rajapaksa a ordonn\u00e9 cette ann\u00e9e l\u2019interdiction des engrais chimiques ajout\u00e9e \u00e0 la liste des importations bannies en raison d\u2019une p\u00e9nurie aigu\u00eb de devises \u00e9trang\u00e8res. L\u2019ind\u00e9pendance alimentaire de la France est un enjeu vital pour tous, Le Pr\u00e9sident doit suivre le bon chemin\u2026 "}