{"url": "https://www.contrepoints.org/2021/07/28/402327-union-europeenne-le-pacte-vert-incompatible-avec-le-traite-de-lisbonne", "title": "Union europ\u00e9enne : le pacte vert incompatible avec le trait\u00e9 de Lisbonne ", "author": "Par Samuele Furfari. ", "date": "2021", "content": "La Commission europ\u00e9enne a adopt\u00e9 le 14 juillet 2021 un ensemble de propositions pour adapter les politiques de l\u2019Union en mati\u00e8re de climat, d\u2019\u00e9nergie, d\u2019utilisation des terres, de transport et de fiscalit\u00e9. Son but est d\u2019atteindre l\u2019objectif ent\u00e9rin\u00e9 en d\u00e9cembre dernier par le Conseil et le parlement visant \u00e0 r\u00e9duire ses \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre d\u2019au moins 55 % d\u2019ici \u00e0 2030, par rapport aux niveaux de 1990. Elle ambitionne d\u2019\u00eatre le \u00ab\u2009le premier continent\u2009\u00bb (!) \u00e0 parvenir \u00e0 la neutralit\u00e9 climatique d\u2019ici \u00e0 2050. \u00c0 l\u2019occasion d\u2019une conf\u00e9rence de presse avec 7 Commissaires, 12 propositions l\u00e9gislatives ont \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9es, en louant l\u2019\u00e9normit\u00e9 jamais \u00e9gal\u00e9e des milliers de pages de textes destin\u00e9s \u00e0 permettre de transformer en profondeur l\u2019\u00e9conomie et la soci\u00e9t\u00e9 qui est \u00ab\u2009\u00e9quitable, \u00e9cologique et prosp\u00e8re\u2009\u00bb. Sans retenue, le vice-pr\u00e9sident a introduit le sujet en jouant sur la peur. On peut imaginer combien la d\u00e9magogie aurait \u00e9t\u00e9 exploit\u00e9e si cette pr\u00e9sentation \u00e9tait intervenue apr\u00e8s les inondations du lendemain. DES PROPOSITION PAS ASSEZ RADICALES POUR LES \u00c9COLOS D\u00e8s sa publication, les ONG \u00e9cologistes ont trouv\u00e9 \u00e0 redire parce que ces propositions ne vont pas assez loin et pas assez vite. Certaines se sont plaintes du traitement favorable que la Commission accorde \u00e0 la combustion du bois \u2015 pompeusement rebaptis\u00e9 bio\u00e9nergie \u2015 afin de s\u2019amadouer les pays nordiques qui ne peuvent compter sur l\u2019\u00e9nergie solaire comme ceux plus au sud, mais aussi parce que sans la bio\u00e9nergie qui repr\u00e9sente deux tiers des \u00e9nergies renouvelables l\u2019objectif europ\u00e9en serait une aberration totale. Chaque lobby industriel ou du transport a trouv\u00e9 \u00e0 redire sur les points qui vont les frapper. Pour l\u2019anecdote, le lobby des for\u00eats su\u00e9doises conteste les mesures de taxation du transport maritime, parce que cela va rendre le transport de leur bois plus cher. Car cet ensemble l\u00e9gislatif et fiscal va frapper tous les aspects du monde \u00e9conomique, mais aussi chaque moindre geste des citoyens europ\u00e9ens. Il s\u2019agit ni plus ni moins de 12 textes liberticides. Nous avons appris au lyc\u00e9e que l\u2019\u00e9nergie est la m\u00eame notion physique que le travail, c\u2019est-\u00e0-dire le d\u00e9placement d\u2019une force (un poids) sur une distance. En cons\u00e9quence, tout ce que nous faisons dans la vie \u2014 absolument tout \u2014 a besoin d\u2019\u00e9nergie. Ces mesures propos\u00e9es par la Commission vont donc impacter tout et tous. On comprend qu\u2019on va devoir payer cher ces mesures qui n\u2019ont rien d\u2019\u00e9conomique puisqu\u2019autrement il n\u2019aurait pas \u00e9t\u00e9 n\u00e9cessaire de l\u00e9gif\u00e9rer. Ne prenons qu\u2019un exemple : celui des \u00e9nergies renouvelables que la Commission veut porter en 2030 \u2014 en 9 ans \u2014 \u00e0 40 % de l\u2019\u00e9nergie finale consomm\u00e9e alors qu\u2019elles sont de 19,7 % selon les derni\u00e8res donn\u00e9es d\u2019Eurostat. LE D\u00c9FI INSOUTENABLE DES RENOUVELABLES On observera en passant que les seules \u00e9nergies accept\u00e9es par les \u00e9cologistes (\u00e9olien et solaire) repr\u00e9sentent 1/5 des \u00e9nergies renouvelables. On mesure le d\u00e9fi. Mais surtout, on r\u00e9alise l\u2019ampleur de la manipulation de tous ceux qui pr\u00e9tendent sans rire que les \u00e9nergies renouvelables sont \u00e9conomiques. Mais alors, pourquoi faudrait-il que la Commission europ\u00e9enne publie un texte de 469 pages pour contraindre leur production\u2009? Tout cela ne sera possible qu\u2019en rendant l\u2019\u00e9nergie ch\u00e8re et rare ce qui est le contraire de l\u2019objectif \u00e0 la base de la cr\u00e9ation des Communaut\u00e9s europ\u00e9ennes qui voulait une \u00ab\u2009\u00e9nergie abondante et bon march\u00e9\u2009\u00bb (Messine, 1955). La Commission est consciente des implications sociales des mesures fiscales indispensables pour forcer la mise en \u0153uvre de mesures non \u00e9conomiques. C\u2019est la raison pour laquelle elle a \u00e9galement propos\u00e9 un nouveau Fonds social pour le climat pour allouer des moyens sp\u00e9cifiques aux \u00c9tats membres afin d\u2019aider les personnes \u00e0 financer leurs investissements dans la r\u00e9novation, de nouveaux syst\u00e8mes de chauffage et de refroidissement et une mobilit\u00e9 plus propre. Le Fonds social pour le climat serait financ\u00e9 par le budget de l\u2019Union, dot\u00e9 de 72,2 milliards d\u2019euros de financement pour la p\u00e9riode 2025-2032, ce qui exigera une \u00ab\u2009modification cibl\u00e9e\u2009\u00bb du cadre financier pluriannuel durement marchand\u00e9 en fin d\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re. On va donc ouvrir la bo\u00eete de Pandore. Elle demande aussi aux \u00c9tat membres d\u2019apporter autant sur leurs budgets. Le gouvernement hongrois a d\u00e9j\u00e0 fait savoir qu\u2019il opposerait son veto \u00e0 ces mesures. Il en a le droit pour ce qui concerne les mesures fiscales. En effet, l\u2019article 194.3 du Trait\u00e9 de Lisbonne demande l\u2019unanimit\u00e9 pour les mesures \u00ab\u2009essentiellement de nature fiscale\u2009\u00bb. C\u2019est pr\u00e9cis\u00e9ment le cas pour plusieurs des textes propos\u00e9s par la Commission. Les juristes des trois principales institutions de l\u2019UE vont devoir trancher, mais nul doute que cela finira devant la Cour europ\u00e9enne. Cela prendra des ann\u00e9es et bien entendu l\u2019objectif de 2030 ne pourra pas \u00eatre atteint. On peut aussi se demander si toutes ses mesures ne sont pas contraires \u00e0 l\u2019article 194.2 du trait\u00e9 qui sauvegarde \u00ab\u2009le droit d\u2019un E\u0301tat membre de de\u0301terminer les conditions d\u2019exploitation de ses ressources e\u0301nerge\u0301tiques, son choix entre diffe\u0301rentes sources d\u2019e\u0301nergie et la structure ge\u0301ne\u0301rale de son approvisionnement e\u0301nerge\u0301tique\u2009\u00bb. La directive sur les \u00e9nergies renouvelables se garde bien de dire quelles \u00e9nergies renouvelables produire ou utiliser, ce serait ill\u00e9gal. Mais l\u2019ensemble des mesures propos\u00e9es ce 14 juillet impactent toutes indirectement le choix \u00e9nerg\u00e9tique des \u00c9tats. Le cas de la Pologne est un exemple : ce pays dont 72 % de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 provient de son charbon national a dit accepter de r\u00e9duire ce pourcentage, convaincue par la g\u00e9n\u00e9reuse dotation sociale europ\u00e9ennne. Mais passer du charbon au gaz naturel pour produire l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 est une chose, mais taxer le chauffage domestique comme le propose la Commission europ\u00e9enne en est une autre. Interdire les voitures thermiques dont la Pologne est un \u00e9norme producteur de composants ne sera pas accept\u00e9 si ais\u00e9ment, surtout que les composants des v\u00e9hicules \u00e9lectriques seront essentiellement import\u00e9s de Chine. ET LE NUCL\u00c9AIRE ? D\u2019autant plus que pour ne pas froisser l\u2019Allemagne \u2014 mais aussi par conviction de certains de ses commissaires les plus actifs dans ce domaine \u2014 la Commission europ\u00e9enne n\u2019ose pas \u00e9voquer le nucl\u00e9aire dans tout ce paquet. Elle ne peut l\u2019interdire mais elle ne fait rien pour l\u2019aider comme elle le fait avec les \u00e9nergies renouvelables alors que cette \u00e9nergie non seulement ne produit pas de CO2 (elle \u00e9vite l\u2019\u00e9mission de 311 Mt soit 11 % des \u00e9missions totales du secteur de l\u2019\u00e9nergie), mais contrairement \u00e0 celles renouvelables, elle n\u2019est ni intermittente ni variable et n\u2019a pas besoin de la contrainte l\u00e9gislative pour \u00eatre produite. Plusieurs mesures concernent les pouvoir locaux comme l\u2019imposition de r\u00e9novation des b\u00e2timents publics, gestion des for\u00eats \u00e0 des fins \u00e9nerg\u00e9tiques. Les juristes pourraient devoir v\u00e9rifier si ces mesures sont compatibles avec le trait\u00e9, notamment l\u2019article 192. Tout cela renforce dans tous les cas les craintes que nous avions d\u00e9j\u00e0 \u00e9voqu\u00e9es l\u2019an dernier au sujet de l\u2019incompatibilit\u00e9 du Pacte vert avec le trait\u00e9 de la charte de l\u2019\u00e9nergie qui prot\u00e8ge les investissements en mati\u00e8re d\u2019\u00e9nergies fossiles encore pendant 20 ans m\u00eame au cas o\u00f9 une partie sort de ce trait\u00e9 international. Fort de l\u2019appui m\u00e9diatique et des ONG \u00e9cologistes la Commission tente le passage en force. Les gouvernements vont r\u00e9agir. La population encore plus. Les Gilets jaunes seront insuffisants, c\u2019est toute la garde-robe qui sera jaune. On connait l\u2019histoire de la grenouille que l\u2019on plonge dans l\u2019eau chauff\u00e9e progressivement et qui finit par \u00eatre bouillie sans s\u2019en apercevoir. La population europ\u00e9enne constamment effray\u00e9e par des pr\u00e9visions apocalyptiques des ONG \u00e9cologistes et des politiciens en qu\u00eate d\u2019adh\u00e9sion populaire m\u00e9connaissent les cons\u00e9quences terribles des politiques climatiques. LE PR\u00c9TEXTE DE LA PAND\u00c9MIE ? Elle a tout accept\u00e9 na\u00efvement alors que les \u00e9missions mondiales ont augment\u00e9 de 58 % depuis l\u2019adoption de la convention sur les changement climatique des Nations Unies et que la Chine augmente chaque ann\u00e9e en moyenne (sur 10 ans) ses \u00e9missions de CO2 de 70 % de celles \u00e9mises par la France en une seule ann\u00e9e. Les politiciens profitent-ils des privations de libert\u00e9 d\u00e9cid\u00e9es pour affronter la pand\u00e9mie pour imposer \u00e0 la population cette autre vague de contraintes\u2009? Comme la grenouille, allons-nous sauter de la marmite europ\u00e9enne du changement climatique d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s chaude qui est en train de d\u00e9truire ce que nous avions si bien construit depuis 1950\u2009? Nous avons besoin de l\u2019UE, mais celle de la prosp\u00e9rit\u00e9, de l\u2019innovation et non pas celle des lois et des taxes. [Mise \u00e0 jour 02/08/2021] "}