{"url": "https://www.contrepoints.org/2018/04/02/313168-justice-une-reforme-qui-nidentifie-pas-les-problemes", "title": "Justice : une r\u00e9forme qui n\u2019identifie pas les probl\u00e8mes ", "author": "Par Philippe Bilger. ", "date": "2018", "content": "Quelques nouvelles qui cr\u00e9ent un climat autour de la Justice. Le Syndicat de la magistrature se fait l\u2019avocat des zadistes qui devraient \u00eatre expuls\u00e9s. Henri Guaino continue et se r\u00e9p\u00e8te avec sa haine obsessionnelle des juges et son soutien inconditionnel \u00e0 Nicolas Sarkozy. Marc Tr\u00e9vidic a co-\u00e9crit une bande dessin\u00e9e sur le terrorisme de laquelle il n\u2019est pas absent. Philippe Courroye va publier un livre sur son exp\u00e9rience de magistrat avec ses lumi\u00e8res incontestables et ses ombres (s\u2019il en admet). J\u2019ai scrupule \u00e0 \u00e9voquer ces d\u00e9tails alors que l\u2019essentiel s\u2019est d\u00e9roul\u00e9 le vendredi 30 mars avec une \u00ab Journ\u00e9e morte \u00bb pour la Justice. Magistrats, avocats et greffiers mobilis\u00e9s. L\u2019Union syndicale des magistrats, le Syndicat de la magistrature, le Syndicat des avocats de France, la CGT des chancelleries et services judiciaires, et autres syndicats. Cette unit\u00e9 est exceptionnelle qui rassemble des causes tr\u00e8s disparates et aux int\u00e9r\u00eats sinon oppos\u00e9s du moins gu\u00e8re compl\u00e9mentaires. Une seconde \u00ab Journ\u00e9e morte \u00bb est d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9vue pour le 11 avril. Cette opposition vise le projet de r\u00e9forme judiciaire que la garde des Sceaux va pr\u00e9senter dans le cours de ce mois au Conseil des ministres. Les principaux griefs qui lui sont imput\u00e9s : \u00ab Suppression des 307 tribunaux d\u2019instance et de la fonction sp\u00e9cialis\u00e9e de juge d\u2019instance, organisation judiciaire illisible et \u00e9loign\u00e9e du citoyen, d\u00e9shumanisation de la justice, privatisation du contentieux civil \u00bb (Le Point). Avec un simulacre de concertation. Quel sombre tableau renvoyant aussi bien \u00e0 un futur qui serait catastrophique qu\u2019\u00e0 un pr\u00e9sent auquel personne ne semble souscrire ! Ce d\u00e9faitisme tristement synth\u00e9tis\u00e9 par Jean-Baptiste Jacquin dans Le Monde ne parlant de rien de moins que d\u2019\u00ab une justice asphyxi\u00e9e, paup\u00e9ris\u00e9e et d\u00e9cr\u00e9dibilis\u00e9e \u00bb ! Cette vision apocalyptique est dangereuse \u00e0 double titre. D\u2019abord parce que je la crois fausse dans cette globalit\u00e9 d\u00e9primante, formul\u00e9e par une majorit\u00e9 de magistrats. Le but des syndicats est moins de stimuler que de protester, est moins de susciter de la fiert\u00e9 pour ce grand m\u00e9tier que de le r\u00e9duire \u00e0 des dol\u00e9ances, \u00e0 des revendications permanentes\u2026 Ensuite parce qu\u2019elle justifie, \u00e0 cause de son caract\u00e8re absurdement caricatural, la politique qui sera \u00e9videmment mise en oeuvre puisque le gouvernement a us\u00e9 d\u2019une m\u00e9thode d\u00e9j\u00e0 \u00e9prouv\u00e9e : vous nous donnez votre avis mais le n\u00f4tre l\u2019emporte par d\u00e9finition. Pour ma part je n\u2019ai jamais \u00e9t\u00e9 fanatique de ce mim\u00e9tisme qui a conduit trop souvent le monde judiciaire \u00e0 emprunter les chemins du syndicalisme basique avec un certain nombre de postures qui probablement accentuent le hiatus entre le citoyen et l\u2019institution, entre les attentes du premier et la r\u00e9alit\u00e9 de la seconde. Le pr\u00e9sident Macron et son gouvernement ont tendance \u00e0 p\u00e9cher par pr\u00e9somption. Ils auraient pour vocation politique et d\u00e9mocratique de tout changer, de tout r\u00e9former, et de fond en comble. Et ce serait le tour de la Justice ! Ils ont \u00e9videmment trouv\u00e9 un pr\u00e9texte \u00e0 cette boulimie de m\u00e9tamorphose dans la d\u00e9plorable appr\u00e9ciation que le service public de la Justice porte sur lui-m\u00eame. Mais ils s\u2019\u00e9garent car la Justice n\u2019a nul besoin d\u2019un \u00ab grand soir \u00bb mais d\u2019une multitude de petits matins modestes, pragmatiques, ne r\u00eavant pas d\u2019un bouleversement auquel un pouvoir pourrait accoler son nom mais d\u2019avanc\u00e9es imm\u00e9diatement et partout op\u00e9ratoires. Si Jean-Jacques Urvoas n\u2019avait pas succomb\u00e9 \u00e0 la mal\u00e9fique influence de Thierry Sol\u00e8re, il aurait \u00e9t\u00e9 un parfait ministre pour de telles ambitions et cet empirisme efficace. Le projet de Nicole Belloubet n\u2019\u00e9tait souhait\u00e9 par personne et, \u00e0 ma connaissance, pas annonc\u00e9 par le candidat dans son programme. Il y a une forme de vanit\u00e9 dans cette obsession de pr\u00e9tendre tout subvertir et de vouloir en m\u00eame temps les applaudissements de ceux qu\u2019on a \u00e9cout\u00e9s pour la forme. Le gouvernement, pour se justifier, \u00e9nonce rationalisation, rentabilit\u00e9, num\u00e9risation, coh\u00e9rence, r\u00e9duction, invoque une efficacit\u00e9 toute technocratique. Alors que si la modernit\u00e9 ne doit pas demeurer \u00e9trang\u00e8re \u00e0 la Justice, cette derni\u00e8re est toutefois grev\u00e9e par des maux plus immat\u00e9riels. Les moyens, certes, mais comment faire que dans le progr\u00e8s qu\u2019ils ne manqueront pas d\u2019apporter, une belle image de la Justice surgisse aussi ? \u00c0 force de la d\u00e9pouiller de sa complexit\u00e9, on lui fera perdre son \u00e2me. Les authentiques probl\u00e8mes, les r\u00e9elles difficult\u00e9s se rapportent au choix et \u00e0 la nomination de magistrats de qualit\u00e9, de procureurs actifs, intelligents et soucieux du citoyen, ind\u00e9pendants mais loyaux. \u00c0 l\u2019instauration d\u2019un contr\u00f4le professionnel de ce nom. \u00c0 la cr\u00e9ation d\u2019une instance qui n\u2019ajouterait pas sa pierre au corporatisme judiciaire et disposerait d\u2019une v\u00e9ritable l\u00e9gitimit\u00e9 pour nommer, promouvoir et sanctionner. Il est clair que pour un pouvoir il est tellement plus confortable d\u2019afficher une r\u00e9forme qui ne touche pas au coeur de l\u2019activit\u00e9 judiciaire (autorit\u00e9, courage, respect et rapidit\u00e9) qu\u2019on peut \u00eatre assur\u00e9 qu\u2019aujourd\u2019hui comme demain les structures seront mises en cause mais qu\u2019on ne fera rien pour les vivifier par des personnalit\u00e9s et des temp\u00e9raments lucidement s\u00e9lectionn\u00e9s, juridiquement et humainement \u00e0 la hauteur. N\u2019en d\u00e9plaise au pouvoir, malgr\u00e9 les g\u00e9missements de part et d\u2019autre, la Justice est tr\u00e8s vivante, absolument pas \u00ab d\u00e9cr\u00e9dibilis\u00e9e \u00bb. Elle r\u00e9siste m\u00eame \u00e0 l\u2019injustice chronique dont on l\u2019accable. Les journ\u00e9es mortes ne parviendront pas \u00e0 l\u2019achever pas plus que le projet gouvernemental qui, l\u2019imaginant moribonde, pr\u00e9tend la remettre sur pied en aggravant son sort. \u2014 Sur le web "}