{"url": "https://www.contrepoints.org/2019/07/20/349428-de-francois-de-rugy-a-elisabeth-borne-quand-la-republique-semble-improviser", "title": "De Fran\u00e7ois de Rugy \u00e0 Elisabeth Borne : quand la R\u00e9publique semble improviser ", "author": "Par Thierry Benne. ", "date": "2019", "content": "L\u2019annonce \u00e0 peine faite par le ministre d\u2019\u00c9tat Fran\u00e7ois de Rugy de sa d\u00e9mission rendue quasi-in\u00e9luctable par le feuilleton de M\u00e9diapart, on apprenait tard dans la soir\u00e9e du mardi 16 juillet son remplacement quasiment imm\u00e9diat par madame \u00c9lisabeth Borne. En conservant en sus son portefeuille des Transports, celle-ci devient dans les faits et par cumul un ministre faisant fonction de ministre d\u2019\u00c9tat sans en avoir pr\u00e9sentement le titre. Quoi qu\u2019il en soit, la d\u00e9mission du premier nomm\u00e9, comme la nomination de la seconde, posent beaucoup de questions que, comme \u00e0 leur habitude, les m\u00e9dias se sont g\u00e9n\u00e9ralement abstenus de formuler, se cantonnant \u00e0 un r\u00f4le assez frustrant de relais passif de l\u2019information, l\u00e0 o\u00f9 on attendrait un peu d\u2019analyse et de r\u00e9flexion critique. Commen\u00e7ons par la d\u00e9mission de Fran\u00e7ois de Rugy. En distillant soigneusement ses r\u00e9v\u00e9lations dans le temps, M\u00e9diapart l\u2019a accus\u00e9 successivement : \u2014 D\u2019offrir \u00e0 ses amis sur les frais de la Pr\u00e9sidence de l\u2019Assembl\u00e9e nationale des repas somptueux, dont de grands vins et de superbes homards fournissaient opportun\u00e9ment et \u00e0 dessein l\u2019illustration photographique ; \u2014 D\u2019avoir fait r\u00e9nover \u00e0 grands frais pour un co\u00fbt total de quelques 63 000 euros une partie de son appartement de fonction dans l\u2019H\u00f4tel de Lassay, r\u00e9sidence traditionnelle des pr\u00e9sidents de l\u2019Assembl\u00e9e nationale ; \u2014 D\u2019avoir en sus accapar\u00e9 un logement social dans sa circonscription \u00e9lectorale d\u2019Orvault, pr\u00e8s de Nantes ; \u2014 D\u2019avoir utilis\u00e9 son indemnit\u00e9 repr\u00e9sentative de frais de mission pour acquitter sa contribution \u00e0 son parti et d\u2019avoir d\u00e9duit cette contribution de son revenu fiscal pour cumuler un double b\u00e9n\u00e9fice fiscal tenant pour la m\u00eame somme (un peu plus de 9000 euros sont en cause) au cumul d\u2019une exon\u00e9ration douteuse d\u00e8s l\u2019origine avec sa mobilisation illicite en diminution du revenu fiscal de l\u2019int\u00e9ress\u00e9 ; \u2014 D\u2019avoir utilis\u00e9 son v\u00e9hicule de fonction \u00e0 des fins priv\u00e9es, avec notamment une gestion dispendieuse du personnel, oblig\u00e9 de se relayer \u00e0 pas moins de trois chauffeurs pour un parcours de Paris-Nantes largement autoroutier n\u2019exc\u00e9dant pas 400 kilom\u00e8tres et se faisant ordinairement  sans difficult\u00e9 particuli\u00e8re en quatre heures, pause comprise et en respectant scrupuleusement les limitations de vitesse. Or le moins qu\u2019on puisse dire \u2013 et d\u2019ailleurs, tel est l\u2019objet de la plainte en diffamation annonc\u00e9e par Fran\u00e7ois de Rugy \u2013 c\u2019est que pour faire bon poids, M\u00e9diapart a copieusement m\u00e9lang\u00e9 le bon grain et l\u2019ivraie. L\u2019ivraie, c\u2019est sans doute ces travaux de r\u00e9fection ou d\u2019am\u00e9nagement dans un monument historique, dont on imagine mal qu\u2019ils aient \u00e9t\u00e9 accept\u00e9s sans un minimum de mise en concurrence par les autorit\u00e9s de droit, avant d\u2019\u00eatre finalement acquitt\u00e9s par un comptable public g\u00e9n\u00e9ralement fort attentif aux justificatifs qu\u2019on lui soumet avant payement. C\u2019est aussi l\u2019accusation sans doute outr\u00e9e d\u2019accaparement d\u2019un logement social, alors qu\u2019il s\u2019agit d\u2019un appartement priv\u00e9 lou\u00e9 par une propri\u00e9taire dans le cadre d\u2019un dispositif de fiscalisation l\u2019obligeant \u00e0 une certaine mod\u00e9ration du loyer exig\u00e9. Or le monde immobilier convient sans r\u00e9ticence que l\u2019\u00e9cart de prix r\u00e9sultant n\u2019est pas toujours \u00e9vident m\u00eame aux yeux d\u2019un professionnel de la location. Reste aussi douteuse pour l\u2019instant, l\u2019accusation d\u2019invitations abusives de proches pour lesquels, sauf faux pas r\u00e9p\u00e9t\u00e9s, il semble bien difficile aujourd\u2019hui de produire une preuve absolument convaincante. Par contre, le grief de l\u2019illic\u00e9it\u00e9 fiscale de la d\u00e9duction de plusieurs versements \u00e0 EELV de sommes provenant de l\u2019indemnit\u00e9 repr\u00e9sentative de frais de mission para\u00eet nettement plus s\u00e9rieux et pose de graves questions sur la qualit\u00e9 et la fiabilit\u00e9 du contr\u00f4le interne de l\u2019Assembl\u00e9e nationale, dont les pr\u00e9conisations n\u2019avaient visiblement pas tir\u00e9 toutes les cons\u00e9quences de la l\u00e9gislation d\u00e9j\u00e0 en vigueur. Ce service n\u2019est d\u2019ailleurs pas seul en cause si l\u2019on songe que ce genre d\u2019investigation fait normalement partie de celles qu\u2019auraient d\u00fb diligenter la Haute Autorit\u00e9 pour la Transparence dans la Cinqui\u00e8me R\u00e9publique juste avant la nomination officielle du ministre, au surplus ministre d\u2019\u00c9tat. On retrouve l\u00e0 d\u2019ailleurs le probl\u00e8me classique de toutes les hautes autorit\u00e9s ou pr\u00e9tendues telles : elles sont tellement hautes qu\u2019elles n\u00e9gligent parfois de se pencher assez bas pour \u00eatre tout \u00e0 fait efficaces ! Enfin, que dire de l\u2019inertie apparente de l\u2019administration fiscale, qui semble, apr\u00e8s les affaires J\u00e9r\u00f4me Cahuzac et Raymond Barre, avoir d\u00e9cid\u00e9ment beaucoup de mal \u00e0 v\u00e9rifier et contr\u00f4ler les d\u00e9clarations de ceux qui sont au pouvoir et dont certains semblent b\u00e9n\u00e9ficier d\u2019une bien curieuse immunit\u00e9 de fait. Quant au Parquet National Financier, \u00e0 l\u2019inverse de son empressement observ\u00e9 sur de nombreuses autres affaires -il est vrai plut\u00f4t favorables au pouvoir en place \u2013 il semble pour cette fois avoir choisi le parti de l\u2019attente et de la discr\u00e9tion. Donc pour une seule irr\u00e9gularit\u00e9, c\u2019est le discernement de pas moins de quatre institutions parmi les plus prestigieuses de la R\u00e9publique qui se trouve ainsi mis en cause ; et ceci confirme h\u00e9las une quasi-constante des contr\u00f4les publics : l\u2019efficacit\u00e9 de ces contr\u00f4les est le plus souvent inversement proportionnelle \u00e0 leur nombre. Et encore, peut-\u00eatre n\u2019est-on pas rendu \u00e0 la fin du film, les versements de Fran\u00e7ois de Rugy \u00e0 son parti semblent en effet en contradiction directe avec les exigences de la loi du 11 mars 1988 sur le financement politique qui pr\u00e9voit en cas d\u2019infraction trois ans de prison et 45 000 euros d\u2019amende, sans compter une mise en cause toujours possible pour \u00ab d\u00e9tournement de fonds publics \u00bb passible, elle, de rien moins que dix ans d\u2019emprisonnement et d\u2019une amende d\u2019un million d\u2019euros. Le parti b\u00e9n\u00e9ficiaire, quant \u00e0 lui, encourt le risque d\u2019un recel de d\u00e9tournement de fonds publics, ce qui collerait mal avec l\u2019image de probit\u00e9 et d\u2019int\u00e9grit\u00e9 dont les Verts se sont toujours r\u00e9clam\u00e9s. L\u2019ensemble de ce dispositif judiciaire est parfaitement connu, puisqu\u2019actuellement il vise peu ou prou une quinzaine de parlementaires fran\u00e7ais d\u00e9j\u00e0 dans le collimateur de la justice. Quant \u00e0 l\u2019\u00e9ventuel abus d\u2019usage d\u2019un v\u00e9hicule de fonction ou de facturations indues de frais de transport, c\u2019est un grand classique des d\u00e9viances ordinaires du haut personnel politique et parfois m\u00eame de la haute fonction publique, dont certains repr\u00e9sentants \u00e9prouvent par ailleurs une v\u00e9ritable addiction pour les taxis, nonobstant les moyens mis \u00e0 disposition par leur employeur. Bien s\u00fbr toute faute m\u00e9rite sanction, mais convenons qu\u2019en ce domaine les exemples sont tellement nombreux que leur r\u00e9pression, loin d\u2019\u00eatre syst\u00e9matique, confine elle-m\u00eame du fait de ses al\u00e9as \u00e0 une sorte d\u2019injustice, tant l\u2019abus est r\u00e9pandu. N\u00e9anmoins si les fait sont av\u00e9r\u00e9s, M\u00e9diapart n\u2019a pas tort de charger son addition de ce grief, qui n\u2019en demeure pas moins largement accessoire. Enfin, le secret des sources n\u2019excusant pas tout, comment ne pas poser la question taboue du respect du secret professionnel dans le secteur public, qui y semble tout aussi mal loti que son grand fr\u00e8re le secret de l\u2019instruction, comme si d\u00e9cid\u00e9ment nombre de fonctionnaires, et souvent parmi les plus hauts, ne savaient pas tenir leur langue ? Apparemment depuis l\u2019organisation du lynchage fiscal du pr\u00e9sident Chaban-Delmas, cette obligation et cette exigence de moralit\u00e9 pourtant capitales n\u2019int\u00e9ressent pas grand-monde, alors que leur violation end\u00e9mique est la m\u00e8re de tant de scandales, y compris pour ceux dont les r\u00e9v\u00e9lateurs ne valent gu\u00e8re mieux que les auteurs. LA NOMINATION D\u2019ELISABETH BORNE Venons-en maintenant au remplacement du ministre d\u00e9missionnaire par madame \u00c9lisabeth Borne, pr\u00e9c\u00e9demment son ministre rattach\u00e9 et qui se trouve maintenant cumuler les lourdes fonctions de ministre de la Transition \u00e9cologique et de ministre des Transports. Sa personne n\u2019est \u00e9videmment pas en cause, mais avec la derni\u00e8re \u00e9tude de l\u2019ANSES d\u00e9non\u00e7ant la toxicit\u00e9 des particules \u00ab ultra-fines \u00bb \u00e9mises par les v\u00e9hicules automobiles : nul doute qu\u2019elle va avoir fort \u00e0 faire pour r\u00e9soudre les contradictions qui vont immanquablement secouer son minist\u00e8re. En fait, en nommant madame Borne double ministre de l\u2019\u00c9cologie et des Transports, on vient de cr\u00e9er dans ce gouvernement le poste singulier et sid\u00e9rant de ministre de l\u2019Eau et du Feu. On nous r\u00e9pondra que le minist\u00e8re des Transports \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 rattach\u00e9 et subordonn\u00e9 \u00e0 celui de la Transition \u00c9cologique. Qu\u2019importe : la notion pourtant \u00e9l\u00e9mentaire et ici patente de conflit d\u2019int\u00e9r\u00eats n\u2019a jamais fait partie \u00e0 la place qui lui revient ni de la culture politique et administrative, ni du simple bon sens de nos \u00e9lites. Mais n\u2019en doutons pas, tout comme son pr\u00e9d\u00e9cesseur, Madame Borne saura sans probl\u00e8me ramener \u00e0 la raison \u00e0 la fois : Il reste enfin que ce quinzi\u00e8me changement de ministre en \u00e0 peine un peu plus de deux ans laisse le sentiment d\u2019une R\u00e9publique nettement plus brouillonne qu\u2019exemplaire. \u2014 Sur le web "}