{"url": "https://www.contrepoints.org/2014/01/18/153652-cout-des-energies-renouvelables-nouveau-rapport-de-la-cour-des-comptes", "title": "Co\u00fbt des \u00e9nergies renouvelables : nouveau rapport de la Cour des Comptes ", "author": "Par Jean-Pierre Riou. ", "date": "2014", "content": "La Cour des Comptes vient de rendre public son rapport sur la mise en \u0153uvre fran\u00e7aise du \u00ab Paquet \u00c9nergie Climat.\u00bb Les conclusions de ce rapport jugent s\u00e9v\u00e8rement l\u2019absence de coh\u00e9rence qui a pr\u00e9sid\u00e9 au d\u00e9veloppement des \u00e9nergies intermittentes. De nombreux effets pervers multiplient en effet les co\u00fbts de cette politique, tout en  la privant des retomb\u00e9es positives promises. Surtout, le principe m\u00eame de ce d\u00e9veloppement reposerait sur des hypoth\u00e8ses fragiles, tandis que son co\u00fbt est consid\u00e9rable : \u00ab 37 milliards d\u2019euros d\u2019investissements \u00e9nerg\u00e9tiques chaque ann\u00e9e, soutenus par pr\u00e8s de 20 milliards \u20ac de cr\u00e9dits publics ou li\u00e9s (tarifs, contribution au service public de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9, pr\u00eats bonifi\u00e9s, etc.), dont 3,6 milliards \u20ac de cr\u00e9dits budg\u00e9taires d\u2019\u00c9tat. \u00bb Les Sages avaient d\u00e9j\u00e0 point\u00e9 du doigt, en juillet dernier, le peu de retomb\u00e9es positives de ce d\u00e9veloppement sur l\u2019emploi, ses co\u00fbts insuffisamment \u00e9valu\u00e9s et le peu d\u2019effets observ\u00e9s sur les \u00e9missions de CO2. Ce nouveau rapport est plus critique encore envers les probl\u00e8mes li\u00e9s \u00e0 l\u2018intermittence de la production qui hypoth\u00e8quent l\u2018int\u00e9r\u00eat de ce d\u00e9veloppement. Il indique, en effet,  dans ses conclusions (p. 217) \u00ab Parmi les d\u00e9fis que rencontre la transition \u00e9nerg\u00e9tique le moindre n\u2019est pas celui des ruptures technologiques qui lui sont n\u00e9cessaires. Le premier d\u2019entre eux est clairement celui du stockage des \u00e9nergies renouvelables intermittentes, qui est l\u2019un des enjeux essentiels de l\u2019avenir. Aucune des rares modalit\u00e9s matures n\u2019appara\u00eet actuellement suffisante pour assurer la s\u00e9curit\u00e9 du syst\u00e8me \u00e9nerg\u00e9tique \u00e0 l\u2019horizon 2030, alors qu\u2019aucune des autres technologies envisag\u00e9es n\u2019est assur\u00e9e d\u2019\u00eatre alors mature. [..]  L\u2019acceptabilit\u00e9 sociale de ces cons\u00e9quences pratiques du d\u00e9veloppement des \u00e9nergies renouvelables \u2013 la cr\u00e9ation de lignes suppl\u00e9mentaires, notamment de tr\u00e8s haute tension, l\u2019effacement de la demande \u2013 reste \u00e0 v\u00e9rifier, alors m\u00eame qu\u2019elle en est l\u2019une des conditions. \u00bb Ce constat serait \u00e0 comparer \u00e0 la fabrication en grande s\u00e9rie d\u2019un nouveau type d\u2019automobiles avant m\u00eame de savoir si son gabarit est compatible avec le r\u00e9seau de transport. En tout \u00e9tat de cause, cette intermittence sera toujours \u00e0 l\u2019origine de nombreux effets pervers, ainsi que le rappelle la Cour des Comptes : \u00ab R\u00e9pondre aux besoins avec une production d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 incertaine entra\u00eene, en effet, de pr\u00e9voir des dispositifs de compl\u00e9ment : importations d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 et donc interconnexions renforc\u00e9es, centrales de \u00ab back up \u00bb et donc recarbonation du mix \u00e9lectrique, sur-dimensionnement de la puissance install\u00e9e, stockage durable de l\u2019\u00e9nergie, effacement de la demande. Les r\u00e9ponses sont connues dans leur principe, mais certaines ne sont ni techniquement ni \u00e9conomiquement accessibles \u00e0 l\u2019heure actuelle. Toutes ont un co\u00fbt. \u00bb La Cour stigmatise ensuite l\u2019ambition des objectif nationaux qui se justifient d\u2019autant moins que le parc de production \u00e9lectrique est exemplaire en termes d\u2019\u00e9missions de CO2 et ne justifie pas le bouleversement envisag\u00e9. \u00ab En effet, dans une \u00e9conomie qui, comme celle de la France, est faiblement carbon\u00e9e, les principaux \u00ab r\u00e9servoirs \u00bb d\u2019\u00e9conomies d\u2019\u00e9nergie et donc de r\u00e9duction des \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre se trouvent moins dans  la production d\u2019\u00e9nergie que dans ses usages, qu\u2019il faut rendre beaucoup plus efficaces et \u00e9conomes. \u00bb La Cour regrette enfin que l\u2019effort de r\u00e9duction d\u2019\u00e9missions ne corresponde pas \u00e0 une norme commune et impose les m\u00eames efforts aux pays les moins \u00e9metteurs de CO2, \u00e9pinglant ainsi un nouvel effet pervers pr\u00e9judiciable \u00e0 notre industrie, en ces termes: \u00ab il p\u00e9nalise de surcro\u00eet les pays, tels la France, dont l\u2019efficacit\u00e9 carbone est bonne. Il incite ainsi \u00e0 des \u00ab fuites carbones \u00bb, c\u2019est-\u00e0-dire \u00e0 une d\u00e9localisation des productions intenses en carbone vers les pays qui sont plus tol\u00e9rants aux \u00e9missions de carbone. \u00bb A mots \u00e0 peine couverts c\u2019est m\u00eame le \u00ab mod\u00e8le allemand \u00bb qui est sur la sellette: \u00ab Non seulement sont impliqu\u00e9s les pays \u00e9mergents, souvent seuls mis sur la sellette, mais aussi ceux des pays europ\u00e9ens dont le niveau d\u2019\u00e9mission est important .\u00bb  Les risques concernant la s\u00e9curit\u00e9 d\u2019approvisionnement li\u00e9s au d\u00e9veloppement des \u00e9nergies intermittentes, qui avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9nonc\u00e9s par les principaux \u00e9nerg\u00e9ticiens europ\u00e9ens, sont \u00e9galement rappel\u00e9s: \u00ab Celle-ci (l\u2019intermittence) a d\u2019ores et d\u00e9j\u00e0 mis en p\u00e9ril la rentabilit\u00e9 des centrales de \u00ab back-up \u00bb et entra\u00eene par l\u00e0-m\u00eame un risque accru sur la s\u00e9curit\u00e9 d\u2019approvisionnement. \u00bb  Pour l\u2019anecdote,  signalons que le froid venant, qui s\u2019accompagne souvent d\u2019un anticyclone, vient de faire tomber ce 14 janvier, la production \u00e9olienne allemande \u00e0 moins de 600 MW, soit 2% de la puissance install\u00e9e et que son parc photovolta\u00efque ne produit plus rien du tout chaque soir, \u00e0 partir de 17h, ce qui n\u2019est pas pour nous surprendre puisqu\u2019il fait nuit. Ainsi, ce parc de production intermittent (\u00e9olien+photovolta\u00efque) qui dispose d\u2019une puissance install\u00e9e sup\u00e9rieure au parc nucl\u00e9aire fran\u00e7ais (63.9GW) risque de ne pas \u00eatre d\u2018un grand secours pour les consommateurs pendant certaines longues soir\u00e9es d\u2019hiver. Apr\u00e8s avoir, tout le mois dernier, menac\u00e9 de faire disjoncter en cha\u00eene l\u2019ensemble du r\u00e9seau \u00e9lectrique europ\u00e9en avec une production ind\u00e9sirable record, devant m\u00eame parfois \u00eatre revendue \u00e0 prix n\u00e9gatifs, comme le 22 d\u00e9cembre 2013, l\u2019Allemagne vient d\u2019illustrer  parfaitement l\u2019\u00e9tendue du probl\u00e8me. "}