{"url": "https://www.contrepoints.org/2012/07/14/90246-psa-syndicats-et-politiques-responsables-de-la-mort-de-lindustrie-francaise", "title": "PSA : Syndicats et politiques, responsables de la mort de l\u2019industrie fran\u00e7aise ", "author": "On oublie la source principale du mal industriel fran\u00e7ais, \u00e0 savoir : la difficult\u00e9 croissante qu\u2019\u00e9prouvent les entreprises fran\u00e7aises, grandes, moyennes et petites, \u00e0 garder, et \u00e0 plus forte raison \u00e0 accro\u00eetre, leur comp\u00e9titivit\u00e9. Par Fabio Rafael Fiallo. ", "date": "2012", "content": "Par Fabio Rafael Fiallo. Dans la Carte et le Territoire, roman qui lui valut le prix Goncourt, Michel Houellebecq d\u00e9crit une France d\u00e9pouill\u00e9e de ses industries, o\u00f9 seul le tourisme tient encore. Le paysage demeure d\u2019une beaut\u00e9 inou\u00efe, mais il n\u2019y a plus d\u2019activit\u00e9 \u00e9conomique. Or, \u00e0 en juger par une s\u00e9rie d\u2019indicateurs, le roman qui nous occupe n\u2019est pas trop \u00e9loign\u00e9 de la r\u00e9alit\u00e9 : la France marche d\u2019un pas ferme vers la d\u00e9sindustrialisation. Que dire, sinon, des emplois industriels qui fichent le camp ? 400 000 de perdus rien que ces cinq derni\u00e8res ann\u00e9es[1]. Que dire, aussi, de la baisse des parts de march\u00e9 par manque de comp\u00e9titivit\u00e9 ? La France repr\u00e9sente 13,1% du total des exportations europ\u00e9ennes des articles manufactur\u00e9s aujourd\u2019hui, contre 15,7% dix ans auparavant (ce qui repr\u00e9sente une chute de 17%)[2]. Que dire, enfin, du fait qu\u2019en France, la part de l\u2019industrie manufacturi\u00e8re dans le PIB soit devenue la plus faible parmi les pays de la zone euro ? 9,3% contre 18,7% en Allemagne en 2010[3]. Les plans de suppression d\u2019emplois se succ\u00e8dent. Aujourd\u2019hui chez Peugeot-Citro\u00ebn (PSA). Hier \u00e0 Air France, chez Doux et \u00e0 la Soci\u00e9t\u00e9 G\u00e9n\u00e9rale ou \u00e0 BNP Paribas. Demain, probablement, chez Sanofi. Comme d\u2019habitude, les regards accusatoires se portent sur les patrons qui d\u00e9localisent, qui suppriment des emplois pour le plaisir, nous dit-on, ou pour s\u2019en mettre plein les poches, quand ce n\u2019est pas pour distribuer de juteux dividendes \u00e0 leur actionnariat. Sans nier l\u2019existence de comportements abusifs de la part de certains patrons de grandes entreprises, le probl\u00e8me avec cette lecture \u00e0 la Robespierre est qu\u2019elle passe \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la source principale du mal industriel fran\u00e7ais, \u00e0 savoir : la difficult\u00e9 croissante qu\u2019\u00e9prouvent les entreprises fran\u00e7aises, grandes, moyennes et petites, \u00e0 garder, et \u00e0 plus forte raison \u00e0 accro\u00eetre, leur comp\u00e9titivit\u00e9. En France, syndicats et partis en empathie ne savent parler que de protection. Protection des acquis sociaux, des emplois existants, des effectifs de la fonction publique. Dans leur discours, jamais n\u2019entrent en ligne de compte les d\u00e9fis que pose une \u00e9conomie mondiale globalis\u00e9e pr\u00eate \u00e0 d\u00e9rouler le tapis rouge pour accueillir les pans de l\u2019industrie fran\u00e7aise qui, plomb\u00e9s par les charges sociales, la fiscalit\u00e9 progressive, les tracasseries administratives et une l\u00e9gislation rebutante, ne trouvent d\u2019autre salut que d\u2019aller voir ailleurs. Les d\u00e9boires de PSA illustrent \u00e0 merveille le caract\u00e8re contreproductif des efforts d\u2019emp\u00eacher les d\u00e9localisations. Pendant que Renault, l\u2019entreprise rivale, proc\u00e9dait \u00e0 des d\u00e9localisations malgr\u00e9 la grogne des syndicats et la pression des autorit\u00e9s de l\u2019\u00c9tat, PSA jouait en bon \u00e9l\u00e8ve le \u00ab patriotisme \u00e9conomique \u00bb, gardant ses usines en France malgr\u00e9 des co\u00fbts de production plus \u00e9lev\u00e9s que dans les pays o\u00f9 Renault d\u00e9localisait. Aujourd\u2019hui, PSA perd deux cents millions d\u2019euros par mois, alors que Renault affiche des b\u00e9n\u00e9fices cons\u00e9quents, cela gr\u00e2ce notamment \u00e0 sa gamme Dacia, produite \u00e0 l\u2019\u00e9tranger. D\u2019autres pays ont r\u00e9ussi des r\u00e9formes audacieuses, et socialement difficiles, visant \u00e0 lib\u00e9rer la comp\u00e9titivit\u00e9 de leurs entreprises. En voici quelques exemples. Apr\u00e8s avoir fr\u00f4l\u00e9 la fermeture d\u00e9finitive, l\u2019industrie automobile am\u00e9ricaine se redresse d\u2019une fa\u00e7on spectaculaire gr\u00e2ce, entre autres, \u00e0 une aide publique octroy\u00e9e en \u00e9change de restructurations comportant des fermetures d\u2019usines, des licenciements massifs, des r\u00e9ductions de salaires et une plus grande flexibilit\u00e9 du travail. Avec la Su\u00e8de en t\u00eate, les pays scandinaves, dont le syst\u00e8me social en fait r\u00eaver plus d\u2019un, ont introduit la \u00ab flexis\u00e9curit\u00e9 \u00bb, c\u2019est-\u00e0-dire une lib\u00e9ralisation du march\u00e9 du travail permettant de licencier plus facilement, ce qui encourage les entreprises \u00e0 embaucher sans avoir peur de se retrouver avec une main-d\u2019\u0153uvre superflue en cas de baisse du chiffre d\u2019affaires. L\u2019Allemagne, elle, aura modernis\u00e9 son mod\u00e8le social, et consolid\u00e9 sa comp\u00e9titivit\u00e9, apr\u00e8s une r\u00e9forme en profondeur connue sous le nom d\u2019Agenda 2010 et introduite en 2003 par un gouvernement de gauche, celui du Premier ministre Gerhard Schroeder. Le paquet de mesures comprenait le transfert vers la TVA de certaines charges qui pesaient jusqu\u2019alors sur le co\u00fbt du travail, puis plus de flexibilit\u00e9 dans le march\u00e9 de la main-d\u2019\u0153uvre ainsi que des baisses d\u2019imp\u00f4ts. Mais \u00e0 chacune des r\u00e9ussites susmentionn\u00e9es, les syndicats de l\u2019Hexagone, et avec eux les partis qui les soutiennent, opposent \u00e0 l\u2019unisson une fin de non-recevoir, arguant que de telles m\u00e9thodes vont \u00e0 l\u2019encontre du si pr\u00e9cieux mod\u00e8le social fran\u00e7ais, qu\u2019elles ne sont pas \u00ab transposables \u00bb \u00e0 la situation fran\u00e7aise. Est-ce si difficile d\u2019accepter que le plus on met d\u2019entraves aux licenciements, le moins enclins \u00e0 embaucher seront les patrons ? Que le plus l\u2019\u00c9tat s\u2019approprie les revenus \u00e9lev\u00e9s par imp\u00f4ts progressifs interpos\u00e9s, le moins tent\u00e9s \u00e0 prendre des risques et \u00e0 investir seront les entrepreneurs ? Et pendant que la France doit s\u2019accommoder d\u2019explications fallacieuses et voit mourir l\u2019une apr\u00e8s l\u2019autre ses industries, asphyxi\u00e9es par le corset de l\u2019\u00c9tat, le ministre du \u00ab redressement productif \u00bb appelle \u00e0 \u00ab r\u00e9armer \u00bb la puissance publique et, comme \u00e0 l\u2019accoutum\u00e9, les syndicats demandent encore plus de contraintes pour emp\u00eacher les licenciements et bloquer les d\u00e9localisations. \u2014-\nNotes : "}