{"url": "https://www.contrepoints.org/2020/06/22/374190-convention-citoyenne-150-mesures-punitives-eloignees-de-nos-preoccupations", "title": "Convention citoyenne : 150 mesures punitives \u00e9loign\u00e9es de nos pr\u00e9occupations ", "author": "Par Olivier Maurice. ", "date": "2020", "content": "\u00ab La politique, c\u2019est l\u2019art de chercher les probl\u00e8mes, de les trouver, de les sous-\u00e9valuer et ensuite d\u2019appliquer de mani\u00e8re inad\u00e9quate les mauvais rem\u00e8des. \u00bb \u2013 Groucho Marx. Le 17 novembre 2018, plus de 2000 ronds-points ont \u00e9t\u00e9 bloqu\u00e9s. Le pays entier a \u00e9t\u00e9 bloqu\u00e9. Le gouvernement venait de tenter d\u2019appliquer de mani\u00e8re totalement inad\u00e9quate un mauvais rem\u00e8de \u00e0 un probl\u00e8me totalement mal \u00e9valu\u00e9 : priver une bonne partie de la France de son moyen de transport, de son outil de travail, sa libert\u00e9, afin de tenter de faire plaisir \u00e0 une bande d\u2019extr\u00e9mistes radicaux qui n\u2019ont pas compris la diff\u00e9rence entre vivre dans un environnement accueillant et emp\u00eacher les autres de vivre. UNE CONVENTION ET 150 PROPOSITIONS Un an et demi plus tard, le m\u00eame gouvernement a semble-t-il trouv\u00e9 ce qui n\u2019allait pas, ce qui avait ainsi gripp\u00e9 la bonne m\u00e9canique \u00e0 taxer en paix. Un an et demi plus tard, le m\u00eame gouvernement a bien \u00e9videmment de nouveau sous-\u00e9valu\u00e9 le probl\u00e8me et lui a trouv\u00e9 de nouveau une mauvaise solution : le peuple ne veut pas d\u2019une mesure d\u2019\u00e9cologie punitive, alors demandons lui de nous pondre 150 mesures d\u2019\u00e9cologie punitive. Le peuple ne comprend pas que la fin du monde va arriver demain ? Demandons au peuple de nous dire ce qu\u2019il faut faire pour \u00e9viter que la fin du monde arrive demain \u2026 Il est \u00e9vident que lorsque l\u2019on ne comprend pas un probl\u00e8me, nous sommes les mieux plac\u00e9s pour y apporter des solutions ! GILETS JAUNES ET FRANCE SILENCIEUSE La France silencieuse, celle des petit patrons, des commer\u00e7ants, des infirmi\u00e8res lib\u00e9rales, des artisans\u2026 la France des classes moyennes s\u2019est manifest\u00e9e le temps d\u2019un week-end pour se faire entendre ? Ce coup de gueule a ensuite donn\u00e9 l\u2019occasion \u00e0 tout ce que le pays compte de r\u00e9volutionnaires professionnels, d\u2019extr\u00e9mistes obtus, de parasites, de casseurs et de politiciens r\u00e9cup\u00e9rateurs de croire le grand soir arriv\u00e9 et de s\u2019en donner \u00e0 c\u0153ur joie ? Depuis, le pays a \u00e9t\u00e9 bloqu\u00e9 par quelques mois de gr\u00e8ve et l\u2019\u00e9conomie a fini d\u2019\u00eatre d\u00e9zingu\u00e9e par deux bons mois d\u2019assignation \u00e0 domicile. Qu\u2019\u00e0 cela ne tienne, on va sortir du chapeau non pas une, mais 150 bonnes raisons de remettre deux sous \u00e0 la musique. Et comme cela ne suffisait pas, puisque la France n\u2019a absolument rien d\u2019autre \u00e0 faire que de se lancer deux ans avant les \u00e9lections pr\u00e9sidentielles dans un grand cirque politique suppl\u00e9mentaire, on joue son va-tout, on tente d\u2019utiliser la m\u00e9thode ultime pour enflammer le pays tout entier : organiser un r\u00e9f\u00e9rendum fourre-tout qui promet d\u2019\u00eatre d\u2019une bouffonnerie sans nom quand on posera aux gens des questions du genre : accepteriez-vous de r\u00e9duire votre vitesse \u00e0 110 km/h sur autoroute, si on r\u00e9duit votre temps de travail \u00e0 28 heures par semaine ? L\u2019ART DE TOUT COMPLIQUER Deux choses ne vont pas du tout dans toute cette histoire. La premi\u00e8re est que bien \u00e9videmment, tous les Fran\u00e7ais sont soucieux de l\u2019environnement dans lequel ils vivent et dans lequel vont vivre leurs enfants. Mais cet int\u00e9r\u00eat environnemental ne peut pas se r\u00e9sumer \u00e0 l\u2019\u00e9cologisme past\u00e8que et \u00e0 ses divagations m\u00e9taphysiques. Pour la grande majorit\u00e9, l\u2019environnement c\u2019est la propret\u00e9 des rues et le pittoresque des paysages, la beaut\u00e9 des lieux de vacances et le bon go\u00fbt des aliments du repas du dimanche achet\u00e9s au march\u00e9 : ce n\u2019est pas la fin du monde et une gamine inqui\u00e9tante avec des tresses. Ce n\u2019est pas revenir au XVe si\u00e8cle. La seconde est que bien \u00e9videmment, tous les Fran\u00e7ais sont m\u00e9contents de la politique et voudraient \u00eatre \u00e9cout\u00e9s. Mais ce besoin de proximit\u00e9 et d\u2019humanit\u00e9 n\u2019a absolument rien \u00e0 voir avec le cirque politico-m\u00e9diatique qui agite le pays chaque matin. Pour la grande majorit\u00e9, la d\u00e9mocratie c\u2019est avoir en face de soi des personnes qui sont l\u00e0 pour vous entendre, qui comprennent vos probl\u00e8mes quotidiens et vous aident \u00e0 les r\u00e9gler quand vous n\u2019y parvenez pas vous-m\u00eame : ce ne sont pas des th\u00e9ories fumeuses sur la r\u00e9volution et la sociologie. Ce n\u2019est pas la guerre civile permanente. FIN DE R\u00c8GNE Le gouvernement joue clairement avec le feu : soit les 150 propositions de la Convention citoyenne pour le climat passent sous le tapis le temps d\u2019en extraire une ou deux mesures symboliques propres \u00e0 composer une \u00ab synth\u00e8se \u00bb bien politicienne qui sera totalement instrumentalis\u00e9e en vue des prochaines \u00e9lections. Soit elles d\u00e9bouchent effectivement sur un r\u00e9f\u00e9rendum ou un d\u00e9bat national qui risque bien d\u2019embraser encore une fois le pays et de cristalliser toutes les oppositions et tous les extr\u00e9mismes. Dans les deux cas, tout cela passera bien loin des aspirations des Fran\u00e7ais en termes de qualit\u00e9 de vie et de rapport efficacit\u00e9/co\u00fbt de l\u2019administration et des services publics.   "}