{"url": "https://www.contrepoints.org/2014/03/20/160123-comment-notre-politique-energetique-va-nous-faire-reculer-dans-le-monde", "title": "Comment notre politique \u00e9nerg\u00e9tique va nous faire reculer dans le monde ", "author": "Par Jean-Pierre Riou. ", "date": "2014", "content": "De nombreuses analyses comme celle de PWC ne sont gu\u00e8re optimistes sur la place de l\u2019Europe dans le concert des nations, \u00e0 relativement br\u00e8ve \u00e9ch\u00e9ance.  Le co\u00fbt de la main d\u2019\u0153uvre y joue un r\u00f4le d\u00e9terminant, celui de l\u2019\u00e9nergie ne saurait \u00eatre ignor\u00e9. Les \u00e9nergies renouvelables avaient \u00e9t\u00e9 pr\u00f4n\u00e9es comme solution. Apr\u00e8s un quart de si\u00e8cle de d\u00e9veloppement, elles pourraient s\u2019av\u00e9rer \u00eatre le probl\u00e8me. Pour Natixis, leur d\u00e9veloppement entra\u00eenant la hausse du prix de l\u2019\u00e9nergie constitue m\u00eame la principale menace sur la comp\u00e9titivit\u00e9 de l\u2019Allemagne dans les prochaines ann\u00e9es. De nombreuse \u00e9tudes telles que celles de l\u2019Universidade Rey Juan Carlos, de Beacon Hill Institute, de Gordon Hughes, de l\u2019Instituto Bruno Leoni et bien d\u2019autres, contredisent \u00e9galement les annonces de cr\u00e9ation d\u2019emplois et concluent que les \u00e9nergies renouvelables d\u00e9truisent plus d\u2019emplois qu\u2019elles n\u2019en cr\u00e9ent. Pour Bjorn Lomborg, directeur du Copenhagen Consensus Center, les aides \u00e0 ces \u00e9nergies p\u00e9nalisent les plus d\u00e9munis en augmentant la pr\u00e9carit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique. L\u2019automatisation des t\u00e2ches allant toujours grandissante, le co\u00fbt de l\u2019\u00e9nergie et la s\u00e9curit\u00e9 de son approvisionnement seront, \u00e0 coup s\u00fbr, des param\u00e8tres d\u2019avenir d\u00e9terminants. C\u2019est en ce sens qu\u2019il faut prendre les r\u00e9cents avertissements de la Cour des comptes, dans son rapport de juillet 2013 ou du Commissariat g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 la strat\u00e9gie et \u00e0 la prospective, qui consid\u00e8re que \u00ab les faits ont d\u00e9menti les anticipations sur lesquelles cette politique \u00e9nerg\u00e9tique avait \u00e9t\u00e9 construite. \u00bb La directive europ\u00e9enne 2009/28/CE avait fix\u00e9 pour 2020 une r\u00e9duction de 20% des \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre par rapport \u00e0 leurs niveaux de 1990, 20% d\u2019\u00e9conomie d\u2019\u00e9nergie ainsi que l\u2018objectif contraignant pour les \u00c9tats membres de 20% de l\u2019\u00e9nergie consomm\u00e9e produite par des sources renouvelables. Cette politique europ\u00e9enne s\u2019est r\u00e9v\u00e9l\u00e9e d\u00e9sastreuse sur le plan de la ma\u00eetrise des co\u00fbts et sur celui de la s\u00e9curit\u00e9 d\u2019approvisionnement, ainsi que cela a \u00e9t\u00e9 largement d\u00e9nonc\u00e9, entre autre par les \u00e9nerg\u00e9ticiens europ\u00e9ens. Mais de plus, les effets b\u00e9n\u00e9fiques se font encore attendre sur la propret\u00e9 des MWh produits. Le faible recul du charbon dans les mix \u00e9nerg\u00e9tiques ne justifiant aucunement les milliards d\u2019euros d\u2019argent public engag\u00e9s. Ainsi, pour l\u2019Allemagne, \u00ab mod\u00e8le en la mati\u00e8re \u00bb, l\u2019examen du bilan (Stromerzeugung 1990 \u2013 2013) est \u00e9loquent.  Nous voyons ainsi la montagne accouchant d\u2019une souris et 23 ans de \u00ab transition \u00e9nerg\u00e9tique \u00bb faire passer la production de charbon annuelle de 170,9TWh en 1990 \u00e0 162TWh en 2013 et celle de lignite de 140,8TWh \u00e0 124TWh. Ce qui est d\u2019autant moins encourageant que ces productions, responsables de 10.000 morts pr\u00e9matur\u00e9es en Allemagne, sont \u00e0 nouveau en augmentation en 2013, pour la 4e ann\u00e9e cons\u00e9cutive, atteignant 45,2% de la production totale d\u2019\u00e9lectricit\u00e9. Fort de cette exp\u00e9rience, dans cet engagement des \u00ab trois fois vingt \u00bb, la priorit\u00e9 vient logiquement de se resserrer sur le principal objectif de r\u00e9duction des \u00e9missions. La Commission europ\u00e9enne vient en effet de proposer, le 24 janvier dernier, un nouveau \u00ab cadre d\u2019action en mati\u00e8re de climat et d\u2019\u00e9nergie pour la p\u00e9riode comprise entre 2020 et 2030 \u00bb. Elle rappelle la confirmation par le GIEC de \u00ab l\u2019incidence probable de l\u2019homme sur le changement climatique \u00bb et fixe l\u2019ambitieux objectif de r\u00e9duction des \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre de l\u2019UE \u00e0 40% en 2030 par rapport aux \u00e9missions de 1990. Cette r\u00e9duction des \u00e9missions est rappel\u00e9e de fa\u00e7on prioritaire, mentionnant toutefois que \u00ab la comp\u00e9titivit\u00e9 des entreprises et le co\u00fbt abordable de l\u2019\u00e9nergie pour le consommateur sont des aspects essentiels \u00e0 prendre en consid\u00e9ration \u00bb. Mais concernant le d\u00e9veloppement des \u00e9nergies renouvelables, si l\u2019objectif europ\u00e9en de 27% de part renouvelable dans la consommation est retenu, la reconnaissance de la sp\u00e9cificit\u00e9 de chaque \u00c9tat est enfin reconnue. Mais surtout, cet objectif de part de renouvelable ne saurait \u00eatre contraignant que pour l\u2019UE et non plus pour ses \u00c9tats membres, qui ne devraient d\u00e9velopper ces fili\u00e8res qu\u2019en fonction de leurs propres objectifs de r\u00e9duction d\u2019\u00e9missions de CO2. \u00c0 cet effet, les \u00c9tats devront pr\u00e9parer des \u00ab Plans nationaux pour une \u00e9nergie comp\u00e9titive, s\u00fbre et durable \u00bb au sein desquels ils d\u00e9termineront librement leurs objectifs en termes d\u2019\u00e9nergie renouvelable, en fonction de leurs objectifs de r\u00e9duction d\u2019\u00e9missions et en coh\u00e9rence avec les autres \u00c9tats membres. Le parc de production \u00e9lectrique fran\u00e7ais est d\u00e9carbon\u00e9 \u00e0 90% (bilan RTE 2013 p 15). Premier exportateur mondial (Keyworld A.I.E 2013 p 27) avec une grande s\u00e9curit\u00e9 de production, il joue le r\u00f4le de stabilisateur du r\u00e9seau \u00e9lectrique europ\u00e9en. Alors que le d\u00e9veloppement de ses \u00e9nergies renouvelables ne lui permettrait en aucun cas de r\u00e9duire plus encore ses \u00e9missions de CO2, il hypoth\u00e9querait sa possibilit\u00e9 de s\u00e9curiser le remplacement du charbon allemand, espagnol, polonais ou m\u00eame danois par des ressources renouvelables mais intermittentes. Par l\u00e0 m\u00eame, l\u2019accroissement de la part al\u00e9atoire du parc fran\u00e7ais emp\u00eacherait la sp\u00e9cificit\u00e9 fran\u00e7aise de participer de fa\u00e7on rationnelle \u00e0 la r\u00e9alisation des objectifs europ\u00e9ens. L\u2019interpr\u00e9tation de ce virage de la Commission europ\u00e9enne peut, bien s\u00fbr, pr\u00eater \u00e0 controverse. Mais il semble clairement refl\u00e9ter la reconnaissance de certaines r\u00e9alit\u00e9s \u00e9conomiques et particularit\u00e9s nationales, ouvrant \u00e0 la France la voie pour un r\u00f4le sp\u00e9cifique prometteur et lui \u00e9vitant de devoir d\u00e9truire son principal atout. La page 7 de ce \u00ab cadre d\u2019action \u00bb europ\u00e9en, traitant des objectifs concernant les \u00e9nergies renouvelables, m\u00e9rite d\u2019\u00eatre lue attentivement, chaque mot \u00e9tant lourd de sens et semble confirmer les pr\u00e9c\u00e9dents signaux d\u2018alerte, dont celui du vice-pr\u00e9sident de cette Commission europ\u00e9enne, M. A. Tajani, qui \u00e9voquait le massacre syst\u00e9matique de l\u2019industrie europ\u00e9enne par la course chim\u00e9rique au d\u00e9veloppement des \u00e9nergies renouvelables. \u2026 \u00ab Cependant, le d\u00e9ploiement rapide des \u00e9nergies renouvelables pose d\u00e9j\u00e0 des probl\u00e8mes pour le syst\u00e8me \u00e9lectrique en particulier, qui doit s\u2019adapter \u00e0 une production de plus en plus d\u00e9centralis\u00e9e et variable (\u00e9nergies solaire et \u00e9olienne). De surcro\u00eet, le d\u00e9veloppement des \u00e9nergies renouvelables dans l\u2019UE est essentiellement stimul\u00e9 par des r\u00e9gimes d\u2019aide nationaux, qui r\u00e9pondent certes aux sp\u00e9cificit\u00e9s nationales et r\u00e9gionales, mais qui, dans le m\u00eame temps, peuvent faire obstacle \u00e0 l\u2019int\u00e9gration des march\u00e9s et r\u00e9duire le rapport co\u00fbt/efficacit\u00e9. Le d\u00e9ploiement rapide des \u00e9nergies renouvelables nuit \u00e9galement \u00e0 la comp\u00e9titivit\u00e9 d\u2019autres sources d\u2019\u00e9nergie qui resteront fondamentales pour le syst\u00e8me \u00e9nerg\u00e9tique de l\u2019UE, et r\u00e9duit les incitations \u00e0 l\u2019investissement dans une capacit\u00e9 de production qui sera n\u00e9cessaire pour assurer la transition vers un syst\u00e8me \u00e9nerg\u00e9tique plus comp\u00e9titif, s\u00fbr et durable (par exemple, pour suppl\u00e9er la production variable des sources d\u2019\u00e9nergie renouvelables).  \u00c0 l\u2019avenir, c\u2019est le march\u00e9 qui devra dans toute la mesure du possible d\u00e9terminer la mani\u00e8re de tirer parti des avantages des \u00e9nergies renouvelables. Le fonctionnement du SEQE [syst\u00e8me europ\u00e9en d\u2019\u00e9change de quotas d\u2019\u00e9missions, n.d.a.] et la contribution des \u00e9nergies renouvelables aux r\u00e9ductions des \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre sont \u00e9troitement li\u00e9s et compl\u00e9mentaires. Un objectif de r\u00e9duction des \u00e9missions de GES de 40% devrait intrins\u00e8quement encourager une augmentation d\u2019au moins 27% de la part des \u00e9nergies renouvelables dans l\u2019UE. La Commission propose donc de faire de cette augmentation l\u2019objectif de l\u2019UE en ce qui concerne la part d\u2019\u00e9nergies renouvelables consomm\u00e9e dans l\u2019Union. Cet objectif serait contraignant pour l\u2019UE, mais pas pour les \u00c9tats membres individuellement. Ces derniers s\u2019efforceraient de le r\u00e9aliser en prenant eux-m\u00eames des engagements pr\u00e9cis, guid\u00e9s par la n\u00e9cessit\u00e9 d\u2019atteindre collectivement l\u2019objectif au niveau de l\u2019UE et compte tenu des r\u00e9ductions \u00e0 r\u00e9aliser par chaque \u00c9tat membre par rapport \u00e0 ses objectifs actuels pour 2020. Ces nouveaux engagements pour 2030 seront r\u00e9examin\u00e9s dans le cadre du processus de gouvernance d\u00e9crit dans la section 3 et compl\u00e9t\u00e9s, si n\u00e9cessaire, par de nouvelles mesures et de nouveaux instruments au niveau de l\u2019UE visant \u00e0 atteindre l\u2019objectif de l\u2019Union. \u00bb  En tout \u00e9tat de cause, la seule invocation de l\u2019engagement contraignant de la France \u00e0 plus de renouvelable ne saura plus convaincre. Des hypoth\u00e8ses chiffr\u00e9es, \u00e9tay\u00e9es par des sources fiables seront d\u00e9sormais n\u00e9cessaires. "}