{"url": "https://www.contrepoints.org/2015/08/28/219542-suisse-en-campagne-pour-laver-plus-vert", "title": "Suisse : en campagne pour laver plus vert ", "author": "Par St\u00e9phane Montabert. ", "date": "2015", "content": "Les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales d\u2019octobre approchent \u00e0 grands pas et les m\u00e9dias se lancent dans la campagne \u2013 avec leur subtilit\u00e9 habituelle \u2013 en faveur d\u2019une politique plus \u00ab verte \u00bb. Malheureusement, le timing n\u2019est pas tr\u00e8s bon. Sur le front de l\u2019\u00e9cologie politique les nouvelles s\u2019encha\u00eenent et ne vont pas dans le bon sens. \u00c0 l\u2019\u00e9chelle locale, c\u2019est amusant, on apprend que les \u00e9coles genevoises, inoccup\u00e9es en \u00e9t\u00e9 comme partout ailleurs, consomment quasiment autant d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 que lors du reste de l\u2019ann\u00e9e. Les explications de l\u2019administration prise la main dans le sac en plein gaspillage valent leur pesant d\u2019\u00e9co-conscience : Des exemples de travaux entrepris cet \u00e9t\u00e9 et qui ont fait chauffer leurs prises \u00e9lectriques ? Invoquant un d\u00e9lai de r\u00e9ponse trop court, le [D\u00e9partement des finances (DF) qui chapeaute l\u2019Office des b\u00e2timents] n\u2019a pas pu fournir de pr\u00e9cisions. \u00ab Les b\u00e2timents r\u00e9cents poss\u00e8dent plus d\u2019installations \u00e9lectriques, comme des beamers ou des ventilations m\u00e9caniques n\u00e9cessaires en permanence au maintien de la qualit\u00e9 de l\u2019air, r\u00e9pond [Roland Godel, porte-parole du DF]. Ce qui explique les chiffres de consommation \u00e9lectrique m\u00eame lorsque les \u00e9coles sont inoccup\u00e9es. En revanche, ces b\u00e2timents modernes consomment moins d\u2019\u00e9nergie thermique et moins d\u2019eau gr\u00e2ce \u00e0 une meilleure isolation notamment. \u00bb Mais un beamer, \u00e7a s\u2019\u00e9teint. Et l\u2019air d\u2019une salle de classe sans ventilation est-il irrespirable ? Le DF n\u2019a pas pu fournir de compl\u00e9ments d\u2019informations \u00e0 ce sujet. \u00c0 l\u2019\u00e9chelle nationale, on assiste \u00e0 l\u2019appel (pitoyable) d\u2019une poign\u00e9e de militants scientifiques engag\u00e9s en faveur d\u2019une interdiction des chauffages au mazout \u2013 tant qu\u2019\u00e0 faire, n\u2019est-ce pas, avec cette souplesse et cette largeur d\u2019esprit typiques des \u00e9cologistes ! \u2013 alors m\u00eame que le p\u00e9trole franchit des plus bas historiques\u2026  \u2026 Et si, dans la droite ligne de l\u2019id\u00e9ologie verte, on veut du global, du vrai bon gros effet \u00e0 l\u2019\u00e9chelle mondiale, on se tournera vers quelques lanceurs d\u2019alerte qui r\u00e9v\u00e8lent une petite \u00ab faille \u00bb dans le m\u00e9canisme de Mise en \u0153uvre conjointe (MOC) du Protocole de Kyoto \u2013 laquelle aurait permis \u00e0 quelques \u00c9tats peu scrupuleux, l\u2019Ukraine et la Russie pour ne pas les nommer, d\u2019\u00e9viter toute contrainte en revendant des r\u00e9ductions d\u2019\u00e9mission purement imaginaires : [Une] faille dans le syst\u00e8me a cr\u00e9\u00e9 une incitation perverse \u00e0 produire et incin\u00e9rer davantage de gaz r\u00e9siduaires, afin de gagner plus de cr\u00e9dits, indique une \u00e9tude des m\u00eames auteurs parue lundi dans la revue Nature Climate Change. Ce qui s\u2019est traduit par des cr\u00e9dits suppl\u00e9mentaires vendus sur le march\u00e9 et une augmentation nette des \u00e9missions. Selon le m\u00e9moire du SEI, les implications pour le syst\u00e8me d\u2019\u00e9change des quotas d\u2019\u00e9missions de l\u2019Union europ\u00e9enne, le plus grand march\u00e9 du carbone au monde, ont \u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement graves. Cette faille pourrait avoir plomb\u00e9 son objectif d\u2019environ 400 millions de tonnes d\u2019\u00e9quivalent CO2. (\u2026) L\u2019Ukraine et la Russie repr\u00e9sentaient plus de 90% des cr\u00e9dits de la MOC. Il n\u2019y avait sans doute pas encore assez d\u2019experts travaillant sur le protocole de Kyoto et ses excroissances r\u00e9glementaires pour \u00e9viter ces quelques petites faiblesses\u2026 Nous avons donc deux-trois sujets qui m\u00e9riteraient quelque enqu\u00eate diffus\u00e9e \u00e0 des heures de grande \u00e9coute, de grands titres dans la presse, voire la d\u00e9mission d\u2019un haut responsable par ici ou par l\u00e0, on peut r\u00eaver. Mais non ! Rien du tout. \u00c0 la place, dans une belle unanimit\u00e9, nous avons droit en Suisse \u00e0 un sujet beaucoup plus important : la droite est moins sensible \u00e0 la protection de l\u2019environnement ! L\u2019effet Fukushima s\u2019estompe, se plaint par exemple la RTS dans un article absolument sans rapport avec la centrale nucl\u00e9aire japonaise mais permettant un subtil rappel \u00e0 une catastrophe : Sans surprise, les questions \u00e9cologiques restent surtout l\u2019apanage de la gauche. Durant ces quatre derni\u00e8res ann\u00e9es, les parlementaires PDC du Conseil national ont vot\u00e9 \u00e0 50% (-9 points de pourcentage) en concordance avec les organisations environnementales et le PBD \u00e0 57% (-7). Le PLR a vot\u00e9 en faveur de l\u2019environnement dans 28% des cas (-2), l\u2019UDC \u00e0 seulement 8% des objets (- 2). Voil\u00e0, ce n\u2019est pas tr\u00e8s compliqu\u00e9 : droite = mal, b\u00e9ton, pollution, salet\u00e9 ; gauche = bien, paysages pr\u00e9serv\u00e9s, petits oiseaux qui chantent pour dire merci. Plus loin, en guise d\u2019analyse scientifique, on nous explique que certains \u00e9lus ont vot\u00e9 \u00ab favorablement \u00e0 une politique environnementale \u00bb alors que d\u2019autres non. Voter favorablement \u00e0 une politique environnementale ? Que signifie ce charabia ? Pour en savoir plus il faut creuser un peu. Le site dont nos m\u00e9dias reprennent b\u00e9atement les conclusions, \u00e0 savoir ecorating.ch, est tout simplement un lobby au service de l\u2019\u00e9cologie politique, une officine articul\u00e9e autour de quatre acteurs, Greenpeace, le WWF suisse, l\u2019association anti-voiture ATE et Pro Natura. Ce sont donc eux, probablement \u00e9lus par les arbres et les b\u00eates sauvages pour les repr\u00e9senter, qui d\u00e9finissent ce qu\u2019est une politique environnementale \u2013 en toute objectivit\u00e9, vous imaginez bien. Avec tous ces nuages de fum\u00e9e m\u00e9diatique, il y a de quoi \u00eatre intoxiqu\u00e9s. En descendant au niveau d\u2019un candidat on peut voir comment se r\u00e9coltent les bons points. Il s\u2019agit tout simplement d\u2019\u00eatre en phase avec Greenpeace et al. devant une initiative, un projet de loi ou un th\u00e8me politique. Et lorsqu\u2019on examine la liste des questions pos\u00e9es, l\u2019impression est frappante : Etc. Hausse des pr\u00e9l\u00e8vements, interdictions, viol du droit de propri\u00e9t\u00e9, restrictions sur l\u2019\u00e9nergie, l\u2019\u00e9cologie fa\u00e7on Ecorating n\u2019y va pas par quatre chemins, bien dans la ligne de Doris Lataxe Leuthard d\u2019ailleurs. La protection de la nature \u00e0 la sauce politique ne se distingue gu\u00e8re du socialisme appliqu\u00e9 : la main est tout aussi lourde derri\u00e8re les slogans sympas, et dans les deux cas les m\u00e9dias s\u2019empresseront de servir la soupe \u00e0 une si bonne cause. Il n\u2019est donc gu\u00e8re surprenant que dans ce genre de classement les socialistes les plus radicaux fassent aussi bien, voire mieux, que les \u00e9cologistes eux-m\u00eames. Dans cette grande mascarade, la gauche \u00e9tatiste se pare \u00e9videmment des vertus de la d\u00e9fense de la nature. Dans une parfaite sym\u00e9trie, l\u2019UDC, seul parti soutenant les agriculteurs et la qualit\u00e9 de vie helv\u00e9tique, est d\u00e9peinte comme une sorte de monstre. Une fois comprise l\u2019inversion des valeurs pr\u00e9sent\u00e9es par nos m\u00e9dias il ne reste plus qu\u2019\u00e0 pr\u00e9senter \u00e0 nouveau la position des partis selon la grille convenablement nomm\u00e9e :  Plus un parti est proche de 100% sur le tableau, plus il est sujet au dirigisme, \u00e0 la fiscalit\u00e9, \u00e0 la bureaucratie, aux interdictions \u2013 l\u2019\u00e9cologie n\u2019\u00e9tant bien entendu qu\u2019un pr\u00e9texte comme un autre pour justifier ses propres abus. Vous voil\u00e0 pr\u00e9venus\u2026 \u2014 Sur le web "}