{"url": "https://www.contrepoints.org/2021/11/05/410725-ces-dirigeants-a-la-cop26-qui-prennent-l-avion-la-grande-hypocrisie", "title": "Ces dirigeants \u00e0 la COP26 qui prennent l\u2019avion : la grande hypocrisie ", "author": "Par Alexandre Massaux. ", "date": "2021", "content": "La COP26 se d\u00e9roule cette semaine \u00e0 Glasgow. Le but affich\u00e9 est de lutter contre le d\u00e9r\u00e8glement climatique. Pourtant, les dirigeants qui s\u2019y rendent ont un comportement de pollueur. Une situation hypocrite qui d\u00e9montre le peu de s\u00e9rieux de ceux qui souhaitent prendre des mesures contraignantes en faveur du climat. L\u2019\u00c9COLOGIE EN AVION ET JETS PRIV\u00c9S Comme le r\u00e9v\u00e8le le journal anglais The Daily Telegraph, la pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne Ursula Von Der Leyen a utilis\u00e9 un avion priv\u00e9 pour se rendre \u00e0 la COP21, ce qui n\u2019est pas nouveau pour elle : sur les 34 voyages officiels, elle a utilis\u00e9 18 fois des jets priv\u00e9s, et ce parfois sur de courtes distances comme un trajet de 50 km entre Vienne et Bratislava. Chacun de ses vols d\u00e9gage plus d\u2019une tonne de CO2. Si le cas de Von der Leyen est l\u2019un des plus extr\u00eames, elle n\u2019est pas la seule \u00e0 s\u2019\u00eatre d\u00e9plac\u00e9e par vols priv\u00e9s. En sept mois, Alok Sharma, le pr\u00e9sident de la COP26, a voyag\u00e9 en avion dans trente pays diff\u00e9rents. Boris Johnson a fait de m\u00eame pour la COP26. Plus g\u00e9n\u00e9ralement, la plupart des dirigeants sont arriv\u00e9s en avion des quatre coins du monde.  Sans oublier le cort\u00e8ge pr\u00e9sidentiel am\u00e9ricain avec ses grosses voitures.   Une avalanche de moyens de transport peu \u00e9cologiques\u2026. qui interrogent sur la question du bilan carbone de la COP26. FAITES CE QUE JE DIS PAS CE QUE JE FAIS De plus en plus de dirigeants occidentaux pr\u00f4nent la r\u00e9duction du transport a\u00e9rien au nom de l\u2019\u00e9cologie mais ne s\u2019appliquent pas leur propre discours, illustrant ainsi leur d\u00e9connexion de la population. Dans de telles conditions, il ne faut pas s\u2019\u00e9tonner de la mont\u00e9e d\u2019une d\u00e9fiance des \u00e9lites et de l\u2019apparition de mouvements tels que les Gilets jaunes. "}