{"url": "https://www.contrepoints.org/2011/10/23/51800-grotius-et-le-droit-des-gens", "title": "Grotius et le \u00ab droit des gens \u00bb ", "author": "Hugo Grotius est un philosophe de la libert\u00e9 important. Sa r\u00e9flexion approfondie sur le droit naturel en fait un des penseurs qui ouvre la voie \u00e0 la philosophie lib\u00e9rale moderne. ", "date": "2011", "content": "Jean Bodin a ouvert la voie de la monarchie absolue \u00e0 la fran\u00e7aise, Hugo Grotius (1583-1645) se fera l\u2019avocat de la R\u00e9publique lib\u00e9rale \u00e0 la hollandaise. Les Provinces Unies sont le si\u00e8ge d\u2019une double r\u00e9volte : politique et religieuse. Politique, car le peuple hollandais, habitu\u00e9 au contrat f\u00e9odal qui le lie avec ses gouvernants locaux, rejette la soumission \u00e0 un \u00c9tat, au demeurant \u00e9tranger. Religieuse, car les Hollandais ne veulent pas se voir imposer ni le catholicisme espagnol ni l\u2019orthodoxie calviniste. Comme ses compatriotes, Grotius est un insoumis. Il r\u00e9clame pour son peuple et la libert\u00e9 politique, et la libert\u00e9 religieuse. La libert\u00e9 doit \u00eatre d\u00e9fendue par tous moyens, y compris la guerre juste : \u00ab r\u00e9sister aux armes par les armes \u00bb. Pour autant, Grotius n\u2019est pas anarchiste : la vie en soci\u00e9t\u00e9 doit \u00eatre harmonieuse, et pour ce faire l\u2019\u00c9tat et les r\u00e8gles de droit doivent \u00eatre respect\u00e9es. Mais quel droit ? Grotius s\u2019inscrit dans la tradition du droit naturel. Mais il lui donne un contenu suppl\u00e9mentaire : certes il est li\u00e9 au droit divin, et Grotius se r\u00e9f\u00e8re volontiers au thomisme, mais le droit divin op\u00e8re \u00e0 travers la personne humaine : chacun porte en soi le droit voulu par Dieu. Le droit est l\u2019attribut de la dignit\u00e9 que le cr\u00e9ateur a reconnue \u00e0 l\u2019homme. Mais le cr\u00e9ateur a \u00e9galement fait de l\u2019homme un \u00eatre \u00ab sociable \u00bb : il a le souci de la vie en commun, et il est amen\u00e9, m\u00eame s\u2019il ne le veut pas (le c\u00e9l\u00e8bre \u00ab etiamsi daremus \u00bb), \u00e0 vivre en paix avec les autres. Pourquoi donc ? Parce que l\u2019homme pr\u00e9cis\u00e9ment porte en lui son propre droit, son droit de propri\u00e9t\u00e9 sur lui-m\u00eame, qui ne peut exister que s\u2019il respecte celui des autres. Annon\u00e7ant parfois la philosophie des Lumi\u00e8res, Grotius invoque ici la raison, ou encore \u00ab l\u2019entendement humain, source du droit \u00bb. Ce droit \u00ab sociable \u00bb, et sans doute ins\u00e9parable de la nature de l\u2019homme, conduit \u00e0 respecter le bien d\u2019autrui, \u00e0 tenir sa parole, \u00e0 \u00eatre responsable des dommages caus\u00e9s, et \u00e0 punir ceux qui enfreignent ces r\u00e8gles de conduite. Ainsi peut na\u00eetre la \u00ab paix civile \u00bb. Voil\u00e0 sans doute l\u2019un des fondements de la pens\u00e9e lib\u00e9rale en gestation \u00e0 l\u2019\u00e9poque : la naturelle et n\u00e9cessaire harmonie entre les actions d\u2019individus respectant les m\u00eames r\u00e8gles de droit. Grotius est g\u00e9n\u00e9ralement reconnu comme le p\u00e8re du droit international. Du droit international public, parce qu\u2019il est le th\u00e9oricien de la \u00ab juste guerre \u00bb et d\u00e9fend le droit des peuples \u00e0 la r\u00e9sistance contre les agressions externes. Du droit international priv\u00e9, car pour lui il est des r\u00e8gles de droit sans fronti\u00e8re : la propri\u00e9t\u00e9, les obligations contractuelles doivent \u00eatre respect\u00e9es partout dans le monde. Cette id\u00e9e correspond aux nouvelles m\u0153urs juridiques introduites avec l\u2019\u00e9mergence et le d\u00e9veloppement du commerce mondial, puisque pour les Hollandais la page du mercantilisme dirigiste et protectionniste est tourn\u00e9e, et l\u2019on renoue avec la \u00ab lex mercatoria \u00bb, cette loi des marchands n\u00e9e avec le premier essor des \u00e9changes aux XII\u00e8me et XIII\u00e8me si\u00e8cles. Le commerce a besoin de r\u00e8gles communes, fond\u00e9es sur le respect des obligations contractuelles, et mises en \u0153uvre par des tribunaux rapides, comp\u00e9tents, et justes. C\u2019est le climat de confiance qui r\u00e8gne au sein de la communaut\u00e9 arminienne en Hollande qui explique le nouvel \u00e9lan pris par le capitalisme : la banque et la finance renaissent \u00e0 cette \u00e9poque. Il appartiendra \u00e0 Pufendorf, inspir\u00e9 en particulier par Grotius, de g\u00e9n\u00e9raliser ce droit universel en \u00ab droit des gens \u00bb : l\u2019ouverture du monde entier aux \u00e9changes mat\u00e9riels et intellectuels fait na\u00eetre une nouvelle communaut\u00e9 internationale, une \u00ab personnalit\u00e9 morale \u00bb dont les r\u00e8gles de droit s\u2019appliquent \u00e0 tous. Ces r\u00e8gles, elles aussi inspir\u00e9es par la loi divine, toujours souveraine, \u00e9voluent n\u00e9cessairement avec l\u2019\u00e9largissement de l\u2019espace. On trouve en filigrane le concept de \u00ab soci\u00e9t\u00e9 ouverte \u00bb que d\u00e9velopperont Smith, Popper et celui \u00ab d\u2019ordre spontan\u00e9 \u00bb de Hayek (bien que ce dernier rejette la r\u00e9f\u00e9rence au droit naturel). Au moment o\u00f9 se d\u00e9bat la question de la moralit\u00e9 de la mondialisation, l\u2019appel au respect du \u00ab droit des gens \u00bb, c\u2019est-\u00e0-dire de droits universels de la personne humaine, est sans doute plus r\u00e9aliste et plus attractif que le recours \u00e0 la r\u00e9glementation impos\u00e9e de fa\u00e7on arbitraire par des institutions internationales sans l\u00e9gitimit\u00e9 ni inspiration. Le droit et la paix reposent sur la sociabilit\u00e9 des hommes, et non sur la souverainet\u00e9 des \u00c9tats. \u2014-\nUn article du site de l\u2019aleps, Libres.org, reproduit avec l\u2019aimable autorisation de Jacques Garello.   "}