{"url": "https://www.contrepoints.org/2013/06/26/128988-demain-lindividu", "title": "Demain, l\u2019Individu ", "author": "Si l\u2019individualisme est partout, personne ne se r\u00e9clame ouvertement et compl\u00e8tement de lui. Par Christian Laurut. ", "date": "2013", "content": "Par Christian Laurut. L\u2019\u00ab individualisme \u00bb a g\u00e9n\u00e9ralement mauvaise presse. Dans l\u2019esprit commun il est synonyme d\u2019\u00e9go\u00efsme, terme qui d\u00e9finit, pour un individu, la posture consistant \u00e0 ne pas tenir compte du sort ou du devenir des autres et \u00e0 ne consid\u00e9rer, dans toutes ses actions, que le b\u00e9n\u00e9fice qu\u2019il peut en retirer pour lui m\u00eame. Il peut \u00e9galement \u00eatre assimil\u00e9 \u00e0 l\u2019\u00e9gocentrisme, travers qui am\u00e8ne un quidam \u00e0 ignorer l\u2019existence m\u00eame des autres et \u00e0 se consid\u00e9rer comme \u00e9tant le seul \u00e0 vivre sur terre. Pourtant l\u2019individualisme a fait l\u2019objet de nombreuses d\u00e9clinaisons sociales et morales sous forme de doctrines aussi dissemblables que le personnalisme chr\u00e9tien et le libertarisme ath\u00e9e. Au plan politique, il peut \u00eatre associ\u00e9 aussi bien au capitalisme qu\u2019\u00e0 l\u2019anarchisme. Chr\u00e9tiens, capitalistes, lib\u00e9raux, anarchistes et libertins pourraient ainsi \u00eatre r\u00e9unis sous la banni\u00e8re unique de l\u2019\u00ab individualisme \u00bb. Et m\u00eame les marxistes n\u2019\u00e9chapperaient pas \u00e0 cette classification, le but ultime du communisme et sa phase sup\u00e9rieure, selon Marx, \u00e9tant \u00ab \u00e0 chacun selon ses besoins \u00bb, id\u00e9e confirm\u00e9e par L\u00e9nine qui \u00e9crit dans L\u2019\u00c9tat et la R\u00e9volution en 1917 \u00ab L\u2019\u00c9tat pourra s\u2019\u00e9teindre compl\u00e8tement quand la soci\u00e9t\u00e9 aura r\u00e9alis\u00e9 ce principe \u00bb. Donc tout le monde est individualiste, sauf peut \u00eatre les socialistes, qui, en bons r\u00e9formistes qu\u2019ils sont, ont besoin, pour exister, d\u2019une situation sociale dans laquelle l\u2019individu de base reste durablement domin\u00e9 par une superstructure, le principe de la \u00ab revendication permanente \u00bb rempla\u00e7ant alors avantageusement celui de la \u00ab r\u00e9volution permanente \u00bb et garantissant ainsi le maintien \u00e0 long terme de leur fonds de commerce. Si, comme nous le voyons, l\u2019individualisme est partout, il n\u2019a encore jamais fait l\u2019objet d\u2019une doctrine politique \u00e0 part enti\u00e8re, se r\u00e9clamant ouvertement et compl\u00e8tement de lui. L\u2019individualisme des anarchistes, par exemple, ne se d\u00e9finit que par rapport au rejet de l\u2019\u00c9tat et de toute forme d\u2019autorit\u00e9 sup\u00e9rieure. Celui des ultra-capitalistes, ne se justifie que dans le cadre d\u2019une libert\u00e9 totale de l\u2019entreprise commerciale encadr\u00e9e par un \u00c9tat r\u00e9duit au r\u00f4le de gendarme. Un programme politique pla\u00e7ant d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment l\u2019individu au centre des pr\u00e9occupations mais ne rejetant pas l\u2019existence d\u2019une organisation sociale minimale utile \u00e0 tous est le seul susceptible de r\u00e9habiliter l\u2019individualisme. Dans un tel syst\u00e8me, les droits, les int\u00e9r\u00eats et la valeur des individus seraient privil\u00e9gi\u00e9s par rapport \u00e0 ceux du groupe, l\u2019\u00c9tat n\u2019existant que \u00ab par d\u00e9faut \u00bb, dans les seuls cas o\u00f9 il para\u00eetrait plus utile (pour les individus) de faire r\u00e9aliser telle t\u00e2che par celui-ci plut\u00f4t que par une multitude d\u2019efforts individuels. Car, en r\u00e9alit\u00e9, le v\u00e9ritable individualiste est celui qui consid\u00e8re l\u2019int\u00e9r\u00eat de tous les individus, et non le sien uniquement. Or, il se trouve qu\u2019un bouleversement soci\u00e9tal de grande ampleur s\u2019approche de nous \u00e0 grands pas et va ouvrir la donne politique comme rarement l\u2019histoire nous a donn\u00e9 le loisir de le faire. Cette r\u00e9volution ne sera pas provoqu\u00e9e par le r\u00e9chauffement climatique, ni par la pollution de l\u2019air, encore moins par je ne sais quelle \u00ab broutille  \u00e9cologique \u00bb, mais par la diminution r\u00e9guli\u00e8re et in\u00e9luctable de l\u2019offre \u00e9nerg\u00e9tique fossile et le d\u00e9clin consubstantiel de notre civilisation industrielle. Ainsi, dans quelques ann\u00e9es, la r\u00e9alit\u00e9 de la g\u00e9ologie entrera en collision avec celle de l\u2019\u00e9conomie et la d\u00e9croissance industrielle s\u2019en suivra in\u00e9luctablement. D\u00e8s lors il y a fort \u00e0 parier que l\u2019adaptation \u00e0 cette d\u00e9croissance deviendra le seul probl\u00e8me important \u00e0 nos yeux et que nous balayerons promptement tous les autres sujets de pr\u00e9occupation quotidiens qui nous mobilisent aujourd\u2019hui. La confrontation de l\u2019individu aux nouvelles forces ali\u00e9nantes qui ne manqueront pas de le menacer dans cette situation prochaine de d\u00e9clin in\u00e9vitable pourrait alors faire \u00e9merger un enjeu nouveau : Le projet politique issu de la deuxi\u00e8me alternative, seule voie possible pour les partisans de la libert\u00e9, serait celui d\u2019une soci\u00e9t\u00e9 alliant libert\u00e9 et responsabilit\u00e9, rejetant les d\u00e9rives tant capitalistiques que bureaucratiques ou collectivistes, et optimisant les exp\u00e9riences du pass\u00e9 pour construire un avenir nouveau. Et surtout, enfin, et pour la premi\u00e8re fois dans l\u2019histoire de l\u2019humanit\u00e9, miserait sur la r\u00e9alit\u00e9 d\u2019un individu responsable, plut\u00f4t que sur l\u2019illusion d\u2019un \u00e9tat vertueux. "}