{"url": "https://www.contrepoints.org/2019/04/11/341342-hausse-du-prix-de-lelectricite-les-francais-en-plein-paradoxe", "title": "Hausse du prix de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9, les Fran\u00e7ais en plein paradoxe ", "author": "", "date": "2019", "content": "Quelques heures apr\u00e8s que le ministre de la Transition \u00e9cologique et solidaire, Fran\u00e7ois de Rugy, a annonc\u00e9 la hausse annuelle des tarifs r\u00e9glement\u00e9s de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9, pr\u00e9vue \u00ab\u2009sans doute \u00e0 la moiti\u00e9 de l\u2019ann\u00e9e\u2009\u00bb, les commentaires n\u2019ont pas manqu\u00e9 d\u2019affluer. Avec la plupart du temps des lettres \u00e9crites en majuscules, cercl\u00e9es de point d\u2019exclamation, et souvent les m\u00eames expressions : \u00ab\u2009vaches \u00e0 lait\u2009\u00bb, \u00ab\u2009\u00e9cologie ultra-punitive\u2009\u00bb\u2009; quelques innovations aussi : \u00ab\u2009pas pr\u00e8s de ranger mon gilet jaune\u2009\u00bb. La hausse de 5,9 % du prix de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9, pour tous les abonn\u00e9s au tarif \u2009bleu d\u2019EDF (soit 25,6 millions de foyers et 3,2 millions de professionnels), avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9e, pour m\u00e9moire, par la Commission de r\u00e9gulation de l\u2019\u00e9nergie (CRE), fin 2018. Face \u00e0 l\u2019ampleur de la crise des Gilets jaunes, dont l\u2019\u00e9l\u00e9ment d\u00e9clencheur avait \u00e9t\u00e9 la hausse du prix de l\u2019essence, le gouvernement avait alors d\u00e9cid\u00e9 de reporter cette mesure, qui aurait d\u00fb intervenir en f\u00e9vrier dernier. Cette hausse interviendra en juin et sera vraisemblablement de 85 euros par an pour tout foyer se chauffant \u00e0 l\u2019\u00e9lectricit\u00e9. Une augmentation \u00ab\u2009due principalement \u00e0 une hausse des prix de march\u00e9 de gros de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9, ainsi qu\u2019\u00e0 une augmentation du prix des capacit\u00e9s \u00e9lectriques\u2009\u00bb, a expliqu\u00e9 le minist\u00e8re de l\u2019\u00c9cologie, alors que les co\u00fbts d\u2019approvisionnement d\u2019EDF, qui grimpent en ce moment, comptent seulement pour 36 % dans le prix final. Fran\u00e7ois de Rugy, sentant la temp\u00eate fr\u00e9mir, a \u00e9galement pris les devants en assurant que le prix de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9, en France, \u00e9tait \u00ab\u2009l\u2019un des plus bas d\u2019Europe\u2009\u00bb ; selon les statistiques europ\u00e9ennes, il se situe effectivement dans la tranche basse. C\u2019\u00e9tait oublier bien vite la capacit\u00e9 des Fran\u00e7ais, et des politiques notamment, \u00e0 critiquer \u00e0 tout bout de champ. Qu\u2019importe la raison. \u00ab\u2009Je r\u00e2le donc je suis\u2009\u00bb pour seul mantra. Et \u00e0 ce petit jeu-l\u00e0, S\u00e9gol\u00e8ne Royal, qui cherche visiblement \u00e0 revenir sur la sc\u00e8ne nationale, semble rompue. Selon elle : \u00ab\u2009la hausse des prix de l\u2019\u00e9nergie doit faire l\u2019objet d\u2019un processus d\u00e9mocratique\u2009\u00bb\u2009; \u00ab\u2009N\u2019oublions pas que le mouvement des Gilets jaunes est n\u00e9e d\u2019une exasp\u00e9ration\u2009\u00bb\u2009; \u00ab\u2009Les consommateurs ont le droit de comprendre pourquoi et comment l\u2019\u00e9nergie augmente\u2009\u00bb. NUCL\u00c9AIRE VS CHARBON Un joli fourre-tout de phrases-bateau, visant ni plus ni moins \u00e0 endommager le fuselage du gouvernement. Mais ce faisant, l\u2019ancienne ministre de l\u2019Environnement, s\u2019expose \u00e0 d\u2019in\u00e9vitables contradictions. S\u2019\u00e9mouvoir de la hausse de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 sans pr\u00e9ciser que l\u2019Hexagone jouit de tarifs ultra-pr\u00e9f\u00e9rentiels en Europe\u2009? Passe encore. N\u2019y a-t-il pas en revanche un l\u00e9ger paradoxe \u00e0 critiquer cette augmentation tout en exigeant une baisse du nucl\u00e9aire dans le mix \u00e9lectrique fran\u00e7ais\u2009? Lorsqu\u2019elle \u00e9tait aux manettes, S\u00e9gol\u00e8ne Royal plaidait volontiers pour la fermeture des centrales nucl\u00e9aires en France. L\u2019ancienne ministre nage d\u00e8s lors en plein paradoxe : vouloir diminuer l\u2019atome dans notre consommation \u00e9lectrique tout en pestant contre les hausses du prix de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9. Car comme le rappelle Michel Gay, fin connaisseur de la question nucl\u00e9aire, \u00ab\u2009les co\u00fbts de production sont particuli\u00e8rement bas en France gr\u00e2ce essentiellement au nucl\u00e9aire\u2009\u00bb. \u00c9nergie qui, selon un barom\u00e8tre \u00e9tabli par KPMG et l\u2019Institut Choiseul en 2016, place la France num\u00e9ro un mondial pour \u00ab la qualit\u00e9 de son \u00e9lectricit\u00e9, sa disponibilit\u00e9 et son acc\u00e8s \u00bb. \u00ab\u2009Les co\u00fbts de production les plus bas en Europe, hors de France (et non le prix pay\u00e9 par le consommateur), sont ceux de pays produisant essentiellement l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 avec du charbon [\u2026] ou ayant beaucoup d\u2019hydraulique\u2009\u00bb, estime par ailleurs Michel Gay. Autrement dit : difficile de mieux concilier ma\u00eetrise du prix de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 et lutte contre le r\u00e9chauffement climatique \u2014 d\u00fb en grande partie au carbone qui s\u2019\u00e9chappe des centrales \u00e0 charbon \u2014 qu\u2019en France. Dont le contre-exemple parfait reste l\u2019Allemagne, \u00e9g\u00e9rie des renouvelables et des \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre\u2026 \u00ab\u2009Depuis 1990, la production d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 aura au total \u00e9mis environ 10 milliards de tonnes de CO2 en Allemagne, contre 1,5 milliard en France, estiment le g\u00e9ochimiste Bernard Durand et le chroniqueur \u00e9nergie Jean-Pierre Riou. Cela est d\u00fb \u00e0 l\u2019usage important du charbon en Allemagne, la France ayant privil\u00e9gi\u00e9 le nucl\u00e9aire jusqu\u2019\u00e0 produire avec 75 % de son \u00e9lectricit\u00e9\u2009\u00bb. Des r\u00e9flexions et des chiffres tout ce qu\u2019il y a de plus objectifs, \u00e9tonnamment absents de la bouche des politiques tout comme des citoyens. "}