{"url": "https://www.contrepoints.org/2019/01/30/335907-quand-lecologie-politique-embrigade-les-enfants", "title": "Quand l\u2019\u00e9cologie politique embrigade les enfants ", "author": "Par Drieu Godefridi. ", "date": "2019", "content": "Terrible image que cette enfant su\u00e9doise de 15 ans, atteinte du syndrome d\u2019Asperger, qui vient \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision taxer des acteurs sociaux de \u00ab crimes contre l\u2019humanit\u00e9 \u00bb. D\u00e9rangeantes images que celles de ces enfants qui, avec la b\u00e9n\u00e9diction de leurs parents, de leurs professeurs et de leur ministre (sic) vocif\u00e8rent en pleine rue des slogans politiques, \u00e0 l\u2019heure qui devrait les trouver en classe. L\u2019\u00e9cologisme, qui est la version politique de l\u2019\u00e9cologie, poss\u00e8de une ind\u00e9niable force de s\u00e9duction. Cette id\u00e9ologie est, dans certaines r\u00e9gions du monde, essentiellement cantonn\u00e9es \u00e0 l\u2019Europe occidentale, celle dont on parle, celle qui a les faveurs des m\u00e9dias et de l\u2019\u00e9crasante majorit\u00e9 des journalistes. Pour autant, les tenants de cette id\u00e9ologie devraient reconna\u00eetre la l\u00e9gitimit\u00e9 de limites, quand il s\u2019agit de diffuser leur message. L\u2019instrumentalisation de nos semblables au sens kantien \u2014 consid\u00e9rer autrui comme un pur moyen au service de nos fins \u2014 est toujours pendable, sur le plan moral. A fortiori l\u2019est-elle quand il s\u2019agit d\u2019enfants. Il ne s\u2019agit \u00e9videmment pas de soutenir que nous devrions isoler nos enfants de la politique : ce serait un leurre. Tout au contraire, l\u2019appr\u00e9hension du politique en tant que modalit\u00e9 fondamentale de l\u2019agir humain, est un aspect crucial de l\u2019\u00e9ducation, et de l\u2019initiation \u00e0 l\u2019esprit critique. Cette \u00e9ducation suppose d\u2019abord la ma\u00eetrise des savoirs \u00e9l\u00e9mentaires sans lesquels la vision du monde reste affreusement limit\u00e9e. Les limites de mon langage sont les limites de mon monde, disait Wittgenstein. Rappelons, \u00e0 cet \u00e9gard, que les jeunes Belges francophones sont les moins capables en lecture parmi les 36 pays de l\u2019OCDE (Organisation de coop\u00e9ration et de d\u00e9veloppement \u00e9conomiques). L\u2019initiation \u00e0 la pens\u00e9e critique suppose la confrontation progressive et par l\u2019argumentation rationnelle de points de vue divergents \u2014 sur le mod\u00e8le m\u00e9di\u00e9val de la disputatio. Toutes pratiques qui sont aux antipodes de l\u2019instrumentalisation politique de l\u2019enfance, sur le mode du slogan et de l\u2019excommunication vengeresse, par des adultes. Une enfant de 15 ans ne peut se marier, acheter un bien immeuble, elle ne peut voter ni acquiescer \u00e0 la plupart des actes juridiques de la vie courante, mais elle serait comp\u00e9tente pour juger publiquement de crimes contre l\u2019humanit\u00e9 ? Quand une enfant lance de telles impr\u00e9cations, d\u00e9livre de souveraines condamnations \u2014 crimes, criminels ! \u2014 c\u2019est-\u00e0-dire finalement des messages de haine, son instrumentalisation d\u00e9passe les limites de ce qui est acceptable dans une d\u00e9mocratie et dans un \u00e9tat de droit. Cette fanatisation de l\u2019enfance est abusive. "}