{"url": "https://www.contrepoints.org/2014/05/01/164839-violence-a-lecole-ce-que-letude-revele-vraiment", "title": "Violence \u00e0 l\u2019\u00e9cole : ce que l\u2019\u00e9tude r\u00e9v\u00e8le vraiment ", "author": "Bonne nouvelle : ces g\u00e9n\u00e9rations de profs-l\u00e0 ont gagn\u00e9. Oh, d\u00e9cid\u00e9ment, les ann\u00e9es qui viennent promettent de grands moments ! ", "date": "2014", "content": "Et dans la presse, cela donne essentiellement de courts articles punchy dans lesquels quelques \u00e9l\u00e9ments sont repris, froidement : le harc\u00e8lement constitue 38,6% des agressions, les menaces 26,7%, les insultes 23,1% et les coups 0,7%. Vlan. Et quand Le Parisien se fend d\u2019un titre, il est tout en subtilit\u00e9 : les instits ont peur des parents, et puis c\u2019est tout. \u00c0 l\u2019origine de ces tensions, il semble que ce soient les punitions et les sanctions qui attisent les diff\u00e9rends entre les parents et l\u2019\u00e9cole avec 53,3%, devant la surveillance et la maltraitance entre \u00e9l\u00e8ves (45,4%) et les r\u00e9sultats et les difficult\u00e9s scolaires (33,1%) (cumul possible, d\u2019o\u00f9 le score tr\u00e8s sup\u00e9rieur \u00e0 100%). Bref, \u00e0 en croire l\u2019\u00e9tude, non seulement la situation n\u2019est pas rose en France dans les \u00e9tablissements scolaires, mais en plus elle se serait nettement d\u00e9grad\u00e9e depuis la pr\u00e9c\u00e9dente enqu\u00eate de 2006. Ou bien les r\u00e9formes (\u00e0 raison d\u2019une par an) n\u2019ont pas suffi, ou bien elles ont aggrav\u00e9 le probl\u00e8me (allez savoir) mais le constat est accablant : \u00e7a bastonne du dirlo dans nos \u00e9coles. On peut cependant prendre un peu de recul et se demander si tout ceci n\u2019est pas un tantinet exag\u00e9r\u00e9. D\u2019une part, les chiffres fournis font appara\u00eetre que le terme agression est tout de m\u00eame assez large, puisqu\u2019il englobe aussi bien le harc\u00e8lement que les coups. D\u2019autre part, l\u2019enqu\u00eate a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e par e-mail, c\u2019est-\u00e0-dire que n\u2019ont r\u00e9pondu que ceux qui le voulaient et se sentaient concern\u00e9s. Un biais dans l\u2019\u00e9chantillon serait \u00e0 craindre. D\u2019ailleurs il est reconnu dans le d\u00e9but du rapport qui signale qu\u2019il y a tout de m\u00eame une petite sur-repr\u00e9sentation des directeurs d\u2019\u00e9tablissements en zones urbaines sensibles. Pour rappel, \u00ab sensibles \u00bb ne veut pas dire \u00ab \u00e9motives \u00bb ; c\u2019est plut\u00f4t l\u2019euph\u00e9misme qui signifie que ce sont des zones o\u00f9 on ne viendrait pas passer ses week-ends en famille, m\u00eame pay\u00e9. Ensuite, et m\u00eame si l\u2019on passe sur le fait que la repr\u00e9sentativit\u00e9 de l\u2019\u00e9chantillon est \u2013 disons \u2013 ouverte \u00e0 d\u00e9bat, il s\u2019agit d\u2019une enqu\u00eate de \u00ab victimation \u00bb, qui s\u2019occupe donc d\u2019abord du ressenti et non des faits recens\u00e9s, av\u00e9r\u00e9s et statistiquement solides. Selon l\u2019un des deux auteurs de l\u2019\u00e9tude, ce n\u2019est pas un probl\u00e8me : Voil\u00e0 : aucun souci, on a simplement un moyen d\u2019approcher une certaine forme de v\u00e9rit\u00e9. Et tant pis si c\u2019est ensuite abondamment repris par les journaux avides d\u2019un peu de sensationnalisme et qui d\u00e9rapent vite depuis \u00ab Les proviseurs estiment \u00eatre harcel\u00e9s par les parents \u00bb vers \u00ab La moiti\u00e9 des directeurs d\u2019\u00e9cole subissent des agressions \u00bb, ce qui est bien\u2026 une certaine forme de v\u00e9rit\u00e9. Soyons bien clair : on h\u00e9site ici entre la pignouferie d\u2019une presse habitu\u00e9e \u00e0 ce genre de patouillage statistique en programme libre, et la pignouferie d\u2019\u00e9tude qui raconte finalement quelque chose dont on ne peut pas franchement tirer d\u2019analyse. En r\u00e9alit\u00e9, ce qui est int\u00e9ressant dans cette \u00e9tude n\u2019est pas tant les chiffres qui sont donc, comme on le voit, sujets \u00e0 caution, que ce qui est p\u00e9riph\u00e9rique.  Ainsi, le traitement par la presse montre un tendre attachement de cette derni\u00e8re au syst\u00e8me r\u00e9publicain de l\u2019\u00e9cole de Jules Ferry avec tout ce que cela peut comporter de vision romantique : l\u2019\u00e9cole, puis le coll\u00e8ge et le lyc\u00e9e, apportent plus que l\u2019instruction puisqu\u2019on y trouve un cadre, une formation, une \u00e9ducation, qu\u2019on s\u2019y habitue \u00e0 respecter l\u2019autorit\u00e9, et qu\u2019on peut, par ce truchement subtil, d\u00e9couvrir progressivement les joies de la citoyennet\u00e9 ainsi que l\u2019indispensable utilit\u00e9 de l\u2019\u00c9tat pour s\u2019occuper de tous et de chacun. Et l\u00e0, poum, la r\u00e9alit\u00e9 entre en collision avec cette vision d\u00e9licieuse et un tantinet s\u00e9pia : manifestement, il y a comme un d\u00e9calage entre les attentes des parents d\u2019\u00e9l\u00e8ves et ce qui est fourni par l\u2019institution. Ce d\u00e9calage peut entra\u00eener des tensions, et, interview\u00e9 par les fr\u00e9tillants journalistes du Parisien qui sont tomb\u00e9s sur l\u2019\u00e9tude comme on tombe sur une p\u00e9pite, son co-auteur, Georges Fotinos, \u00e9met un avis sur ces parents qui se laissent ainsi aller \u00e0 exprimer physiquement leur m\u00e9contentement sur le proviseur ou le directeur : Oh, les vilains ! Voil\u00e0 que les parents, qui payent des imp\u00f4ts et \u00e0 qui on a expliqu\u00e9 qu\u2019en \u00e9change, l\u2019\u00c9tat allait s\u2019occuper de l\u2019\u00e9ducation de leurs enfants (et non plus seulement de leur instruction), se rebellent devant le m\u00e9diocre r\u00e9sultat obtenu ! Voil\u00e0 qu\u2019ils se mettent \u00e0 attendre un certain niveau de service\u2026 du Service public ! Zut alors ! O\u00f9 va le monde ? Voil\u00e0 qui est vraiment scandaleux ! Attention, ne me faites pas dire ce que je n\u2019ai pas dit : tout comme il est parfaitement anormal qu\u2019on en vienne aux mains lorsqu\u2019un produit ou un service ne correspond pas \u00e0 ses attentes, il est parfaitement aberrant d\u2019aller cogner du directeur d\u2019\u00e9tablissement ou du prof de coll\u00e8ge lorsque le gamin s\u2019est pris des lignes \u00e0 copier pour insubordination, irrespect, vol, racket, trafic de drogue, viol, s\u00e9questration, torture, coups et blessures ou avoir trich\u00e9 pendant l\u2019examen. Et donc, pour que les choses soient claires, il ne me viendrait pas \u00e0 l\u2019id\u00e9e de trouver la moindre excuse \u00e0 ces individus qui ont jug\u00e9 n\u00e9cessaire d\u2019aller harceler/menacer/insulter/frapper des chefs d\u2019\u00e9tablissements parce que leurs lardons sont d\u2019insupportables racailles en cours. Mais je ne peux m\u2019emp\u00eacher de trouver particuli\u00e8rement int\u00e9ressant et savoureux d\u2019apprendre que, de plus en plus, les parents attendent un niveau de service de la part de l\u2019institution scolaire. C\u2019est, en quelque sorte, un d\u00e9licieux retour de boomerang de ces pr\u00e9c\u00e9dentes g\u00e9n\u00e9rations d\u2019enseignants qui ont, d\u2019ann\u00e9es en ann\u00e9es, expliqu\u00e9 en d\u00e9tail \u00e0 leurs \u00e9l\u00e8ves l\u2019importance et la pr\u00e9pond\u00e9rance de l\u2019\u00c9tat dans leur vie. Pendant des ann\u00e9es, des milliers d\u2019\u00e9l\u00e8ves ont \u00e9t\u00e9 habitu\u00e9s \u00e0 recevoir le message d\u00e9l\u00e9t\u00e8re que l\u2019\u00c9tat \u00e9tait l\u2019alpha et l\u2019om\u00e9ga de la soci\u00e9t\u00e9 moderne, et que toute soci\u00e9t\u00e9 qui tendrait \u00e0 s\u2019en passer serait condamn\u00e9e aux in\u00e9galit\u00e9s criantes, \u00e0 l\u2019ultran\u00e9olib\u00e9ralisme galopant sur les cadavres d\u2019enfants morts dans les rues faute de soin et de solidarit\u00e9, et tout le tralala habituel. Bonne nouvelle : ces g\u00e9n\u00e9rations de profs-l\u00e0 ont gagn\u00e9. Les g\u00e9n\u00e9rations qui furent sur les bancs d\u2019\u00e9coles, en gros entre les ann\u00e9es 70 et 90, sont maintenant des parents aff\u00fbt\u00e9s qui ont bien tout compris \u00e0 la fa\u00e7on dont DOIT fonctionner une soci\u00e9t\u00e9, avec un gros bout d\u2019\u00c9tat ici, l\u00e0, et l\u00e0 et ici aussi et un peu partout en fait. Des g\u00e9n\u00e9rations d\u2019\u00e9l\u00e8ves \u00e0 qui on a expliqu\u00e9 que l\u2019\u00c9tat devait s\u2019occuper de tout ont fini par le croire, pour de bon. Et maintenant, ils sont parents et devinez quoi ? Ils attendent exactement \u00e7a : que l\u2019\u00c9tat s\u2019occupe de tout, d\u2019instruire leurs enfants, bien s\u00fbr, mais aussi de les \u00e9duquer, de les nourrir, leur fournir un travail, des cong\u00e9s pay\u00e9s, une assurance maladie et ch\u00f4mage solide, et une retraite taill\u00e9e au cordeau. Et pour certains de ces parents, la d\u00e9ception devant le r\u00e9sultat sera d\u2019autant plus forte qu\u2019ils sont absolument convaincus que l\u2019\u00c9tat est l\u00e0 pour eux. Pas \u00e9tonnant, d\u00e8s lors, que certains, habitu\u00e9s depuis leur plus tendre enfance \u00e0 avoir cette structure douce et cocoonante de l\u2019administration pour s\u2019occuper d\u2019eux, r\u00e9clament de plus en plus violemment qu\u2019il en soit ainsi pour leur descendance. Oh, d\u00e9cid\u00e9ment, les ann\u00e9es qui viennent promettent de grands moments ! Lorsque les arm\u00e9es d\u2019analphab\u00e8tes et d\u2019incultes \u00e9conomiques seront aux manettes, dans moins de dix ans maintenant, ce pays va vibrer d\u2019une joie retrouv\u00e9e \u00e0 r\u00e9clamer toujours plus d\u2019\u00c9tat. \u00c7a va roxxer.  "}