{"url": "https://www.contrepoints.org/2020/11/21/384944-electricite-la-chute-de-equilibriste-va-t-elle-entrainer-celle-de-la-france", "title": "\u00c9lectricit\u00e9 : la chute de l\u2019\u00e9quilibriste va-t-elle entra\u00eener celle de la France ? ", "author": "Par Michel Gay et Jean Fluch\u00e8re.   1) 2,6 GW 2) ", "date": "2020", "content": "La production d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 doit toujours \u00eatre \u00e9gale \u00e0 la consommation instantan\u00e9e. Il suffit d\u2019un d\u00e9s\u00e9quilibre de quelques secondes non compens\u00e9 par le gestionnaire du syst\u00e8me \u00e9lectrique, \u00ab l\u2019\u00e9quilibriste \u00bb, pour que tout le syst\u00e8me \u00e9lectrique s\u2019effondre, tel un ch\u00e2teau de cartes. QUI EST \u00ab L\u2019\u00c9QUILIBRISTE \u00bb ? Depuis la loi de f\u00e9vrier 2000, la responsabilit\u00e9 de la pr\u00e9vision de l\u2019\u00e9quilibre du syst\u00e8me \u00e9lectrique fran\u00e7ais rel\u00e8ve du Minist\u00e8re de la transition \u00e9cologique et solidaire, via la Direction g\u00e9n\u00e9rale de l\u2019\u00e9nergie et du climat (DGEC) qui, elle-m\u00eame, s\u2019appuie sur les donn\u00e9es pr\u00e9visionnelles du gestionnaire du R\u00e9seau de transport de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 (RTE) sans rien en changer. Donc, la responsabilit\u00e9 de l\u2019\u00e9quilibre \u00e9lectrique en France incombe aujourd\u2019hui en totalit\u00e9 au bin\u00f4me RTE-DGEC via le Centre National d\u2019exploitation du syst\u00e8me \u00e9lectrique (CNES) qui est l\u2019\u00e9quilibriste en temps r\u00e9el, et non \u00e0 EDF. Si couper l\u2019alimentation des sites industriels r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s (gain jusqu\u2019\u00e0 1 500 MW), ou baisser la tension (gain jusqu\u2019\u00e0 4 000 MW) et d\u00e9clencher des coupures localis\u00e9es et tournantes, comme le propose la Ministre de l\u2019\u00e9cologie Barbara Pompili et comme l\u2019Allemagne a d\u00fb le faire en juin 2019, ne suffisaient pas, alors il se produirait instantan\u00e9ment un \u00ab black-out \u00bb national, et peut-\u00eatre m\u00eame, par effet domino, un effondrement europ\u00e9en. Toute la vie de la France s\u2019arr\u00eaterait car tout d\u00e9pend aujourd\u2019hui de commandes \u00e9lectriques. La derni\u00e8re chute de l\u2019\u00e9quilibriste ayant entrain\u00e9 un black-out en France a eu lieu le 19 d\u00e9cembre 1978. La remise en route de l\u2019alimentation \u00e9lectrique (\u00ab black-start \u00bb) a dur\u00e9 une journ\u00e9e compl\u00e8te. Aujourd\u2019hui, un \u00ab black-start \u00bb en France prendrait plus d\u2019une journ\u00e9e et les cons\u00e9quences seraient immenses et d\u00e9sastreuses. Pour madame Pompili, qui repr\u00e9sente le gouvernement, ce serait la faute de notre \u00ab d\u00e9pendance au nucl\u00e9aire \u00bb ou, bien \u00e9videmment, \u00ab la faute \u00e0 la Covid-19 \u00bb qui a bon dos pour expliquer toutes les erreurs commises dans le pass\u00e9 et pour justifier par avance les mauvais choix des investissements en cours dans le domaine de la production d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 dans le Plan de relance. Cette mauvaise foi sans fin du gouvernement au sujet des possibles black-out devient \u00e9c\u0153urante. FAIRE DES PR\u00c9VISIONS\u2026 Le bin\u00f4me RTE-DGEC \u00e9tablit des projections de la consommation \u00e9lectrique sur plusieurs ann\u00e9es afin de recommander au gouvernement de lancer les nouveaux moyens n\u00e9cessaires pour assurer une production \u00e9quilibr\u00e9e. L\u2019entreprise EDF \u00e9tant dor\u00e9navant un producteur parmi d\u2019autres n\u2019a plus de responsabilit\u00e9 dans ce domaine. Toutefois, RTE ne peut faire des pr\u00e9visions qu\u2019avec les moyens dont la production est\u2026 pr\u00e9visible, c\u2019est-\u00e0-dire pilotable et disponible au moment voulu, comme les centrales thermiques (nucl\u00e9aire et \u00e0 flammes) et, pour une partie seulement, hydrauliques Les outils de production \u00e9oliens et photovolta\u00efques d\u00e9pendants du vent et du soleil ne doivent pas \u00eatre pris en compte en raison de leur impr\u00e9visibilit\u00e9. Sauf, bien s\u00fbr, pour le solaire photovolta\u00efque qui, avec certitude, ne produit rien la nuit ni lors des pointes de consommation hivernales qui ont lieu entre 18 heures et 20 heures\u2026 L\u2019Allemagne estime que seulement 1 % de la puissance \u00e9olienne install\u00e9e est\u2026 pr\u00e9visible et s\u00fbr le soir lors de la pointe de consommation. Et les relev\u00e9s de ces derni\u00e8res ann\u00e9es en hiver lui donnent raison ! Toutefois, en France, au motif que pendant 90 % du temps, la puissance \u00e9olienne en France est au moins \u00e9gale \u00e0 10 %, RTE retient dans ses pr\u00e9visions une puissance de\u2026 10 % minimum ! Soit 10 fois plus\u2026 Cette surprenante \u00ab niaiserie statistique \u00bb ignore les creux de production \u00e9olien \u00e0 moins de 1 % de la puissance install\u00e9e en France et se produisant notamment lors des p\u00e9riodes anticycloniques qui sont des p\u00e9riodes froides, donc de fortes consommations. UNE INJONCTION DE SURET\u00c9 NON RESPECT\u00c9E ?  En outre, les autorit\u00e9s responsables de la suret\u00e9 interdisent d\u2019invoquer un d\u00e9faut g\u00e9n\u00e9rique sur plusieurs r\u00e9acteurs du parc pour justifier un fonctionnement d\u00e9grad\u00e9 de la s\u00fbret\u00e9 nucl\u00e9aire afin maintenir l\u2019\u00e9quilibre production-consommation. Pour garder des marges de man\u0153uvre, il faut donc conserver des capacit\u00e9s de production en r\u00e9serve pour pallier en toute s\u00e9curit\u00e9 des d\u00e9ficiences techniques. Or, cette ann\u00e9e, l\u2019incident g\u00e9n\u00e9rique se nomme \u00ab Covid-19 \u00bb qui, en raison des contraintes sanitaires li\u00e9es \u00e0 la protection des salari\u00e9s, a allong\u00e9 les dur\u00e9es de r\u00e9vision du parc nucl\u00e9aire. Malgr\u00e9 des efforts remarquables, EDF a atteint 45 GW de puissance nucl\u00e9aire au 15 novembre 2020 et atteindra probablement 50 GW d\u00e9but d\u00e9cembre 2020, sur les 61 GW de puissance nucl\u00e9aire install\u00e9e. RTE semble n\u2019avoir jamais tenu compte de cette injonction de l\u2019Autorit\u00e9 de suret\u00e9 nucl\u00e9aire (ASN) et de la Commission de r\u00e9gulation de l\u2019\u00e9nergie (CRE) dans ses bilans pr\u00e9visionnels. Et la DGEC, dont c\u2019est aussi le r\u00f4le, n\u2019a jamais relev\u00e9 ce point fondamental alors qu\u2019elle ent\u00e9rine les bilans pr\u00e9visionnels propos\u00e9s par RTE. De plus, depuis 5 ans RTE surestime la disponibilit\u00e9 du parc de production et sous-estime la consommation. Ses bilans pr\u00e9visionnels s\u2019appuient sur les donn\u00e9es fournis par l\u2019ADEME reprenant elle-m\u00eame celles de l\u2019association antinucl\u00e9aire N\u00e9gawatt. R\u00e9sultat : les bilans pr\u00e9visionnels de RTE (confirm\u00e9s par la DGEC) font appara\u00eetre des exc\u00e9dents de moyens de production et EDF a donc propos\u00e9 d\u2019arr\u00eater d\u00e9finitivement les centrales thermiques qui devenaient inutiles. RTE n\u2019a pas demand\u00e9 \u00e0 la DGEC de conserver en secours une plus grande partie du parc thermique \u00e0 flammes (quitte \u00e0 la mettre dans les r\u00e9serves de capacit\u00e9), ni de reporter la d\u00e9cision d\u2019arr\u00eat de Fessenheim. La pointe de consommation en France a atteint 102 GW en f\u00e9vrier 2012. RTE a pu faire face alors avec un parc thermique pilotable (nucl\u00e9aire et \u00e0 flammes) plus important de 12 GW \u00e0 celui d\u2019aujourd\u2019hui, et une disponibilit\u00e9 de 100 % du parc \u00e9lectronucl\u00e9aire. Pourtant, plus de 7 GW ont d\u00fb \u00eatre import\u00e9s d\u2019Allemagne. \u00c7A PASSE OU \u00c7A CASSE\u2026 Pour \u00e9viter le black-out g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9, RTE peut importer jusqu\u2019\u00e0 14 GW\u2026 \u00e0 condition que les pays voisins puissent fournir l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 manquante. En effet : 1) selon le bilan pr\u00e9visionnel de l\u2019Allemagne pour l\u2019hiver 2020 / 2021, la r\u00e9serve pour l\u00b4exportation \u00e9ventuelle vers la France lors de la pointe de consommation en Allemagne sera de seulement 2,6 GW en janvier 2021 dans l\u00b4hypoth\u00e8se d\u00b4une simultan\u00e9it\u00e9 d\u2019\u00e9v\u00e9nements. A partir de 2022, apr\u00e8s l\u00b4arr\u00eat de 4 GW de nucl\u00e9aire et de 6 GW de charbon pr\u00e9vus en 2021, les marges restantes seront m\u00eame n\u00e9gatives\u2026 L\u00b4Allemagne devra elle aussi int\u00e9grer l\u2019importation d\u2019autres pays (dont la France\u2026) pour garantir l\u00b4\u00e9quilibre offre-demande d\u2019\u00e9lectricit\u00e9. Il reste \u00e0 esp\u00e9rer que RTE connait ce bilan pr\u00e9visionnel allemand, et que la pointe de consommation en France ne tombera pas au m\u00eame moment qu\u2019en Allemagne qui d\u00e9pense pourtant chaque ann\u00e9e des dizaines de milliards d\u2019euros pour subventionner ses \u00e9nergies renouvelables intermittentes. De part et d\u2019autre du Rhin, les m\u00eames grosses ficelles tentent de masquer les sommes gigantesques ponctionn\u00e9es sur le dos des citoyens. La France a plafonn\u00e9 la CSPE et l\u2019Allemagne son \u00e9quivalent \u00ab EEG-Umlage \u00bb, mais chacun a rajout\u00e9 des ponctions sur une ligne budg\u00e9taire de l\u2019Etat. Pour la France, il s\u2019agit du programme 345 \u00ab Service public de l\u2019\u00e9nergie \u00bb\u2026 2) L\u2019Italie, l\u2019Angleterre et la Suisse sont structurellement d\u00e9ficitaires en hiver, tandis que la Belgique  \u00e9quilibre \u00e0 peine sa consommation avec les arr\u00eats actuels des centrales nucl\u00e9aires Doel 1 et 2. Restent les interconnexions avec l\u2019Espagne et l\u2019Allemagne qui permettraient d\u2019importer 5 GW. Il faudrait donc proc\u00e9der \u00e0 des d\u00e9lestages au-dessus des possibilit\u00e9s de d\u00e9lestages des industriels qui sont au maximum de 2 GW. De plus, et pour les connaisseurs, certaines interconnexions en courant continu (avec les Anglais par exemple) ne participent pas \u00e0 la synchronisation en fr\u00e9quence du r\u00e9seau Europ\u00e9en (UCTE). L\u2019\u00c9QUILIBRISTE SUR LA CORDE RAIDE SANS MARGE ! Alors que la puissance appel\u00e9e n\u2019\u00e9tait pourtant que de 88 GW en janvier 2020, et malgr\u00e9 le d\u00e9lestage de grands clients, RTE avait alors signal\u00e9 que sa marge n\u2019\u00e9tait plus que de 1 GW (soit un seul r\u00e9acteur nucl\u00e9aire). Il n\u2019y a donc plus aucune marge en puissance mobilisable. RTE confirme que : \u00ab l\u2019hiver 2020-2021 reste plac\u00e9 sous vigilance particuli\u00e8re, principalement \u00e0 cause de la crise sanitaire. (\u2026) En cas de vague de froid, principalement en janvier et, surtout en f\u00e9vrier, des difficult\u00e9s pourraient survenir \u00bb.   Et ces \u00ab difficult\u00e9s \u00bb (quel euph\u00e9misme !) surviendraient un jour d\u2019activit\u00e9 en semaine et couterait donc environ 10 milliards d\u2019euros ! L\u2019\u00e9lectricit\u00e9 est devenue le syst\u00e8me sanguin d\u2019une \u00e9conomie moderne. C\u2019est un bien commun vital. Sans elle, m\u00eame pendant quelques secondes, ou avec des productions erratiques, ce serait le chaos en France. L\u2019argument facile de la Covid-19 est bien commode pour justifier toutes les \u00ab b\u00eatises \u00bb d\u2019hier, d\u2019aujourd\u2019hui et de demain\u2026 Transition \u00e9nerg\u00e9tique, que de crimes le gouvernement commet en ton nom ! A quoi joue \u00ab l\u2019\u00e9quilibriste \u00bb RTE-DGEC dont la chute entra\u00eenerait celle de l\u2019activit\u00e9 \u00e9conomique de la France ? "}