{"url": "https://www.contrepoints.org/2014/05/22/166691-elections-europeennes-nous-citoyens-un-vote-liberal", "title": "\u00c9lections europ\u00e9ennes : \u00ab Nous Citoyens \u00bb, un vote lib\u00e9ral ? ", "author": "Par Yann Henry. 1/ POUR une EUROPE POPULAIRE, MOINS TECHNOCRATIQUE 2/ POUR une EUROPE PRAGMATIQUE, EFFICACE, qui INNOVE 3/ POUR une EUROPE qui PROT\u00c8GE LES CITOYENS ", "date": "2014", "content": "Alors que les \u00e9lections europ\u00e9ennes approchent, l\u2019\u00e9lecteur lib\u00e9ral se retrouve confront\u00e9 \u00e0 son choix habituel : l\u2019abstention ou le vote pour le moins anti-lib\u00e9ral des candidats. On conviendra ais\u00e9ment que cette perspective n\u2019a rien de r\u00e9jouissant, et pour ma part j\u2019avoue que j\u2019avais jusqu\u2019\u00e0 r\u00e9cemment la certitude d\u2019opter (une nouvelle fois) pour l\u2019abstention, et ce sans la moindre h\u00e9sitation. Ce choix (car c\u2019en est un) poss\u00e8de de nombreuses justifications valables que les lecteurs de Contrepoints ont pu partager (par exemple dans Abstention : la p\u00e9dagogie fonctionne, Pourquoi voter ? Quand l\u2019abstention se justifie\u2026 ou Abstentionnisme : ne pas voter est une marque de respect), mais l\u00e0 n\u2019est pas l\u2019objet de l\u2019article. Un nouveau parti a attir\u00e9 mon attention, \u00e9veill\u00e9 ma curiosit\u00e9, et pour tout dire longtemps fait h\u00e9siter. Ce parti, Nous Citoyens, est dirig\u00e9 par l\u2019entrepreneur \u00e0 succ\u00e8s Denis Payre, dont on peut lire l\u2019interview r\u00e9alis\u00e9 pour Contrepoints. Le pr\u00e9sident du parti dont les t\u00eates de liste seraient le plus souvent entrepreneurs y d\u00e9nonce l\u2019\u00ab avalanche r\u00e9glementaire et [\u2026] la pression fiscale \u00bb ainsi que la hausse vertigineuse des d\u00e9penses et de la dette publiques. Si l\u2019on rajoute un clip de campagne plut\u00f4t r\u00e9ussi, le bulletin Nous Citoyens semble a priori tout \u00e0 fait acceptable, et m\u00eame sans doute le seul vote raisonnable pour un lib\u00e9ral pour ces \u00e9lections europ\u00e9ennes.  J\u2019ai donc d\u00e9cid\u00e9 de fouiller un peu plus pour analyser les 50 propositions pour l\u2019Europe de Nous Citoyens, r\u00e9sum\u00e9es ci-dessous. Malheureusement, je n\u2019ai pu que constater que celles-ci \u00e9taient beaucoup moins enthousiasmantes :   Les points 1a et 1b me semblent assez anecdotiques. Le principe d\u2019avoir un repr\u00e9sentant plus charismatique qu\u2019Herman Van Rompuy est acceptable. Pourquoi pas \u00ab moderniser les jumelages \u00bb (proposition 4) et booster Erasmus+ (proposition 3), m\u00eame si passer de 120 000 \u00e0 700 000 mobilit\u00e9s annuelles est tout de m\u00eame ambitieux (et non chiffr\u00e9). Le point 1c qui instaure le principe de subsidiarit\u00e9 cher aux lib\u00e9raux, est lui beaucoup plus int\u00e9ressant. Il n\u2019est malheureusement pas d\u00e9velopp\u00e9 dans les propositions d\u00e9taill\u00e9es. La proposition 6 demande justement \u00e0 ce que \u00ab la Commission europ\u00e9enne justifie effectivement le caract\u00e8re indispensable de toute nouvelle proposition de r\u00e9glementation dans le domaine de ses comp\u00e9tences partag\u00e9es avec les \u00c9tats membres : la r\u00e9glementation europ\u00e9enne ne doit s\u2019appliquer qu\u2019aux enjeux de nature europ\u00e9enne. \u00bb Cela reste malgr\u00e9 tout assez vague, m\u00eame si les absurdes exemples de r\u00e9glementations sur la \u00ab taille des cages pour les poules \u00bb ou sur la \u00ab contenance des chasses d\u2019eau \u00bb sont cit\u00e9s. Nous Citoyens souhaite (proposition 9), \u00e0 juste titre, \u00ab transf\u00e9rer le si\u00e8ge du Parlement europ\u00e9en de Strasbourg \u00e0 Bruxelles \u00bb pour \u00e9viter d\u2019inutiles surco\u00fbts, mais avec pour contrepartie la cr\u00e9ation \u00e0 Strasbourg d\u2019une \u00ab universit\u00e9 europ\u00e9enne en pointe sur les questions d\u2019innovation \u00bb. Les \u00e9conomies g\u00e9n\u00e9r\u00e9es pr\u00e9c\u00e9demment amorceraient le projet pendant les dix premi\u00e8res ann\u00e9es. Pas s\u00fbr que le contribuable europ\u00e9en soit gagnant au final\u2026 Nous pouvons nous accorder sur le point 2a : l\u2019euro n\u2019est pas la source de tous les maux. Quelles sont les \u00e9volutions propos\u00e9es par Nous Citoyens ? La Commission europ\u00e9enne devrait \u00eatre charg\u00e9e de \u00ab coordonner les politiques de croissance : r\u00e9formes structurelles et politique d\u2019investissements dans des projets d\u2019avenir \u00bb (proposition 12) et il faudrait \u00ab cr\u00e9er un budget sp\u00e9cifique \u00e0 la zone euro \u00bb pour \u00ab aider sans d\u00e9lai un pays en difficult\u00e9 \u00bb (proposition 13). \u00c9conomie administr\u00e9e plus d\u00e9responsabilisation : je suis bien \u00e9videmment en d\u00e9saccord absolu sur ces points capitaux. Il est de mani\u00e8re surprenante ajout\u00e9 que \u00ab l\u2019Europe, et la zone euro en particulier, ne sont \u00e0 ce jour absolument pas endett\u00e9es, contrairement \u00e0 la f\u00e9d\u00e9ration am\u00e9ricaine surendett\u00e9e ! \u00bb Quid alors du M\u00e9canisme Europ\u00e9en de Stabilit\u00e9 ? S\u2019ensuivent quelques consid\u00e9rations mon\u00e9taires auxquelles je suis particuli\u00e8rement sensible, et qui s\u2019\u00e9loignent quelque peu (c\u2019est le moins que l\u2019on puisse \u00e9crire) de la ligne autrichienne qui est la mienne : \u00ab Depuis la nomination de Mario Draghi \u00e0 la t\u00eate de la Banque centrale europ\u00e9enne (BCE), la politique mon\u00e9taire europ\u00e9enne est devenue beaucoup plus accommodante, avec des taux d\u2019int\u00e9r\u00eats bas permettant de faciliter l\u2019acc\u00e8s au cr\u00e9dit pour les acteurs \u00e9conomiques. Pour autant, l\u2019euro reste au-dessus de son niveau \u00ab naturel \u00bb, ce qui p\u00e9nalise les exportations en dehors de la zone euro : la mission officielle de la BCE reste de lutter contre l\u2019inflation, pas de promouvoir une politique \u00e9conomique favorable \u00e0 la croissance. Or c\u2019est la d\u00e9flation, mal bien plus grave que l\u2019inflation, qui nous menace aujourd\u2019hui. \u00bb Des taux maintenus artificiellement bas, un taux de change sur\u00e9valu\u00e9 (comment \u00e9voquer un taux naturel lorsque l\u2019on consid\u00e8re qu\u2019une monnaie ne doit pas suivre les m\u00e9canismes de march\u00e9 ?) et le fameux danger de la d\u00e9flation. Bref, encore un net d\u00e9saccord. Le point 2b aborde la n\u00e9cessaire (?) harmonisation des syst\u00e8mes fiscaux : \u00ab Nous proposons un plan de convergence fiscale sur 5 ans au sein de la zone euro, pour rapprocher en priorit\u00e9 les taux d\u2019imposition des entreprises, puis des m\u00e9nages. Chaque taux pourrait \u00e9voluer au sein d\u2019une fourchette europ\u00e9enne, comme aujourd\u2019hui pour la TVA. [\u2026] harmoniser les taux d\u2019imposition ne suffit pas, il faut aussi harmoniser les bases de calcul ! Cette convergence est une bonne nouvelle pour les contribuables fran\u00e7ais, entreprises et particuliers, car nos partenaires europ\u00e9ens n\u2019accepteront jamais de converger vers les taux fran\u00e7ais qui sont beaucoup plus \u00e9lev\u00e9s pour des prestations comparables \u00bb (proposition 19). \u00ab L\u2019Union europ\u00e9enne n\u2019est pas seulement commerciale, elle est \u00e9galement sociale. Or, la libre circulation sans harmonisation des r\u00e8gles, \u00e7a ne marche pas ! Pour assurer la viabilit\u00e9 de la belle id\u00e9e de libert\u00e9 de circulation, l\u2019UE ne doit pas favoriser, sans l\u2019assumer, le dumping social, mais assurer la p\u00e9rennit\u00e9 de notre mod\u00e8le \u00e9conomique et social et mettre en place les moyens n\u00e9cessaires pour le soutenir et le d\u00e9fendre. \u00bb Si convergence il doit y avoir, ce sera par l\u2019augmentation des imp\u00f4ts. Seule la concurrence fiscale avec libert\u00e9 de circulation des biens et des capitaux est \u00e0 m\u00eame d\u2019obtenir une mod\u00e9ration de la pression fiscale. Je suis donc loin d\u2019\u00eatre convaincu par l\u2019efficacit\u00e9 de ces propositions. Le point 2c est celui de mutualisation (qui s\u2019oppose donc \u00e0 la subsidiarit\u00e9 pr\u00e9c\u00e9demment pr\u00f4n\u00e9e, ou plut\u00f4t qui pr\u00e9cise ce qui ne rentre pas dans son p\u00e9rim\u00e8tre, c\u2019est-\u00e0-dire beaucoup de choses). Nous Citoyens veut \u00ab une strat\u00e9gie europ\u00e9enne d\u2019innovation et d\u2019investissements pour financer de grands projets de recherche et de d\u00e9veloppement, et d\u2019infrastructures dans le num\u00e9rique, les t\u00e9l\u00e9communications, l\u2019\u00e9nergie, les transports (corridors de fret, etc.), la d\u00e9fense \u00bb (proposition 24). La proposition de cr\u00e9ation d\u2019un OTAN dans l\u2019UE (proposition 50) semble assez utopique (en plus d\u2019\u00eatre tr\u00e8s discutable), \u00e9tant donn\u00e9es les divergences de vues entre les diff\u00e9rents dirigeants europ\u00e9ens. Les Fran\u00e7ais seraient-ils ainsi pr\u00eats \u00e0 envoyer des soldats intervenir dans un conflit lointain, et ce sur d\u00e9cision d\u2019un Pr\u00e9sident anglais ? Rien n\u2019est moins s\u00fbr\u2026 Nous Citoyens soutient \u00e9galement la PAC : \u00ab nous proposons de r\u00e9affirmer les objectifs fondamentaux de la PAC tout en les adaptant \u00e0 notre temps \u00bb (proposition 30). Le reste de la proposition semble sortie directement du tract d\u2019un militant altermondialiste : \u00ab L\u2019agriculture doit produire des aliments de qualit\u00e9. Chaque agriculteur doit pouvoir vivre du fruit de son travail : les prix doivent permettre une r\u00e9mun\u00e9ration juste. Les modes de production respectueux de l\u2019environnement doivent \u00eatre encourag\u00e9s, dans une relation de confiance avec l\u2019ensemble des agriculteurs. \u00bb Les propositions 33, 35 et 36 sont \u00e0 l\u2019avenant : \u00ab Nous proposons de favoriser une consommation plus juste et \u00e9quitable et de renforcer le lien consommateur \u2013 producteur. Nous proposons de soutenir le d\u00e9veloppement des \u00ab circuits courts \u00bb \u00bb \u00ab Nous proposons d\u2019inclure des normes sociales et environnementales minimales dans l\u2019organisation du commerce mondial [\u2026] \u00bb \u00ab Nous proposons que l\u2019UE interdise effectivement l\u2019importation de denr\u00e9es, notamment alimentaires, vendues \u00e0 perte ou au seul prix de revient, ce qui est source d\u2019une concurrence d\u00e9loyale. \u00bb Le point 3a relatif \u00e0 l\u2019immigration est assez peu engag\u00e9 et se r\u00e9sume en trois points : renforcer la lutte contre l\u2019immigration ill\u00e9gale (proposition 41), \u00ab renforcer en parall\u00e8le les programmes de d\u00e9veloppement \u00e0 destination des pays d\u2019origine \u00bb (proposition 42) et immigration choisie (proposition 43). Sans doute les pays en voie de d\u00e9veloppement auraient-ils pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 qu\u2019on les laisse commercer avec nous, c\u2019est-\u00e0-dire que nous n\u2019\u00e9tablissions pas ces nouvelles barri\u00e8res protectionnistes que sont les propositions 35 et 36. Le point 3b ressemble \u00e0 un sermon \u00e9cologiste : \u00ab Devons-nous continuer \u00e0 \u00e9touffer en raison de pollutions massives de l\u2019air, telles que celle que nous venons de conna\u00eetre ? Quelle sera la cr\u00e9dibilit\u00e9 de la France quand elle accueillera fin 2015 un nouveau sommet mondial sur l\u2019environnement ? L\u2019Europe a pris des engagements pr\u00e9cis en faveur des \u00e9nergies renouvelables et a \u00e9t\u00e9 en pointe dans la lutte contre les \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre et le r\u00e9chauffement climatique. Mais elle est en train de faire machine arri\u00e8re, sous l\u2019influence des \u00e9go\u00efsmes nationaux de court-terme, comme si la bataille du r\u00e9chauffement climatique avait \u00e9t\u00e9 gagn\u00e9e. \u00bb La solution pour rem\u00e9dier \u00e0 tout cela ? \u00ab Doter l\u2019Europe d\u2019une politique de l\u2019\u00e9nergie \u00bb (proposition 38), \u00ab faire de l\u2019efficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique une priorit\u00e9 \u00bb et \u00ab [fixer] des objectifs contraignants \u00e0 chaque \u00c9tat membre pour am\u00e9liorer la qualit\u00e9 de l\u2019air et de l\u2019eau et des sols, et r\u00e9duire les pollutions. \u00bb Le point 3c, relatif \u00e0 la r\u00e9gulation financi\u00e8re, offre un diagnostic de la crise assez \u00e9loign\u00e9 de ce que le lecteur r\u00e9gulier de Contrepoints \u00e0 l\u2019habitude de lire : \u00ab L\u2019harmonisation europ\u00e9enne de la r\u00e9gulation des acteurs de la finance est loin d\u2019\u00eatre aboutie, et profite \u00e0 la vision anglo-saxonne de la finance, qui est pourtant \u00e0 l\u2019origine de la crise de 2008. [\u2026] il est indispensable d\u2019aller plus loin en mati\u00e8re de r\u00e9gulation financi\u00e8re pour instaurer un syst\u00e8me de pr\u00e9vention syst\u00e9mique plus intelligent et plus r\u00e9actif, sans pour autant faire peser de trop lourdes contraintes sur les banques \u2013 et par l\u00e0-m\u00eame, asphyxier les entreprises. \u00bb Le parti de Denis Payre propose donc \u00ab d\u2019harmoniser et de renforcer les normes comptables europ\u00e9ennes et la r\u00e9gulation financi\u00e8re, pour permettre \u00e0 l\u2019Europe de faire valoir au niveau mondial sa vision de la supervision financi\u00e8re \u00bb (proposition 17) et d\u2019\u00ab am\u00e9liorer la coordination internationale, en particulier avec l\u2019Am\u00e9rique et l\u2019Asie, afin d\u2019\u00e9viter les effets pervers d\u2019une concurrence financi\u00e8re et mon\u00e9taire d\u00e9loyale entre continents. \u00bb (proposition 18) J\u2019avoue \u00eatre assez agac\u00e9 quand j\u2019entends parler d\u2019harmonisation. Il ne s\u2019agit pas l\u00e0 d\u2019harmonie, mais d\u2019uniformisation, ce qui n\u2019a rien de lib\u00e9ral. Qui plus est, rien de mieux pour augmenter le risque syst\u00e9mique, comme avec les r\u00e8gles b\u00e2loises qui incitent les banques \u00e0 acheter des dettes souveraines\u2026Enfin, Denis Payre ayant d\u00e9nonc\u00e9 la pression fiscale fran\u00e7aise, il serait plus coh\u00e9rent de promettre de lutter contre les enfers fiscaux et non contre les paradis fiscaux. Au terme de mon analyse je dois donc m\u2019avouer d\u00e9\u00e7u par la teneur g\u00e9n\u00e9rale des solutions pr\u00e9conis\u00e9es par Nous Citoyens. Dimanche, je ne me rendrai donc pas, une nouvelle fois, dans l\u2019isoloir. "}