{"url": "https://www.contrepoints.org/2013/01/30/113063-lutter-contre-laeroport-en-pique-niquant-chez-pinault", "title": "Lutter contre l\u2019a\u00e9roport en pique-niquant chez Pinault ", "author": "Pour d\u00e9noncer un projet d\u2019a\u00e9roport co\u00fbteux dont on n\u2019a pas besoin, les opposants n\u2019h\u00e9sitent pas \u00e0 d\u00e9passer les fronti\u00e8res de la loi et celles de la propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e, violant les droits des citoyens pour r\u00e9sister \u00e0 un \u00c9tat qu\u2019ils veulent plus puissant. Par Baptiste Cr\u00e9teur. ", "date": "2013", "content": "Par Baptiste Cr\u00e9teur. Il est des combats qui m\u00e9ritent d\u2019\u00eatre men\u00e9s. Quand les pouvoirs publics veulent construire un a\u00e9roport \u00e0 l\u2019utilit\u00e9 contestable et \u00e0 la rentabilit\u00e9 n\u00e9gative mais sur\u00e9valu\u00e9e \u2013 le meilleur indicateur \u00e9tant sans doute le financement \u00e0 40% par des fonds publics, donc par le contribuable \u2013 il est bon que les citoyens se mobilisent, comme il serait bon qu\u2019ils se mobilisent contre tout gaspillage d\u2019argent public. C\u2019est ainsi que les opposants au projet d\u2019a\u00e9roport de Notre-Dame-des-Landes se mobilisent depuis des mois, construisant des cabanes dans la for\u00eat et emp\u00eachant la mar\u00e9chauss\u00e9e de les d\u00e9loger des bois dans lesquels ils se sont r\u00e9fugi\u00e9s. Ces amoureux de la r\u00e9volution, ces contestataires n\u00e9s, ces sympathiques troubadours aux multiples couleurs politiques aux reflets vert, rouge et brun sont assez \u00e9loquents pour susciter l\u2019adh\u00e9sion de lyc\u00e9ennes et assez responsables pour molester les parents d\u2019une des fugueuses venus la chercher apr\u00e8s qu\u2019elle les ait gentiment suppli\u00e9s de venir la chercher aussi rapidement que possible, conquise qu\u2019elle \u00e9tait par l\u2019ambiance chaleureuse et les soir\u00e9es au coin du feu. Il ne s\u2019agissait pas de leur premier fait d\u2019armes, et ils sont d\u00e9termin\u00e9s \u00e0 ne pas en rester l\u00e0. En ao\u00fbt dernier, ils avaient d\u00e9j\u00e0 saccag\u00e9 le bus d\u2019une autre joyeuse troupe de militants, les Jeunes Socialistes, tout aussi rompus aux techniques des plus sympathiques r\u00e9volutionnaires de l\u2019histoire. D\u00e9sormais, ils choisissent d\u2019\u00e9tendre leur combat politique en s\u2019attaquant \u00e0 un principe vacillant mais ayant encore parfois cours en France, la propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e. Dimanche dernier, 15 jeunes de 17 \u00e0 20 ans issus des quartiers difficiles de Notre-Dame-des-Landes ont ainsi attent\u00e9 \u00e0 la propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e, accompagn\u00e9s par les gentils organisateurs d\u2019une association ouvertement communiste-trotskyste. Reprenons. Pour protester contre la construction d\u2019un a\u00e9roport en Loire-Atlantique, des adolescents oppos\u00e9s au projet ont organis\u00e9 un pique-nique dans le parc d\u2019un ch\u00e2teau dans les Yvelines et y ont convi\u00e9 les membres d\u2019ARS COMBAT, association pacifiste comme son nom l\u2019indique, dont aucun d\u2019entre eux ne s\u2019est demand\u00e9 si le propri\u00e9taire du ch\u00e2teau qui servait de d\u00e9cor \u00e0 cet apr\u00e8s-midi bucolique, pourtant bien identifi\u00e9, avait accord\u00e9 son consentement \u00e0 cette bienveillante intrusion. L\u2019action incrimin\u00e9e n\u2019a donn\u00e9 lieu \u00e0 aucune violence, si ce n\u2019est une atteinte \u00e0 la propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e \u2013 qui constitue une violence en soi. Que la propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e soit celle d\u2019un milliardaire ou d\u2019un citoyen moins bien loti ne change rien au fait que la propri\u00e9t\u00e9 est inali\u00e9nable et imprescriptible \u2013 ou, formul\u00e9 plus clairement pour l\u2019internationale altercomprenante, que les manifestants n\u2019avaient rien \u00e0 faire l\u00e0, d\u2019autant plus que l\u2019endroit n\u2019avait a priori pas \u00e9t\u00e9 choisi par commodit\u00e9 g\u00e9ographique. On remarquera d\u2019ailleurs que le communiqu\u00e9 omet de mentionner les banderoles et slogans mena\u00e7ants adress\u00e9s directement au propri\u00e9taire des lieux : Que la manifestation se dise \u00ab pacifique \u00bb et soit \u2013 accordons leur le b\u00e9n\u00e9fice du doute \u2013 pens\u00e9e comme tel ne justifie pas qu\u2019on attente \u00e0 la propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e d\u2019autrui, de la m\u00eame fa\u00e7on que les motifs peut-\u00eatre l\u00e9gitimes d\u2019une gr\u00e8ve ne justifient pas qu\u2019on d\u00e9truise l\u2019outil de travail et que les lendemains qui chantent ne justifient pas les goulags. Les grands experts du cadre juridique que sont ces sympathiques communistes r\u00e9volutionnaires ne voient pas en quoi il est r\u00e9pr\u00e9hensible de s\u2019introduire dans la propri\u00e9t\u00e9 d\u2019autrui tant que l\u2019on ne d\u00e9grade rien, mais sont en revanche tr\u00e8s prompts \u00e0 d\u00e9noncer une \u00ab d\u00e9cision de gendarmerie totalement disproportionn\u00e9e \u00bb quand leurs vaillants chevaliers rouges sans peur et sans reproche se voient retenus en garde \u00e0 vue un peu trop longtemps \u00e0 leur go\u00fbt. N\u2019est-il pas ironique qu\u2019on puisse avoir l\u2019audace de se revendiquer communiste-trotskyste, d\u2019aller symboliquement \u00e9craser quelques brins d\u2019herbe sur la propri\u00e9t\u00e9 d\u2019un bourgeois, mais ne pas savoir appr\u00e9cier d\u2019\u00eatre pour quelques heures nourri et log\u00e9 aux frais du contribuable au nom du prol\u00e9tariat ? Ces r\u00e9sistants-mais-pas-trop auraient pourtant tout loisir de d\u00e9noncer ce projet destructeur d\u2019argent du contribuable et d\u2019am\u00e9liorer le sort des moins ais\u00e9s. De nombreuses associations de contribuables se cr\u00e9ent et se mobilisent pour d\u00e9noncer de tels projets ; de nombreux scientifiques se mobilisent pour lutter contre le r\u00e9chauffisme climatique ; de nombreux citoyens se mobilisent pour d\u00e9noncer les violations des droits fondamentaux des individus. Si d\u2019ailleurs l\u2019action militante n\u2019est pas grave tant qu\u2019elle n\u2019atteint pas \u00e0 la propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e, on s\u2019\u00e9tonne de ne pas trouver plus de d\u00e9nonciations par l\u2019ARS COMBAT des nombreuses atteintes aux droits fondamentaux commises par des gr\u00e9vistes et syndicalistes recourant \u00e0 la violence contre autrui et contre son bien comme d\u2019un moyen de pression qui d\u00e9cr\u00e9dibilisent l\u2019action syndicale \u2013 si tant est qu\u2019elle ait jamais \u00e9t\u00e9 cr\u00e9dible \u2013 et font passer les syndicalistes pour des sauvages abrutis et assoiff\u00e9s d\u2019argent public qu\u2019ils ne sont sans doute pas, ou pas tous, ou pas toujours, ou qu\u2019ils pourraient ne pas \u00eatre. Mais leur lutte n\u2019est pas un combat pour la justice et la libert\u00e9. Sinon, ils sauraient que rien ne l\u00e9gitime d\u2019attenter \u00e0 la libert\u00e9, la s\u00fbret\u00e9 et la propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e d\u2019autrui, milliardaire ou sans domicile fixe. Violer la propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e et \u00e9mettre des menaces de mort \u00e0 l\u2019encontre de l\u2019occupant des lieux ne rendront pas leur lutte plus belle, m\u00eame s\u2019ils trouvent sans doute tr\u00e8s amusant de d\u00e9ranger un si auguste repr\u00e9sentant du grand capital, et quelques heures de garde \u00e0 vue pour une \u00ab violation de propri\u00e9t\u00e9 \u00bb, pour avoir escalad\u00e9 la cl\u00f4ture, et des \u00ab menaces de mort r\u00e9it\u00e9r\u00e9es \u00e0 l\u2019encontre de M. Pinault \u00bb ne sont pas disproportionn\u00e9es. Leur combat, c\u2019est au contraire de nier les droits des citoyens au nom de l\u2019int\u00e9r\u00eat collectif, de faire dispara\u00eetre la propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e au profit de la propri\u00e9t\u00e9 de tous sur tout et tout le monde. Mais alors, comment justifient-ils leur opposition aux expropriations par l\u2019\u00c9tat de quelques paysans bourgeois, justifi\u00e9es par l\u2019int\u00e9r\u00eat pour la collectivit\u00e9 de l\u2019a\u00e9roport en projet, clairement d\u00e9montr\u00e9 par la minorit\u00e9 \u00e9clair\u00e9e qui nous dirige ? "}