{"url": "https://www.contrepoints.org/2021/02/24/391753-menus-sans-viande-surenchere-ecolo-entre-lyon-et-le-gouvernement", "title": "Menus sans viande : surench\u00e8re \u00e9colo entre Lyon et le gouvernement ", "author": "Par Andr\u00e9 Heitz. ", "date": "2021", "content": "Une situation politique inextricable ou absurde se passant dans la R\u00e9publique et Canton de Gen\u00e8ve est appel\u00e9e, de fa\u00e7on ironique et souvent p\u00e9jorative, une Genferei en (suisse) allemand ou parfois genevoiserie. L\u2019affaire des repas dans les cantines lyonnaises \u2013 encore en cours \u00e0 l\u2019heure o\u00f9 j\u2019\u00e9cris \u2013 est-elle une simple \u00ab lyonniaiserie \u00bb (la pr\u00e9sence d\u2019un \u00ab i \u00bb suppl\u00e9mentaire est volontaire) \u2013 ou peut-\u00eatre une \u00ab gonerie \u00bb ou plus ? On est tent\u00e9 de dire plus, des membres du gouvernement s\u2019\u00e9tant m\u00eal\u00e9s de la chose. MENU UNIQUE \u00c0 LA CANTINE\u2026 \u00ab SANS VIANDE \u00bb Or donc, pour r\u00e9pondre \u00e0 un protocole sanitaire renforc\u00e9 contre la Covid-19, la municipalit\u00e9 de Lyon men\u00e9e par M. Gr\u00e9gory Doucet (EELV) a d\u00e9cid\u00e9 d\u2019instaurer un menu unique sans viande dans les cantines. Par \u00ab sans viande \u00bb, il faut entendre\u2026 \u00ab sans viande \u00bb et non \u00ab v\u00e9g\u00e9tarien \u00bb, pouvant donc comprendre des laitages, des \u0153ufs et du poisson. Mme St\u00e9phanie L\u00e9ger, adjointe d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e \u00e0 l\u2019\u00e9ducation a expliqu\u00e9 dans un courriel \u00e0 l\u2019attention des adjoints d\u2019arrondissements que c\u2019est \u00ab pour pouvoir servir plus rapidement les \u00e9l\u00e8ves et fluidifier les repas \u00bb. Contact\u00e9e par Le Progr\u00e8s apr\u00e8s des r\u00e9actions enflamm\u00e9es de l\u2019opposition, elle explique encore : Voir aussi un fil Twitter du vendredi 19 f\u00e9vrier 2021.    Pour l\u2019opposition de droite, il s\u2019agit d\u2019un \u00ab tour de force de la municipalit\u00e9 pour imposer son id\u00e9ologie aux enfants lyonnais \u00bb et, selon un communiqu\u00e9 : C\u2019est le niveau Clochemerle. LE MENU SANS VIANDE DES GONES SCANDALISE L\u2019HEXAGONE Mais l\u2019affaire prend un tour hexagonal. En effet, le dimanche 21 f\u00e9vrier 2019, le ministre de l\u2019Agriculture\u2026 et de l\u2019Alimentation, Julien Denormandie, r\u00e9agit plut\u00f4t sobrement, mais pas tout \u00e0 fait, sur Twitter :  G\u00e9rald Darmanin, ministre de l\u2019Int\u00e9rieur, s\u2019\u00e9tait fait plus offensif la veille :  GUIGNOL R\u00c9POND AU GENDARME Gr\u00e9gory Doucet s\u2019est fendu de quatre tweets. Les voici regroup\u00e9s : \u00ab Cette mesure de menu unique est prise pour des raisons sanitaires. On ne vous a d\u2019ailleurs pas entendu tenir ces propos \u00e0 G\u00e9rard Collomb, membre de votre famille politique et qui avait pris exactement la m\u00eame mesure lors de la premi\u00e8re vague. Alors que nous garantissons un repas \u00e9quilibr\u00e9 \u00e0 tous nos \u00e9coliers, des milliers d\u2019\u00e9tudiants attendent vos mesures. N\u2019h\u00e9sitez pas \u00e0 pr\u00eater un regard pour eux. Pour ceux qui s\u2019interrogent sinc\u00e8rement sur cette mesure, l\u2019adjointe \u00e0 l\u2019\u00e9ducation de la municipalit\u00e9 a d\u00e9j\u00e0 r\u00e9pondu au pourquoi de cette mesure  Continuez \u00e0 \u00eatre dans la posture M. Darmanin, vous ne faites que masquer votre absence de fond. Vous trouverez ici la politique que nous menons pour une alimentation durable & locale et l\u2019encouragement de repas plus \u00ab v\u00e9g\u00e9taux \u00bb qui va dans le sens strat\u00e9gie du \u00ab plan prot\u00e9ines v\u00e9g\u00e9tales \u00bb de votre gouvernement\u2026 Mais vous l\u2019ignorez s\u00fbrement. \u00bb MANIFESTATION D\u2019AGRICULTEURS ET R\u00c9F\u00c9R\u00c9 SUSPENSION DE PARENTS D\u2019\u00c9L\u00c8VES Pour parfaire le d\u00e9cor, des agriculteurs ont manifest\u00e9 \u00e0 Lyon le lundi 22 f\u00e9vrier 2021 (avec le soutien de\u2026 M. G\u00e9rard Collomb). Le Progr\u00e8s rapporte : Un r\u00e9f\u00e9r\u00e9 suspension sera aussi d\u00e9pos\u00e9 par des parents d\u2019\u00e9l\u00e8ves. Il est donc possible que, finalement, les gones ne seront pas priv\u00e9s de j\u00e9sus pour flatter les adeptes d\u2019Allah. Flatter\u2026 en partie au moins dans une d\u00e9marche \u00e9lectoraliste et d\u00e9magogique. Rappelons cependant que le sens de la la\u00efcit\u00e9 de M. Gr\u00e9gory Doucet est \u00e0 g\u00e9om\u00e9trie variable, lui qui a refus\u00e9 en septembre dernier de participer \u00e0 la traditionnelle messe c\u00e9l\u00e9brant le renouvellement du v\u0153u des \u00c9chevins \u00e0 Notre-Dame de Fourvi\u00e8re mais a pos\u00e9 le lendemain la premi\u00e8re pierre de la mosqu\u00e9e de Gerland, certes en compagnie de M. Thomas Rudigoz, le d\u00e9put\u00e9 LaRem de la circonscription. Son opposition municipale n\u2019a pas manqu\u00e9 de ressusciter ces faits. MENUS SANS VIANDE : NE M\u00c2CHONS PAS NOS MOTS ! Sur le plan politique et social, une partie des protagonistes des bords de Seine et des bords de Sa\u00f4ne aura donn\u00e9 une image d\u00e9plorable de guignolade. L\u2019existence de r\u00e9seaux dits sociaux ne justifie en rien les invectives et le m\u00e9pris qu\u2019ils ont affich\u00e9 pour le d\u00e9corum, un m\u00e9pris qui se traduit par le m\u00e9pris de bon nombre de citoyens pour la classe politique et, ce qui est plus grave, par la perte de cr\u00e9dit des institutions. Sur le fond, le plan nutritionnel, on peut sans doute avoir de la sympathie pour l\u2019argument de l\u2019inclusivit\u00e9 de la cantine. Mais cela pose en m\u00eame temps le redoutable probl\u00e8me du s\u00e9paratisme et du coup de pouce qui est quasi explicitement donn\u00e9 \u00e0 des id\u00e9ologies et des comportements radicaux. On peut ne pas \u00eatre convaincu par la n\u00e9cessit\u00e9 d\u2019un menu unique pour r\u00e9pondre au protocole sanitaire. Et donc estimer que la municipalit\u00e9 lyonnaise avait d\u2019autres solutions que le menu unique sans viande\u2026 Et donc qu\u2019il s\u2019agit bien d\u2019un effet d\u2019aubaine et d\u2019une man\u0153uvre. En tout cas, si M. G\u00e9rald Darmanin est hors concours par sa r\u00e9action outranci\u00e8re, la r\u00e9f\u00e9rence faite par M. Gr\u00e9gory Doucet \u00e0 l\u2019action de M. G\u00e9rard Collomb \u2013 annonc\u00e9e \u00e0 l\u2019\u00e9poque quoi qu\u2019en dise la municipalit\u00e9 actuelle \u2013 est path\u00e9tique. Cela rel\u00e8ve du sophisme de la double faute. Et la r\u00e9f\u00e9rence aux \u00e9tudiants en difficult\u00e9 est un sophisme du hareng rouge (une diversion). Les Lyonnais et les Fran\u00e7ais dans leur ensemble m\u00e9ritent mieux que \u00e7a. MAIS QUELS SONT DONC LES AMBITIONS DES VERTS LYONNAIS En toute logique, la d\u00e9cision en cause devrait \u00eatre annul\u00e9e. L\u2019arr\u00eat\u00e9 du 30 septembre 2011 relatif \u00e0 la qualit\u00e9 nutritionnelle des repas servis dans le cadre de la restauration scolaire pr\u00e9voit en effet une obligation de servir, sur 20 repas successifs, \u00ab au moins 4 repas avec, en plat protidique, des viandes non hach\u00e9es de b\u0153uf, veau, agneau ou des abats de boucherie \u00bb pour garantir les apports en fer et en oligo\u00e9l\u00e9ments. Cela sera susceptible de servir aussi pour l\u2019avenir post-protocole sanitaire anti-Covid. Si l\u2019opposition de droite est mont\u00e9e au cr\u00e9neau \u2013 et pour certains avec une bonne dose de virulence \u2013 c\u2019est que les choses ne sont pas claires. Inversement, si la d\u00e9cision ant\u00e9rieure de M. G\u00e9rard Collomb n\u2019a suscit\u00e9 aucune r\u00e9action, c\u2019est qu\u2019il n\u2019y avait pas d\u2019arri\u00e8re-pens\u00e9es. Selon le programme \u00ab Maintenant l\u2019\u00e9cologie pour Lyon \u00bb, il est pr\u00e9vu qu\u2019\u00ab afin de soutenir nos producteurs locaux \u00bb \u2013 qui, curieusement (ironie) manifestent \u2013 \u00ab et garantir la sant\u00e9 de nos enfants, 100 % des repas servis dans les cr\u00e8ches, les \u00e9coles et les coll\u00e8ges seront bio et 50 % des aliments seront d\u2019origine locale [\u2026] \u00bb. Mais aussi : \u00ab Deux repas seront exclusivement v\u00e9g\u00e9tariens chaque semaine et une alternative v\u00e9g\u00e9tarienne quotidienne permettront (sic) de financer la transition vers le bio. \u00bb Notons que c\u2019est une admission implicite du surco\u00fbt du bio\u2026 Mais le 4 f\u00e9vrier 2021, dans \u00ab Des cantines scolaires plus responsables \u00bb qui rel\u00e8ve du bricolage tant il regorge de contradictions, le discours \u00e9tait diff\u00e9rent : \u00ab De 2 \u00e0 4 repas v\u00e9g\u00e9tarien (sic) par semaine (menu 100 % v\u00e9g\u00e9) d\u00e8s 2022 \u00bb. Or quatre repas v\u00e9g\u00e9tariens par semaine, c\u2019est du 100 % v\u00e9g\u00e9tarien dans les \u00e9coles. Dans un encadr\u00e9, c\u2019est, pour 2022 : \u00ab 1 menu v\u00e9g\u00e9tal (sic) propos\u00e9 tous les jours \u00bb. On vous laisse deviner le sens de \u00ab v\u00e9g\u00e9tal \u00bb\u2026 SURENCH\u00c8RE V\u00c9G\u00c9TARIENNE ? Mais nous ne sommes pas sortis de l\u2019auberge ! Voici ce que Mme Barbara Pompili, ministre de la Transition \u00e9cologique, a tweet\u00e9 le 22 septembre 2021 :    Fabuleux menu : elle nous prend pour des courges, ou des poires, et nous rend ch\u00e8vre. Mais, si elle s\u2019assied p\u00e9remptoirement sur les pr\u00e9rogatives l\u00e9gislatives du Parlement, les carottes sont probablement cuites, tant r\u00e8gne la surench\u00e8re verte \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale. La loi dite \u00ab EGalim \u00bb a d\u00e9j\u00e0 introduit l\u2019obligation de proposer un menu v\u00e9g\u00e9tarien hebdomadaire dans l\u2019ensemble de la restauration scolaire \u00e0 partir du 1er novembre 2019, dans le cadre d\u2019une exp\u00e9rimentation de deux ans\u2026 Celle-ci doit faire \u00ab l\u2019objet d\u2019une \u00e9valuation, notamment de son impact sur le gaspillage alimentaire, sur les taux de fr\u00e9quentation et sur le co\u00fbt des repas, dont les r\u00e9sultats sont transmis au Parlement au plus tard six mois avant son terme \u00bb. Dans un articulet hilarant, \u00ab Repas v\u00e9g\u00e9s : La loi Egalim porte ses fruits \u00bb, Lib\u00e9ration rapporte : GRIBOUILLE DANS SES \u0152UVRES Mais ce gouvernement de gribouilles pr\u00e9voit d\u00e9j\u00e0 une nouvelle \u00ab exp\u00e9rimentation \u00bb \u2013 \u00ab un choix v\u00e9g\u00e9tarien quotidien dans les cantines \u00bb \u2013 pour r\u00e9pondre au fiasco et au d\u00e9ni de d\u00e9mocratie de la Convention citoyenne pour le climat. Gribouille nous met en titre de son b\u00eatisier de vente le texte de la proposition pr\u00e9tendument de la Convention Citoyenne pour le Climat, en r\u00e9alit\u00e9 des marionnettistes : En fait, ce serait \u00e0 partir de la rentr\u00e9e de septembre 2021 selon le texte pr\u00e9cit\u00e9\u2026 et, selon le projet de loi portant lutte contre le d\u00e9r\u00e8glement climatique et renforcement de la r\u00e9silience face \u00e0 ses effets, la date de promulgation de la loi. Ce serait aussi une \u00ab exp\u00e9rimentation \u00bb, mais sur la base du volontariat, soumise \u00e0 \u00e9valuation. Gageons cependant que les \u00e9cologistes et crypto-\u00e9cologistes de l\u2019Assembl\u00e9e nationale feront de la surench\u00e8re. Gribouille a pr\u00e9vu que l\u2019\u00e9valuation portera \u00e9galement \u00ab sur les modalit\u00e9s d\u2019application \u00e0 la restauration scolaire \u00e0 menu unique \u00bb et devra prendre en compte les avis de l\u2019Agence nationale de s\u00e9curit\u00e9 sanitaire de l\u2019alimentation, de l\u2019environnement et du travail (ANSES) li\u00e9s \u00e0 la qualit\u00e9 nutritionnelle des repas v\u00e9g\u00e9tariens \u00ab et l\u2019\u00e9valuation cit\u00e9e au 1\u00b0 pour recommander une g\u00e9n\u00e9ralisation de cette exp\u00e9rimentation \u00bb. Il n\u2019y a pas de \u00ab 1\u00b0 \u00bb\u2026 Mais l\u2019essentiel n\u2019est pas l\u00e0 : quand on propose dans les services de restauration collective \u2013 pas seulement scolaire \u2013 \u00ab le choix d\u2019un menu v\u00e9g\u00e9tarien \u00bb, ce n\u2019est plus un choix quand c\u2019est le menu unique\u2026 envisag\u00e9 m\u00eame pour la restauration scolaire. C\u2019est une mesure qui va plus loin que celle, en principe provisoire, de la ville de Lyon. GUIGNOLADES GOUVERNEMENTALES Aux derni\u00e8res nouvelles (\u00e0 l\u2019heure o\u00f9 j\u2019\u00e9cris), le ministre des Affaires sociales et de la Sant\u00e9 a souhait\u00e9 siffler la fin de la r\u00e9cr\u00e9ation, avec un num\u00e9ro d\u2019\u00e9quilibriste : C\u2019est recevable si \u00ab proposer \u00bb implique la possibilit\u00e9 de choisir un autre menu. C\u2019est un petit peu (ironie) en contradiction avec l\u2019arr\u00eat\u00e9 du 30 septembre 2011 relatif \u00e0 la qualit\u00e9 nutritionnelle des repas servis dans le cadre de la restauration scolaire s\u2019il s\u2019agit d\u2019un menu unique. Quant \u00e0 Mme Barbara Pompili, en marge de son d\u00e9placement en Charente-Maritime dans une cantine scolaire (voir tweet ci-dessus), elle a l\u00e2ch\u00e9 : \u00ab Je regrette beaucoup que sur ce sujet, on retombe dans un d\u00e9bat pr\u00e9historique \u00bb. Esp\u00e9rons qu\u2019\u00e0 l\u2019heure o\u00f9 vous me lirez (cela d\u00e9pendra de vos habitudes), les huissiers auront pris la pr\u00e9caution de confisquer les gourdins \u00e0 l\u2019entr\u00e9e de la salle du Conseil des ministres. Le point final de cet article est dat\u00e9 du 23 f\u00e9vrier 2021 \u00e0 10 h 42. "}