{"url": "https://www.contrepoints.org/2018/05/11/315925-macron-un-an-apres-liberal-ou-pas-liberal", "title": "Macron, un an apr\u00e8s : lib\u00e9ral ou pas lib\u00e9ral ? ", "author": "Par Nathalie MP. pour remettre le pays sur pied, il y a d\u2019abord un vrai besoin de r\u00e9duction des d\u00e9penses induites par notre \u00c9tat qui se veut providence, nounou et strat\u00e8ge. ", "date": "2018", "content": "\u00c9lu il y a un an, Emmanuel Macron devenait non seulement le 8\u00e8me Pr\u00e9sident de la V\u00e8me R\u00e9publique, mais \u00e9galement une belle pomme de discorde au sein des cercles lib\u00e9raux. Alors, avec le recul de sa premi\u00e8re ann\u00e9e au pouvoir, lib\u00e9ral ou pas lib\u00e9ral, Emmanuel Macron ? Pour certains, il repr\u00e9sentait et repr\u00e9sente toujours un renouveau, un espoir bienvenu de modernit\u00e9 et de douce adaptation de la France \u00e0 notre monde en vive \u00e9volution technologique, \u00e9conomique et g\u00e9opolitique. Mais pour d\u2019autres, dont j\u2019\u00e9tais et dont je suis encore un an apr\u00e8s, il n\u2019est que la forme renouvel\u00e9e du socialisme qui se cherche dans une vaine deuxi\u00e8me voie depuis l\u2019\u00e9chec des exp\u00e9riences communistes du XX\u00e8me si\u00e8cle. MACRON : L\u2019OFFRE LA PLUS LIB\u00c9RALE SUR LE MARCH\u00c9 POLITIQUE ACTUEL ? Cependant, \u00e0 regarder les propositions politiques alternatives qui s\u2019offrent \u00e0 nous, force est de constater qu\u2019il est certainement ce qui se fait de plus lib\u00e9ral en France aujourd\u2019hui. Sur sa gauche, y compris \u00e0 la p\u00e9riph\u00e9rie de La R\u00e9publique en Marche, toute l\u2019opposition est vent debout contre sa politique qualifi\u00e9e d\u2019ultra-lib\u00e9rale pour les ultra-riches de l\u2019ultra-droite. Inutile de s\u2019appesantir ; les positions arch\u00e9o-\u00e9tatistes de cette portion de l\u2019\u00e9chiquier politique fran\u00e7ais sont connues malgr\u00e9 leur issue toujours et partout d\u00e9sastreuse. Et sur sa droite, une fois qu\u2019on a exclu le FN qui ne fait pas myst\u00e8re de son anti-lib\u00e9ralisme, nul n\u2019est besoin de remonter bien loin dans le temps pour saisir combien l\u2019esprit lib\u00e9ral souffle faiblement du c\u00f4t\u00e9 des R\u00e9publicains \u2013 m\u00eame si plusieurs membres importants de ce parti s\u2019en r\u00e9clament \u2013 comme nous le montrent les r\u00e9centes d\u00e9clarations de Virginie Calmels (LR) concernant les trait\u00e9s de libre-\u00e9change ou la pol\u00e9mique sur la suppression de la tr\u00e8s symbolique Exit Tax 1. \u00c0 ce propos, Val\u00e9rie P\u00e9cresse (LR) fustige une mesure pour les \u00ab ultra-riches \u00bb \u2013 du M\u00e9lenchon dans le texte \u2013 et s\u2019en \u00e9tonne parce que : Erreur. Nos pr\u00e9l\u00e8vements obligatoires sont parmi les plus \u00e9lev\u00e9s du monde et les plus \u00e9lev\u00e9s jamais atteints en France (45,4% du PIB en 2017). Non, Mme P\u00e9cresse, pour remettre le pays sur pied, il y a d\u2019abord un vrai besoin de r\u00e9duction des d\u00e9penses induites par notre \u00c9tat qui se veut providence, nounou et strat\u00e8ge. Aussi, pour reprendre la formule de Talleyrand en la renversant, on pourrait presque dire que d\u2019un point de vue lib\u00e9ral, lorsqu\u2019on compare Emmanuel Macron \u00e0 ses adversaires politiques de tous bords, on se console. En revanche, lorsqu\u2019on le regarde, lui, directement, lorsqu\u2019on examine ce qu\u2019il fait concr\u00e8tement, on se d\u00e9sole. MACRON NE M\u00c8NE PAS UNE POLITIQUE LIB\u00c9RALE Car s\u2019il est en effet question de transformer la France en \u00ab startup nation \u00bb, s\u2019il est question de g\u00e9rer efficacement l\u2019existant, s\u2019il est question de lib\u00e9raliser ici ou l\u00e0, s\u2019il est question de donner plus d\u2019autonomie aux particuliers et aux entreprises, toutes ces belles et bonnes intentions qui d\u00e9goulinent des discours pr\u00e9sidentiels restent extr\u00eamement limit\u00e9es, quand elles ne sont pas carr\u00e9ment oubli\u00e9es, lorsqu\u2019on en vient \u00e0 consid\u00e9rer les actes. En particulier, la r\u00e9forme du Code du travail a eu lieu mais elle n\u2019apporte pas vraiment de changements structurels dans les relations salari\u00e9s employeurs. Celle de la SNCF est sur les rails, mais sa mesure phare (la fin du recrutement au statut des cheminots \u00e0 partir de 2020), si elle est \u00e9videmment n\u00e9cessaire aussi bien \u00e9conomiquement que symboliquement, ne suffira jamais \u00e0 mettre notre transport ferroviaire au niveau de ses futurs concurrents. En mati\u00e8re de fiscalit\u00e9, se profilent non pas des baisses (qui sont toutes compens\u00e9es par des hausses) mais la confirmation de la mise en place du pr\u00e9l\u00e8vement \u00e0 la source en 2019. Compte tenu de la complexit\u00e9 de notre syst\u00e8me, tout montre qu\u2019il risque d\u2019inaugurer une belle pagaille administrative, tr\u00e8s \u00e9loign\u00e9e du choc de simplification qui serait effectivement n\u00e9cessaire. D\u2019autre part, ces \u00e9volutions restent contraintes dans l\u2019illusion de politiques \u00ab volontaristes \u00bb pour imposer le changement et dans la vision immuable d\u2019une France \u00e9troitement et technocratiquement encadr\u00e9e par sa haute fonction publique. Nulle part n\u2019appara\u00eet la remise en cause fondamentale du monopole de l\u2019\u00c9tat sur les choix des individus, notamment en mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9 sociale et d\u2019\u00e9ducation. Pire, en de nombreux domaines apparaissent des contraintes suppl\u00e9mentaires : je pense \u00e0 la r\u00e9forme de l\u2019objet social des entreprises, je pense aux obligations nouvelles pour r\u00e9aliser l\u2019\u00e9galit\u00e9 hommes femmes jusque dans dans les syst\u00e8mes de paie des entreprises \u2013 avec name and shame et sanctions \u00e0 la clef, je pense \u00e0 la lutte contre les fake news, je pense \u00e0 la co\u00fbteuse \u00ab action climat \u00bb dont Macron s\u2019est fait le h\u00e9raut mondial. M\u00eame traduit dans les termes budg\u00e9taires \u00ab printanis\u00e9s \u00bb dont il raffole, tout ceci s\u2019inscrit dans ce qu\u2019on a fait depuis 20, 30 ou 40 ans, c\u2019est-\u00e0-dire la pratique du \u00ab il faut plus de moyens \u00bb : plus de d\u00e9penses publiques, plus d\u2019imp\u00f4ts et plus de dette, comme en t\u00e9moigne le budget 2018. CONCLUSION :  O\u00d9 EST LE CHANGEMENT TANT ATTENDU ? Seul un changement complet de paradigme pourrait nous faire v\u00e9ritablement avancer. Encore faudrait-il que ce soit dit clairement et que les actes suivent. Ce qu\u2019on n\u2019a jamais essay\u00e9, ce qu\u2019il faudrait mettre en oeuvre enfin, c\u2019est une r\u00e9volution structurelle : vraie baisse des d\u00e9penses, vraie baisse des imp\u00f4ts, vraie lib\u00e9ralisation du march\u00e9 du travail, vrai choc de simplification. Aussi, un an apr\u00e8s l\u2019\u00e9lection d\u2019Emmanuel Macron, j\u2019en reste \u00e0 mon sentiment premier, form\u00e9 au spectacle de sa campagne \u00e9lectorale d\u00e9bordante de communication mais gu\u00e8re loquace sur son programme. J\u2019en reste \u00e0 cette impression qu\u2019il se d\u00e9ploie avant tout dans la mise en sc\u00e8ne soign\u00e9e du pouvoir et dans le discours enivrant du changement. Et je constate, comme la th\u00e9orie du \u00ab en m\u00eame temps \u00bb le laissait pr\u00e9voir, qu\u2019\u00e0 force de vouloir avancer sans trop perturber son propre \u00e9lectorat baign\u00e9 de politiquement correct, chaque petit pas en avant est accompagn\u00e9 d\u2019une v\u00e9ritable sarabande de mesures aussi inutiles que pieusement progressistes. D\u2019aucuns pourraient y voir une strat\u00e9gie r\u00e9formiste habile, adapt\u00e9e \u00e0 l\u2019esprit moralisateur, centralisateur, \u00e9tatiste et immobile de la France. Une strat\u00e9gie qui ressemble pourtant \u00e0 s\u2019y m\u00e9prendre \u00e0 ce qu\u2019on a toujours fait, de Rocard \u00e0 Hollande, en passant par Jospin et Chirac. Et maintenant Macron. \u2014 Sur le web "}