{"url": "https://www.contrepoints.org/2016/03/03/241415-decheance-de-nationalite-un-antidote-au-terrorisme", "title": "D\u00e9ch\u00e9ance de nationalit\u00e9 : un antidote au terrorisme ? ", "author": "Par No\u00ebl Bl\u00e9 Une mesure ancienne Inefficace et inutile R\u00e9veil identitaire ", "date": "2016", "content": "Les attentats parisiens du 13 novembre 2015 auront \u00e9t\u00e9 les attentats les plus meurtriers jamais r\u00e9alis\u00e9s sur le sol fran\u00e7ais. Le bilan est estim\u00e9 \u00e0 129 morts et 353 bless\u00e9s selon les autorit\u00e9s fran\u00e7aises. Pour \u00e9viter que de tels actes ne se reproduisent sur son sol, le gouvernement fran\u00e7ais a entrepris une s\u00e9rie de mesures. L\u2019une d\u2019entre elles est la pr\u00e9sentation d\u2019un projet de loi sur la d\u00e9ch\u00e9ance de nationalit\u00e9 pour les binationaux ayant commis des actes terroristes. Ce projet de loi, d\u00e9j\u00e0 approuv\u00e9 par le parlement fran\u00e7ais, a soulev\u00e9 un toll\u00e9 dans la presse, suscit\u00e9 de vifs d\u00e9bats, et conduit \u00e0 la d\u00e9mission du ministre fran\u00e7ais de la Justice Christiane Taubira. Une mesure ancienne Pour l\u2019histoire, la d\u00e9ch\u00e9ance de nationalit\u00e9 n\u2019est pas une mesure nouvelle dans l\u2019arsenal juridique fran\u00e7ais. Elle a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 appliqu\u00e9e en France m\u00e9tropolitaine en 1848 contre tous ceux qui, au lendemain de l\u2019abolition de l\u2019esclavage, continuaient de le pratiquer. Elle a ensuite \u00e9t\u00e9 \u00e9largie et appliqu\u00e9e pendant la premi\u00e8re guerre mondiale, sous le r\u00e9gime de Vichy, \u00e0 tous ceux qui complotaient avec l\u2019ennemi contre les int\u00e9r\u00eats de la France. Il faut savoir que c\u2019est la loi Guigou de 1998 qui a limit\u00e9 pour la premi\u00e8re fois la d\u00e9ch\u00e9ance de nationalit\u00e9 aux binationaux naturalis\u00e9s depuis moins de 10 ans. La raison invoqu\u00e9e \u00e0 l\u2019\u00e9poque \u00e9tait de pr\u00e9server le droit de chacun \u00e0 une nationalit\u00e9 suivant la d\u00e9claration universelle des droits de l\u2019homme. Le gouvernement du Pr\u00e9sident Hollande, s\u2019appuyant sur cette jurisprudence, a davantage resserr\u00e9 l\u2019\u00e9tau autour des binationaux. Si le droit \u00e0 une nationalit\u00e9 est recevable, rien ne justifie cette discrimination envers les binationaux. Car les Fran\u00e7ais de souche d\u00e9chus, s\u2019ils deviennent apatrides, pourront toujours demander \u00e0 l\u2019Ofpra (Office fran\u00e7ais de protection des r\u00e9fugi\u00e9s et apatrides) de b\u00e9n\u00e9ficier du statut d\u2019apatride. La convention internationale de 1954, sign\u00e9e et ratifi\u00e9e par la France, interdit \u00e0 un \u00c9tat d\u2019expulser une personne apatride tant que celle-ci n\u2019a pas trouv\u00e9 un \u00c9tat qui serait pr\u00eat \u00e0 l\u2019accueillir. Si le statut d\u2019apatride lui est refus\u00e9 par l\u2019Ofpra, il peut introduire un recours devant le Conseil d\u2019\u00c9tat. Pendant ce temps-l\u00e0, l\u2019apatride peut rester sur le sol fran\u00e7ais, mais il sera d\u00e9pourvu de droits civils, politiques, qui sont attach\u00e9s \u00e0 la qualit\u00e9 de national. Il en ressort que l\u2019argument de certains, justifiant la s\u00e9lectivit\u00e9 de la d\u00e9ch\u00e9ance, ne semble pas aussi solide qu\u2019on le croit. Cela explique pourquoi les Fran\u00e7ais de confession musulmane, d\u2019origine arabe ou africaine, peuvent se sentir vis\u00e9s et stigmatis\u00e9s. Inefficace et inutile Par ailleurs, il serait aussi judicieux de s\u2019interroger sur l\u2019utilit\u00e9 et l\u2019efficacit\u00e9 de cette mesure comme moyen de lutte et de r\u00e9pression contre le terrorisme. En quoi d\u00e9choir un citoyen de sa nationalit\u00e9 l\u2019emp\u00eacherait de r\u00e9aliser des actes terroristes ? La d\u00e9ch\u00e9ance de nationalit\u00e9 concr\u00e8tement ne r\u00e9soudrait pas le probl\u00e8me, car il s\u2019agit d\u2019une mesure qui repr\u00e9sente un d\u00e9ni de la racine du mal, une sorte de fuite en avant. Emmanuel Macron, ministre fran\u00e7ais de l\u2019\u00c9conomie affirmait \u00e0 cet effet : \u00ab qu\u2019on ne traite pas un mal en l\u2019expulsant de la communaut\u00e9 nationale \u00bb. Cela pour signifier qu\u2019un jeune radicalis\u00e9 n\u2019aura aucun remords \u00e0 perdre sa nationalit\u00e9 fran\u00e7aise car justement son acte est, dans sa perception, une tentative d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9e de prendre sa revanche par rapport \u00e0 son identit\u00e9 fran\u00e7aise. Un terroriste \u00e0 qui on promet le paradis et les 70 vierges ne sera pas dissuad\u00e9 par la menace de perdre sa nationalit\u00e9 fran\u00e7aise. Pour revenir \u00e0 la racine du mal, \u00e0 savoir l\u2019exclusion instrumentalis\u00e9e par l\u2019id\u00e9ologie, les attentats terroristes de Paris traduisent bien un triple \u00e9chec. D\u2019abord, l\u2019\u00e9chec des politiques d\u2019int\u00e9gration et d\u2019insertion professionnelle des jeunes issus de l\u2019immigration. En effet, ces derniers, auraient \u00e9t\u00e9 des proies moins faciles pour les recruteurs des groupes terroristes, s\u2019ils n\u2019\u00e9taient pas exclus \u00e9conomiquement et socialement par des politiques mal pens\u00e9es. Le second \u00e9chec est celui des politiques de contr\u00f4le et de s\u00e9curit\u00e9. Comment comprendre que toutes ces armes puissent librement circuler dans un \u00c9tat s\u00e9rieux ? Enfin, le troisi\u00e8me \u00e9chec est celui de la s\u00e9gr\u00e9gation identitaire dont sont parfois victimes ces jeunes issus de l\u2019immigration. M\u00eame dipl\u00f4m\u00e9s, ces jeunes, d\u2019origine arabe ou africaine, ne re\u00e7oivent pas les m\u00eames traitements quand il s\u2019agit d\u2019acc\u00e8s \u00e0 l\u2019emploi \u00e0 comp\u00e9tence \u00e9gale. Cela explique, mais ne justifie pas, la cr\u00e9ation chez eux d\u2019un sentiment de rejet de la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise \u00e0 laquelle ils appartiennent. Ce constat ne d\u00e9douane aucunement les jeunes de leur part de responsabilit\u00e9 dans la mesure o\u00f9 ils doivent aussi faire les efforts n\u00e9cessaires non seulement pour pr\u00e9tendre aux emplois qu\u2019ils r\u00e9clament, mais aussi \u00e0 s\u2019inscrire dans une d\u00e9marche d\u2019ouverture sur l\u2019autre pour une meilleure intelligence du vivre-ensemble. Si la responsabilit\u00e9 des politiques est \u00e9tablie, la victimisation des jeunes n\u2019est pas permise. R\u00e9veil identitaire Le projet de loi sur la d\u00e9ch\u00e9ance des binationaux, \u00e0 d\u00e9faut d\u2019\u00eatre efficace, risque de r\u00e9veiller les vieux d\u00e9mons sur l\u2019identit\u00e9 nationale puisqu\u2019il cr\u00e9e de facto un lien pr\u00e9sum\u00e9 entre les terroristes et les autres musulmans d\u2019origine arabes ou d\u2019Afrique subsaharienne. Le risque avec cette loi est que tous les binationaux, d\u2019origine arabe ou africaine, deviennent des suspects potentiels. Le terrorisme n\u2019a ni race, ni religion. Il est plut\u00f4t un comportement d\u00e9viant qui doit \u00eatre jug\u00e9 et sanctionn\u00e9 ind\u00e9pendamment des origines, de l\u2019appartenance ethnique, raciale ou religieuse. Ce projet de loi, une fois approuv\u00e9 par le S\u00e9nat fran\u00e7ais, risque de provoquer de vives tensions sociales puisque vraisemblablement les binationaux se sentiraient attaqu\u00e9s dans leur patriotisme et leur citoyennet\u00e9. Le risque est \u00e0 prendre au s\u00e9rieux, le climat ambiant \u00e9tant de plus en plus teint\u00e9 de suspicion et de d\u00e9fiance \u00e0 l\u2019\u00e9gard des musulmans. En t\u00e9moigne la recrudescence des attaques contre les lieux de culte musulman, notamment suite aux trag\u00e9dies de Charlie Hebdo et du Bataclan et suite aux attaques d\u2019\u00e9glises, bien que ces derni\u00e8res soient peu m\u00e9diatis\u00e9es. De telles r\u00e9actions, anim\u00e9es par la peur et l\u2019incompr\u00e9hension, exacerb\u00e9es par la recherche de sensationnalisme de certains m\u00e9dias, sont un argument de choix pour les recruteurs qui arrivent \u00e0 manipuler des jeunes sans rep\u00e8res en leur faisant croire que leur premier ennemi, c\u2019est leur propre pays, la France, qui les a abandonn\u00e9s. Enfin, que faire des binationaux, auteurs d\u2019actes terroristes, une fois d\u00e9chus et rapatri\u00e9s dans leurs pays d\u2019origine ? Il n\u2019est pas sage de rapatrier des terroristes en Afrique, car c\u2019est le meilleur moyen de leur donner l\u2019occasion de se venger et de faire encore plus de mal. D\u2019o\u00f9 la n\u00e9cessaire coop\u00e9ration entre la France et les pays africains afin de g\u00e9rer ce dossier, pour que l\u2019Afrique ne se transforme pas en une \u00ab d\u00e9charge \u00bb \u00e0 terroristes. Loin de nous l\u2019id\u00e9e de justifier ou cautionner le terrorisme, mais il est primordial de ne pas se tromper d\u2019ennemi. La France a le droit de se prot\u00e9ger, mais elle a aussi le devoir de bien r\u00e9fl\u00e9chir aux mesures idoines pour le faire, sous peine d\u2019alimenter le processus produisant le terrorisme qu\u2019elle cherche justement \u00e0 combattre. \u2014 Sur le web "}