{"url": "https://www.contrepoints.org/2021/09/23/406345-fessenheim-la-centrale-la-plus-vieille-de-france-sacrifiee-sur-lautel-ecolo", "title": "Fessenheim : la centrale la plus vieille de France sacrifi\u00e9e sur l\u2019autel \u00e9colo ", "author": "Par S\u00e9bastien Richet. ", "date": "2021", "content": "Apr\u00e8s l\u2019arr\u00eat politique de la centrale de Fessenheim, le gouvernement a ordonn\u00e9 \u00e0 EDF d\u2019entamer imm\u00e9diatement le d\u00e9mant\u00e8lement de l\u2019installation pour \u00e9viter une tentation de retour en arri\u00e8re\u2026 Surprise ! Pour la centrale la plus vieille de France, d\u00e9cri\u00e9e par ceux qu\u2019on appelle \u00e9cologistes (ce qu\u2019ils ne sont pas au vu des implications de leurs dogmes sur le climat) comme \u00e9tant v\u00e9tuste, les composants sont comme neufs ! Pour le r\u00e9acteur Superph\u00e9nix, \u00e9galement sacrifi\u00e9 sur l\u2019autel des dogmes \u00e9cologistes, \u00e7a avait \u00e9t\u00e9 la m\u00eame chose, avec des int\u00e9rieurs non oxyd\u00e9s et des \u00e9quipements \u00e9galement comme neufs. Eh bien oui, ces machines ont \u00e9t\u00e9 con\u00e7ues pour durer, au moins 40 ans pour leur amortissement \u00e9conomique et bien au-del\u00e0 d\u2019un point de vue technique. En pratique, les \u00c9tats-Unis allongent leur dur\u00e9e de vie \u00e0 60, 80 voire 100 ans avec une v\u00e9rification int\u00e9grale tous les dix ans. Pour quelle raison ne ferions-nous pas la m\u00eame chose et alimenterions ainsi notre pays en \u00e9nergie peu co\u00fbteuse et par l\u00e0 m\u00eame, r\u00e9duirions notre d\u00e9ficit commercial ? NOUS AVONS BESOIN DES CENTRALES \u00c0 l\u2019heure o\u00f9 les producteurs d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 pilotable se font rares (comme le vent absent en Europe ces temps-ci), le MWh atteint des sommets (au-del\u00e0 de 250 euros pour 60 habituellement), nous aurions besoin de ces centrales pour produire \u00e0 bas prix et all\u00e9ger la facture des Fran\u00e7ais voire m\u00eame en profiter pour exporter au prix \u00e9lev\u00e9 du march\u00e9. \u00c0 la place nous importons du charbon pour Cordemais, faisons br\u00fbler du gaz (et m\u00eame encore plus apr\u00e8s la mise en service de la centrale de Landivisiau en d\u00e9cembre), \u00e9galement import\u00e9, et envoyons des millions de tonnes de CO2 dans l\u2019atmosph\u00e8re. Arr\u00eatons de sacrifier des r\u00e9acteurs tout neufs, cette logique politique ne va ni dans le sens de l\u2019int\u00e9r\u00eat de la Nation ni celui des Fran\u00e7ais et encore moins celui du climat. "}