{"url": "https://www.contrepoints.org/2019/09/15/353543-rester-pauvres-ou-le-devenir-au-nom-de-lecologie", "title": "Rester pauvres ou le devenir, au nom de l\u2019\u00e9cologie ? ", "author": "Par Serge Rouleau. ", "date": "2019", "content": "L\u2019irruption de l\u2019id\u00e9ologie \u00e9cologiste red\u00e9finit les clivages et les pr\u00e9occupations des figures intellectuelles des factions politiques de gauche et de droite. C\u00f4t\u00e9 gauche, on regretterait presque le remplacement du discours marxiste par le discours \u00e9cologiste tant ce dernier atteint les sommets du cynisme. La proposition de Jean-Marc Jancovici de cesser de soigner les personnes \u00e2g\u00e9es au nom du culte de Ga\u00efa n\u2019est que la partie \u00e9merg\u00e9e de l\u2019iceberg. Bien que le marxisme ait p\u00e9ch\u00e9 par nihilisme, par ressentiments envieux et par inculture \u00e9conomique, il avait \u2013 officiellement \u2013 le souci de la prosp\u00e9rit\u00e9 mat\u00e9rielle des classes laborieuses et indigentes. C\u2019est d\u2019ailleurs parce que le capitalisme lib\u00e9ral et le socialisme marxiste partageaient ce crit\u00e8re de prosp\u00e9rit\u00e9 mat\u00e9rielle qu\u2019on a pu attester la sup\u00e9riorit\u00e9 du premier syst\u00e8me sur le second \u00e0 la suite de la chute du mur de Berlin et de la dislocation de l\u2019URSS. Le d\u00e9bat public est autrement plus compliqu\u00e9 lorsque le crit\u00e8re de la prosp\u00e9rit\u00e9 n\u2019est plus partag\u00e9 par la gauche contemporaine. Inspir\u00e9e par la nouvelle religion \u00e9cologiste, celle-ci con\u00e7oit d\u00e9sormais l\u2019enrichissement de l\u2019humanit\u00e9 comme un fardeau \u00e0 temp\u00e9rer. Les propos de l\u2019\u00e9conomiste Daniel Cohen sur le libre-\u00e9change et le Mercosur sont \u00e0 cet \u00e9gard r\u00e9v\u00e9lateurs. Invit\u00e9 sur France inter le mardi 9 juillet, l\u2019\u00e9conomiste proche de la gauche de gouvernement exprime sa \u00ab honte \u00bb \u00e0 l\u2019\u00e9gard du projet d\u2019accord dit de \u00ab libre-\u00e9change \u00bb avec les pays d\u2019Am\u00e9rique latine : \u00ab Je n\u2019ai rien contre le commerce international. Je pense que \u00e7a a sorti de la mis\u00e8re plusieurs centaines de millions de Chinois, d\u2019Indiens etc. Mais l\u00e0 maintenant, il faut faire une pause. Il faut r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 o\u00f9 on veut aller dans les cinquante prochaines ann\u00e9es. Tr\u00e8s bien, dont acte, les trente derni\u00e8res ann\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 favorables aux pays \u00e9mergents \u2013 peut-\u00eatre un peu moins aux pays avanc\u00e9s \u2013 mais disons que la balance est globalement positive en quantum de pauvres qui ont \u00e9t\u00e9 soulag\u00e9es, mais l\u00e0 maintenant il faut r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 la plan\u00e8te. Donc, non, il faut que lorsqu\u2019on dit veto climatique, ce soit un vrai v\u00e9to \u00bb. Par ces propos, Daniel Cohen incarne parfaitement le cynisme de l\u2019\u00e9cologie politique contemporaine. Certes, l\u2019\u00e9conomiste ne partage pas la mauvaise foi de nombreux intellectuels de son camp qui diffusent la vulgate anti-capitaliste selon laquelle l\u2019expansion de l\u2019\u00e9conomie de march\u00e9 aurait r\u00e9pandu la mis\u00e8re quand elle a au contraire \u00e9t\u00e9 l\u2019un des programmes de r\u00e9duction de la pauvret\u00e9 les plus puissants que l\u2019humanit\u00e9 ait jamais connu. Toutefois, sa connaissance des bienfaits \u00e9conomiques de la mondialisation rend son discours encore plus douteux lorsqu\u2019il appelle \u00e0 une \u00ab pause \u00bb ou un ralentissement du seul processus capable d\u2019am\u00e9liorer la condition des masses aux quatre coins du globe. Le ton employ\u00e9 n\u2019est pas d\u00e9nu\u00e9 d\u2019une injonction qui transpire le n\u00e9o-colonialisme. Il semble que monsieur Cohen se consid\u00e8re plus qualifi\u00e9 que les indigents de la plan\u00e8te pour d\u00e9terminer ce que doit \u00eatre leur niveau de vie. Ces deux derniers si\u00e8cles ont vu la pauvret\u00e9, l\u2019illettrisme, la mortalit\u00e9 infantile, la famine, le travail des enfants et de multiples autres fl\u00e9aux associ\u00e9s \u00e0 la pauvret\u00e9 reculer significativement. S\u2019il faut se r\u00e9jouir de cette \u00e9volution, il serait malvenu de se satisfaire de la situation existante. Un peu plus de 10 % de la population mondiale est encore sous-aliment\u00e9e. Un peu plus de 700 millions d\u2019\u00eatres humains attendent encore d\u2019\u00eatre sortis de l\u2019extr\u00eame pauvret\u00e9. Le sens des flux migratoires atteste que la pr\u00e9f\u00e9rence pour les standards \u00e9conomiques occidentaux ne rel\u00e8ve pas d\u2019un caprice de \u00ab petit Blanc \u00bb. Il s\u2019agit l\u00e0 d\u2019une aspiration humaine universelle. Enjoindre les mis\u00e9reux qui subsistent \u00e0 patienter dans l\u2019indigence au motif que la croissance de leur niveau de vie pourrait accro\u00eetre les \u00e9missions de CO2 est donc tout \u00e0 fait ind\u00e9cent. Ce discours est d\u2019autant plus douteux que les donn\u00e9es communiqu\u00e9es par l\u2019IREF attestent que la croissance \u00e9conomique n\u2019est en rien l\u2019ennemie de la s\u00e9curit\u00e9 environnementale. Au contraire, les pays riches sont pr\u00e9cis\u00e9ment les soci\u00e9t\u00e9s les plus r\u00e9siliantes face aux catastrophes environnementales. En outre, les fl\u00e9aux environnementaux propres aux soci\u00e9t\u00e9s pr\u00e9-industrielles sont autrement plus d\u00e9vastateurs que les inconv\u00e9nients environnementaux g\u00e9n\u00e9r\u00e9s par les pays d\u00e9velopp\u00e9s. La prosp\u00e9rit\u00e9 mat\u00e9rielle et la s\u00e9curit\u00e9 environnementale ne justifient donc en rien le fait de contrarier la production globale de richesses. N\u2019en d\u00e9plaise \u00e0 une gauche de moins en moins complex\u00e9e \u00e0 l\u2019id\u00e9e de se d\u00e9finir comme le parti de la pauvret\u00e9 en lieu et place du parti des pauvres. \u2014\nSur le web "}