{"url": "https://www.contrepoints.org/2017/06/29/293404-leconomie-francaise-de-nouveau-marche-vite", "title": "L\u2019\u00e9conomie fran\u00e7aise de nouveau en marche ? Pas si vite ! ", "author": "Par Jacques Garello. ", "date": "2017", "content": "\u00ab L\u2019\u00e9conomie fran\u00e7aise retrouve des couleurs \u00bb : titre des deux pages que le Figaro consacrait \u00e0 la conjoncture, assorties de deux photos g\u00e9antes du Pr\u00e9sident et de son Premier ministre. M\u00eame enthousiasme \u00e0 la une des \u00c9chos du m\u00eame jour : \u00ab Croissance : l\u2019embellie se confirme en France \u00bb. Seuls de mauvais esprits verraient quelque opportunit\u00e9 \u00e9lectorale dans ces annonces euphoriques. Alors : oui ou non l\u2019\u00e9conomie fran\u00e7aise s\u2019est-elle remise \u00ab en marche \u00bb ? La r\u00e9ponse est moins tranch\u00e9e, et les r\u00e9formes structurelles annonc\u00e9es ne sont pas encore l\u00e0. PR\u00c9CISION ET SIGNIFICATIONS DES INDICES CONJONCTURELS Nous avons toujours incit\u00e9 \u00e0 la prudence pour interpr\u00e9ter les indices conjoncturels publi\u00e9s par l\u2019INSEE. D\u2019abord parce l\u2019INSEE poss\u00e8de un quasi-monopole public de la statistique, alors qu\u2019ailleurs il y a concurrence entre instituts priv\u00e9s dont la prosp\u00e9rit\u00e9 d\u00e9pend de la qualit\u00e9 du travail fourni. Ensuite parce que l\u2019INSEE a vol\u00e9 au secours des gouvernants \u00e0 plusieurs reprises, pour modifier ses chiffres quelques mois ou quelques semaines plus tard. Enfin, parce que les indices retenus ne valent pas davantage que la macro-\u00e9conomie : chiffres globaux qui masquent disparit\u00e9s et d\u00e9calages. La politique de l\u2019indice qui guide tant de gouvernements court-termistes et keyn\u00e9siens est la pire qui soit. Avec les travaux de Friedman sur les d\u00e9calages (lags) nous savons que les effets d\u2019un changement de politique (mon\u00e9taire ou budg\u00e9taire) n\u2019apparaissent qu\u2019un an ou deux ans plus tard, ils se produiront peut-\u00eatre quand la conjoncture se sera invers\u00e9e, ils seront donc contre-productifs. Le \u00ab fine tuning \u00bb, pilotage \u00e0 vue, n\u2019existe pas. QUELLES COMPARAISONS ? Mais revenons aux donn\u00e9es de l\u2019INSEE qui l\u00e9gitiment aujourd\u2019hui tant d\u2019enthousiasme. \u2013 Le taux de croissance du PIB aurait augment\u00e9 de 0,4 % au 1er trimestre 2017 de sorte que le taux annuel 2017 devrait d\u2019ores et d\u00e9j\u00e0 \u00eatre r\u00e9vis\u00e9 \u00e0 la hausse : 1,5 % vraisemblablement ; \u2013 Ce dynamisme serait d\u00fb \u00e0 une reprise de la consommation, en hausse de 1,5 % en 2016 et de l\u2019investissement ; en hausse de 0,6 % alors qu\u2019il avait d\u00e9clin\u00e9 lourdement entre 2012 et 2015 ; \u2013 Enfin, c\u2019est l\u2019indice de confiance des m\u00e9nages et des entrepreneurs qui cr\u00e8verait le plafond. Voil\u00e0 donc une bonne conjoncture aux yeux des keyn\u00e9siens : la d\u00e9pense globale (C+I) a red\u00e9marr\u00e9, la croissance et l\u2019emploi vont suivre. Les comparaisons dans le temps ne sont pas aussi radicales : de tels chiffres ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9s, par exemple au 1er trimestre 2016 mais il a suffi d\u2019un printemps de manifestations syndicales pour \u00ab casser la reprise \u00bb. Les comparaisons dans l\u2019espace ne sont pas spectaculaires : le taux de croissance actuel et pr\u00e9vu est inf\u00e9rieur \u00e0 celui de l\u2019Allemagne, et dans la moyenne de la zone euro. D\u2019ailleurs, le solde du commerce ext\u00e9rieur s\u2019est creus\u00e9 \u00e0 nouveau, ce qui marque notre d\u00e9ficit de comp\u00e9titivit\u00e9 et l\u2019attrait des m\u00e9nages pour les produits import\u00e9s. Quant \u00e0 la consommation, sa pouss\u00e9e est due aussi \u00e0 la croissance des d\u00e9penses des administrations publiques : l\u2019arrosage \u00e9lectoral a \u00e9t\u00e9 dru. \u00c9videmment les indices ne donnent pas aux finances publiques la place qu\u2019elles devraient avoir : le d\u00e9ficit budg\u00e9taire s\u2019est creus\u00e9, au del\u00e0 des 3,5 % du PIB et la dette publique frise le 100% du PIB. Quant au moral des m\u00e9nages, s\u2019il s\u2019est am\u00e9lior\u00e9, ce n\u2019est s\u00fbrement pas celui des m\u00e9nages de ch\u00f4meurs, puisque nous sommes toujours en \u00e9cart de 6 points avec les Allemands et de 5 points avec les Anglais. EN MARCHE VERS QUOI ? La seule concession que l\u2019on peut faire \u00e0 ceux qui crient victoire un peu vite est que le climat a \u00e9t\u00e9 si tendu dans le pays depuis le d\u00e9but de la campagne des pr\u00e9sidentielles que la pression a disparu avec l\u2019\u00e9lection de Macron. Non seulement certains avaient peur de r\u00e9sultats poussant les Fran\u00e7ais \u00e0 l\u2019affrontement (une peur au demeurant d\u00e9mesur\u00e9e), mais aussi le programme Macron s\u2019est voulu consensuel, rassurant, et porteur de r\u00e9formes structurelles. L\u2019effet d\u2019annonce a \u00e9t\u00e9 si fort qu\u2019il a fait na\u00eetre des anticipations positives. On en revient donc \u00e0 une conclusion banale et habituelle chez nous : la conjoncture ne s\u2019am\u00e9liorera durablement que du jour o\u00f9 les structures auront \u00e9t\u00e9 modifi\u00e9es : march\u00e9 du travail lib\u00e9r\u00e9, fiscalit\u00e9 all\u00e9g\u00e9e, sph\u00e8re publique diminu\u00e9e, patrimoine prot\u00e9g\u00e9 et retraites capitalis\u00e9es. \u2014 Sur le web "}