{"url": "https://www.contrepoints.org/2021/11/16/413723-cuba-quand-constitution-rime-avec-repression-politique", "title": "Cuba : quand Constitution rime avec r\u00e9pression politique ", "author": "Par Nathalie MP Meyer. ", "date": "2021", "content": "Actualit\u00e9 charg\u00e9e, \u00e0 Cuba, en ce lundi 15 novembre 2021. Apr\u00e8s de longs mois de fermeture des \u00e9coles et des fronti\u00e8res en raison du coronavirus, l\u2019\u00eele s\u2019ouvre \u00e0 nouveau au tourisme international et les \u00e9l\u00e8ves du primaire retournent en classe. Mais surtout, apr\u00e8s les manifestations monstres du dimanche 11 juillet dernier aux cris de \u00ab Libert\u00e9 ! \u00bb, \u00ab \u00c0 bas la dictature ! \u00bb et \u00ab Nous avons faim ! \u00bb, l\u2019opposition cubaine appelle \u00e0 nouveau \u00e0 une grande marche de protestation dans tout le pays pour demander la lib\u00e9ration des prisonniers politiques et la restauration des libert\u00e9s civiles \u00e0 Cuba. Le Pr\u00e9sident cubain Miguel D\u00edaz-Canel Berm\u00fadez, parfait apparatchik communiste qui a succ\u00e9d\u00e9 aux fr\u00e8res Castro en 2018, a imm\u00e9diatement pris pr\u00e9texte de cette concomitance pour accuser les organisateurs, dont de nombreux artistes en premi\u00e8re ligne, de vouloir saboter le retour du pays \u00e0 la normalit\u00e9. Mais en r\u00e9alit\u00e9, la manifestation avait d\u2019abord \u00e9t\u00e9 programm\u00e9e pour le 20 novembre, puis avanc\u00e9e au 15 afin d\u2019\u00e9viter tout risque de violences quand le gouvernement a fait savoir le mois dernier qu\u2019il allait organiser pour le 20 un \u00ab Jour national de la D\u00e9fense \u00bb pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 de deux jours de man\u0153uvres militaires. On voit la finesse de l\u2019intimidation. Dans la foul\u00e9e des \u00e9v\u00e9nements de juillet, le gouvernement cubain s\u2019est attach\u00e9 \u00e0 mater la dissidence en distillant la crainte dans la population par une vague de r\u00e9pression. Pas loin de 1200 personnes ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9es et 612 seraient toujours en prison pour d\u00e9lits d\u2019outrage, agression, trouble \u00e0 l\u2019ordre public et/ou incitation \u00e0 commettre un d\u00e9lit. L\u2019un des manifestants a m\u00eame \u00e9cop\u00e9 de 10 ans de r\u00e9clusion au regard de ces chefs d\u2019accusation, son crime principal ayant apparemment consist\u00e9 \u00e0 briser un portrait de Fidel Castro. Autre axe de \u00ab normalisation \u00bb, pour reprendre le terme tr\u00e8s en vogue chez les communistes lorsqu\u2019il s\u2019agit d\u2019\u00e9touffer toute divergence id\u00e9ologique, D\u00edaz-Canel a imm\u00e9diatement appel\u00e9 ses partisans \u00e0 descendre dans la rue pour sauver les pr\u00e9cieux acquis de la R\u00e9volution, accusant comme d\u2019habitude les \u00c9tats-Unis et leur mal nomm\u00e9 \u00ab bloqueo \u00bb (blocus) de vouloir d\u00e9stabiliser l\u2019\u00eele, conform\u00e9ment \u00e0 la rh\u00e9torique bien rod\u00e9e de tous les potentats communistes en proie \u00e0 la d\u00e9bandade orchestr\u00e9e par leur propre id\u00e9ologie. Si le peuple a faim, le r\u00e9gime cubain n\u2019y est pour rien ; la faute en incombe \u00e9videmment aux seules forces imp\u00e9rialistes r\u00e9actionnaires. Ce en quoi il a re\u00e7u le soutien tout aussi imm\u00e9diat de ses alli\u00e9s habituels, la Chine, l\u2019Iran, le Venezuela, la Cor\u00e9e du Nord et la Russie, qui ont demand\u00e9 en ch\u0153ur la lev\u00e9e imm\u00e9diate de l\u2019embargo am\u00e9ricain et mis en garde les \u00c9tats-Unis contre toute vell\u00e9it\u00e9 d\u2019intervention directe ou indirecte \u00e0 Cuba. Dans un pr\u00e9c\u00e9dent article sur les manifestations du 11 juillet 2021, j\u2019ai d\u00e9j\u00e0 eu l\u2019occasion de montrer que l\u2019embargo am\u00e9ricain, tr\u00e8s all\u00e9g\u00e9 depuis le d\u00e9but des ann\u00e9es 2000 au point que 80 % du contenu des assiettes cubaines proviennent actuellement des \u00c9tats-Unis, n\u2019\u00e9tait pas le moins du monde au c\u0153ur de la contestation. Du reste, les Cubains sortis de l\u2019emprise de l\u2019id\u00e9ologie castriste savent parfaitement que leur plus grand ennemi \u00e9conomique est le \u00ab blocus interne \u00bb, c\u2019est-\u00e0-dire l\u2019\u00e9chec \u00e9conomique, social et bureaucratique qui ponctue dramatiquement toutes les exp\u00e9riences de \u00ab socialisme r\u00e9el \u00bb sans exception. LES MANIFESTATIONS DU 11 JUILLET \u00c0 CUBA Non, les manifestants du 11 juillet ne sont pas descendus dans les rues pour demander la fin de l\u2019embargo am\u00e9ricain. Ils ont brav\u00e9 la police du r\u00e9gime pour obtenir la fin de la dictature castriste et acc\u00e9der \u00e0 toutes les libert\u00e9s publiques. Pour le dire avec les mots de Solveig Font, organisatrice d\u2019expositions incarc\u00e9r\u00e9e pendant deux jours \u00e0 la suite de la manifestation de juillet dernier : Il faut dire qu\u2019en 2018, le gouvernement de D\u00edaz-Canel a promulgu\u00e9 un certain d\u00e9cret 349 qui oblige les artistes \u00e0 obtenir sa permission pour se produire sur sc\u00e8ne ou vendre leurs \u0153uvres. Autant la r\u00e9pression est \u00e9vidente, autant l\u2019on voit mal en quoi l\u2019embargo am\u00e9ricain serait coupable du mouvement de contestation qui a saisi les artistes \u00e0 cette occasion. Solveig Font \u00e0 nouveau : LA MANIFESTATION PR\u00c9VUE AUJOURD\u2019HUI AURA-T-ELLE LIEU ? C\u2019est incertain et la tension est \u00e0 son comble. Le gouvernement a r\u00e9affirm\u00e9 la semaine derni\u00e8re avec la langue de bois automatique qu\u2019il affectionne qu\u2019il ne se laissera pas intimider par les tentatives de d\u00e9stabilisation politique et sociale des \u00c9tats-Unis : [Traduction : Cuba ne permettra en aucun cas que l\u2019agression persistante du gouvernement des \u00c9tats-Unis contre le pays alt\u00e8re la tranquillit\u00e9, la s\u00e9curit\u00e9 des citoyens et porte atteinte \u00e0 la paix sociale caract\u00e9ristique de notre peuple.] Quant \u00e0 l\u2019opposition, elle a annonc\u00e9 au m\u00eame moment que la marche du 15 novembre pour les droits civils et la lib\u00e9ration des prisonniers politiques \u00e9tait maintenue malgr\u00e9 l\u2019interdiction des autorit\u00e9s. D\u2019une certaine fa\u00e7on, les motifs de l\u2019interdiction, qui s\u2019appuient sur les aspects autoritaires de la nouvelle Constitution cubaine de 2019 constitueraient en eux-m\u00eames une excellente raison de manifester pour les libert\u00e9s. L\u2019opposition se pr\u00e9vaut de l\u2019article 56 qui pr\u00e9voit assez classiquement que \u00ab les droits de r\u00e9union, de manifestation et d\u2019association, \u00e0 des fins licites et pacifiques, sont reconnus par l\u2019\u00c9tat pour autant qu\u2019ils soient exerc\u00e9s dans le respect de l\u2019ordre public et conform\u00e9ment aux pr\u00e9ceptes \u00e9tablis par la loi \u00bb. Gros probl\u00e8me d\u2019interpr\u00e9tation cependant, car en son article 4, la Constitution dispose que : Et en son article 5, elle consacre la sup\u00e9riorit\u00e9 du Parti communiste cubain (PCC) sur toutes les institutions du pays, malgr\u00e9 quelques concessions de pure forme pour la souverainet\u00e9 du peuple mentionn\u00e9es dans l\u2019article 3 : Nul besoin d\u2019\u00eatre un constitutionnaliste chevronn\u00e9 pour comprendre que le respect de la loi et celui de l\u2019ordre public sont des notions qui \u00e9chappent \u00e0 l\u2019id\u00e9e que nous nous faisons de l\u2019\u00c9tat de droit en Occident et d\u00e9pendent int\u00e9gralement du bon vouloir du PCC, lequel m\u00e8ne ses affaires selon le \u00ab syst\u00e8me socialiste \u00bb impos\u00e9 en 1958 par Fidel Castro et fig\u00e9 dans le marbre de la Constitution pour les si\u00e8cles des si\u00e8cles. Autrement dit, le peuple est souverain mais il n\u2019a pas de libert\u00e9 en dehors de ce que le Parti veut bien lui accorder. Dans ce cadre, manifester pour demander plus de libert\u00e9, manifester pour quelque raison que ce soit, porte atteinte au glorieux socialisme cubain. C\u2019est donc parfaitement ill\u00e9gal, comme n\u2019a pas manqu\u00e9 de le souligner le gouvernement pour interdire la manifestation programm\u00e9e aujourd\u2019hui :  [Traduction : La Constitution de #Cuba dans son article 4 d\u00e9finit que \u00ab le syst\u00e8me socialiste ent\u00e9rin\u00e9 par cette Constitution est irr\u00e9vocable \u00bb, donc toute action prise contre lui est ill\u00e9gale.] Les partisans du r\u00e9gime cubain auront beau jeu de souligner que la Constitution de 2019 fut adopt\u00e9e par r\u00e9f\u00e9rendum avec un score massif de 86 % des voix. Mais on pourrait leur r\u00e9torquer que la campagne gouvernementale pour le Oui s\u2019est \u00e9tal\u00e9e dans la presse officielle, sur internet, \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, dans les commerces et sur les flancs des bus tandis que la campagne pour le Non a subi de nombreuses coupures d\u2019acc\u00e8s aux sites internet oppos\u00e9s au r\u00e9gime. Et de toute fa\u00e7on, le r\u00e9sultat est l\u00e0 : l\u2019opposition est musel\u00e9e, les opinions dissidentes sont interdites et c\u2019est la Constitution elle-m\u00eame qui le permet. Une excellente occasion de se rappeler qu\u2019une Constitution, texte fondateur qui r\u00e8gle les rapports entre les citoyens et leurs dirigeants, ne vaut que par ce qu\u2019on y inscrit. D\u2019o\u00f9 les tentatives trop fr\u00e9quentes qu\u2019on voit \u00e9merger ici ou l\u00e0 d\u2019instrumentaliser ces textes au profit d\u2019un parti et/ou d\u2019une id\u00e9ologie en inscrivant dans leurs premiers articles des all\u00e9geances qui figent l\u2019avenir et consolident certains pouvoirs plut\u00f4t que d\u2019autres. La question d\u00e9mocratique initiale n\u2019est pas tant de savoir si telle loi, telle d\u00e9cision, telle action du gouvernement ou des administr\u00e9s sont constitutionnelles ou non ; c\u2019est de savoir d\u2019abord si la Constitution en vigueur limite le pouvoir de l\u2019ex\u00e9cutif, s\u00e9pare bien les pouvoirs et garantit les droits fondamentaux des individus. \u00c0 Cuba, ce n\u2019est clairement pas le cas. \u2014 Sur le web "}