{"url": "https://www.contrepoints.org/2019/08/28/352323-en-marche-arriere-et-surtout-a-petite-vitesse", "title": "En marche\u2026 arri\u00e8re, et surtout \u00e0 petite vitesse ", "author": "Par h16. ", "date": "2019", "content": "D\u00e8s le d\u00e9part et lorsqu\u2019il avait lanc\u00e9, en fanfare, son brochet projet pour la France, le pr\u00e9sident Macron souhaitait mettre le pays \u00ab En Marche \u00bb. \u00c0 mesure que le dirigeant fran\u00e7ais s\u2019enfonce dans son quinquennat comme une chips molle entre les deux coussins d\u2019un gros canap\u00e9 en cuir, le doute s\u2019immisce sur la volont\u00e9 de r\u00e9ellement faire avancer le pays.  En fait de le mettre en marche, Emmanuel Macron semble avoir pouss\u00e9 le pays \u00e0 reculons : les r\u00e9formes fanfaronn\u00e9es dans toute la presse se d\u00e9gonflent les unes apr\u00e8s les autres, et les vagues bricolages pr\u00e9sent\u00e9s comme des progr\u00e8s ressemblent de plus en plus \u00e0 des reculades ou des atermoiements qui riment plus avec pi\u00e9tinement qu\u2019avec avancement. Les derniers r\u00e9sultats des \u00e9lections europ\u00e9ennes, bien que lourdement entach\u00e9es d\u2019une abstention record, ont de surcro\u00eet envoy\u00e9 un message tr\u00e8s clair au fr\u00e9tillant quadrag\u00e9naire qui les interpr\u00e8te pourtant simplement comme un besoin des Fran\u00e7ais pour davantage d\u2019\u00e9cologie ou, plus prosa\u00efquement, lui ont rappel\u00e9 que sans vigoureusement ripoliner ses \u00e9lucubrations politiques d\u2019une solide couche de vert tendre, il risquait de se prendre une peign\u00e9e aux \u00e9lections suivantes. La presse, comprenant le pari \u00e9lys\u00e9en, lui a donc embo\u00eet\u00e9 le pas dans cette nouvelle orientation \u00e9colo\u00efde, ce qui aboutit aux torrents d\u2019imb\u00e9cillit\u00e9s niaiseuses auxquelles nous assistons actuellement, depuis les idioties sur les effets n\u00e9fastes potentiels, suppos\u00e9s et particuli\u00e8rement imaginatifs du r\u00e9chauffement climatique sur notre avenir (ce d\u00e9r\u00e8glement entra\u00eenant \u2014 par exemple \u2014 la prochaine crise financi\u00e8re ou les pr\u00e9c\u00e9dentes crises humanitaires, la disparition du poisson ou des nuages\u2026), jusqu\u2019\u00e0 l\u2019hyst\u00e9rie compl\u00e8te devant l\u2019un ou l\u2019autre \u00e9v\u00e9nement en rapport direct ou pas avec l\u2019environnement (comme c\u2019est le cas avec l\u2019Amazonie). On aboutit au final \u00e0 un v\u00e9ritable tir group\u00e9 du politique et du m\u00e9diatique pour bien nous faire comprendre que tout, absolument tout allait \u00eatre fait pour nous sauver la mise d\u2019une fin apocalyptique, contre notre gr\u00e9 s\u2019il le faut, et gr\u00e2ce \u00e0 l\u2019empilement judicieux d\u2019interdictions, de taxes et de contraintes ; car tout le monde sait que les taxes et les interdictions, \u00e7a marche !  C\u2019est ainsi qu\u2019on se retrouve avec les d\u00e9clarations consternantes du pr\u00e9sident concernant la marine marchande, d\u00e9clarations reprises sans la moindre remise en question par la presse, lors du dernier G7. Pour Macron, une des solutions pour r\u00e9duire les \u00e9missions de dioxyde de carbone consiste \u00e0 r\u00e9duire la vitesse des cargos : Eh oui : les calculs des transporteurs, des organisations plus ou moins non-gouvernementales, des journalistes et des politiciens du Minist\u00e8re des Petits Oiseaux et de l\u2019Air Pur sont formels puisqu\u2019en r\u00e9duisant sa vitesse de 12 \u00e0 11 n\u0153uds (de 22 \u00e0 20 km/h), un p\u00e9trolier r\u00e9duirait sa consommation de carburant de 18 %\u2026 Apparemment, personne ne semble trop se soucier de quelques \u00e9l\u00e9ments pourtant importants : ralentir le commerce maritime, cela veut aussi dire de fa\u00e7on quelque peu tautologique (mais apparemment n\u00e9cessaire \u00e0 rappeler) qu\u2019un bateau qui avance moins vite prendra plus de temps \u00e0 faire le trajet qu\u2019on lui demande, et arrivera donc plus tard au port de destination. Or, ceci a des cons\u00e9quences \u00e9conomiques \u00e9videntes \u00e0 commencer par le fait qu\u2019en accroissant les dur\u00e9es des flux, on en augmente substantiellement les co\u00fbts et les contraintes. Quand il s\u2019agit de p\u00e9trole, cela peut avoir un impact (sur les cours). Quand il s\u2019agit de nourriture, cela peut modifier l\u00e0 aussi sensiblement les imp\u00e9ratifs de r\u00e9colte, les pertes en transport, entra\u00eener d\u2019autres co\u00fbts annexes (cha\u00eene du froid)\u2026 Tout ceci n\u2019est pas gratuit et l\u2019introduction de ces nouvelles limitations, lorsqu\u2019elles sont ainsi impos\u00e9es par des politiciens et non par des contraintes de march\u00e9, revient \u00e0 contraindre une s\u00e9rie de prix qui s\u2019en retrouvent in\u00e9vitablement biais\u00e9s, rarement en faveur du consommateur. En outre, la lenteur des uns fait le bonheur des autres, plus rapides. Au plan international, il appara\u00eet fort peu raisonnable de parier sur le fait que tout le monde va ralentir alors que le premier \u00e0 ne pas le faire va s\u2019en retrouver sensiblement avantag\u00e9\u2026 Pour le moment, les grandes soci\u00e9t\u00e9s de transporteurs qui se sont engag\u00e9es \u00e0 r\u00e9duire la vitesse de leurs bateaux l\u2019ont fait volontairement, en faisant avant tout un calcul \u00e9conomique et marketing : en se positionnant ainsi, elle peuvent (quitte \u00e0 faire un peu de greenwashing ou \u00e9coblanchiment) pr\u00e9tendre \u0153uvrer pour une meilleure plan\u00e8te, tout en r\u00e9duisant leur facture de carburant, en tenant compte des contraintes de march\u00e9s auxquelles elles sont soumises et s\u2019adaptent naturellement avec autant de souplesse que possible. L\u2019id\u00e9e de Macron se traduira in\u00e9vitablement par une loi qui an\u00e9antira cette adaptabilit\u00e9 : plus question alors pour tel transporteur d\u2019autoriser exceptionnellement tel ou tel cargo \u00e0 voyager plus vite sur cette ligne ou lors de ce trajet particulier afin de garder un contrat\u2026 On le comprend : l\u2019avenir maritime semble se diriger (doucement, tout doucement) vers une marche chaloup\u00e9e et tax\u00e9e pour s\u2019assurer que rien n\u2019arrivera trop vite. Or, de fa\u00e7on inqui\u00e9tante, il s\u2019agit bien d\u2019une tendance de fond \u00e0 laquelle on assiste, alors que peu nombreux sont ceux qui semblent prendre la mesure de ce qu\u2019elle implique.  Il n\u2019y a pas si longtemps, quelques d\u00e9cennies tout au plus, on cherchait plut\u00f4t \u00e0 augmenter la vitesse de d\u00e9placement des biens, de l\u2019information, des capitaux et des personnes. On semblait avoir compris que le temps \u00e9tait une denr\u00e9e rare, la plus rare de toutes sans doute, et qu\u2019il \u00e9tait donc d\u00e9sirable de diminuer le temps pass\u00e9 \u00e0 attendre (fut-ce un bien, un service, un individu ou le r\u00e9sultat d\u2019un calcul). Il n\u2019y a pas si longtemps, on cherchait \u00e0 relier Paris \u00e0 New-York en moins de trois heures et le Concorde le permettait. On cherchait \u00e0 rapprocher les villes les unes des autres (quitte \u00e0 engouffrer des fortunes dans un TGV au d\u00e9triment de toutes les autres lignes). On cherchait \u00e0 fluidifier les d\u00e9placements de ville en ville, et \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur de celles-ci. Et puis subitement, dans quelques soci\u00e9t\u00e9s vieillissantes dont la France fait maintenant partie, il n\u2019a plus \u00e9t\u00e9 question que de ralentir. La voiture fut la premi\u00e8re victime, \u00e9videmment, avec la pluie de r\u00e9duction des vitesses maximales autoris\u00e9es au point que le 50 km/h en ville n\u2019est plus qu\u2019une chim\u00e8re. Les am\u00e9nagements urbains de plus en plus d\u00e9lirants, visant tous \u00e0 la faire fuir hors de la ville, ont surtout multipli\u00e9 les bouchons et rendu les commerces du centre inaccessibles (puis en faillite). L\u2019avion est maintenant sur la sellette : polluant, beaucoup trop bon march\u00e9 et par cons\u00e9quent proposant \u00e0 trop d\u2019individus d\u2019aller voir ailleurs s\u2019ils y sont, c\u2019est une attaque en r\u00e8gle qu\u2019il subit. La multiplication des contr\u00f4les et des contraintes d\u00e9biles transforme un trajet de deux heures en l\u2019air en p\u00e9riple de quatre heures dont deux \u00e0 supporter un parcours anxiog\u00e8ne dans des mesures de s\u00e9curit\u00e9 aussi ridicules qu\u2019inutiles. On en vient \u00e0 encenser une adolescente qui refuse de prendre l\u2019avion quitte \u00e0 prendre la mer pendant plusieurs jours, ce qui impose (comble de l\u2019ironie et de la stupidit\u00e9) de multiples allers-retours en avions \u00e0 tous les membres de l\u2019\u00e9quipe qui va l\u2019entourer dans son coup de pub\u2026 Voil\u00e0 qu\u2019on s\u2019en prend maintenant aux bateaux, qui, gageons-le, ne seront pas les derniers sur la liste des transports qu\u2019il faudra absolument handicaper\u2026 Surtout ne perdez pas de vue que ce qu\u2019on vous propose ici, ce n\u2019est pas un monde moins polluant (il n\u2019en sera rien), ce n\u2019est pas un monde plus gentil ou plus doux. Non. Ce ne sera rien d\u2019autre qu\u2019un monde plus lent, plus mou, plus difficile \u00e0 parcourir, plus p\u00e9nible \u00e0 arpenter, comme il le fut il y a 100, 200 ou 2000 ans de cela. Charmante perspective !\n\u2014-\nSur le web "}