{"url": "https://www.contrepoints.org/2016/06/15/256816-greves-manifs-blocages-desordre-rue-esprits", "title": "Gr\u00e8ves, manifs : le d\u00e9sordre dans la rue\u2026 et dans les esprits ! ", "author": "Par Jacques Garello. CLOU\u00c9S PAR LE 49-3 LA DISCORDE CHEZ LES R\u00c9PUBLICAINS DES LUTTES DIVERGENTES ", "date": "2016", "content": "La \u00ab loi travail \u00bb : il faut en sortir, mais personne ne sait comment, m\u00eame pas le brave Philippe Martinez. C\u2019est \u00e0 n\u2019y plus rien comprendre, car les gouvernants, les partis politiques, les personnalit\u00e9s, les syndicats, et la CGT elle-m\u00eame prennent des positions dont les unes sont changeantes, les autres aberrantes, certaines les deux \u00e0 la fois. Commen\u00e7ons par les gouvernants. Le Pr\u00e9sident : il n\u2019y aura pas de retrait de la loi travail. Est-ce l\u2019\u00e9loignement de Paris ? \u00c0 Tokyo, Fran\u00e7ois Hollande a prononc\u00e9 sans doute son premier discours ferme et clair : je ne c\u00e9derai pas, un syndicat ne peut faire la loi. Et \u00e0 Paris, que dit Valls ? En apparence la m\u00eame chose, il n\u2019h\u00e9site pas \u00e0 fusiller Sapin, la loi sera maintenue. Mais il pourrait y avoir quelques changements dans le texte. Dans l\u2019article 2 ? Celui qui fait mal \u00e0 la CGT et \u00e0 FO \u00e0 propos de la hi\u00e9rarchie des normes ? Peut-\u00eatre dans la forme, pas dans le fond. \u00ab On verra, mais il n\u2019y aura pas de modification de la philosophie du texte \u00bb (Manuel Valls). CLOU\u00c9S PAR LE 49-3 Sur les bancs de l\u2019Assembl\u00e9e, les d\u00e9put\u00e9s socialistes sont clou\u00e9s sur place par le 49-3 \u00ab Ce n\u2019\u00e9tait pas notre choix \u00bb disait nagu\u00e8re Le Guen, pr\u00e9sident du groupe ! Macron : il faut aller plus loin que la loi El Khomri. Toujours ministre ? Le Pr\u00e9sident m\u00e8ne un jeu qui se veut adroit : apaiser en achetant. Ainsi, il revient sur la suppression du budget de la recherche (134 millions) et les enseignants seront promptement augment\u00e9s (avec 500 millions et la cr\u00e9ation d\u2019une \u00ab classe exceptionnelle \u00bb qui vaut quelque 1.200 euros par an). Les partis sont mal plac\u00e9s : ils sont en g\u00e9n\u00e9ral contre la loi, mais pour des raisons oppos\u00e9es. C\u2019est trop, dit Florian Philippot chez Bourdin (BFM) : cette loi est impos\u00e9e par Bruxelles et le gouvernement est aux ordres de l\u2019Europe. Donc, ce n\u2019est pas la CGT qui porte la responsabilit\u00e9 du blocage du pays. Le Front National soigne son \u00e9lectorat communiste et s\u2019abrite derri\u00e8re sa doctrine souverainiste : tout ce qui se passe en France est de la faute des Europ\u00e9ens ou des Am\u00e9ricains, acquis \u00e0 l\u2019ultralib\u00e9ralisme. LA DISCORDE CHEZ LES R\u00c9PUBLICAINS Chez les R\u00e9publicains, c\u2019est la discorde. Jupp\u00e9 se veut conciliant et engage le gouvernement \u00e0 \u00abtrouver une solution pour r\u00e9tablir le dialogue et sortir de la gr\u00e8ve \u00bb: c\u2019est un rassembleur, ne l\u2019oublions pas, et il pardonne \u00e0 ceux qui l\u2019ont bouscul\u00e9 en d\u00e9cembre 1995. Mais son lieutenant Beno\u00eet Apparu est pour le maintien du texte en l\u2019\u00e9tat. En revanche, \u00c9ric Ciotti et Guillaume Larriv\u00e9, r\u00e9put\u00e9s durs, demandent le retrait du texte : \u00able blocage du pays pour une loi inutile, c\u2019est absurde \u00bb. La position de Fillon est claire : le gouvernement doit \u00ab assumer le bras de fer \u00bb, il serait lamentable de reculer, la cr\u00e9dibilit\u00e9 de l\u2019\u00c9tat et de la France serait gravement atteinte. Chez Sarkozy, la fermet\u00e9 est aussi de rigueur, et \u00c9ric Woerth, porte-parole, soutient la loi, m\u00eame vid\u00e9e de son sens. Est-elle vid\u00e9e de son sens ? Ce n\u2019est pas l\u2019opinion de Pierre Gattaz, qui reste, comme le Medef, attach\u00e9 \u00e0 l\u2019article 2 ( hi\u00e9rarchie des normes ). Mais les conditions du licenciement \u00e9conomique, avec les effets de seuil, sont jug\u00e9es arbitraires et irr\u00e9alistes. Besancenot est sur la m\u00eame longueur d\u2019ondes, mais pour des raisons inverses (T\u00e9l\u00e9matin, France 2 mardi) : permettre aux entreprises de ne pas respecter les accords de branche, surtout sur la dur\u00e9e du travail et la r\u00e9mun\u00e9ration des heures suppl\u00e9mentaires, c\u2019est exposer les salari\u00e9s \u00e0 l\u2019arbitraire patronal. D\u2019ailleurs, c\u2019est la gr\u00e8ve g\u00e9n\u00e9rale qu\u2019il faut d\u00e9cr\u00e9ter et organiser, c\u2019est la convergence des luttes qui s\u2019impose. DES LUTTES DIVERGENTES En effet les luttes ne sont pas toujours convergentes. \u00c0 la SNCF il est question du statut des cheminots, sur lequel la loi est muette. Le pr\u00e9sident P\u00e9py ne voulait pas c\u00e9der, d\u2019autant plus que la CFDT a quitt\u00e9 le mouvement, mais l\u2019\u00c9lys\u00e9e veut donner des gages \u00e0 la CGT. \u00c0 la RATP c\u2019est un probl\u00e8me de salaire, qui ne concerne pas la loi. Chez les pilotes du SNPL on n\u00e9gocie depuis des mois sur les heures de rotation ; quant aux contr\u00f4leurs a\u00e9riens, ils refusent toujours la d\u00e9localisation d\u2019Orly. Chez les routiers, le mouvement reprend alors m\u00eame qu\u2019ils ont \u00e9t\u00e9 exclus du jeu de la loi. Restent enfin les paysans, les \u00e9cologistes, la gauche de la gauche, et tous ceux qui trouvent un pr\u00e9texte pour bloquer le pays. Besancenot : \u00ab il n\u2019y aura pas d\u2019Euro s\u2019il n\u2019y a pas de transport, et m\u00eame pas de lumi\u00e8re pour jouer le soir ! \u00bb \u00c0 quand le retour \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 ? \u2014 Sur le web "}