{"url": "https://www.contrepoints.org/2019/08/13/351266-accord-union-europeenne-mercosur-defendre-le-libre-echange", "title": "Accord Union Europ\u00e9enne \u2013 Mercosur : d\u00e9fendre le libre-\u00e9change ", "author": "Par Laurence Daziano. ", "date": "2019", "content": "En 1930, le pr\u00e9sident Herbert Hoover avait lanc\u00e9 la course au protectionnisme et aux d\u00e9valuations dans la foul\u00e9e de la crise financi\u00e8re qui d\u00e9boucha sur le d\u00e9clenchement de la Seconde Guerre mondiale. Toutes proportions gard\u00e9es, Donald Trump renoue avec le m\u00eame m\u00e9canisme \u00e9conomique en sapant les fondements de l\u2019OMC, remettant en cause les accords commerciaux conclus et relevant les droits de douane de l\u2019ensemble de ses partenaires, le tout sur fond de mont\u00e9e des tensions politiques avec la Russie, l\u2019Iran et la Chine. La guerre commerciale est d\u00e9sormais enclench\u00e9e avec des cons\u00e9quences majeures pour l\u2019\u00e9quilibre \u00e9conomique, commercial et mon\u00e9taire mondial. Or, le d\u00e9ficit ext\u00e9rieur am\u00e9ricain ne pourra pas \u00eatre r\u00e9sorb\u00e9 puisque l\u2019origine profonde ressort de l\u2019insuffisante \u00e9pargne des m\u00e9nages am\u00e9ricains. Dans ce contexte, une s\u00e9rie d\u2019accords commerciaux conclus par l\u2019Union europ\u00e9enne a r\u00e9cemment \u00e9t\u00e9 mise en lumi\u00e8re\u2009: d\u00e9bat au Parlement fran\u00e7ais sur la ratification de l\u2019accord CETA (UE \u2013 Canada), signature de l\u2019accord de libre-\u00e9change UE \u2013 Vietnam et conclusion de l\u2019accord entre l\u2019UE et le Mercosur (Argentine, Br\u00e9sil, Uruguay, Paraguay), apr\u00e8s vingt ans de n\u00e9gociation. Ce dernier a \u00e9t\u00e9 le plus critiqu\u00e9, notamment par les agriculteurs fran\u00e7ais qui accusent la Commission d\u2019avoir ouvert les fronti\u00e8res \u00e0 des produits agricoles sud-am\u00e9ricains ne r\u00e9pondant pas aux exigences des normes europ\u00e9ennes. Sous l\u2019effet de la politique commerciale de Donald Trump, plusieurs voix se sont m\u00eame \u00e9lev\u00e9es dans le d\u00e9bat politique europ\u00e9en pour r\u00e9clamer une certaine dose de protectionnisme et ne pas ratifier les accords conclus par une Commission en fin de mandat. Puissance de n\u00e9gociation. La conclusion d\u2019un accord commercial est le r\u00e9sultat d\u2019un compromis qui ob\u00e9it \u00e0 des concessions r\u00e9ciproques. Si les Sud-am\u00e9ricains ont obtenu de pouvoir exporter davantage de produits agricoles en Europe, la Commission a obtenu un meilleur acc\u00e8s aux march\u00e9s automobiles et aux march\u00e9s publics. L\u2019UE a obtenu d\u2019augmenter sensiblement les exportations laiti\u00e8res, de vins et spiritueux. L\u2019accord permet de prot\u00e9ger les indications g\u00e9ographiques prot\u00e9g\u00e9es et consacre un paragraphe sur le respect de l\u2019Accord de Paris sur le climat. Ce point est majeur car il permet d\u2019ancrer le Br\u00e9sil dans l\u2019accord, alors que Donald Trump escomptait rallier Jair Bolsonaro, le pr\u00e9sident br\u00e9silien, \u00e0 sa remise en cause. \u00c0 l\u2019heure o\u00f9 Washington et P\u00e9kin ont engag\u00e9 une guerre commerciale globale, l\u2019UE doit s\u2019affirmer comme la puissance de n\u00e9gociation des trait\u00e9s commerciaux du XXIe si\u00e8cle, \u00e9largis aux services, aux normes sociales et sanitaires, \u00e0 la protection des investissements et au climat. La France ne doit pas c\u00e9der \u00e0 la tentation protectionniste, notamment la droite fran\u00e7aise. Le retour de la croissance en France ne viendra pas d\u2019un regain protectionniste, mais du redressement de notre appareil productif, ce qui n\u00e9cessite l\u2019am\u00e9lioration de la productivit\u00e9 du travail, le financement des investissements et le soutien \u00e0 l\u2019innovation. Il serait temps pour les dirigeants politiques europ\u00e9ens de d\u00e9fendre un libre-\u00e9change \u00e9quilibr\u00e9, offensif et conforme \u00e0 leurs int\u00e9r\u00eats, sans c\u00e9der aux sir\u00e8nes du protectionnisme. \u2014 Sur le web "}