{"url": "https://www.contrepoints.org/2013/02/16/115015-une-gauche-qui-manque-vraiment-de-classe", "title": "Une gauche fran\u00e7aise qui manque vraiment de classe ", "author": "La gauche fran\u00e7aise fait \u00e9talage de sa vulgarit\u00e9 et de son m\u00e9pris et reprend les pratiques qu\u2019elle d\u00e9non\u00e7ait lorsqu\u2019elle \u00e9tait dans l\u2019opposition. Par le Parisien lib\u00e9ral. vulgarit\u00e9 du Pr\u00e9sident de l\u2019Assembl\u00e9e Nationale, Claude Bartolone, le fait de traiter d\u2019abrutis les d\u00e9put\u00e9s de l\u2019UDI a un sens politique tr\u00e8s clair Fran\u00e7ois Hollande ne se donnait m\u00eame pas la peine d\u2019accompagner son pr\u00e9d\u00e9cesseur jusqu\u2019\u00e0 sa voiture avant-go\u00fbt de sectarisme plut\u00f4t que de rassemblement deux poids deux mesures qui permet \u00e0 Najat Vallaud-Belkacem d\u2019aller militer Philippe Doucet, d\u00e9put\u00e9 maire d\u2019Argenteuil (donc cumulard) Laurent Fabius appelle en direct Europe 1 Najat Vallaud-Belkacem  D\u00e9coration du minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res effacement des traces du pr\u00e9c\u00e9dent quinquennat blagues de mauvais gout , ", "date": "2013", "content": "Par le Parisien lib\u00e9ral. Comment se fait-il que la vulgarit\u00e9 du Pr\u00e9sident de l\u2019Assembl\u00e9e Nationale, Claude Bartolone, ne fasse pas la Une de tous les m\u00e9dias de France et de Navarre, tout comme ils nous avaient servi pendant 5 ans le \u00ab casse toi, pauv\u2019 con \u00bb d\u2019un pr\u00e9c\u00e9dent responsable politique de ce pays ? Non pas que le fait de traiter d\u2019abrutis les d\u00e9put\u00e9s de l\u2019UDI doive faire l\u2019objet d\u2019une ex\u00e9g\u00e8se pouss\u00e9e, on sait tous que, en vertu du principe de Peter, Claude Bartolone a probablement d\u00e9pass\u00e9 son seuil de comp\u00e9tence depuis longtemps. En effet, comment accepter qu\u2019un licenci\u00e9 en math\u00e9matique, qui a 30 ans de vie politique au compteur et qui a dirig\u00e9 une administration compos\u00e9e de fonctionnaires form\u00e9s et recrut\u00e9s sur concours, puisse simplement dire, au sujet du conflit entre Dexia et la Seine Saint Denis \u00ab les banquiers nous ont bern\u00e9 ? \u00bb En revanche, le fait de traiter d\u2019abrutis les d\u00e9put\u00e9s de l\u2019UDI a un sens politique tr\u00e8s clair. D\u00e9j\u00e0, il n\u2019est pas isol\u00e9. Le m\u00e9pris dont cette gauche sectaire au pouvoir fait preuve est affligeant, surtout au vu de l\u2019image de rassembleur dans un climat apais\u00e9 dans lequel le pouvoir actuel a voulu se draper. Il a commenc\u00e9 le 15 Mai 2012 lors de la passation (voir Causeur ou Atlantico). Citons Maxime Tandonnet qui \u00e9crit \u00ab Fran\u00e7ois Hollande ne se donnait m\u00eame pas la peine d\u2019accompagner son pr\u00e9d\u00e9cesseur jusqu\u2019\u00e0 sa voiture, comme le veut l\u2019habitude et la courtoisie, regardant de haut le vaincu descendre les marches du perron en tenant la main de son \u00e9pouse. La sortie de l\u2019ex-pr\u00e9sident au milieu des Fran\u00e7ais qui l\u2019attendaient dans une for\u00eat de drapeaux tricolores devant le 55 rue du Faubourg Saint Honor\u00e9 a \u00e9t\u00e9 enfin censur\u00e9e par les cam\u00e9ras des t\u00e9l\u00e9visions : vision insoutenable pour les nouveaux ma\u00eetres des lieux. Oui, triste spectacle qui donnait un \u00e9trange avant-go\u00fbt de sectarisme plut\u00f4t que de rassemblement. \u00bb Ensuite, nous avons eu droit \u00e0 toutes ces mesures que la gauche critiquait tant quand elle \u00e9tait dans l\u2019opposition mais qu\u2019elle reprend sans vergogne, au m\u00e9pris de la d\u00e9mocratie, maintenant qu\u2019elle est au pouvoir. Il y a \u00e9galement eu ce deux poids deux mesures qui permet \u00e0 Najat Vallaud-Belkacem d\u2019aller militer dans des coll\u00e8ges mais pas aux opposants au mariage pour tous d\u2019aller exposer leur point de vue sans \u00eatre juste trait\u00e9s d\u2019homophobes ?\nEt que dire du fait que, quand un auditeur de BFM TV propose \u00e0 Philippe Doucet, d\u00e9put\u00e9 maire d\u2019Argenteuil (donc cumulard) de rendre les hommes politiques responsables sur leurs biens propres des d\u00e9ficits publics, le socialiste rigole et ne se donne m\u00eame pas la peine de discuter la proposition ? N\u2019oublions pas les mots tr\u00e8s durs que la gauche et le Premier Ministre ont eu envers G\u00e9rard Depardieu, alors qu\u2019elle trouve que des tennismen fran\u00e7ais en Suisse, c\u2019est bien ; ni le d\u00e9rapage de Pascal Cherki \u00e0 l\u2019occasion de la p\u00e9riode des v\u0153ux. Laurent Fabius appelle en direct Europe 1 pour faire corriger une information (source Labs Ebuzzing), un membre du cabinet de Najat Vallaud-Belkacem demande au site internet de BFMTV de retirer un sujet sur la porte-parole du gouvernement (source Europe 1). O\u00f9 est le respect de la s\u00e9paration des pouvoirs et de la libert\u00e9 de la presse, dont la gauche estimait qu\u2019elle \u00e9tait menac\u00e9e sous le pr\u00e9c\u00e9dent gouvernement ? D\u00e9coration du minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res avec des tableaux d\u2019Orsay pour un co\u00fbt de 80 000 euros, effacement des traces du pr\u00e9c\u00e9dent quinquennat sur le site web de l\u2019\u00c9lys\u00e9e, blagues de mauvais gout \u00e0 l\u2019occasion de l\u2019annonce de la d\u00e9mission de Benoit XVI, o\u00f9 sont pass\u00e9es les promesses ? Sans m\u00eame se pencher sur les cravates de Fran\u00e7ois Hollande, force est de constater que cette gauche au pouvoir manque vraiment de classe. \u00ab C\u2019est \u00ab au tour \u00bb des socialistes \u00ab de gouverner et diriger la France\u00ab , disait Fran\u00e7ois Hollande, 16 avril 2012, comme s\u2019il existait un \u00ab droit \u00bb \u00e0 diriger la France. M\u00e9ditons cette phrase et souvenons-nous du fait que quand la droite est socialiste et dirigiste, elle pr\u00e9pare le pays \u00e0 accepter ce genre de petites phrases. Ce n\u2019est pas le Mali qu\u2019il faut aller lib\u00e9rer, c\u2019est bien la France ! \u2014\nSur le web "}