{"url": "https://www.contrepoints.org/2019/08/18/351636-le-co2-ennemi-de-la-planete", "title": "Le CO2, futur ennemi de la plan\u00e8te ? ", "author": "Par Philippe Catier ", "date": "2019", "content": "La question soulev\u00e9e par la commission d\u2019enqu\u00eate parlementaire sur l\u2019avenir \u00e9nerg\u00e9tique, brillamment conduite et rapport\u00e9e par le d\u00e9put\u00e9 Julien Aubert, prend pour hypoth\u00e8se le r\u00f4le nocif du CO2 dans l\u2019\u00e9volution du climat. Plusieurs intervenants, en particulier Jancovici et Riou ont fait la d\u00e9monstration de l\u2019inanit\u00e9 des solutions propos\u00e9es pour limiter la production de ce gaz par le biais des \u00e9nergies renouvelables intermittentes. Gageons que les politiques aveugl\u00e9s par les conclusions du GIEC et de la COP21 n\u2019en tiendront aucun compte et poursuivront cette transition \u00e9nerg\u00e9tique inutile, couteuse et injuste (R. Prud\u2019homme). Le poids du lobby vert dop\u00e9 par les \u00e9lections europ\u00e9ennes ne permettra vraisemblablement pas de r\u00e9visions d\u00e9chirantes sur le programme de d\u00e9veloppement \u00e9olien. Par ailleurs les actions en justice pour \u00ab sauver le climat \u00bb ( !?\u2026) se multiplient, demandant \u00e0 la justice de sanctionner les producteurs de CO2 qui emp\u00eacheraient d\u2019atteindre les objectifs de l\u2019accord de Paris. Actuellement se d\u00e9veloppe une action contre Total dans le Minervois (15 communes et 4 associations plaignantes). Tout se passe donc comme si le l\u2019\u00e9radication du CO2 comme gaz \u00e0 effet de serre \u00e9tait devenue une \u00e9vidence scientifique, une id\u00e9e convenue sur laquelle nul, sauf \u00e0 \u00eatre \u00e9tiquet\u00e9 de d\u00e9c\u00e9r\u00e9br\u00e9 (Aur\u00e9lien Barrau dans Le Point), ne pouvait revenir. Bien entendu, utiliser les armes de l\u2019adversaire pour le combattre est une technique qui peut avoir une certaine efficacit\u00e9, c\u2019est-\u00e0-dire d\u00e9montrer que la transition \u00e9nerg\u00e9tique ne fera pas baisser les \u00e9missions de CO2, mais au final le combat risque d\u2019\u00eatre perdu puisqu\u2019il n\u2019y aura pas eu de remise en cause sur l\u2019origine, ou l\u2019existence m\u00eame, de la question du climat. La satisfaction \u00e9ventuelle de voir reconnue l\u2019inefficacit\u00e9 de la politique \u00e9nerg\u00e9tique envisag\u00e9e par le biais des \u00e9nergies renouvelables se doublera de la cons\u00e9cration du CO2 comme ennemi de la plan\u00e8te ! Car le raisonnement contre cette politique absurde vaut pour la France qui est un pays d\u00e9carbonn\u00e9 mais restera valable pour tous les pays qui restent \u00e9metteurs du fait de leur refus du nucl\u00e9aire. Personne ne les dissuadera de recouvrir leur pays d\u2019\u00e9oliennes, de d\u00e9truire le paysage, d\u2019attenter \u00e0 la population aviaire, de souiller le sol de tonnes de b\u00e9ton et de pales usag\u00e9es non recyclables. Nous sommes donc face \u00e0 une alternative : continuer \u00e0 lutter contre une politique de transition \u00e9nerg\u00e9tique absurde mais qui ne d\u00e9douane pas le CO2 ou poursuivre le combat scientifique sur la validit\u00e9 ou non de la th\u00e9orie des gaz \u00e0 effet de serre, sur le r\u00f4le vital du CO2 pour la nature, et l\u2019impuissance des mod\u00e8les informatiques \u00e0 pr\u00e9voir l\u2019\u00e9volution du climat. Ce sont deux options dont on ne peut contester la pertinence des arguments mais dont le r\u00e9sultat final peut \u00eatre contre-productif. Jouer sur les deux tableaux pourra ne pas permettre de sortir de la confusion scientifique. \u2014 Sur le web "}