{"url": "https://www.contrepoints.org/2014/07/20/173969-le-modele-energetique-allemand-fait-flop", "title": "Le mod\u00e8le \u00e9nerg\u00e9tique allemand fait flop ", "author": "Par Michel Gay.   :    ", "date": "2014", "content": "Le virage \u00e9nerg\u00e9tique allemand (\u00ab Energiewende \u00bb) a conduit les allemands dans le mur. Le choc de la d\u00e9sillusion est brutal mais l\u2019industrie, c\u2019est-\u00e0-dire l\u2019essentiel, a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9serv\u00e9e. La loi allemande, vot\u00e9e en avril 2014, a mis fin discr\u00e8tement aux avantages ruineux dont b\u00e9n\u00e9ficiaient l\u2019\u00e9olien et le photovolta\u00efque (PV) tout en affichant des objectifs irr\u00e9alistes de d\u00e9veloppement. Elle devance les recommandations de la commission europ\u00e9enne applicables depuis le 1er juillet 2014. Les Allemands ont vers\u00e9 20 milliards d\u2019euros (Mds \u20ac) en 2013 et il est pr\u00e9vu de d\u00e9bourser plus de 23 Mds \u20ac en 2014. Le photovolta\u00efque va absorber, \u00e0 lui seul, plus de 10 Mds \u20ac de subventions alors qu\u2019il ne repr\u00e9sente que 5% de la production \u00e9lectrique (et seulement de jour). Sans ces subventions massives, l\u2019avenir de ces \u00e9nergies intermittentes est d\u00e9sormais compromis. Les industriels respirent, et un \u00ab ouf \u00bb de soulagement parcourt la population somm\u00e9e de payer toujours plus. Le prix de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 est le double pour les particuliers allemands par rapport aux Fran\u00e7ais alors que le charbon, le gaz\u2026 et le nucl\u00e9aire assurent toujours l\u2019essentiel (70% en 2013) de la production \u00e9lectrique. L\u2019\u00ab Energiewende \u00bb tant vant\u00e9e par certains \u00e9cologistes en France vire au cauchemar financier et \u00e9cologique. Des conseillers d\u2019Angela Merkel veulent abroger la loi \u00ab EEG1 \u00bb aux motifs de l\u2019absence d\u2019impact climatique et de la perte de comp\u00e9titivit\u00e9 \u00e9conomique. Pire, cette politique \u00e9nerg\u00e9tique cr\u00e9e de la pauvret\u00e9 et les \u00e9missions de CO2 ont augment\u00e9 ces trois derni\u00e8res ann\u00e9es. Comme la diminution de ces \u00e9missions est, en principe, une des finalit\u00e9s de \u00ab l\u2019Energiewende \u00bb, cela pose un probl\u00e8me de fond. Le quotidien Frankfurter Allgemeine Zeitung (FAZ) voit l\u00e0 \u00ab un paradoxe de la politique de transition \u00e9nerg\u00e9tique \u00bb. Dans le m\u00eame journal, Gerald Neubauer, de Greenpeace est plus mordant : \u00ab Le boom du charbon met en cause la cr\u00e9dibilit\u00e9 de l\u2019Allemagne concernant sa politique \u00e9nerg\u00e9tique et de protection du climat. \u00bb Malgr\u00e9 tout cela, en France, sentant le vent tourner devant les difficult\u00e9s et contre-performances qui s\u2019accumulent, les principales ONG environnementales pr\u00e9sentent leur \u00ab vrai projet de loi \u00bb sur la transition \u00e9nerg\u00e9tique telle qu\u2019elles l\u2019imaginent. Il y a de quoi \u00eatre inquiet, il s\u2019agit d\u2019un copi\u00e9-coll\u00e9 de ce qui se fait en Allemagne avec le succ\u00e8s que l\u2019on sait ! Mais le dogme antinucl\u00e9aire prime sur la raison. Jean de Kervasdou\u00e9 \u00e9crit dans Ils ont perdu la raison : \u00ab La force du raisonnement scientifique et l\u2019importance de l\u2019exp\u00e9rience sont d\u00e9sormais rel\u00e9gu\u00e9es \u00e0 l\u2019arri\u00e8re plan. L\u2019av\u00e8nement du sophisme caract\u00e9rise notre \u00e9poque : ce qui compte n\u2019est pas de dire le vrai mais de convaincre. \u00bb Paul Watson, co-fondateur de Greenpeace, ne s\u2019embarrasse pas en affirmant : \u00ab Ce qui est la v\u00e9rit\u00e9 n\u2019a pas d\u2019importance. Seul compte ce que les gens pensent \u00eatre la v\u00e9rit\u00e9. \u00bb (magazine Forbes, novembre 1991). Objectif atteint. La rh\u00e9torique de la peur, la d\u00e9sinformation, la volont\u00e9 gouvernementale de satisfaire ce qui semble \u00eatre l\u2019opinion du moment, ont ouvert un boulevard aux sophistes2 et autres \u00ab lanceurs d\u2019alertes \u00bb (\u00ab whistle blower \u00bb). La tendance actuelle est de les sacraliser. \u00c9colo-compatibles et antinucl\u00e9aires de pr\u00e9f\u00e9rence, ils s\u2019apparentent davantage \u00e0 des fanatiques de l\u2019application du principe de pr\u00e9caution qu\u2019\u00e0 des grands visionnaires. Ils pr\u00e9viendraient le bon peuple des dangers \u00ab cach\u00e9s \u00bb. Les ondes, les OGM, les nanotechnologies et le nucl\u00e9aire sont r\u00e9guli\u00e8rement d\u00e9nonc\u00e9s pour susciter des vagues d\u2019indignation. Et ces arguments biais\u00e9s, souvent fallacieux, arrivent \u00e0 impr\u00e9gner les meilleurs esprits, jusque dans les sph\u00e8res minist\u00e9rielles semble-t-il. Or, la v\u00e9ritable urgence fran\u00e7aise est sociale. Sous les injonctions d\u2019associations \u00e9cologistes de toutes natures, des milliards d\u2019euros (5 milliards d\u2019euros de subventions aux \u00e9nergies renouvelables pr\u00e9vus en France en 20143) sont dilapid\u00e9s chaque ann\u00e9e pour soutenir les \u00e9nergies renouvelables dans l\u2019espoir, pour certains, de sortir du nucl\u00e9aire. \u00c7a en devient d\u00e9lirant et pour tout dire catastrophique. Tout ceci avec l\u2018argent du contribuable sans qu\u2019\u00e0 aucun moment ne soit envisag\u00e9 la possibilit\u00e9 de rendre des comptes. En parall\u00e8le, la courbe ascendante du ch\u00f4mage continue sa progression. Les emplois \u00ab verts \u00bb promis sont temporaires et solubles dans l\u2019air du temps, car la plupart sont li\u00e9s uniquement \u00e0 la construction d\u2019\u00e9oliennes et \u00e0 la pose de panneaux photovolta\u00efques. R\u00e9sultat, les faillites et les licenciements s\u2019encha\u00eenent d\u00e8s que diminuent, ou cessent, les mises en chantier.  Il n\u2019est plus possible que nos responsables politiques ne tiennent pas compte rapidement des \u00e9valuations convergentes confirmant l\u2019impasse d\u2019une transition \u00e9nerg\u00e9tique vers les \u00e9nergies renouvelables. Aujourd\u2019hui, influenc\u00e9e par un affichage politique, la d\u00e9marche minist\u00e9rielle semble davantage id\u00e9ologique que pragmatique. Il est sid\u00e9rant de constater avec quelle lenteur les d\u00e9boires de nos voisins d\u2019outre-Rhin sont int\u00e9gr\u00e9s dans la r\u00e9flexion nationale. Notre ministre de l\u2019\u00c9cologie (S\u00e9gol\u00e8ne Royal) persiste et signe dans son \u00ab projet de loi de programmation pour une nouvelle politique de l\u2019\u00e9nergie \u00bb pr\u00e9sent\u00e9 en conseil des ministres le 18 juin 2014. La cuisine \u00e9lectorale et l\u2019id\u00e9ologie partisane ne doivent pas l\u2019emporter sur l\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral, surtout dans ce domaine si particulier de la production d\u2019\u00e9nergie, vital pour l\u2019avenir des Fran\u00e7ais. "}