{"url": "https://www.contrepoints.org/2020/04/11/368290-confinement-interet-general-et-liberalisme", "title": "Confinement, int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral et lib\u00e9ralisme ", "author": "Par Hadrien Gournay. L\u2019INT\u00c9R\u00caT DU CONCEPT Le concept Le champ d\u2019application Arguments favorables \u00e0 une politique d\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral \u00c0 quel moment constater un int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral ? Les politiques de redistribution Un int\u00e9r\u00eat pas si g\u00e9n\u00e9ral ?  CONCLUSION ", "date": "2020", "content": "Aux yeux de nombreux commentateurs et hommes politiques, l\u2019\u00e9pid\u00e9mie de Coronavirus qui s\u00e9vit actuellement justifie des mesures sanitaires et \u00e9conomiques d\u2019exception. Alors qu\u2019elles sont pour beaucoup une n\u00e9cessit\u00e9, certes contraires aux bonnes habitudes \u00e9conomiques et \u00e0 l\u2019ordre normal des choses, mais \u00e0 laquelle il faut se r\u00e9soudre, m\u00eame \u00e0 contrec\u0153ur, on d\u00e9c\u00e8le chez d\u2019autres une secr\u00e8te joie \u00e0 contempler et promouvoir des exceptions qu\u2019ils verraient bien devenir la r\u00e8gle. Les lib\u00e9raux se partagent quant \u00e0 eux entre deux tendances. La tendance majoritaire correspond \u00e0 celle des commentateurs de la premi\u00e8re esp\u00e8ce, compl\u00e9t\u00e9e par la recherche de solutions de substitution aux mesures de confinement. Les plus irr\u00e9ductibles refusent de leur c\u00f4t\u00e9 toute l\u00e9gitimation \u00e0 la contrainte \u00e9tatique. Il reste que le crit\u00e8re de validation de ces mesures n\u2019est pas tant leur caract\u00e8re exceptionnel que leur conformit\u00e9 \u00e0 l\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral. En effet, n\u2019importe quelle situation est exceptionnelle \u00e0 un titre ou \u00e0 un autre. N\u00e9anmoins, ces mesures ne sont pas adopt\u00e9es en temps normal. Elles n\u2019y sont donc pas estim\u00e9es compatibles avec l\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral. Le caract\u00e8re exceptionnel de la situation participe par cons\u00e9quent de leur conformit\u00e9 \u00e0 ce crit\u00e8re. Or, les lib\u00e9raux acceptent difficilement voire rejettent carr\u00e9ment toute r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 un int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral. Pour le comprendre, apr\u00e8s avoir pr\u00e9sent\u00e9 l\u2019int\u00e9r\u00eat du concept nous d\u00e9crirons les difficult\u00e9s associ\u00e9es \u00e0 son maniement. L\u2019INT\u00c9R\u00caT DU CONCEPT Apr\u00e8s avoir pr\u00e9cis\u00e9 le concept d\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral puis \u00e9voqu\u00e9 son champ d\u2019application, nous pr\u00e9senterons les arguments favorables \u00e0 une politique d\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral. Le concept Le bien, l\u2019utilit\u00e9 ou la n\u00e9cessit\u00e9 peuvent se substituer \u00e0 la notion d\u2019int\u00e9r\u00eat et l\u2019adjectif \u00ab commun \u00bb ou \u00ab public \u00bb peut remplacer le terme g\u00e9n\u00e9ral. En th\u00e9orie, l\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral d\u00e9signe l\u2019int\u00e9r\u00eat de tous et il justifie des mesures contraignantes. Mais pourquoi contraindre tout un chacun \u00e0 ce \u00e0 quoi il a int\u00e9r\u00eat ? En poussant le raisonnement \u00e0 son terme, y aurait-il une opposition entre l\u2019int\u00e9r\u00eat de tous et l\u2019int\u00e9r\u00eat de chacun ? Comment cela est-il possible ? Soit deux personnes A et B confront\u00e9es \u00e0 un choix auquel deux r\u00e9ponses C1 et C2 sont possibles. Alors qu\u2019un r\u00e9sultat plus \u00e9lev\u00e9 est pr\u00e9f\u00e9rable, chaque r\u00e9ponse aura les cons\u00e9quences suivantes : A et B r\u00e9pondent C1 : 2 pour les 2\nA et B r\u00e9pondent C2 : 1 pour les 2\nA r\u00e9pond C1 B r\u00e9pond C2 : 0 pour A et 3 pour B\nA r\u00e9pond C2 B r\u00e9pond C1 : 3 pour A et 0 pour B La meilleure r\u00e9ponse pour A et pour B est C2, quelle que soit la r\u00e9ponse de l\u2019autre. Pourtant, la r\u00e9ponse commune C1 est pr\u00e9f\u00e9rable pour eux \u00e0 une r\u00e9ponse commune C2. C\u2019est la configuration traditionnelle du dilemme du prisonnier ou la question des externalit\u00e9s. Elle conduit bien \u00e0 distinguer l\u2019int\u00e9r\u00eat de tous et l\u2019int\u00e9r\u00eat de chacun, l\u2019int\u00e9r\u00eat public et l\u2019int\u00e9r\u00eat priv\u00e9. Le champ d\u2019application La pr\u00e9tention de l\u2019\u00c9tat \u00e0 contraindre les individus au nom de l\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral s\u2019applique \u00e0 presque tous les domaines. Cependant, certains sont plus importants que d\u2019autres. Le plus ancien et le plus traditionnel est la d\u00e9fense nationale. La libert\u00e9 et la vie de tous y exige le sacrifice supr\u00eame. Il en est de m\u00eame du maintien de l\u2019ordre public. De nos jours, les th\u00e8mes \u00e9cologiques et plus particuli\u00e8rement le r\u00e9chauffement climatique servent \u00e0 promulguer un int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral non plus national mais mondial. Avec les guerres, les \u00e9pid\u00e9mies sont un terrain d\u2019\u00e9lection particuli\u00e8rement favorable aux mesures \u00e0 la fois exceptionnelles et drastiques. Le confinement actuel fait \u00e9cho \u00e0 la quarantaine appliqu\u00e9e \u00e0 Marseille au moment de la peste de 1720. Toutefois, l\u2019int\u00e9r\u00eat de l\u2019individu n\u2019est-il pas comme celui du groupe d\u2019\u00e9viter la contamination ? D\u00e8s lors en quoi la situation \u00e9pid\u00e9mique justifierait-elle la contrainte ? En r\u00e9alit\u00e9, les int\u00e9r\u00eats s\u2019accordent au moment du pic de l\u2019\u00e9pid\u00e9mie mais il n\u2019en est pas de m\u00eame \u00e0 son d\u00e9but. Illustrons le ph\u00e9nom\u00e8ne par une \u00e9pid\u00e9mie dont nous connaissons la vitesse de progression. La population compte 70 millions d\u2019habitants. Nous avons 70 personnes contamin\u00e9es le jour J et en attendons 30 nouvelles le lendemain sans mesures sp\u00e9cifiques. Enfin, sans changement d\u2019habitudes, le pic de l\u2019\u00e9pid\u00e9mie se produira dans trois mois avec dix millions de cas. Ainsi, chacun n\u2019a que tr\u00e8s peu de risques d\u2019\u00eatre infect\u00e9 demain (30 sur 70 millions). Rien qui justifie de se clo\u00eetrer chez soi ! Cependant, si personne ne change ses habitudes, les 100 premi\u00e8res personnes infect\u00e9es en infecteront en moyenne 100 000. Le risque math\u00e9matique d\u2019infection pour chaque individu est donc de trois millions sur 70 millions. C\u2019est cette discordance entre int\u00e9r\u00eat individuel et int\u00e9r\u00eat de tous qui justifie les mesures contraignantes des pouvoirs publics dans une \u00e9pid\u00e9mie. Bien s\u00fbr, ces probabilit\u00e9s et ce raisonnement ne tiennent pas compte des disparit\u00e9s locales. Arguments favorables \u00e0 une politique d\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral La reconnaissance de l\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral constitue une forme d\u2019arbitrage entre th\u00e9ories de la justice et utilitarisme ou cons\u00e9quentialisme. Elle implique que m\u00eame si la pr\u00e9f\u00e9rence est donn\u00e9e \u00e0 une th\u00e9orie de la justice, une exception doit \u00eatre introduite lorsqu\u2019elle est dans l\u2019int\u00e9r\u00eat de ceux pour lesquels une r\u00e8gle de justice est all\u00e9gu\u00e9e. Un promoteur de l\u2019\u00e9galit\u00e9 r\u00e9elle (de l\u2019\u00e9galit\u00e9 des revenus) devrait admettre une in\u00e9galit\u00e9 dans l\u2019int\u00e9r\u00eat de tous. Si l\u2019on veut, ce raisonnement introduit une distinction entre le b\u00e9n\u00e9fice formel ou nominal li\u00e9 \u00e0 une r\u00e8gle de justice et son b\u00e9n\u00e9fice r\u00e9el. Certes, pour \u00eatre acceptable des lib\u00e9raux, les mesures d\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral devraient avoir d\u00e9montr\u00e9 non seulement leur efficacit\u00e9 mais aussi leur n\u00e9cessit\u00e9. Ainsi, elles ne devraient \u00eatre prises qu\u2019apr\u00e8s un examen attentif des exp\u00e9riences d\u2019autres pays et des solutions compatibles avec la libert\u00e9 d\u2019aller et venir. Dans ces conditions, pourquoi les choses ne sont-elles pas si faciles ? Pourquoi le concept m\u00eame d\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral suscite-t-il tant de r\u00e9ticences de la part des lib\u00e9raux ? Une premi\u00e8re explication est historique. Le premier grand promoteur du concept, son inventeur (mais l\u2019id\u00e9e existait d\u00e9j\u00e0 sous le vocable bien commun) fut Jean-Jacques Rousseau qui en a donn\u00e9 une conception tr\u00e8s extensive voire pr\u00e9-totalitaire. Mais leurs principales r\u00e9ticences tiennent probablement \u00e0 la nature des choses elles-m\u00eames et aux difficult\u00e9s du concept. LES DIFFICULT\u00c9S DU CONCEPT L\u2019int\u00e9r\u00eat general est aussi difficile \u00e0 situer dans le temps que dans le c\u0153ur de chaque individu. \u00c0 quel moment constater un int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral ? L\u2019exemple de la d\u00e9fense nationale permettra de v\u00e9rifier cette assertion. Un ennemi implacable s\u2019appr\u00eate \u00e0 massacrer l\u2019ensemble de la population. Seule une moiti\u00e9 de la population pourrait fuir dans le cas contraire mais si la d\u00e9fense du pays est organis\u00e9e, la victoire est acquise avec une chance d\u2019\u00eatre tu\u00e9 estim\u00e9e \u00e0 3 % pour chaque soldat. Au moment de la d\u00e9cision d\u2019y recourir, la d\u00e9fense nationale est dans l\u2019int\u00e9r\u00eat de chaque soldat. En revanche, \u00e0 l\u2019issue des combats, et en fonction du sort de chacun, la conclusion pourrait \u00eatre toute autre. La question pourrait \u00e9galement se poser lors des op\u00e9rations sp\u00e9cifiques. Les risques qu\u2019elles font courir \u00e0 chacun sont tr\u00e8s variables. La m\u00eame analyse vaut pour des bombardements a\u00e9riens destin\u00e9s \u00e0 d\u00e9livrer une population d\u2019un occupant ou d\u2019un r\u00e9gime totalitaire mais comportant des risques pour les civils. Faut-il d\u00e9gager un int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral au moment de d\u00e9cider si la campagne aura lieu ? de pr\u00e9ciser les cibles ? ou apr\u00e8s les frappes ? Dans certaines situations, son caract\u00e8re d\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral pr\u00e9c\u00e8de le moment o\u00f9 une mesure doit \u00eatre d\u00e9cid\u00e9e. Il en est ainsi de la d\u00e9cision de mettre une ville en quarantaine lors d\u2019une \u00e9pid\u00e9mie. Elle ne pr\u00e9sente pas un caract\u00e8re d\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral car elle oppose une population coinc\u00e9e qui voudrait fuir et une population ext\u00e9rieure qui tient au confinement de la premi\u00e8re. Toutefois, il est possible de se mettre d\u2019accord sur des crit\u00e8res d\u2019application d\u2019une quarantaine avant toute \u00e9pid\u00e9mie. Lorsqu\u2019elle est \u00e9tablie, une telle r\u00e8gle est conforme \u00e0 l\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral. Dans la conception la plus extensive, l\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral pourrait donc \u00eatre constat\u00e9 apr\u00e8s l\u2019application d\u2019une politique, au moment de l\u2019adopter, ou au moment de pr\u00e9ciser \u00e0 quelles conditions elle pourra l\u2019\u00eatre. Mais \u00e0 de telles conditions les d\u00e9fenseurs de politiques de redistribution et du mod\u00e8le social-d\u00e9mocrate ne pourraient-ils les pr\u00e9senter comme au service de l\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral ? Les politiques de redistribution Certes, une r\u00e9ponse affirmative exigerait certains pr\u00e9alables. Ainsi, la redistribution devrait \u00eatre efficace. Qu\u2019elle soit ou non de nature \u00e0 r\u00e9duire les quantit\u00e9s produites, tout un chacun opterait pour elle s\u2019il \u00e9tait plac\u00e9 derri\u00e8re le voile d\u2019ignorance qui, imagin\u00e9 par le philosophe John Rawls, lui cache sa situation personnelle. Il existe par ailleurs des diff\u00e9rences entre les situations. La d\u00e9fense du pays ou les mesures du confinement r\u00e9pondent \u00e0 des menaces qui se r\u00e9alisent de mani\u00e8re exceptionnelle. La redistribution des richesses corrige les in\u00e9galit\u00e9s de revenus que le march\u00e9 produit constamment. En revanche, les quarantaines et les politiques de redistribution s\u2019opposent \u00e0 la d\u00e9fense nationale en ceci qu\u2019une grande part des citoyens sait d\u00e8s qu\u2019elle est instaur\u00e9e si elle sera ou non b\u00e9n\u00e9ficiaire de la mesure. Lors du vote d\u2019une loi de finance, la plupart des contribuables sait qu\u2019elle sera contributeur ou b\u00e9n\u00e9ficiaire net des imp\u00f4ts. La question est alors de savoir si, pour les politiques de redistribution comme pour les quarantaines, il est possible de concevoir un moment ant\u00e9rieur o\u00f9 une telle mesure profiterait \u00e0 tous, si bien que les individus seraient en mesure de tomber d\u2019accord sur sa n\u00e9cessit\u00e9. Pour les quarantaines, cet accord pourrait se produire jusqu\u2019\u00e0 un moment tr\u00e8s proche du commencement d\u2019une nouvelle \u00e9pid\u00e9mie. Pour les politiques de redistribution, il devrait \u00eatre tr\u00e8s ant\u00e9rieur \u00e0 l\u2019ann\u00e9e fiscale voire \u00e0 leur naissance. \u00c0 tout le moins, la situation d\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral ne devrait pas \u00eatre ant\u00e9rieure \u00e0 l\u2019accession des individus \u00e0 l\u2019\u00e2ge adulte et \u00e0 la qualit\u00e9 de citoyen. Le voile d\u2019ignorance est quant \u00e0 lui un concept utile qui traduit une conception utilitariste et ne peut \u00eatre rattach\u00e9 \u00e0 la notion d\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral. Comment sonder les c\u0153urs ? La d\u00e9termination d\u2019un int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral a pour pr\u00e9alable d\u2019identifier l\u2019int\u00e9r\u00eat des individus. Or, comme leur int\u00e9r\u00eat priv\u00e9 se distingue de leur int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral, beaucoup affirmeront que ce pr\u00e9tendu int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral ne les concerne pas. Une r\u00e9flexion correctement men\u00e9e rendra ces d\u00e9n\u00e9gations le plus souvent fausses, mais une incertitude demeurera toujours. Par exemple, comment distinguer l\u2019objecteur de conscience dont les convictions interdisent le meurtre, m\u00eame pour prot\u00e9ger sa propre vie, du planqu\u00e9 qui cherche simplement \u00e0 tirer les b\u00e9n\u00e9fices de la d\u00e9fense du pays sans faire les sacrifices que cette derni\u00e8re impose ? Un int\u00e9r\u00eat pas si g\u00e9n\u00e9ral ?  Un pouvoir qui respecterait toutes les r\u00e8gles pr\u00e9c\u00e9dentes pour identifier un int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral, ne pourrait jamais compl\u00e8tement le caract\u00e9riser. Une grande population contiendra toujours un petit nombre de personnes ne trouvant pas son int\u00e9r\u00eat dans une politique donn\u00e9e. De ce fait, aucune n\u2019est vraiment d\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral. Il existe toutefois une objection raisonnable \u00e0 cet argument. Lorsqu\u2019une politique pr\u00e9serve une tr\u00e8s grande majorit\u00e9 de maux extr\u00eames et soumet une minorit\u00e9 \u00e0 des maux mineurs, les membres de la minorit\u00e9 en question deviendront probablement dans une autre configuration les b\u00e9n\u00e9ficiaires de d\u00e9cisions \u00e9quivalentes dont le principe leur est donc finalement favorable. CONCLUSION L\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral suscite la m\u00e9fiance des lib\u00e9raux qui craignent les possibilit\u00e9s de d\u00e9voiement li\u00e9es \u00e0 son obscurit\u00e9. Il n\u2019en a pourtant, pas toujours \u00e9t\u00e9 ainsi. Le premier lib\u00e9ralisme, celui qui a vu na\u00eetre les premi\u00e8res constitutions modernes, a non seulement admis le concept mais l\u2019a d\u00e9velopp\u00e9. La d\u00e9claration des droits de l\u2019Homme de 1789 \u00e9voque \u00ab l\u2019utilit\u00e9 commune \u00bb et la \u00ab n\u00e9cessit\u00e9 publique \u00bb. La d\u00e9claration d\u2019ind\u00e9pendance des \u00c9tats-unis mentionne le \u00ab bien public \u00bb (public good). Peut-\u00eatre une recherche plus pouss\u00e9e montrerait-elle que l\u2019admission ou le rejet du concept constitue le crit\u00e8re de distinction le plus pertinent entre lib\u00e9ralisme classique et libertarianisme moderne. La question est alors de savoir si nous devons comme les classiques accepter le concept au risque de favoriser une d\u00e9magogie laissant libre cours \u00e0 l\u2019interventionnisme ou le rejeter comme les libertariens au risque d\u2019\u00eatre inaudibles en situation de crise ? "}