{"url": "https://www.contrepoints.org/2014/11/02/186825-le-recul-du-racisme-et-de-lantisemitisme", "title": "Le recul du racisme et de l\u2019antis\u00e9mitisme ", "author": "Par Guy Sorman ", "date": "2014", "content": " \u00c0 lire et entendre les m\u00e9dias am\u00e9ricains, la France serait d\u00e9cim\u00e9e par un antis\u00e9mitisme croissant quand elle ne vire pas \u00e0 la guerre civile entre Fran\u00e7ais de souche et immigr\u00e9s musulmans. Et pour les Fran\u00e7ais, il aura fallu l\u2019\u00e9lection de Barack Obama pour att\u00e9nuer la perception tr\u00e8s ancienne d\u2019une Am\u00e9rique fondamentalement raciste. Comment distinguer la soci\u00e9t\u00e9 r\u00e9elle et la perception que nous en donnent les m\u00e9dias ? Le racisme et l\u2019antis\u00e9mitisme, r\u00e9els et suppos\u00e9s, exprim\u00e9s et int\u00e9rioris\u00e9s, \u00e9tant difficiles \u00e0 quantifier, on se contentera ici de souvenirs personnels, \u00e9gren\u00e9s sur une soixantaine d\u2019ann\u00e9es de vie partag\u00e9es entre nos deux pays. Place au subjectivisme pur. Commen\u00e7ons par l\u2019antis\u00e9mitisme en France. N\u00e9 juif en France \u00e0 la fin de la Deuxi\u00e8me Guerre mondiale, \u00e0 aucun moment je n\u2019ai souffert de l\u2019antis\u00e9mitisme officiel, institu\u00e9 par l\u2019\u00c9tat sous le r\u00e9gime de Vichy. Gr\u00e2ce \u00e0 la R\u00e9sistance, mes parents \u00e9chapp\u00e8rent de justesse \u00e0 l\u2019extermination. Par contraste avec leur existence tourment\u00e9e, j\u2019ai v\u00e9cu dans un climat de s\u00e9curit\u00e9 garanti par l\u2019\u00c9tat. On ne saurait donc comparer l\u2019antis\u00e9mitisme officiel de nagu\u00e8re avec les pr\u00e9jug\u00e9s qui subsistent aujourd\u2019hui. Pareillement, dans la France des ann\u00e9es 1930, ou du temps de l\u2019affaire Dreyfus, il \u00e9tait admis, voire \u00e9l\u00e9gant, de se d\u00e9clarer antis\u00e9mite dans les milieux intellectuels : c\u2019est aujourd\u2019hui devenu une forme de d\u00e9rangement mental ou de provocation. Le pire qu\u2019il me fut de subir ? Quelques injures dans la cour de l\u2019\u00e9cole communale, il y a longtemps de cela. Je me souviens avec \u00e9motion d\u2019un camarade de classe qui me consola : lui avait \u00e9t\u00e9 trait\u00e9 de \u00ab sale Breton \u00bb, ce qui devait relativiser l\u2019apostrophe de \u00ab sale Juif \u00bb. L\u2019antis\u00e9mitisme rel\u00e8ve de la nature humaine \u2013 l\u2019Autre est forc\u00e9ment coupable \u2013 et d\u2019une certaine culture occidentale : cet antis\u00e9mitisme est tol\u00e9rable par les juifs (et les Bretons) aussi longtemps qu\u2019il ne passe pas \u00e0 l\u2019acte. On m\u2019objectera que ces derni\u00e8res  ann\u00e9es, des synagogues ont \u00e9t\u00e9 vandalis\u00e9es et des crimes commis contre des Fran\u00e7ais parce qu\u2019ils \u00e9taient juifs. Ces horreurs rel\u00e8vent de l\u2019antisionisme contemporain que suscite le conflit isra\u00e9lo-palestinien, plus que de l\u2019antis\u00e9mitisme archa\u00efque : elles ont \u00e9t\u00e9 commises par des simplets en qu\u00eate de singularit\u00e9 et surtout, ceux-ci ont \u00e9t\u00e9 imm\u00e9diatement sanctionn\u00e9s. On m\u2019objectera encore que le nombre d\u2019actes antis\u00e9mites s\u2019accro\u00eet au point de forcer \u00e0 l\u2019exil des juifs de France. Ceci est tr\u00e8s exag\u00e9r\u00e9 : l\u2019antisionisme encore une fois n\u2019est pas l\u2019antis\u00e9mitisme, l\u2019\u00c9tat fran\u00e7ais prot\u00e8ge les juifs et le d\u00e9sir de partir pour Isra\u00ebl ou pour les \u00c9tats-Unis est une constante chez les juifs de France. Les actes dits antis\u00e9mites, me semble-t-il, en disent plus long sur le mal-\u00eatre des Fran\u00e7ais d\u2019origine arabe que sur la communaut\u00e9 juive. Les agressions verbales et physiques contre les musulmans en France sont plus nombreuses et violentes que celles qui sont perp\u00e9tr\u00e9es contre les juifs et l\u2019islamophobie est plus brutale que la jud\u00e9ophobie. La soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise, juifs inclus, a le plus grand mal \u00e0 accepter les minorit\u00e9s musulmanes, arabes et africaines, mais les premi\u00e8res victimes de cette intol\u00e9rance, ce ne sont pas les Fran\u00e7ais de souche, juifs compris, mais les musulmans. On ne d\u00e9sesp\u00e9rera pas pour autant parce que la France est devenue, de fait, une soci\u00e9t\u00e9 multiculturelle : les jeunes Fran\u00e7ais l\u2019acceptent plus ais\u00e9ment que leurs a\u00een\u00e9s et j\u2019en donnerai pour preuve que la moiti\u00e9 des femmes fran\u00e7aises d\u2019origine arabe \u00e9pousent des non-Arabes. L\u2019int\u00e9gration se passe plus vite qu\u2019on ne le croit et passe, comme c\u2019est g\u00e9n\u00e9ralement le cas, par les femmes. Cette int\u00e9gration serait plus rapide encore si l\u2019\u00e9conomie fran\u00e7aise absorbait par l\u2019emploi les jeunes issus de l\u2019immigration. Tel est, en r\u00e9alit\u00e9, le mal premier, dont le racisme est une cons\u00e9quence : le ch\u00f4mage des jeunes dans une \u00e9conomie scl\u00e9ros\u00e9e. Au total, la France est une soci\u00e9t\u00e9 plus m\u00e9tiss\u00e9e, plus mondialis\u00e9e et moins raciste et antis\u00e9mite qu\u2019elle ne le fut jamais. Telle trag\u00e9die locale, insupportable, ne saurait occulter cette tendance historique de long terme. Je porterai de mani\u00e8re aussi subjective le m\u00eame jugement sur les \u00c9tats-Unis. On s\u2019y indigne, \u00e0 juste titre, de la surrepr\u00e9sentation des jeunes Noirs en prison, des heurts avec la police qui vont parfois jusqu\u2019au crime. Il est incontestable que l\u2019\u00e9lection de Barack Obama n\u2019a pas fait dispara\u00eetre par enchantement \u00ab le probl\u00e8me noir \u00bb. Mais il n\u2019est pas contestable qu\u2019Obama a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu par les Blancs, ce qui, dans les ann\u00e9es 1960, eut \u00e9t\u00e9 inconcevable et incompr\u00e9hensible. Lorsque pour la premi\u00e8re fois, en 1962, je visitai les \u00c9tats-Unis, quel choc ce fut, parvenant dans les \u00c9tats du Sud en autocar (Greyhound proposait alors autant de voyages qu\u2019on le d\u00e9sirait pour $99 pendant 90 jours), de d\u00e9couvrir ce que la s\u00e9gr\u00e9gation raciale \u00e9tait r\u00e9ellement. Vue de France, on l\u2019imaginait folklorique ou marginale. Mais voyageant en Greyhound, transport f\u00e9d\u00e9ral o\u00f9 toutes les \u00ab races \u00bb \u00e9taient m\u00eal\u00e9es, il fallait \u00e0 chaque \u00e9tape se r\u00e9partir entre restaurant et toilettes White ou Colored parce qu\u2019\u00e0 l\u2019arr\u00eat les r\u00e8gles locales l\u2019emportaient. Lorsqu\u2019\u00e0 la Nouvelle-Orl\u00e9ans, je tentais de voyager en tramway sur un banc marqu\u00e9 Colored, ce sont les noirs qui me repouss\u00e8rent vers la section blanche. John Kennedy \u00e9tait alors Pr\u00e9sident\u2026 Ce qui me choqua le plus, par-del\u00e0 la s\u00e9gr\u00e9gation, \u00e9tait son acceptation par les Noirs que le mouvement des droits civils n\u2019avait pas encore mobilis\u00e9s. Maintenant, dans le quartier de New York o\u00f9 j\u2019habite, tous les peuples de la terre sont repr\u00e9sent\u00e9s, toutes les langues parl\u00e9es : un arc-en-ciel o\u00f9 les noirs sont nombreux, souvent pauvres, mais pas toujours. La politique dite affirmative action a g\u00e9n\u00e9r\u00e9 une nouvelle classe moyenne noire, d\u00e9samor\u00e7ant la tentation de la violence chez les plus \u00e9duqu\u00e9s. Les \u00c9tats-Unis ne sont plus menac\u00e9s comme ils le furent dans les ann\u00e9es 1970, par une guerre civile interraciale : les Panth\u00e8res noires sont devenues grises. Je n\u2019oublie pas la situation des juifs aux \u00c9tats-Unis : ils y sont si nombreux et prosp\u00e8res que la plupart d\u2019entre eux consid\u00e8rent que la Terre Promise est plut\u00f4t l\u2019Am\u00e9rique qu\u2019Isra\u00ebl\u2026 Et pour mesurer, l\u00e0 aussi, le chemin parcouru, rappelons que jusque dans les ann\u00e9es 1960, les universit\u00e9s am\u00e9ricaines de l\u2019Ivy League pratiquaient contre les juifs un \u00ab numerus clausus \u00bb, tandis que dans un registre plus ordinaire, les Conseils d\u2019administration des immeubles de Park Avenue \u00e0 New York excluaient les candidats juifs \u00e0 la copropri\u00e9t\u00e9. Les deux pays ont donc suivi des itin\u00e9raires parall\u00e8les vers plus de tol\u00e9rance. Les \u00c9tats-Unis ont appliqu\u00e9 une politique d\u2019int\u00e9gration plus active, alors qu\u2019en France l\u2019affirmative action a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9e. Au total, ce n\u2019est pas la politique mais l\u2019\u00e9conomie qui a arbitr\u00e9 : par le travail, l\u2019int\u00e9gration se fait ou ne se fait pas. Trop de noirs aux \u00c9tats-Unis, trop d\u2019arabes en France sont au ch\u00f4mage, ce qui les conduit \u00e0 se radicaliser et, par contrecoup, aigrit le regard que le reste de la soci\u00e9t\u00e9 porte sur eux. C\u2019est sur ce ch\u00f4mage marginal qu\u2019il faut s\u2019interroger, beaucoup plus que sur le racisme ; il existe bien des solutions \u00e9conomiques pour r\u00e9duire le ch\u00f4mage, mais ceci est un autre sujet. Dans l\u2019attente, m\u00e9ditons sur nos histoires parall\u00e8les avec s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 sans verser dans l\u2019exc\u00e8s pol\u00e9mique ou l\u2019exploitation partisane. \u2014\nSur le web. "}