{"url": "https://www.contrepoints.org/2012/09/18/97684-le-renforcement-de-la-lutte-contre-letalement-urbain-va-accroitre-les-difficultes-des-menages-pour-se-loger", "title": "Le renforcement de la lutte contre l\u2019\u00e9talement urbain va accro\u00eetre les difficult\u00e9s des m\u00e9nages pour se loger ", "author": "Le renforcement de la lutte contre l\u2019\u00e9talement urbain, pr\u00f4n\u00e9 ce week-end par Jean-Marc Ayrault, promet des temps plus durs pour l\u2019immense majorit\u00e9 des Fran\u00e7ais, et ce sans raison environnementale valable. Par Vincent B\u00e9nard. Pourquoi Jean-Marc Ayrault fait-il fausse route ? (1) Un logement plus cher (2) L\u2019\u00e9talement urbain, une fausse menace L\u2019argument selon lequel l\u2019\u00e9talement urbain \u00ab mangerait \u00bb, \u00ab consommerait \u00bb, ou \u00ab d\u00e9truirait \u00bb l\u2019espace agricole disponible est donc une billeves\u00e9e qu\u2019il faut combattre avec force. (3) La loi des cons\u00e9quences inattendues frappe encore (4) Des lois anti \u00e9talement d\u00e9j\u00e0 \u00e9touffantes l\u2019\u00e9toilement urbain \u00ab Vos d\u00e9sirs font d\u00e9sordre \u00bb ! (5) La libert\u00e9, \u00e7a marche ! (6) Une lutte \u00ab pour l\u2019environnement \u00bb pas tout \u00e0 fait d\u00e9sint\u00e9ress\u00e9e\u2026 Conclusion ", "date": "2012", "content": "\u00c0 l\u2019issue d\u2019une conf\u00e9rence environnementale o\u00f9 aucun poncif \u00e9cologiquement correct n\u2019aura \u00e9t\u00e9 \u00e9pargn\u00e9 aux observateurs, Jean-Marc Ayrault (photo), dans son discours de cl\u00f4ture, a annonc\u00e9 que la France entrait dans une phase de \u00ab transition \u00e9cologique \u00bb, car le \u00ab Grenelle de l\u2019environnement \u00bb voulu par le gouvernement pr\u00e9c\u00e9dent \u00e9tait sans doute jug\u00e9 un peu vert p\u00e2le\u2026 Taxes, \u00e9nergie plus ch\u00e8re, subventions aux investissements jug\u00e9s pertinents par la bureaucratie, et coercition fonci\u00e8re sont au programme, tout comme sous le gouvernement pr\u00e9c\u00e9dent, mais Ayrault l\u2019a promis, il y aura encore plus de taxes (renforcement du malus \u00e9cologique), encore plus d\u2019\u00e9oliennes (votre facture d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 va s\u2019en ressentir), encore plus de subventions (pour la r\u00e9novation thermique du b\u00e2timent, c\u2019est la Saint Gobain aujourd\u2019hui ?), et encore plus de coercition fonci\u00e8re, car le premier ministre l\u2019a dit, \u00ab il faut renforcer la lutte contre l\u2019\u00e9talement urbain\u00ab , et notamment contre \u00ab l\u2019artificialisastion des espaces agricoles et naturels\u00ab . C\u2019est sur ce dernier volet que je voudrais insister. Ayant d\u00e9j\u00e0 \u00e0 peu pr\u00e8s tout \u00e9crit sur le sujet, je me bornerai \u00e0 citer mes articles pr\u00e9c\u00e9dents. Le renforcement de la lutte contre l\u2019\u00e9talement urbain, d\u00e9sign\u00e9 comme l\u2019ennemi public num\u00e9ro un de tout \u00ab am\u00e9nageur durable \u00bb qui se respecte, promet surtout des temps plus durs pour l\u2019immense majorit\u00e9 des Fran\u00e7ais, et ce sans raison environnementale valable. Pourquoi Jean-Marc Ayrault fait-il fausse route ? Certes, \u00e0 premi\u00e8re vue, l\u2019\u00e9talement urbain est une question tr\u00e8s technique qui ne pr\u00e9sente pas d\u2019int\u00e9r\u00eat imm\u00e9diat ou m\u00e9diatique, ce qui fait croire \u00e0 M. Tout Le Monde qu\u2019il peut la laisser aux experts et aux politiciens. Grave erreur. (1) Un logement plus cher \u2013 Tout d\u2019abord, les lois limitant la disponibilit\u00e9 fonci\u00e8re, principalement pour \u00ab lutter contre l\u2019\u00e9talement urbain \u00bb et \u00ab prot\u00e9ger l\u2019espace agricole \u00bb, sont responsables de la plus grave bulle immobili\u00e8re jamais enregistr\u00e9e dans l\u2019histoire de la France contemporaine. Cette bulle sur les prix immobiliers place dans des situations de d\u00e9tresse des centaines de milliers, voire des millions de m\u00e9nages mal log\u00e9s, voire pas log\u00e9s du tout, comme le rappelle la fondation Abb\u00e9 Pierre chaque ann\u00e9e. Cet article r\u00e9sume les m\u00e9canismes de formation de ces bulles. Bien s\u00fbr, \u00e0 chaque fois que l\u2019occasion m\u2019est donn\u00e9e de rappeler cette \u00e9vidence en s\u00e9ance publique, il se trouve quelques bonnes \u00e2mes pour me pr\u00e9tendre que \u00ab non, le zonage du foncier n\u2019a pas d\u2019influence \u00bb. En g\u00e9n\u00e9ral, cette personne se trouve \u00eatre li\u00e9e \u00e0 un des lobbys qui trouve son int\u00e9r\u00eat dans les prix \u00e9lev\u00e9s du foncier\u2026 Mais m\u00eame le peu suspect d\u2019ultra lib\u00e9ralisme et Prix Nobel Paul Krugman l\u2019a reconnu : dans un r\u00e9gime de foncier non malthusien, une bulle immobili\u00e8re ne peut tout simplement pas d\u00e9marrer. Ajoutons \u00e0 ceux qui croient qu\u2019en France, les lois de l\u2019\u00e9conomie s\u2019appliquent diff\u00e9remment, qu\u2019il existe aussi des preuves que chez nous \u00e9galement, le zonage malthusien augmente le prix du foncier. (2) L\u2019\u00e9talement urbain, une fausse menace \u2013 Les justifications de notre technocratie visant \u00e0 faire passer l\u2019\u00e9talement urbain pour l\u2019un des plus grands dangers qui nous guettent ne r\u00e9sistent pas une minute \u00e0 un examen d\u00e9passionn\u00e9. Il faut \u00ab en finir avec la diabolisation de l\u2019\u00e9talement urbain\u00ab . Notamment, les arguments sur le grignotage de l\u2019espace agricole ressass\u00e9s par notre Premier Ministre, ne tiennent pas, extrait : Naturellement, l\u2019article mentionn\u00e9 va beaucoup plus loin dans la critique du concept de \u00ab lutte contre l\u2019\u00e9talement urbain \u00bb. Mais ce n\u2019est pas tout. (3) La loi des cons\u00e9quences inattendues frappe encore \u2013 Pour fuir l\u2019augmentation des prix en p\u00e9riph\u00e9rie des grands centres urbains, les m\u00e9nages modestes se sont r\u00e9fugi\u00e9s en campagne : l\u2019\u00e9talement s\u2019est juste fait\u2026 Plus loin de la ville. J\u2019ai appel\u00e9 ce ph\u00e9nom\u00e8ne \u00ab \u00e9toilement urbain \u00bb ici. Extrait : Conjointement, l\u2019on observe d\u2019autres effets pervers, et notamment le fait que de nombreux villages ruraux voient exploser une population aux revenus moyens ou modestes, qui g\u00e9n\u00e8re des besoins (assainissement, \u00e9coles, routes\u2026) difficiles \u00e0 satisfaire, et parqu\u00e9e dans des \u00ab lotissements dortoir \u00bb dont  l\u2019int\u00e9r\u00eat esth\u00e9tique \u00e9chappe bien souvent \u00e0 l\u2019\u0153il de tout observateur. (4) Des lois anti \u00e9talement d\u00e9j\u00e0 \u00e9touffantes \u2013 L\u2019arsenal l\u00e9gislatif contre l\u2019\u00e9talement urbain est d\u00e9j\u00e0 consid\u00e9rable (lien). Il a \u00e9t\u00e9 renforc\u00e9 tant par des gouvernements de droite que de gauche, dont les derniers avatars (SRU \u2013 gouvernement de gauche / Urbanisme et Habitat \u2013 gouvernement de droite) ont consacr\u00e9 une arme de destruction massive du peu de libert\u00e9 fonci\u00e8re qu\u2019il pouvait encore rester aux individus ou aux \u00e9lus locaux sensibilis\u00e9s aux questions fonci\u00e8res : les SCOT, \u00ab Sch\u00e9mas de coh\u00e9rence Territoriale \u00bb, qui sont le moyen imagin\u00e9 par les bureaucrates pour emp\u00eacher le ph\u00e9nom\u00e8ne d\u00e9crit \u00e0 l\u2019alin\u00e9a (3), jug\u00e9 comme un effet pervers, de se produire. Au point que nombre d\u2019\u00e9lus de la ruralit\u00e9 se demandent aujourd\u2019hui \u00e0 quoi il sert d\u2019avoir des \u00e9lus, puisque la bureaucratie pr\u00e9fectorale, via les SCOT, leur dicte toutes les conditions qu\u2019ils doivent suivre pour respecter la norme \u00e9tatique, hors de toute marge de man\u0153uvre. Mais plus qu\u2019une guerre contre les \u00e9lus, ces lois et ces SCOT \u2013 Que JM Ayrault veut renforcer, donc \u2013  constituent de v\u00e9ritables armes de guerre contre les Fran\u00e7ais. Extrait : \u00ab Vos d\u00e9sirs font d\u00e9sordre \u00bb ! Vous r\u00eavez d\u2019une maison avec un grand jardin \u00e0 la campagne ? Le gouvernement et ceux qui l\u2019ont pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 n\u2019ont que faire de vos aspirations. Ils savent mieux que vous ce qui est bon pour vous, et se sont donn\u00e9s les moyens de vous emp\u00eacher de vous \u00e9carter de leur norme. (5) La libert\u00e9, \u00e7a marche ! \u2013 Pourtant, l\u2019urbanisme libre, comme le montrent l\u2019exemple de villes \u00e0 l\u2019insolente r\u00e9ussite \u00e9conomique comme Houston (r\u00e9cemment d\u00e9sign\u00e9e \u00ab ville la plus cool des USA \u00bb par Forbes) ou Dallas, peut donner de fantastiques r\u00e9sultats. Et ses avantages sur l\u2019urbanisme planifi\u00e9, dont les \u00e9checs ne se comptent plus, sont ind\u00e9niables. \u00c0 commencer par un logement bien moins cher, et une plus grande facilit\u00e9, pour les m\u00e9nages, de s\u2019adapter aux al\u00e9as de la vie \u00e9conomique pour se rapprocher de leur emploi. (6) Une lutte \u00ab pour l\u2019environnement \u00bb pas tout \u00e0 fait d\u00e9sint\u00e9ress\u00e9e\u2026 \u2013 Mais les lobbys du foncier cher pr\u00e9f\u00e8rent le statu quo. Notamment, nombre d\u2019\u00e9lus malhonn\u00eates trouvent dans la diff\u00e9rence de prix entre foncier constructible et foncier agricole, artificiellement accru par les lois de restrictions fonci\u00e8res, des sources de revenus \u00ab additionnels \u00bb occultes auxquels renoncer parait trop difficile (cf. \u00ab urbanisme et corruption\u00ab ). Ils trouvent dans la classe nantie des multi-propri\u00e9taires fonciers des alli\u00e9s objectifs qui, lorsqu\u2019ils revendent leur propri\u00e9t\u00e9, deviennent b\u00e9n\u00e9ficiaires d\u2019un transfert financier tr\u00e8s \u00ab anti-social \u00bb qui, au niveau national, se monte \u00e0 plusieurs dizaines de milliards annuels, soit autant que les \u00ab aides sociales \u00bb que la collectivit\u00e9 d\u00e9pense pour compenser (mal) ces d\u00e9sordres (cf. \u00ab zonage, un vol l\u00e9gal au profit des nantis\u00ab ) Conclusion Le renforcement de la lutte contre l\u2019\u00e9talement urbain annonc\u00e9 par notre premier ministre n\u2019annonce rien de bon pour tous ceux qui consid\u00e8rent que le logement leur co\u00fbte trop cher, ou pour les jeunes m\u00e9nages paup\u00e9ris\u00e9s qui entrent sur le march\u00e9 du logement. Et n\u2019allez pas croire que la droite parlementaire fran\u00e7aise ait op\u00e9r\u00e9 la moindre prise de conscience de ses erreurs pass\u00e9es sur le sujet : ainsi, Fabienne Keller, s\u00e9nateur UMP du Bas Rhin et ancien maire de Strasbourg, estime que les annonces gouvernementales de la conf\u00e9rence sont \u00ab trop timides \u00bb, nous resservant tous les clich\u00e9s plan\u00e9to-salvateurs, climatiques et autres, sans le plus petit d\u00e9but de prise de recul critique, et se faisant l\u2019avocate d\u2019une \u00ab taxe carbone \u00bb (Ah, la Taxe Carbone\u2026), comme si nous n\u2019\u00e9tions pas assez tax\u00e9s comme cela. Avec une droite comme celle-l\u00e0, est-il encore utile de lutter contre les inepties de la gauche ? La guerre de nos \u00e9lites contre \u00ab la France d\u2019en bas \u00bb ne pourra \u00eatre gagn\u00e9e que lorsque nous nous serons d\u00e9barrass\u00e9s, d\u2019une fa\u00e7on ou d\u2019une autre, de cette classe politique issue de la Nomenklatura dirigiste qui noyaute notre \u00c9tat, et qui, pr\u00e9tendant agir pour \u00ab sauver notre plan\u00e8te \u00bb, nous condamne \u00e0 toujours plus de pauvret\u00e9, de difficult\u00e9s quotidiennes, et d\u2019asservissement \u00e0 ses lubies, dont elle s\u2019auto-exon\u00e8re elle m\u00eame par ailleurs. "}