{"url": "https://www.contrepoints.org/2014/07/23/174326-le-gachis-ecologiste", "title": "Le g\u00e2chis \u00e9cologiste ", "author": "Par Michel Gay handicapant ainsi le d\u00e9veloppement Cr\u00e9ation d\u2019emplois ? ", "date": "2014", "content": " Les \u00e9cologistes antinucl\u00e9aires sont les champions du gaspillage. Qui l\u2019eut cr\u00fb ? L\u2019accusation semble grotesque car l\u2019\u00e9cologie pr\u00f4ne la sobri\u00e9t\u00e9 et le recyclage. Comment un courant de pens\u00e9e qui exhorte \u00e0 se limiter et \u00e0 consommer moins et mieux, peut-il conduire au gaspillage ? Pourtant, la politique \u00e9nerg\u00e9tique \u00ab verte \u00bb, c\u2019est-\u00e0-dire surtout antinucl\u00e9aire et soutenant les \u00e9oliennes et les panneaux photovolta\u00efques (PV), se solde par un prodigieux gaspillage de ressources. Vouloir d\u00e9truire une industrie nucl\u00e9aire florissante, productrice de richesses1 et qui fonctionne en toute s\u00fbret\u00e9, pour la remplacer par des \u00e9nergies intermittentes et ruineuses, est un consternant gaspillage de moyens, d\u2019argent et de talents. M\u00eame le recyclage du combustible nucl\u00e9aire est vou\u00e9 aux g\u00e9monies par les antinucl\u00e9aires. Ce qui est une vertu partout ailleurs devient une tare dans le nucl\u00e9aire. Ils s\u2019\u00e9chinent \u00e0 montrer, jusque l\u00e0 sans succ\u00e8s, que ce n\u2019est pas rentable. On aimerait les voir d\u00e9penser autant de vigueur pour s\u2019int\u00e9resser \u00e0 la rentabilit\u00e9 des \u00e9oliennes et, surtout, du PV\u2026 La marche forc\u00e9e, avec l\u2019argent des consommateurs et des contribuables, vers les \u00e9nergies renouvelables est une strat\u00e9gie suicidaire parfaitement assum\u00e9e par les \u00ab d\u00e9croissants \u00bb et autres \u00ab altermondialistes \u00bb. \u00ab Sauver la plan\u00e8te \u00bb (qui n\u2019a rien demand\u00e9) constitue pour eux une priorit\u00e9 au dessus des nations, des soci\u00e9t\u00e9s, des peuples et m\u00eame des humains. Herm\u00e9tique aux arguments techniques et \u00e9conomiques, les antinucl\u00e9aires consid\u00e8rent que le nucl\u00e9aire ne serait tout simplement pas \u00ab moral \u00bb. Mais organiser la p\u00e9nurie et la mis\u00e8re ne semble pas g\u00eaner leur sens moral. L\u2019insertion forc\u00e9e \u00ab au chausse-pied \u00bb des \u00e9oliennes et du PV dans le paysage \u00e9nerg\u00e9tique, accompagn\u00e9e d\u2019un apprentissage (forc\u00e9 aussi ?) de la sobri\u00e9t\u00e9, permettrait, selon les antinucl\u00e9aires, de compenser la \u00ab sortie du nucl\u00e9aire \u00bb. Cette future soci\u00e9t\u00e9 est activement souhait\u00e9e par des id\u00e9ologues et des cr\u00e9dules en mal d\u2019un retour \u00e0 la \u00ab m\u00e8re nature \u00bb, forc\u00e9ment bienveillante, ce qu\u2019elle n\u2019a jamais \u00e9t\u00e9\u2026 Des commerciaux en recherche de juteux contrats subventionn\u00e9s par des cr\u00e9dits publics (nos imp\u00f4ts) profitent aussi de ces lois et r\u00e9glementations iniques. Ces investissements, souvent sp\u00e9culatifs, visent \u00e0 engranger une rente \u00e9tatique qui est le r\u00e9sultat de l\u2019incurie de certains \u00e9lus et ministres. Pour illustrer l\u2019absurdit\u00e9 de ce gaspillage masqu\u00e9 des \u00e9oliennes et du PV, et \u00e0 quel point ces deux moyens de production constituent une impasse technique et financi\u00e8re, prenons l\u2019exemple d\u2019une famille sur une \u00eele qui a besoin au maximum, et par moments, de 3 kW de puissance \u00e9lectrique pour faire fonctionner ses appareils (four, cafeti\u00e8re, lave-linge, r\u00e9frig\u00e9rateur, cong\u00e9lateur, aspirateur, \u00e9clairage\u2026). Elle installe 3 kW d\u2019\u00e9oliennes pour les jours venteux, 3 kW de PV pour les jours ensoleill\u00e9s sans vent et\u2026 un groupe \u00e9lectrog\u00e8ne de 3 kW pour les nuits sans vent. Elle devra aussi acheter des batteries (on\u00e9reuses) pour stocker une partie du surplus d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 des jours venteux et ensoleill\u00e9s qui fourniront jusqu\u2019\u00e0 6 kW \u00e0 midi et dont la moiti\u00e9 au moins serait perdue sans moyen de stockage. Cette famille devra \u00eatre riche car elle paiera quatre syst\u00e8mes diff\u00e9rents et on\u00e9reux pour b\u00e9n\u00e9ficier de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 quand elle en a besoin. Les familles fran\u00e7aises sont-elles riches au point de financer cette d\u00e9bauche de moyens de productions ? Cette orientation absurde, ce gaspillage \u00e9hont\u00e9 des finances publiques et des talents, r\u00e9sulte de l\u2019incapacit\u00e9 des gouvernements \u00e0 remettre en cause la pertinence de la politique \u00e9nerg\u00e9tique europ\u00e9enne actuelle d\u2019inspiration \u00e9cologiste et antinucl\u00e9aire. Indispensable au maintien de notre approvisionnement \u00e9lectrique bon march\u00e9, la construction et l\u2019entretien des centrales nucl\u00e9aires sont rendus de plus en plus chers par le millefeuille des contraintes de s\u00e9curit\u00e9s draconiennes encourag\u00e9es par les mouvements \u00e9cologistes. Des agitateurs antinucl\u00e9aires tentent d\u2019affoler les populations pour influencer le l\u00e9gislateur afin qu\u2019il rende le nucl\u00e9aire de plus en plus cher pour l\u2019\u00e9carter du march\u00e9. Ainsi, Bernard Bigot, administrateur g\u00e9n\u00e9ral du CEA d\u00e9clarait le 10 avril 2014 \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale : \u00ab Si apr\u00e8s un retour d\u2019exp\u00e9rience de plusieurs d\u00e9cennies, nous avons atteint un niveau de s\u00fbret\u00e9 satisfaisant, celui des crit\u00e8res les plus exigeants pour l\u2019ensemble des acteurs et pour la population, pourquoi me donnerai-je pour objectif d\u2019aller encore plus loin, handicapant ainsi le d\u00e9veloppement en question. Si d\u00e9j\u00e0 la d\u00e9monstration claire est faite que le premier r\u00e9acteur de quatri\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration a le m\u00eame niveau de suret\u00e9 que celui que j\u2019\u00e9voque et qu\u2019il est capable de satisfaire les exigences de suret\u00e9 les plus \u00e9lev\u00e9es, je ne sais pas ce que signifie \u00ab plus de suret\u00e9 \u00bb que cela. L\u2019exigence de suret\u00e9 que je donne \u00e0 mes \u00e9quipes, c\u2019est le m\u00eame niveau de suret\u00e9 que celui qui a \u00e9t\u00e9 atteint pour les r\u00e9acteurs de troisi\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration et que je consid\u00e8re comme l\u2019optimum \u2013 et je ne vois pas ce qu\u2019il y a de mieux que l\u2019optimum \u00bb. Cr\u00e9ation d\u2019emplois ? Cr\u00e9er un emploi subventionn\u00e9 qui co\u00fbte plus cher \u00e0 la collectivit\u00e9 que la richesse qu\u2019il produit est un gaspillage d\u2019argent public\u2026 et d\u2019emplois. La logique qui conduit \u00e0 supprimer des emplois dans la fili\u00e8re nucl\u00e9aire pour en cr\u00e9er dans les \u00e9oliennes et le PV revient \u00e0 remplacer un camion permettant l\u2019emport de 10 tonnes de marchandises par 100 brouettes transportant chacune 100 kg. On embaucherait ainsi cent fois plus de personnel mais est-ce un bon calcul pour livrer les supermarch\u00e9s \u00e0 travers la France ? L\u2019universit\u00e9 Juan Carlos2 \u00e0 Madrid indique qu\u2019un emploi vert d\u00e9truit 2,2 emplois par ailleurs car il entre en concurrence avec des activit\u00e9s non subventionn\u00e9es. De plus, l\u2019argent ainsi consomm\u00e9 \u00e0 perte ne sera pas disponible pour des investissements plus productifs. En Allemagne, la catastrophique loi sur les \u00e9nergies renouvelables (Energiewende) a co\u00fbt\u00e9 435 milliards d\u2019euros de 2000 \u00e0 2013 pour aboutir \u00e0 l\u2019inverse du r\u00e9sultat attendu : les \u00e9missions de CO2 ont augment\u00e9 de 7 millions de tonnes (MT) par an, passant de 342 MT en 2000 \u00e0 349 MT en 2012. Bien jou\u00e9 ! De plus, le miracle des emplois verts s\u2019\u00e9vanouit suite principalement \u00e0 l\u2019effondrement de l\u2019industrie solaire allemande face \u00e0 la concurrence chinoise. En 2013, les emplois dans l\u2019industrie du renouvelable ont chut\u00e9 de 13% et les investissements dans ce secteur ont chut\u00e9 de 20%. Plus de 15 ans apr\u00e8s le d\u00e9but des subventions \u00e0 l\u2019\u00e9nergie \u00ab verte \u00bb, presque aucun emploi n\u2019est financi\u00e8rement ind\u00e9pendant. Hans-Werner Sinn, Pr\u00e9sident de l\u2019IFO3 de Munich a d\u00e9clar\u00e94 : \u00ab Pas un seul nouvel emploi n\u2019a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 gr\u00e2ce aux subventions pour ces technologies inefficaces, mais de la richesse a \u00e9t\u00e9 d\u00e9truite \u00bb. En France, le rapport de la Cour des comptes du 16 janvier 2014 souligne la l\u00e9g\u00e8ret\u00e9 des choix \u00e9nerg\u00e9tiques engageant des dizaines de milliards d\u2019euros sans r\u00e9sultats tangibles. Au contraire, la production erratique et prioritaire des \u00e9oliennes et du PV en France, mais aussi en Allemagne, a d\u00e9stabilis\u00e9 le march\u00e9 de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 dont certains moyens de production classiques \u00e0 gaz, indispensables \u00e0 l\u2019\u00e9quilibre du r\u00e9seau, ont \u00e9t\u00e9 fragilis\u00e9s. Or, il n\u2019y a pas d\u2019\u00e9olien ni de PV sans centrales \u00e0 gaz (ou pire \u00e0 charbon) en appui pour \u00e9quilibrer la production et le besoin pendant les p\u00e9riodes sans vent ni soleil, notamment la nuit. Pourquoi alors avoir choisi de subventionner \u00e0 outrance les moyens de production d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 les plus on\u00e9reux, l\u2019\u00e9olien et le PV, pour r\u00e9duire les \u00e9missions de CO2 ? Pourquoi ne pas avoir investi dans la modernisation et la construction de nouvelles centrales nucl\u00e9aires qui n\u2019\u00e9mettent ni CO2 ni particules nuisibles pour la sant\u00e9 ? Ces choix irresponsables font augmenter le co\u00fbt de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9. Les antinucl\u00e9aires tentent de faire croire que c\u2019est la faute au nucl\u00e9aire. Or, m\u00eame s\u2019ils ont tout fait dans ce but pour le disqualifier, et ils ont partiellement r\u00e9ussi, la r\u00e9alit\u00e9 est qu\u2019il faut bien rembourser les milliards d\u2019euros improductifs engloutis dans les \u00e9oliennes, et surtout le PV, par le biais des imp\u00f4ts et de la CSPE5 sur les factures. Le gouvernement cherche depuis longtemps \u00e0 reculer les \u00e9ch\u00e9ances de ces hausses impopulaires et cette temporisation fragilise maintenant les comptes d\u2019EDF pour les futurs investissements. La plupart des pays d\u00e9velopp\u00e9s ont engag\u00e9 des r\u00e9formes, avec pour priorit\u00e9 l\u2019am\u00e9lioration de leur comp\u00e9titivit\u00e9 industrielle et de leur s\u00e9curit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique. La France semble avoir perdu de vue ces deux objectifs. Les \u00c9tats-Unis se sont engag\u00e9s dans le gaz de schiste, le Japon va red\u00e9marrer ses r\u00e9acteurs nucl\u00e9aires apr\u00e8s avoir pans\u00e9 ses plaies dues au Tsunami qui a provoqu\u00e9 20.000 morts (la centrale de Fukushima a fait, et fera, z\u00e9ro mort selon le rapport de l\u2019OMS de 2013), l\u2019Espagne a arr\u00eat\u00e9 le d\u00e9veloppement des \u00e9oliennes pour se concentrer sur le gaz (naturel ou de schiste, c\u2019est le m\u00eame m\u00e9thane), et l\u2019Allemagne, si \u00ab \u00e9cologique \u00bb dans ses d\u00e9clarations, exploite sans vergogne ses immenses mines de charbon sur son territoire et a autoris\u00e9 l\u2019exploitation du gaz de schiste. Semblant ignorer superbement le reste du monde, le projet de loi pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 la presse le 18 juin 2014 par la ministre de l\u2019\u00c9cologie, du d\u00e9veloppement durable et de l\u2019\u00e9nergie intitul\u00e9 \u00ab La transition \u00e9nerg\u00e9tique : un nouveau mod\u00e8le \u00e9nerg\u00e9tique fran\u00e7ais \u00bb se r\u00e9duit \u00e0 une succession de non-sens, pour ne pas dire d\u2019absurdit\u00e9s. Il est stup\u00e9fiant de constater dans ce projet de loi que, si on remplace les mots \u00ab vert \u00bb et \u00ab renouvelable \u00bb par \u00ab nucl\u00e9aire \u00bb en conservant le reste, ce texte \u00ab qui se paie de mots et de r\u00eaves \u00bb retrouve du sens et devient coh\u00e9rent ! Valoriser des nouvelles technologies (nucl\u00e9aires de quatri\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration), conqu\u00e9rir de nouveaux march\u00e9s (r\u00e9acteurs et traitements des combustibles), transport propre (\u00e9lectricit\u00e9 nucl\u00e9aire), baisser la facture \u00e9nerg\u00e9tique du pays, am\u00e9liorer l\u2019efficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique et la comp\u00e9titivit\u00e9 des entreprises, deviennent des expressions qui ont du sens dans le cadre d\u2019un d\u00e9veloppement de la fili\u00e8re nucl\u00e9aire en France. Comment peut-on encore pr\u00e9tendre combattre le ch\u00f4mage par la croissance \u00ab verte \u00bb et en m\u00eame temps am\u00e9liorer la comp\u00e9titivit\u00e9 des entreprises alors que c\u2019est un fiasco en Allemagne, en Espagne et en Italie, pays dit \u00ab en avance \u00bb sur la France dans l\u2019investissement rat\u00e9 dans les \u00e9nergies renouvelables. La Grande-Bretagne a fait un choix diff\u00e9rent et s\u2019engage r\u00e9solument dans le nucl\u00e9aire en pr\u00e9voyant de construire 10 r\u00e9acteurs nucl\u00e9aires avec l\u2019aide des Fran\u00e7ais et des\u2026 Chinois. Le nucl\u00e9aire russe et cor\u00e9en s\u2019exporte bien (Turquie, Jordanie, Arabie-Saoudite). Merci pour eux. Le dogmatisme antinucl\u00e9aire rend-il aveugle \u00e0 ce qui se passe autour de nous ? La politique \u00e9nerg\u00e9tique de la France doit faire appel au bon sens dans l\u2019int\u00e9r\u00eat du pays. La priorit\u00e9 doit \u00eatre de red\u00e9finir la politique europ\u00e9enne de l\u2019\u00e9nergie afin de valoriser son parc nucl\u00e9aire, de le d\u00e9velopper et de prolonger sa dur\u00e9e de vie au moins jusqu\u2019\u00e0 60 ans si possible. C\u2019est d\u00e9j\u00e0 le cas aux \u00c9tats-Unis pour les m\u00eames r\u00e9acteurs. Les Am\u00e9ricains commencent m\u00eame d\u00e9j\u00e0 \u00e0 envisager les 80 ans. La s\u00e9curit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique financi\u00e8rement soutenable du continent europ\u00e9en passe par un arr\u00eat du gaspillage des subventions inutiles dans les \u00e9nergies renouvelables et par un essor du nucl\u00e9aire. "}