{"url": "https://www.contrepoints.org/2019/02/05/336434-la-population-du-monde-francophone-depasse-les-500-millions-dhabitants", "title": "La population du monde francophone d\u00e9passe les 500 millions d\u2019habitants ", "author": "Par Ilyes Zouari. ", "date": "2019", "content": "En se basant sur les statistiques d\u00e9mographiques d\u00e9taill\u00e9es publi\u00e9es mi-2018 par le PRB (Population Reference Bureau), un organisme priv\u00e9 am\u00e9ricain et une des r\u00e9f\u00e9rences mondiales en mati\u00e8re de d\u00e9mographie, la population du monde francophone a d\u00e9pass\u00e9 les 500 millions d\u2019habitants courant 2018, et peut \u00eatre estim\u00e9e \u00e0 environ 509 millions au 1er janvier 2019. 509 MILLIONS D\u2019HABITANTS D\u00c9BUT 2019 Cette estimation correspond \u00e0 la population du monde francophone dans sa d\u00e9finition g\u00e9ographique la plus stricte et la plus s\u00e9rieuse, qui ne tient compte que des pays et territoires r\u00e9ellement francophones, dans lesquels la population est en contact quotidien avec la langue fran\u00e7aise, et o\u00f9 l\u2019on peut donc \u00ab vivre en fran\u00e7ais \u00bb. Un ensemble qui rassemble 33 pays r\u00e9partis sur quatre continents, et dans lequel ne sont pas comptabilis\u00e9s les territoires non francophones de pays comme la Belgique, la Suisse ou le Canada, tout comme un certain nombre de pays membres \u00e0 part enti\u00e8re de l\u2019organisation internationale de la francophonie (OIF), mais ne remplissant aucun des crit\u00e8res n\u00e9cessaires afin de pouvoir \u00eatre consid\u00e9r\u00e9s comme francophones (tels que le Liban, la Roumanie ou encore le Rwanda). Le fran\u00e7ais n\u2019y \u00e9tant pas la langue de l\u2019administration, de l\u2019enseignement pour l\u2019ensemble de la population scolaire (au moins \u00e0 partir d\u2019un certain \u00e2ge), des affaires et des m\u00e9dias, seul ou avec une langue locale partenaire (ou au moins la langue maternelle de la population, sous sa forme standard ou sous une forme cr\u00e9olis\u00e9e, un peu comme l\u2019arabe dialectal par rapport \u00e0 l\u2019arabe standard dans les pays du Maghreb). Dans ce vaste espace, qui s\u2019\u00e9tend sur pr\u00e8s de 16,3 millions de km2, soit pr\u00e8s de quatre fois l\u2019Union europ\u00e9enne tout enti\u00e8re (et auquel l\u2019on peut \u00e9galement ajouter les zones \u00e9conomiques exclusives maritimes, ou ZEE, dont celle, gigantesque, de la France, seconde plus grande au monde avec ses pr\u00e8s de 10,2 millions de km2, selon les calculs scientifiques les plus r\u00e9cents), les cinq premiers pays francophones sont aujourd\u2019hui la R\u00e9publique d\u00e9mocratique du Congo (RDC,  85,7 millions d\u2019habitants), la France (67,6 millions, territoires ultramarins inclus), l\u2019Alg\u00e9rie (43,2 millions), le Maroc (36 millions) et la C\u00f4te d\u2019Ivoire (25,2 millions). Avec une croissance d\u00e9mographique annuelle de 2,2 %, le monde francophone constitue l\u2019espace linguistique le plus dynamique au monde, devant l\u2019espace arabophone (2,1 % et 435 millions d\u2019habitants), et a r\u00e9cemment d\u00e9pass\u00e9 l\u2019espace hispanophone dont la population est aujourd\u2019hui estim\u00e9e \u00e0 470 millions d\u2019habitants (+ 0,5 % par an). Une croissance d\u00e9mographique qui devrait demeurer sup\u00e9rieure \u00e0 celle des autres espaces linguistiques, bien qu\u2019\u00e9tant sur une tendance baissi\u00e8re comme presque partout ailleurs dans le monde, et qui devrait porter la population du monde francophone \u00e0 un peu plus d\u2019un milliard d\u2019habitants en 2060. Il convient d\u2019ailleurs de rappeler que ce dernier demeure encore un espace assez largement sous-peupl\u00e9, m\u00eame en tenant compte des territoires d\u00e9sertiques ou recouverts par de denses for\u00eats \u00e9quatoriales. \u00c0 titre d\u2019exemple, sa population actuelle reste inf\u00e9rieure \u00e0 celle de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE), estim\u00e9e \u00e0 514 millions d\u2019habitants d\u00e9but 2019 (Royaume-Uni inclus), mais r\u00e9partie sur une superficie pr\u00e8s de quatre fois moins \u00e9tendue. Cette derni\u00e8re devrait toutefois \u00eatre d\u00e9pass\u00e9e courant 2019. Par ailleurs, il convient aussi de rappeler que le chiffre de 300 millions de francophones fr\u00e9quemment avanc\u00e9 par l\u2019OIF, et se trouvant essentiellement dans le monde francophone, ne correspond \u00e0 aucune r\u00e9alit\u00e9 \u00e9conomique (seule la population totale d\u2019un pays ou territoire francophone devant \u00eatre prise en compte pour \u00e9valuer l\u2019importance d\u2019un march\u00e9), ou encore g\u00e9opolitique. D\u2019un point de vue social, il est \u00e9galement largement inappropri\u00e9 pour la simple raison que de nombreuses choses de la vie courante se font en fran\u00e7ais dans les pays et territoires francophones, o\u00f9 l\u2019ensemble de la population est en contact quotidien avec la langue fran\u00e7aise, y compris dans les zones les plus recul\u00e9es (en consultant les m\u00e9dias, en demandant certains services \u00e0 l\u2019administration publique, en recevant ou en r\u00e9digeant une facture\u2026). Toute statistique ne tenant pas compte de l\u2019ensemble de la population des pays et territoires francophones n\u2019a donc que pour seule et unique cons\u00e9quence d\u2019induire en erreur les acteurs et d\u00e9cideurs \u00e9conomiques et politiques, ainsi que l\u2019ensemble de la soci\u00e9t\u00e9 civile, en d\u00e9valorisant consid\u00e9rablement \u00e0 leurs yeux le monde francophone. L\u2019\u00c9MERGENCE D\u00c9MOGRAPHIQUE ET \u00c9CONOMIQUE DE L\u2019AFRIQUE FRANCOPHONE La progression d\u00e9mographique du monde francophone r\u00e9sulte essentiellement du dynamisme de l\u2019Afrique francophone, qui cro\u00eet actuellement \u00e0 un rythme de 2,6 % par an (2,9 % pour sa partie subsaharienne). Ce vaste ensemble de 25 pays rassemble d\u00e9sormais 416 millions d\u2019habitants (ou 81,6 % de la population de l\u2019espace francophone) contre seulement 74 millions en 1950, soit \u00e0 peu pr\u00e8s autant que l\u2019Allemagne seule, \u00e0 ce moment-l\u00e0 (69,5 millions). Cette m\u00eame ann\u00e9e, la population du monde francophone \u00e9tait d\u2019ailleurs estim\u00e9e \u00e0 seulement 128 millions d\u2019habitants, soit quatre fois moins qu\u2019aujourd\u2019hui. Ce dynamisme de l\u2019Afrique francophone se traduit notamment dans la mont\u00e9e en puissance des villes africaines, qui occupent d\u00e9sormais huit des dix premi\u00e8res places du classement mondial des m\u00e9tropoles francophones. Selon les derni\u00e8res donn\u00e9es publi\u00e9es par l\u2019ONU, dans son rapport \u00ab Les villes du monde en 2018 \u00bb, la capitale congolaise, Kinshasa, conforte sa position au sommet du classement avec 13,2 millions d\u2019habitants mi-2018, en creusant l\u2019\u00e9cart avec la capitale fran\u00e7aise, Paris (10,9 millions). Suivent ensuite les agglom\u00e9rations d\u2019Abidjan (5,3 millions), de Montr\u00e9al (4,2 millions), de Casablanca (3,7), de Yaound\u00e9 (3,7), de Douala (3,4), d\u2019Antananarivo (3,1), de Dakar (3,0) et d\u2019Alger (2,7), ville \u00ab arabo-berb\u00e9ro-francophone \u00bb \u00e0 l\u2019instar de Casablanca.  Il est \u00e9galement \u00e0 noter que la ville de Port-au-Prince, en Ha\u00efti, occupe d\u00e9sormais la 11e place (2,6 millions). Mais cet essor d\u00e9mographique s\u2019accompagne \u00e9galement d\u2019un grand dynamisme \u00e9conomique, et notamment en Afrique francophone subsaharienne qui constitue le moteur de la croissance africaine, en plus d\u2019\u00eatre globalement et historiquement l\u2019espace le plus stable au sud du Sahara. Ainsi, cet ensemble de 22 pays a enregistr\u00e9 les meilleures performances \u00e9conomiques du continent pendant six des sept ann\u00e9es de la p\u00e9riode 2012-2018, avec une croissance annuelle de 4,2 % en moyenne (4,9 % hors cas tr\u00e8s particulier de la Guin\u00e9e \u00e9quatoriale), contre 2,9 % pour le reste de l\u2019Afrique subsaharienne. Un dynamisme notamment d\u00fb aux nombreuses r\u00e9formes accomplies par une majorit\u00e9 de pays afin d\u2019am\u00e9liorer le climat des affaires et de progresser en mati\u00e8re de bonne gouvernance, et qui est particuli\u00e8rement important dans les pays de l\u2019UEMOA (en Afrique de l\u2019Ouest francophone), qui continue \u00e0 \u00eatre la plus vaste zone de forte croissance du continent (6,3 % en moyenne annuelle sur la p\u00e9riode 2012-2018, et 6,4 % en 2018). UN CERTAIN MANQUE D\u2019INT\u00c9R\u00caT DE LA FRANCE Pourtant, force est de constater un certain manque d\u2019int\u00e9r\u00eat de la France pour l\u2019Afrique francophone, o\u00f9, et m\u00eame si elle est relativement assez pr\u00e9sente \u00e9conomiquement dans certains pays qui lui permettent de faire globalement \u00e0 peu pr\u00e8s jeu \u00e9gal avec la Chine en mati\u00e8re de part de march\u00e9, en particulier gr\u00e2ce au lien linguistique (environ 11,9 % pour la France dans l\u2019ensemble de l\u2019Afrique francophone en 2016, contre environ 13,7 % pour la Chine), est presque absente d\u2019autres, dont les pays strat\u00e9giques que sont la RDC (premier pays francophone du monde) et Djibouti. En RDC, pays vaste comme plus de la moiti\u00e9 de l\u2019UE, la part de march\u00e9 de la France aurait \u00e9t\u00e9 inf\u00e9rieure \u00e0 4 % en 2016 selon le CIA World Factbook, bien loin derri\u00e8re la Chine qui aurait fourni 19,9 % des importations du pays. La France pourrait pourtant, et sans grande difficult\u00e9, accro\u00eetre sa pr\u00e9sence en RDC, dont la forte d\u00e9pendance vis-\u00e0-vis du partenaire chinois pourrait, \u00e0 terme, nuire aux int\u00e9r\u00eats du pays (la Chine en aurait notamment absorb\u00e9 41,4 % des exportations la m\u00eame ann\u00e9e !). Pire encore, la RDC ne b\u00e9n\u00e9ficie chaque ann\u00e9e que de moins de 1 % des aides vers\u00e9es par l\u2019Hexagone \u00e0 des pays tiers (0,6 % du total en 2016, et 1,3 % de l\u2019APD), et des autorisations de financement accord\u00e9es \u00e0 des pays \u00e9trangers par le groupe AFD (moins de 0,2 % en 2016 !). Cette quasi-absence de la France se traduit \u00e9galement au niveau de la part des \u00e9tudiants originaires du pays dans l\u2019ensemble des \u00e9tudiants pr\u00e9sents en France (0,5 % du total, et seulement un peu plus de 1 % des \u00e9tudiants africains), ou encore au niveau de la part infime des projets y \u00e9tant r\u00e9alis\u00e9s par les collectivit\u00e9s et structures intercommunales fran\u00e7aises au titre de la coop\u00e9ration d\u00e9centralis\u00e9e en Afrique (< 1 %). Quant \u00e0 Djibouti, un des six pays de l\u2019Afrique de l\u2019Est francophone, seule une dizaine d\u2019entreprises tricolores sont implant\u00e9es dans ce pays qui a enregistr\u00e9 une croissance annuelle de 7 % en moyenne sur la p\u00e9riode 2012-2018, et qui est en passe de devenir une plaque tournante du commerce international gr\u00e2ce \u00e0 sa situation g\u00e9ographique strat\u00e9gique et \u00e0 des investissements massifs en provenance de Chine. Par ailleurs, la compagnie a\u00e9rienne Air France n\u2019assure qu\u2019un seul vol hebdomadaire direct avec Paris, contraste saisissant avec les sept vols directs assur\u00e9s par Turkish Airlines en direction d\u2019Istanbul, ou encore avec les trois liaisons assur\u00e9es par le groupe Emirates vers Duba\u00ef. Tout cela vient s\u2019ajouter \u00e0 une r\u00e9partition globale des aides publiques au d\u00e9veloppement vers\u00e9es chaque ann\u00e9e par la France, qui ne b\u00e9n\u00e9ficie que tr\u00e8s minoritairement au monde francophone. Ainsi, les 27 pays francophones du Sud n\u2019ont re\u00e7u en 2016 qu\u2019environ 15,4 % du montant total de ces aides (soit 2,8 milliards d\u2019euros sur un total de 17,7 milliards, hors Wallis-et-Futuna qui ne peut \u00eatre comptabilis\u00e9 car territoire fran\u00e7ais), bien loin des 52 % accord\u00e9s aux pays membres de l\u2019UE (9,2 milliards, dont 89,3 % aux treize pays membres d\u2019Europe orientale \u2013 UE 13, pourtant d\u00e9j\u00e0 assez d\u00e9velopp\u00e9s et qui ne rassemblent que 115 millions d\u2019habitants, soit 10,1 fois plus d\u2019aides par habitant). Et ce, en d\u00e9pit de toute logique \u00e9conomique ou g\u00e9opolitique. D\u2019un point de vue \u00e9conomique, parce que les principaux pays b\u00e9n\u00e9ficiaires de l\u2019UE s\u2019orientent principalement \u2013 et historiquement \u2013 vers l\u2019Allemagne, qui a enregistr\u00e9 une part de march\u00e9 de 20,8 % en 2016 dans les pays de l\u2019UE 13, contre seulement 3,9 % pour la France (dont les aides massives reviennent donc quasiment \u00e0 subventionner les exportations allemandes, politique que l\u2019on pourrait r\u00e9sumer par la c\u00e9l\u00e8bre expression \u00ab travailler pour le roi de Prusse \u00bb). Par ailleurs, toutes les \u00e9tudes \u00e9conomiques d\u00e9montrent clairement que les \u00e9changes peuvent \u00eatre bien plus importants entre pays et peuples partageant une m\u00eame langue. \u00c0 ce sujet, un seul exemple suffit \u00e0 d\u00e9montrer l\u2019impact \u00e9conomique du lien linguistique : les touristes qu\u00e9b\u00e9cois sont proportionnellement quatre fois plus nombreux que les touristes am\u00e9ricains \u00e0 venir chaque ann\u00e9e en France\u2026 et \u00e0 y d\u00e9penser. Enfin, parce que c\u2019est en Afrique francophone qu\u2019il convient d\u2019investir massivement, d\u2019une part afin de tirer pleinement profit des opportunit\u00e9s et du dynamisme que l\u2019on trouve dans ce vaste ensemble qui est aujourd\u2019hui l\u2019un de principaux relais de la croissance mondiale, et d\u2019autre part parce que c\u2019est bien en acc\u00e9l\u00e9rant l\u2019\u00e9mergence \u00e9conomique de ce dernier qu\u2019augmentera encore plus fortement le nombre d\u2019apprenants du fran\u00e7ais \u00e0 travers le monde, et ce, au b\u00e9n\u00e9fice \u00e9conomique et g\u00e9opolitique de la France, mais \u00e9galement au b\u00e9n\u00e9fice de l\u2019ensemble des pays du monde francophone. Quant au niveau g\u00e9opolitique, justement, parce que la majorit\u00e9 des pays de l\u2019UE vote r\u00e9guli\u00e8rement contre les positions fran\u00e7aises au sein des grandes instances internationales, contrairement \u00e0 la majorit\u00e9 des pays francophones avec qui la France partage nombre de valeurs communes en mati\u00e8re de politique \u00e9trang\u00e8re. Par ailleurs, ce manque d\u2019int\u00e9r\u00eat des gouvernants fran\u00e7ais pour le monde francophone a donc naturellement des r\u00e9percussions tr\u00e8s n\u00e9gatives sur le niveau d\u2019int\u00e9r\u00eat des Fran\u00e7ais eux-m\u00eames, qui, maintenus dans une certaine ignorance, ne savent pratiquement rien de ce vaste espace. \u00c0 titre d\u2019exemple, la quasi-int\u00e9gralit\u00e9 de la population fran\u00e7aise ignore tout des Jeux de la Francophonie qui se sont tenus en juillet 2017 \u00e0 Abidjan (contraste frappant avec la couverture m\u00e9diatique dont jouissent les Jeux du Commonwealth au Royaume-Uni), de la Basilique Notre-Dame de la Paix de Yamoussoukro en C\u00f4te d\u2019Ivoire (qui n\u2019est autre que le plus grand \u00e9difice chr\u00e9tien au monde, quasi-r\u00e9plique de la basilique Saint-Pierre de Rome), du concours musical \u00ab The Voice Afrique francophone \u00bb (qui f\u00fbt dans sa saison 2016-2017 le plus grand concours musical au monde en termes d\u2019audience cumul\u00e9e, avec son \u00e9quivalent arabophone), ou encore du peuple acadien et de son drapeau, qui n\u2019est autre que le drapeau tricolore orn\u00e9 d\u2019une petite \u00e9toile aux couleurs papales et symbole de la Vierge Marie. Une large m\u00e9connaissance du monde francophone et de sa dimension mondiale aux cons\u00e9quences fortement pr\u00e9judiciables, faisant perdre \u00e0 bon nombre de citoyens fran\u00e7ais (investisseurs et soci\u00e9t\u00e9 civile) de nombreuses opportunit\u00e9s d\u2019\u00e9change et de partenariat mutuellement b\u00e9n\u00e9fiques, et r\u00e9duisant consid\u00e9rablement l\u2019attachement des Fran\u00e7ais \u00e0 leur langue. Eux, qui n\u2019ont jamais \u00e9t\u00e9 si peu int\u00e9ress\u00e9s par la diffusion et la promotion de celle-ci \u00e0 travers le monde, alors m\u00eame qu\u2019elle n\u2019a jamais \u00e9t\u00e9 autant parl\u00e9e et apprise. Et ce, au grand \u00e9tonnement des francophones extra-europ\u00e9ens, auxquels est aujourd\u2019hui enti\u00e8rement attribuable la progression constante de l\u2019apprentissage du fran\u00e7ais dans le monde en tant que langue \u00e9trang\u00e8re, face \u00e0 une France qui constitue plut\u00f4t un frein en la mati\u00e8re (et qui est inconsciente des graves cons\u00e9quences \u00e9conomiques et g\u00e9opolitiques de son attitude). De grands efforts doivent donc \u00eatre faits dans l\u2019Hexagone afin de rattraper un retard consid\u00e9rable en mati\u00e8re d\u2019information et d\u2019\u00e9ducation. Par ailleurs, l\u2019\u00e9mergence d\u00e9mographique et \u00e9conomique de l\u2019Afrique francophone devrait en toute logique s\u2019accompagner, \u00e0 terme, du transfert d\u2019un certain nombre d\u2019institutions pan-francophones des villes du Nord vers celles du Sud, et notamment vers Kinshasa, premi\u00e8re ville francophone du monde. "}