{"url": "https://www.contrepoints.org/2021/02/23/391604-comment-mesurer-le-chomage-et-le-travail-au-xxie-siecle", "title": "Comment mesurer le ch\u00f4mage et le travail au XXIe si\u00e8cle ? ", "author": "Par Didier Cozin. ", "date": "2021", "content": "\u00ab Quand ton voisin perd son emploi, c\u2019est une r\u00e9cession. Quand tu perds le tien c\u2019est une d\u00e9pression \u00bb. Harry Truman, 1884-1972, ancien pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis LA SOCI\u00c9T\u00c9 INDUSTRIELLE A TOUT CAT\u00c9GORIS\u00c9 ET FIG\u00c9 La soci\u00e9t\u00e9 industrielle a tout cat\u00e9goris\u00e9 et fig\u00e9 : le travail, les travailleurs comme le ch\u00f4mage. Depuis des dizaines d\u2019ann\u00e9es les politiques \u00e9conomiques pr\u00e9tendent faire de l\u2019emploi et du PIB les indicateurs principaux de la sant\u00e9 \u00e9conomique du pays. Les partis politiques tout comme les m\u00e9dias s\u2019affrontent sur la question des chiffres du ch\u00f4mage : y a-t-il en France 3 ou 6 millions de ch\u00f4meurs, la France a-t-elle perdu des emplois ou \u00ab gagn\u00e9 \u00bb des ch\u00f4meurs en 2020 ? Faut-il encore se r\u00e9f\u00e9rer aux indicateurs traditionnels que ceux-ci soit produits par l\u2019INSEE, la DARES ou le BIT (Bureau International du Travail) ? Ces questions clivantes orientaient jadis les programmes et les choix politiques : les keyn\u00e9siens estimaient que l\u2019intervention de l\u2019\u00c9tat \u00e9tait majeure dans la cr\u00e9ation d\u2019emploi (de l\u00e0 le \u00ab quoi qu\u2019il en co\u00fbte \u00bb pr\u00e9sidentiel de mars 2020) et les lib\u00e9raux qui pensaient que le march\u00e9 faisait la diff\u00e9rence (entre les entreprises comme entre les travailleurs). Ces anciens barom\u00e8tres de l\u2019emploi (sous-entendu salari\u00e9) pourraient d\u00e9sormais \u00eatre born\u00e9s, et d\u00e9pass\u00e9s au sein d\u2019une \u00e9conomie devenue celle de l\u2019information, de la connaissance mais aussi celle des disruptions et des bouleversements de l\u2019ancien monde. AUJOURD\u2019HUI LE TRAVAIL EST CHANGEANT Dans notre nouveau monde post-industriel le travail change sans cesse de formes, de lieux, de nature, d\u2019acteurs ou de modes de r\u00e9alisation. D\u00e9sormais le travail est tout \u00e0 la fois fortement d\u00e9mat\u00e9rialis\u00e9 (m\u00eame le d\u00e9m\u00e9nageur qui transporte des meubles trouve ses clients, son mat\u00e9riel et ses personnels sur le r\u00e9seau) et tr\u00e8s co\u00fbteux (il est moins cher d\u2019acheter des robots ou un service sur Internet que d\u2019employer des salari\u00e9s mensualis\u00e9s). Il est aussi complexe (300 000 textes de lois et codes encadrent et enserrent la totalit\u00e9 des actions et du travail de nos concitoyens) et furtif (le travail change et mute, les travailleurs n\u2019ont plus un emploi pour la vie, la plupart des startups disparaissent avant leur troisi\u00e8me anniversaire, une petite entreprise (sur)vit en moyenne 7 ans, les grandes entreprises sont sans cesse challeng\u00e9es ; tous les constructeurs automobiles r\u00e9unis, souvent centenaires, valent moins en bourse que l\u2019unique entreprise TESLA. Dans cette \u00e9conomie nerveuse, exigeante, mobile et furtive la carri\u00e8re d\u2019un salari\u00e9 p\u00e8se tr\u00e8s peu. Le travailleur du futur changera 10 ou 20 fois d\u2019entreprise, de m\u00e9tier ou de statut et dans ces conditions nos anciens r\u00e9pertoires, classifications et qualifications n\u2019ont plus gu\u00e8re de sens. Le travail traditionnel pourrait fuir \u00e0 mesure que notre mod\u00e8le social prendra l\u2019eau. LES INTERNAUTES, DES MILLIARDS DE NOUVEAUX TRAVAILLEURS CACH\u00c9S\u2026 ET TR\u00c8S RENTABLES Autrefois les hommes chassaient, cultivaient, extrayaient ou transformaient la mati\u00e8re, puis ils apprirent \u00e0 manipuler des formulaires-papier. D\u00e9sormais l\u2019information est num\u00e9rique (image, son, textes, interactions sociales) et l\u2019humain surfe, ach\u00e8te, revend, \u00e9change, pol\u00e9mique, traduit, collabore, sp\u00e9cule ou se distrait. Sur Internet chacun d\u2019entre nous laisse des traces, ces empreintes num\u00e9riques (encore nomm\u00e9es identit\u00e9 num\u00e9rique) les GAFAM et de nombreuses licornes trop rarement europ\u00e9ennes les collectent, les organisent et les commercialisent et nous \u0153uvrons tous \u00e0 leur prosp\u00e9rit\u00e9. Ces milliards d\u2019heures pass\u00e9es dans la galaxie Internet sont du travail, elles cr\u00e9ent de la richesse, de l\u2019information, des donn\u00e9es exploitables grace \u00e0 l\u2019intelligence artificielle. L\u2019internaute, que celui-ci soit simple badaud-consommateur, professionnel de la communication ou utilisateur compulsif, contribue \u00e0 la production de donn\u00e9es massives, appel\u00e9es big data. Ces donn\u00e9es constituent un travail qui n\u2019est pas directement r\u00e9mun\u00e9r\u00e9 mais qui cr\u00e9e de la richesse sans que les \u00c9tats soient capables de le comptabiliser, de le chiffrer ni \u00e9videmment de le taxer. UNE L\u00c9GISLATION ET UNE ORGANISATION QUI N\u2019ONT PAS \u00c9VOLU\u00c9 Notre travail a mut\u00e9 au XXIe si\u00e8cle mais ni son organisation ni sa l\u00e9gislation ni sa comptabilisation n\u2019ont \u00e9volu\u00e9 en France. Le \u00ab mod\u00e8le social \u00bb fran\u00e7ais est d\u2019abord un retardant (un retardataire) ; il ne vise pas tant \u00e0 l\u2019adaptation permanente au monde actuel qu\u2019\u00e0 en ralentir le rythme. En France il faut de longs mois, voire des ann\u00e9es, avant qu\u2019un projet de loi soit \u00e9labor\u00e9, discut\u00e9, vot\u00e9 puis appliqu\u00e9, cette vitesse (acquise au temps de la vapeur) n\u2019est plus celle des \u00e9lectrons et du village plan\u00e9taire. \u00c0 peine une r\u00e8glementation, une loi ou un programme est-il imagin\u00e9 et con\u00e7u qu\u2019il ou qu\u2019elle est d\u00e9j\u00e0 d\u00e9pass\u00e9, obsol\u00e8te, impossible \u00e0 appliquer ou m\u00eame \u00e0 am\u00e9liorer. Le travail est devenu furtif, notre mod\u00e8le administratif et social est captif. Le travail d\u00e9sormais peut \u00eatre r\u00e9alis\u00e9 par tous (des amateurs comme des professionnels) en tout lieu (\u00e0 l\u2019autre bout de la rue comme \u00e0 l\u2019autre bout du monde) et \u00e0 tout instant (le jour, la nuit, le dimanche\u2026) mais ce travail qui mute comme jamais, plus encore que pendant la R\u00e9volution industrielle du XIXe si\u00e8cle, reste en France \u00e0 la fois enserr\u00e9 dans un carcan (le contrat de travail, le lien de subordination, le Code du travail avec ses 2000 pages) et conventionnel : le travail reste en France v\u00e9cu comme p\u00e9nible, r\u00e9alis\u00e9 dans des lieux sp\u00e9cialis\u00e9s, entra\u00eenant douleurs et plaintes face \u00e0 un temps libre promu au rang de paradis sur Terre. LE CH\u00d4MAGE DE MASSE A D\u00c9MARR\u00c9 IL Y A 50 ANS EN FRANCE La productivit\u00e9 de la maison France s\u2019est affaiss\u00e9e \u00e0 chaque crise depuis l\u2019apr\u00e8s-68 Pour r\u00e9duire ou plut\u00f4t cacher ce ch\u00f4mage bien plus structurel que conjoncturel, la France inventa dans les ann\u00e9es 1980 le traitement social du ch\u00f4mage\nPlut\u00f4t que de d\u00e9velopper ou au moins de conserver notre comp\u00e9titivit\u00e9, le socialisme des ann\u00e9es 80 offrit du temps libre, il torpilla la productivit\u00e9 et l\u2019attractivit\u00e9 du pays  : retraite \u00e0 60 ans, cinqui\u00e8me semaine de cong\u00e9s pay\u00e9s, 35 heures\u2026 Pour masquer notre faible productivit\u00e9 on inventa le traitement social du ch\u00f4mage : NOTRE PAYS N\u2019EST PLUS COMP\u00c9TITIF NI ATTRACTIF En d\u00e9veloppant sans mesure ni r\u00e9flexion globale notre droit social et le temps libre nous avons r\u00e9duit la comp\u00e9titivit\u00e9 de notre pays et son attractivit\u00e9. Durant des si\u00e8cles (depuis Colbert au moins) notre pays s\u2019\u00e9tait prot\u00e9g\u00e9 des productions \u00e9trang\u00e8res et donc de la concurrence en fermant ses march\u00e9s, en prot\u00e9geant ses productions quitte \u00e0 les subventionner, ou en instituant des quotas ; jusqu\u2019en 1971 les appareils \u00e9lectroniques made in Japan \u00e9taient presque interdits d\u2019importation. L\u2019art de vivre \u00e0 la fran\u00e7aise pouvait attirer les touristes du monde entier mais au temps du Covid et du r\u00e9chauffement climatique les choses pourraient durablement changer. IL FAUT CESSER DE SURPROT\u00c9GER Au XXIe si\u00e8cle pour b\u00e2tir une r\u00e9silience collective et individuelle il faut cesser de surprot\u00e9ger. L\u2019Europe construite depuis le trait\u00e9 de Maastricht est lib\u00e9rale et ouverte. Elle a fait du march\u00e9 libre et non fauss\u00e9 et des comp\u00e9tences (sommet de Lisbonne) ses moteurs et son axe majeur de d\u00e9veloppement. Les Fran\u00e7ais, trop prot\u00e9g\u00e9s et referm\u00e9s dans leurs fronti\u00e8res culturelles et sociales se sont pris les pieds dans les tapis europ\u00e9ens et de la mondialisation : expos\u00e9s \u00e0 la concurrence ils r\u00e9clament sans cesse de nouvelles aides et subventions (23 milliards d\u2019Euros pour la seule PAC fran\u00e7aise) car ils ont mis tous leurs \u0153ufs dans un m\u00eame panier : celui de l\u2019\u00c9tat et d\u2019institution \u00e9ducative comme l\u2019\u00e9cole publique. Nous n\u2019arrivons pas \u00e0 fournir les efforts de plus en plus consid\u00e9rables pour nous remettre \u00e0 niveau, apprendre tout au long de notre vie ; la formation continue reste et restera marginale tant que nous ne travaillerons que sur l\u2019indemnisation et la r\u00e9paration plut\u00f4t que sur la pr\u00e9vention des d\u00e9classements professionnels. La concurrence am\u00e9liore les produits et les services mais d\u00e9stabilise les chasses gard\u00e9es. En refusant pendant des d\u00e9cennies de se confronter aux march\u00e9s internationaux et \u00e0 ce concept de concurrence honni par certains, de changer leurs mod\u00e8les \u00e9ducatifs, \u00e9conomiques et sociaux les travailleurs et entreprises fran\u00e7ais sont d\u00e9sormais d\u00e9stabilis\u00e9s par la vitesse et la profondeur du changement. \u00c0 QUOI BON COMPTABILISER LE TAUX DE CH\u00d4MAGE SI LE TRAVAIL N\u2019EST PLUS SALARI\u00c9 ? Les concepts de main-d\u2019\u0153uvre, de plein emploi, datent de l\u2019apr\u00e8s-guerre. L\u2019ANPE, devenue p\u00f4le emploi en 2008 n\u2019a plus gu\u00e8re de sens ni d\u2019int\u00e9r\u00eat aujourd\u2019hui, tout en \u00e9tant tr\u00e8s co\u00fbteux. Aujourd\u2019hui le travail comme l\u2019emploi ont mut\u00e9. Il n\u2019y a plus gu\u00e8re de cases vides \u00e0 remplir (un employ\u00e9 en face de chaque emploi), l\u2019ad\u00e9quationnisme ne peut plus fonctionner car le monde change trop vite et c\u2019est \u00e0 chacun de cr\u00e9er les conditions de son (ses) activit\u00e9(s), de son d\u00e9veloppement \u00e9conomique, de son employabilit\u00e9, bien loin des concepts classiques de qualifications ou de statuts. CHANGER OU S\u2019EFFONDRER La France et les Fran\u00e7ais vont devoir op\u00e9rer des choix douloureux pour \u00e9pouser le si\u00e8cle, les bouleversements induits sur une plan\u00e8te aux ressources limit\u00e9es, surpeupl\u00e9e et chavir\u00e9e par le r\u00e9chauffement climatique, les pand\u00e9mies (li\u00e9es en partie \u00e0 ce r\u00e9chauffement) ou \u00e0 la fin de la supr\u00e9matie occidentale. Notre soci\u00e9t\u00e9 ne pourra plus faire reposer tout son social sur les entreprises et l\u2019emploi (\u00e0 vie) salari\u00e9. Il va falloir tout \u00e0 la fois augmenter les imp\u00f4ts des particuliers, baisser nos frais g\u00e9n\u00e9raux, mieux traiter les entreprises, r\u00e9duire l\u2019emprise et les p\u00e9rim\u00e8tres des administrations, lib\u00e9rer les m\u00e9tiers, les \u00e9tudes, les carcans professionnels tout en faisant \u00e9voluer les concepts de contrats de travail, de cotisations sociales, de reversements ou de redistribution. Sans cette remise \u00e0 plat, notre \u00ab mod\u00e8le \u00bb social pourrait se dissoudre \u00e0 tr\u00e8s br\u00e8ve \u00e9ch\u00e9ance, n\u2019\u00eatre plus que des cr\u00e9ances douteuses dans un pays mus\u00e9e des traditions ouvri\u00e8res des XIXe et XXe si\u00e8cle. "}