{"url": "https://www.contrepoints.org/2021/06/01/398344-impact-economique-de-la-crise-covid-la-pagaille-fiscale-et-monetaire-6", "title": "Impact \u00e9conomique de la crise covid : la pagaille fiscale et mon\u00e9taire (6) ", "author": "Par Jesus Huerta de Soto. ", "date": "2021", "content": "Les articles pr\u00e9c\u00e9dents de cette mini s\u00e9rie sur l\u2019\u00e9cole autrichienne d\u2019\u00e9conomie se trouvent ici, ici, ici, ici, ici. La pand\u00e9mie est un pr\u00e9texte pour le renforcement de la pagaille fiscale et mon\u00e9taire de gouvernements et banques centrales. L\u2019EFFICIENCE DYNAMIQUE, CONDITION N\u00c9CESSAIRE ET SUFFISANTE POUR QUE L\u2019\u00c9CONOMIE SE REMETTE D\u2019UNE PAND\u00c9MIE Une s\u00e9rie de conditions sont n\u00e9cessaires pour que n\u2019importe quelle \u00e9conomie affect\u00e9e par une pand\u00e9mie puisse d\u2019abord s\u2019adapter aux circonstances nouvelles \u00e0 moindre co\u00fbt et apr\u00e8s la pand\u00e9mie entamer une reprise saine et durable. Dans la premi\u00e8re partie de ce travail, nous avons vu les impacts structurels que peut g\u00e9n\u00e9rer une pand\u00e9mie \u00e0 court, moyen et \u00e9ventuellement, long terme et le r\u00f4le que l\u2019augmentation naturelle de l\u2019incertitude provoqu\u00e9e par la pand\u00e9mie joue, dans un premier temps, sur l\u2019accroissement de la demande de monnaie et son pouvoir d\u2019achat : dans un contexte de confinements (sectoriels ou g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9s) paralysant temporairement l\u2019activit\u00e9 productive, il est particuli\u00e8rement important qu\u2019il y ait une diminution simultan\u00e9e de la demande, afin de lib\u00e9rer des biens et services de consommation qui permettent de satisfaire le minimum dont ont besoin tous ceux qui sont oblig\u00e9s de suspendre leur activit\u00e9 productive et professionnelle. Autrement dit, l\u2019augmentation des soldes de tr\u00e9sorerie et la r\u00e9duction des prix nominaux facilitent l\u2019adaptation des consommateurs et agents \u00e9conomiques aux circonstances difficiles, tout en permettant une r\u00e9ponse rapide de leur part, d\u00e8s qu\u2019on voit la fin du tunnel et que rena\u00eet la confiance. Mais, en tout cas, il faut que l\u2019\u00e9conomie soit dynamiquement efficiente1 pour qu\u2019elle puisse d\u00e9couvrir les occasions qui se pr\u00e9sentent, les mettre \u00e0 profit et faire d\u00e9marrer la reprise. Les conditions de l\u2019efficience dynamique sont donn\u00e9es par tout ce qui permet et facilite le libre exercice de la fonction entrepreneuriale, \u00e0 la fois cr\u00e9ative et coordinatrice, de tous les agents \u00e9conomiques de fa\u00e7on \u00e0 ce qu\u2019ils soient capables de mobiliser les ressources \u00e9conomiques disponibles et les canaliser vers de nouveaux projets d\u2019investissement rentables et durables, projets orient\u00e9s vers la production des biens et services satisfaisant les besoins des citoyens que ceux-ci demandent de mani\u00e8re autonome \u00e0 court, moyen et long terme. Dans le cas d\u2019\u00e9conomies fortement contr\u00f4l\u00e9es comme la n\u00f4tre cela exige que le processus de formation et de fixation des prix  propres au syst\u00e8me de libre entreprise se d\u00e9veloppe avec une grande souplesse. Il faut pour cela lib\u00e9raliser au maximum les march\u00e9s et en particulier celui du travail et des autres facteurs de production, en \u00e9liminant toutes les r\u00e9glementations qui rigidifient l\u2019\u00e9conomie. Il est en outre n\u00e9cessaire que le secteur public ne dilapide pas les ressources dont les entreprises et les agents \u00e9conomiques ont besoin, d\u2019abord pour faire face aux ravages de la pand\u00e9mie et survivre, et plus tard pour utiliser toutes les \u00e9conomies et ressources inemploy\u00e9es disponibles et jeter les bases du redressement. Il est donc indispensable de proc\u00e9der \u00e0 une r\u00e9duction g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e des imp\u00f4ts afin de laisser le plus de ressources possible aux citoyens et surtout diminuer au maximum les pr\u00e9l\u00e8vements sur les profits entrepreneuriaux et l\u2019accumulation de capital. Rappelons que les profits sont le signe indispensable qui guide le travail irrempla\u00e7able de cr\u00e9ation et coordination des entrepreneurs en mati\u00e8re de d\u00e9couverte, entreprise et r\u00e9alisation de projets d\u2019investissement rentables et durables g\u00e9n\u00e9rant de l\u2019emploi permanent. Il est n\u00e9cessaire de promouvoir et non de p\u00e9naliser fiscalement l\u2019accumulation de capital si l\u2019on veut favoriser les classes ouvri\u00e8res, en particulier les plus vuln\u00e9rables, car le salaire qu\u2019elles touchent est en d\u00e9finitive d\u00e9termin\u00e9 par leur productivit\u00e9. Celle-ci sera d\u2019autant plus grande que le volume de capital par habitant, compos\u00e9 de biens d\u2019\u00e9quipement de plus en plus nombreux et sophistiqu\u00e9s mis \u00e0 leur disposition par les entrepreneurs, sera plus \u00e9lev\u00e9. Quant au march\u00e9 du travail, il faudra \u00e9viter toutes r\u00e9glementations qui r\u00e9duisent son offre, sa mobilit\u00e9 et sa pleine disponibilit\u00e9 pour une r\u00e9insertion rapide et souple dans les nouveaux projets d\u2019investissement. Ainsi, sont particuli\u00e8rement nocifs la fixation de salaires minimum, la rigidification et syndicalisation des relations de travail au sein de l\u2019entreprise, le blocage et surtout l\u2019interdiction l\u00e9gale des licenciements et la cr\u00e9ation de subventions de ch\u00f4mage et d\u2019aides (plans d\u2019ajustement temporaire de l\u2019emploi, allocations de ch\u00f4mage, revenu de subsistance) qui peuvent dissuader de chercher du travail, s\u2019il est plus int\u00e9ressant pour beaucoup de vivre d\u2019allocations, sans travailler officiellement et tout en travaillant au noir2. Toutes ces mesures et r\u00e9formes structurelles doivent se combiner avec la r\u00e9forme n\u00e9cessaire de l\u2019\u00c9tat providence destin\u00e9e \u00e0 restituer la responsabilit\u00e9 des pensions, sant\u00e9 et \u00e9ducation \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 civile. Cela permettra \u00e0 ceux qui le d\u00e9sirent de sous-traiter leurs prestations aupr\u00e8s du secteur priv\u00e9, avec la d\u00e9duction fiscale correspondante (nous avons d\u00e9j\u00e0 indiqu\u00e9 que presque 80 % des millions de fonctionnaires espagnols choisissent chaque ann\u00e9e la sant\u00e9 priv\u00e9e plut\u00f4t que la publique). Ainsi donc la feuille de route de la politique \u00e9conomique la plus indiqu\u00e9e pour affronter une pand\u00e9mie et s\u2019en remettre est claire. Ses principes essentiels sont largement connus pour certains, et pour d\u2019autres sont m\u00eame un secret de polichinelle, en particulier pour tous ceux qui se laissent aller \u00e0 faire de la d\u00e9magogie populiste et cr\u00e9ent de faux espoirs dans une population aussi apeur\u00e9e et d\u00e9sorient\u00e9e que celle qui, compr\u00e9hensiblement, appara\u00eet dans une p\u00e9riode de pand\u00e9mie3. \u00c9PUISEMENT DE LA POLITIQUE MON\u00c9TAIRE ULTRA-LAXISTE DURANT LES ANN\u00c9ES PR\u00c9C\u00c9DANT LA PAND\u00c9MIE En se concentrant maintenant sur la pand\u00e9mie actuelle analys\u00e9e ici en tant qu\u2019illustration principale, on remarque une particularit\u00e9 importante qui conditionne et infl\u00e9chit plus qu\u2019il ne faudrait le futur de son \u00e9volution \u00e9conomique. Cette pand\u00e9mie appara\u00eet et s\u2019\u00e9tend \u00e0 travers le monde \u00e0 partir de 2020 dans le contexte suivant : plusieurs mois et m\u00eame plusieurs ann\u00e9es auparavant et sous pr\u00e9texte d\u2019abord d\u2019aider le redressement apr\u00e8s la grande d\u00e9pression de 2008, et ensuite pour faire face aux incertitudes r\u00e9elles ou suppos\u00e9es qui apparaissent toujours (protectionnisme populiste de Trump, Brexit, etc.), les banques centrales du monde entier avaient entrepris une politique mon\u00e9taire ultra-laxiste, \u00e0 taux d\u2019int\u00e9r\u00eat nuls et m\u00eame n\u00e9gatifs et d\u2019injection mon\u00e9taire, qui par son degr\u00e9 d\u2019intensit\u00e9, extension et coordination internationale n\u2019avait pas de pr\u00e9c\u00e9dent dans l\u2019histoire. Mon article \u00ab The Japanization of the European Union \u00bb explique comment les politiques mon\u00e9taires ultra-laxistes entreprises par les banques centrales avant l\u2019apparition de la pand\u00e9mie ont eu un effet auto-frustrant. D\u2019une part, et en premier lieu, elles ont \u00e9chou\u00e9 ostensiblement \u00e0 faire monter les prix jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e8s de 2 %. En effet, l\u2019injection mon\u00e9taire massive r\u00e9alis\u00e9e dans un contexte de rigidit\u00e9 institutionnelle et d\u2019incertitude a \u00e9t\u00e9 rendue pratiquement st\u00e9rile par l\u2019augmentation simultan\u00e9e et g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e de la demande de  monnaie de la part des agents \u00e9conomiques, le co\u00fbt d\u2019opportunit\u00e9 du maintien des soldes de tr\u00e9sorerie \u00e9tant r\u00e9duit \u00e0 z\u00e9ro. De plus, il n\u2019apparaissait pas d\u2019occasions claires d\u2019investissement durable \u00e0 cause d\u2019une r\u00e9glementation et d\u2019un interventionnisme \u00e9conomique constants qui nuisent aux esp\u00e9rances de profit et \u00e0 la r\u00e9cup\u00e9ration de la confiance perdue depuis la crise de 2008. Et, pour cette raison, la r\u00e9paration n\u00e9cessaire de toutes les erreurs d\u2019investissement commises durant les ann\u00e9es de bulle et d\u2019expansion de cr\u00e9dit pr\u00e9c\u00e9dant l\u2019ann\u00e9e 2008 n\u2019a pas pu se faire. D\u2019autre part, et en second lieu, au moment o\u00f9 les banques centrales ont entrepris leurs politiques d\u2019injection mon\u00e9taire massive, quantitative easing et de r\u00e9duction \u00e0 z\u00e9ro des taux d\u2019int\u00e9r\u00eat, tout ce qui pouvait encourager les divers gouvernements (d\u2019Espagne, France, Italie, etc.) \u00e0 entreprendre ou achever les r\u00e9formes \u00e9conomiques, r\u00e9glementaires et institutionnelles en attente et qui sont indispensables pour favoriser un climat de confiance permettant aux entrepreneurs, lib\u00e9r\u00e9s d\u2019entraves et obstacles superflus, de d\u00e9velopper leur cr\u00e9ativit\u00e9 et d\u2019investir \u00e0 long terme tout en cr\u00e9ant des emplois durables, a disparu. Quel gouvernement, en effet, voudra par exemple assumer le co\u00fbt politique d\u2019assainir ses comptes et de lib\u00e9raliser le march\u00e9 du travail si quel que soit le d\u00e9ficit qu\u2019il enregistre, celui-ci sera financ\u00e9 directement ou indirectement et \u00e0 co\u00fbt z\u00e9ro, c\u2019est-\u00e0-dire compl\u00e8tement mon\u00e9tis\u00e9 par la banque centrale ? Ainsi, la Banque centrale europ\u00e9enne est d\u00e9j\u00e0 titulaire de presque un tiers de la dette souveraine \u00e9mise par les \u00c9tats membres de la zone euro. En entreprenant cette politique d\u2019achats indiscrimin\u00e9s elle a stopp\u00e9 le processus de r\u00e9formes \u00e9conomiques et institutionnelles dont ils avaient un besoin urgent. La conclusion de la th\u00e9orie \u00e9conomique est on ne peut plus claire : dans un contexte de grande rigidit\u00e9 institutionnelle et d\u2019interventionnisme \u00e9conomique, les politiques mon\u00e9taires ultra-laxistes ne servent qu\u2019\u00e0 maintenir ind\u00e9finiment la rigidit\u00e9 et l\u2019atonie des \u00e9conomies affect\u00e9es et \u00e0 accro\u00eetre l\u2019endettement des secteurs publics respectifs \u00e0 des niveaux difficilement viables. "}