{"url": "https://www.contrepoints.org/2019/05/25/345250-cessons-de-melanger-leurope-et-lunion-europeenne", "title": "Cessons de confondre l\u2019Europe et l\u2019Union europ\u00e9enne ", "author": "Par Charles Boyer. ", "date": "2019", "content": "Le terme \u00ab Europe \u00bb est utilis\u00e9 indiff\u00e9remment de celui d\u2019 \u00ab Union Europ\u00e9enne \u00bb, sans distinction. C\u2019est une grave erreur qui trouble fort tout d\u00e9bat digne de ce nom. Il est devenu presque syst\u00e9matique de dire \u00ab Europe \u00bb quand on \u00e9voque l\u2019 \u00ab Union europ\u00e9enne \u00bb. C\u2019est bien entendu une erreur, loin d\u2019\u00eatre sans cons\u00e9quences. Tous les pays d\u2019Europe ne font pas partie de l\u2019Union europ\u00e9enne : la Norv\u00e8ge, la Serbie, la Suisse, mais aussi la Russie et la pointe occidentale de la Turquie. Plus important encore, le Royaume-Uni n\u2019y sera bient\u00f4t plus, qu\u2019on le veuille ou non. Une fois le Brexit r\u00e9alis\u00e9, deux des plus grandes puissances europ\u00e9ennes seront hors de l\u2019Union. C\u2019est loin d\u2019\u00eatre anecdotique. Confondre Europe et Union europ\u00e9enne n\u2019est pas neutre dans le d\u00e9bat politique autour des \u00e9lections europ\u00e9ennes ; celui qui n\u2019est pas favorable \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne est facilement pr\u00e9sent\u00e9 comme n\u2019aimant pas l\u2019Europe, l\u2019usage abusif du mot haine n\u2019\u00e9tant jamais loin. Ce n\u2019est pas la r\u00e9alit\u00e9, loin de l\u00e0. Je suis Fran\u00e7ais, Europ\u00e9en, j\u2019ai v\u00e9cu dans 3 pays d\u2019Europe, ma conjointe est issue d\u2019un autre pays europ\u00e9en, je parle couramment 4 langues europ\u00e9ennes que j\u2019ai utilis\u00e9es dans mon activit\u00e9 professionnelle. J\u2019ai fait des affaires dans la majorit\u00e9 des pays de notre petite r\u00e9gion du monde. Mieux encore, je vis d\u00e9sormais depuis 6 ans hors d\u2019Europe et ce contraste m\u2019am\u00e8ne \u00e0 appr\u00e9cier encore davantage notre pointe ouest du continent eurasiatique. Je n\u2019aime pas l\u2019Europe, je l\u2019adore. J\u2019ai eu la chance de la visiter, de Syracuse \u00e0 Stavanger et de Cardiff \u00e0 Tcherepovets, en passant par Kazincbarcika. Notre continent est une terre de libert\u00e9 (surtout depuis 1989, ann\u00e9e de la chute du mur et du rideau de fer), d\u2019histoire, de culture, mais aussi de science et de technologie. Ce qui ne g\u00e2te rien, son climat est assez temp\u00e9r\u00e9, ses paysages fort vari\u00e9s pour une si petite portion du monde. Or, je suis eurosceptique, c\u2019est-\u00e0-dire, en fait, UEsceptique. L\u2019objectif officiel de l\u2019UE est une union toujours plus pouss\u00e9e, et c\u2019est un mauvais projet auquel je suis oppos\u00e9. Je n\u2019approuve pas le fonctionnement de l\u2019Union europ\u00e9enne, son manque de responsabilit\u00e9 et sa corruption syst\u00e9matique, en particulier les fonds structurels, fort ind\u00e9sirables. J\u2019adore l\u2019Europe et c\u2019est en fait pourquoi je souhaite le Frexit, et vite ; m\u00eame si je comprends fort bien qu\u2019on puisse \u00eatre en d\u00e9saccord avec mon point de vue. \u00c0 mon sens, ce qui caract\u00e9rise puissamment l\u2019Europe, c\u2019est une tension fondamentale entre son union et ses rivalit\u00e9s. Par union, j\u2019entends non pas une quelconque bureaucratie supra-nationale mais une histoire culturelle commune ; voyagez de Budapest \u00e0 Brest et vous serez frapp\u00e9s de retrouver la m\u00eame histoire architecturale un peu partout : traces romaines, styles roman, gothique, baroque, classique, puis moderne. On ne peut \u00e9chapper, avec des variations r\u00e9gionales qui en augmentent le charme, \u00e0 cette unicit\u00e9 esth\u00e9tique qui d\u00e9coule de notre histoire commune. Mais \u00e0 ce patrimoine commun ne correspond pas une union politique. Il s\u2019est construit au contraire dans une r\u00e9gion du monde o\u00f9 l\u2019on n\u2019a pas cess\u00e9 de se faire concurrence et se battre, o\u00f9 toutes les tentatives d\u2019empire sur l\u2019ensemble de l\u2019Europe ont \u00e9chou\u00e9. Nul besoin ici de lister toutes ces guerres. Une interpr\u00e9tation historique nous explique que cette concurrence entre les \u00c9tats europ\u00e9ens est ce qui nous a permis, pour le meilleur ou pour le pire, de conqu\u00e9rir le monde. Cette th\u00e9orie est partag\u00e9e par Jared Diamond dans De l\u2019in\u00e9galit\u00e9 parmi les soci\u00e9t\u00e9s : la Chine \u00e9tait partie \u00e0 la conqu\u00eate du monde un si\u00e8cle avant les Europ\u00e9ens, et \u00e9tait fort en avance sur eux, avec sa formidable flotte de jonques g\u00e9antes de l\u2019amiral eunuque musulman Zheng He. Les Chinois \u00e9taient implant\u00e9s en Afrique et auraient pu arriver chez nous avant que l\u2019inverse ne se produise. Que s\u2019est-il pass\u00e9 ? La Chine \u00e9tait unie politiquement, sous l\u2019autorit\u00e9 d\u2019un seul homme, l\u2019empereur. L\u2019un d\u2019eux s\u2019est soudain senti mal \u00e0 l\u2019aise avec la conqu\u00eate du monde et a d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 qu\u2019elle devait cesser. C\u2019en \u00e9tait fini. L\u2019Europe, par contraste, n\u2019\u00e9tait pas unie politiquement. Sa conqu\u00eate du monde s\u2019est  faite dans la concurrence : d\u2019abord les Portugais, puis les Espagnols, les Hollandais et les Flamands, puis bien s\u00fbr les Britanniques, les Fran\u00e7ais, les Russes et m\u00eame les Allemands. Aucun souverain n\u2019aurait pu \u00e0 aucun moment y mettre fin. C\u2019est la d\u00e9sunion et la concurrence qui a permis \u00e0 l\u2019Europe de dominer le monde. Il en r\u00e9sulte qu\u2019il para\u00eet l\u00e9gitime et raisonnable de d\u00e9fendre l\u2019Europe en tant qu\u2019union spontan\u00e9e, culturelle, historique, commerciale, scientifique, universitaire, entre \u00c9tats consentants ; mais pas l\u2019Union europ\u00e9enne en tant que bureaucratie supra-nationale de plus en plus centralis\u00e9e. De plus, je trouve douteuse la version selon laquelle nous devons la paix \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne, comme je l\u2019ai d\u00e9j\u00e0 d\u00e9velopp\u00e9 par le pass\u00e9. La conclusion est fort simple : on peut parfaitement adorer l\u2019Europe et souhaiter sortir de l\u2019Union europ\u00e9enne. Il n\u2019y a rien l\u00e0 d\u2019incoh\u00e9rent. Or, la confusion syst\u00e9matique entre ces deux termes a entre autres pour but de faire croire le contraire. Ne nous laissons pas prendre \u00e0 cet argument bon march\u00e9. Non, l\u2019Union europ\u00e9enne n\u2019est pas l\u2019Europe. L\u2019Europe a connu sa gloire avant l\u2019Union europ\u00e9enne, qui tend plut\u00f4t \u00e0 la ternir. L\u2019Union europ\u00e9nne n\u2019aura \u00e0 mon avis qu\u2019un temps, et l\u2019Europe pourra tr\u00e8s bien conna\u00eetre une renaissance sans elle. "}