{"url": "https://www.contrepoints.org/2020/06/16/373708-energie-electrique-peut-on-continuer-longtemps-a-dire-des-aneries", "title": "\u00c9nergie \u00e9lectrique : peut-on continuer longtemps \u00e0 dire des \u00e2neries ? ", "author": "Par Loik Le Floch Prigent. ", "date": "2020", "content": "Le 11 juin la ministre de l\u2019\u00c9cologie et de l\u2019\u00e9nergie accompagn\u00e9e du pr\u00e9sident de RTE responsable du r\u00e9seau \u00e9lectrique national ont voulu rassurer les Fran\u00e7ais : ils sont vigilants, s\u2019il fait froid cet hiver, il n\u2019y aura pas de black-out ! Apr\u00e8s que les Fran\u00e7ais, d\u00e9sormais masqu\u00e9s, se souviennent des propos rassurants du d\u00e9but de la pand\u00e9mie sur le fait que, certes nous n\u2019avions pas de masques, mais qu\u2019ils \u00e9taient inutiles et peut-\u00eatre m\u00eame nuisibles, cet avertissement du type \u00ab dormez bien mes petits \u00bb, a des saveurs d\u2019avertissement ! Il est vrai que l\u2019ensemble du discours qui suit montre bien l\u2019\u00e9tendue du probl\u00e8me. Le PPE, dont les d\u00e9crets sont sortis en avril, est d\u00e9j\u00e0 d\u00e9pass\u00e9 et c\u2019est gr\u00e2ce aux centrales \u00e0 gaz, et aux centrales \u00e0 charbon qui ne ferment qu\u2019en 2022, que nous allons nous en sortir cet hiver 2020/2021 ! UNE \u00c9NERGIE ESSENTIELLE \u00c0 LA POPULATION C\u2019est effectivement au Parlement et dans les minist\u00e8res que se d\u00e9cide une politique tr\u00e8s technique, celle de la fourniture d\u2019une \u00e9nergie essentielle pour la population fran\u00e7aise, l\u2019\u00e9lectricit\u00e9. Il y a donc eu un plan, la Programmation pluriannuelle pour l\u2019\u00e9nergie (PPE) et un examen permanent de la politique de production qui marginalise la Soci\u00e9t\u00e9 nationale (EDF) qui doit se plier aux v\u0153ux de la nation et des technocrates qui lui sont associ\u00e9s. La population doit donc \u00eatre rassur\u00e9e, elle vivra bien un black-out, pas forc\u00e9ment en 2021, mais peut-\u00eatre en 2022. Tout est organis\u00e9 en ce sens puisque jour apr\u00e8s jour ceux qui ont eu en charge de s\u00e9curiser une \u00e9nergie abondante et bon march\u00e9 sont \u00e9cart\u00e9s des d\u00e9cisions, ils doivent s\u2019adapter aux diktats des id\u00e9ologues et des bureaucrates. La production \u00e9lectrique est assur\u00e9e pour plus de 70 % par les centrales nucl\u00e9aires, pour 11 % par les centrales hydrauliques, le reste par le charbon, le gaz, le solaire et l\u2019\u00e9olien. Deux d\u00e9cisions ont \u00e9t\u00e9 prises : Ces d\u00e9cisions n\u2019ont aucune justification, ni technique, ni \u00e9conomique, ni climatique. Il s\u2019agit de politique politicienne destin\u00e9e \u00e0 plaire \u00e0 un \u00e9lectorat anti-nucl\u00e9aire. Elles sont d\u2019un co\u00fbt prohibitif pour un pays qui sort difficilement d\u2019un s\u00e9isme coronavirus lui ayant fait perdre au moins 4 ann\u00e9es de croissance. On aurait pu souhaiter que quelqu\u2019un, quelque part, demande de surseoir \u00e0 ces deux d\u00e9cisions dont la stupidit\u00e9 n\u2019a d\u2019\u00e9gale que la charge pour le contribuable, mais les responsables viennent de nous dire que nous allons dans le mur, mais ne vous inqui\u00e9tez pas, on s\u2019en occupe. QU\u2019IMPORTE LES RISQUES DE P\u00c9NURIE Qu\u2019importe si la d\u00e9cision de fermeture de Fessenheim a entra\u00een\u00e9 la mise en service d\u2019une centrale au charbon de 600 MW d\u00e8s le mois d\u2019avril pour veiller \u00e0 l\u2019approvisionnement \u00e9lectrique de la r\u00e9gion aux trois pays qu\u2019elle desservait, qu\u2019importent les 9 millions de tonnes de CO2 \u00e9mises, qu\u2019importent les 2000 emplois, qu\u2019importent les risques de p\u00e9nurie\u2026 ou de black out. Nous avons encore les centrales \u00e0 charbon, nous avons un programme d\u2019effacement (industriels pr\u00eats \u00e0 arr\u00eater leur production), proc\u00e9dure non gratuite pour le contribuable, (faut-il vraiment encourager les usines \u00e0 cesser de produire alors qu\u2019elles viennent de subir trois mois de difficult\u00e9s li\u00e9es au coronavirus ) ; et puis les Fran\u00e7ais n\u2019ont pas de thermostats, le gouvernement \u2013 donc le contribuable \u2013 va leur donner 150 euros par nouveau thermostat install\u00e9 destin\u00e9 \u00e0 faire des \u00e9conomies d\u2019\u00e9nergie. Bien s\u00fbr il a \u00e9t\u00e9 remarqu\u00e9 que nous vivions en \u00e9lectricit\u00e9 interconnect\u00e9e et que nos voisins allaient nous fournir une \u00e9nergie (gratuite ?) d\u00e8s que nous en aurions besoin ! Quand va-t-on arr\u00eater de prendre 65 millions de Fran\u00e7ais pour des enfants attard\u00e9s \u00e0 qui on peut ass\u00e9ner n\u2019importe quoi ? Les masques ne vous ont-ils pas suffi ? La r\u00e9alit\u00e9 c\u2019est que nous avons l\u2019une des \u00e9lectricit\u00e9s les plus d\u00e9carbon\u00e9es du monde, de l\u2019ordre de 85 % avec le nucl\u00e9aire et l\u2019hydraulique, et qu\u2019il est de notre int\u00e9r\u00eat de les conserver. Pour passer l\u2019hiver 2020/2021, compte tenu de la fermeture de Fessenheim et du retard pris dans le programme de maintenance du au confinement et donc \u00e0 l\u2019arr\u00eat des travaux, la production d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 nucl\u00e9aire doit \u00eatre r\u00e9examin\u00e9e pour \u00e9viter le black-out. Heureusement il nous reste des centrales \u00e0 charbon \u2013 celle de Cordemais en Loire-Atlantique sauve chaque ann\u00e9e la Bretagne depuis dix ans \u2013 des centrales \u00e0 gaz qui ont fonctionn\u00e9 \u00e0 plein r\u00e9gime toute l\u2019ann\u00e9e 2019. Il se trouve \u2013 et les responsables se gardent bien de le dire \u2013 que l\u2019hiver correspond \u00e0 une p\u00e9riode souvent sans vent et sans soleil ! C\u2019est donc le mix \u00e9lectrique associ\u00e9 au nucl\u00e9aire qui nous permet chaque hiver de nous donner lumi\u00e8re et chauffage. Les beaux discours sur les \u00e9nergies nouvelles sont int\u00e9ressants en mai, o\u00f9 l\u2019on arrive alors \u00e0 dire : \u00ab tel jour nous avons eu 10 %  de solaire, tel autre 30 % d\u2019\u00e9olien \u00bb. Ce n\u2019est pas inexact, mais \u00e0 cause de l\u2019intermittence et de la non pr\u00e9visibilit\u00e9, cela correspond \u00e0 des surco\u00fbts qui ont d\u00e9j\u00e0 augment\u00e9 de 25 % la facture d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 de chaque Fran\u00e7ais et a r\u00e9duit la comp\u00e9titivit\u00e9 industrielle des gros consommateurs. Il faut poursuivre les exp\u00e9rimentions du solaire et de l\u2019\u00e9olien, mais maintenant que nous disposons des chiffres, il faut se concentrer sur les circuits courts, c\u2019est-\u00e0-dire l\u2019utilisation de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 fournie au plus pr\u00e8s de la production. LE BLACK OUT QUI S\u2019ANNONCE Nous avons tous les \u00e9l\u00e9ments pour remettre le dossier \u00e9lectrique sur les bons rails, nous savons que nous allons \u00e0 plus ou moins br\u00e8ve \u00e9ch\u00e9ance connaitre un black-out un hiver prochain, il a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9. Qu\u2019attendons-nous pour revenir sur un programme suicidaire ? En hiver froid nous ne pouvons pas compter sur les fermes \u00e9oliennes ou solaires pour nous en sortir. Mettre fin \u00e0 la production de charbon et une partie du nucl\u00e9aire conduit \u00e0 nous pr\u00e9cipiter sur des centrales \u00e0 gaz ; est-ce que nous le voulons, comme le font les Italiens ? Mais continuer \u00e0 sortir des \u00e2neries en m\u00e9langeant la base et le pic, en prenant des jours de soleil et de vent pour crier victoire et en d\u00e9roulant des programmes d\u2019investissements d\u2019\u00e9oliennes en mer comme au Cap Fr\u00e9hel en Bretagne avec un prix de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 quatre fois plus \u00e9lev\u00e9 que celui du nucl\u00e9aire et en faisant payer le raccordement au contribuable touche \u00e0 l\u2019odieux. On a le droit de penser et de r\u00e9fl\u00e9chir dans notre pays, le droit aussi d\u2019\u00e9viter une faillite collective. "}