{"url": "https://www.contrepoints.org/2018/12/11/332159-gilets-jaunes-plus-detat-de-droit-pour-plus-de-democratie", "title": "Gilets jaunes : plus d\u2019\u00c9tat de droit pour plus de d\u00e9mocratie ", "author": "Par Jonathan Frickert. ", "date": "2018", "content": "La quatri\u00e8me journ\u00e9e de mobilisation des Gilets jaunes a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par de nouvelles \u00e9chauffour\u00e9es entre manifestants et forces de l\u2019ordre, aussi bien \u00e0 Paris qu\u2019en r\u00e9gion, imposant la premi\u00e8re intervention du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique depuis le d\u00e9but du conflit. Un contexte dont joue Donald Trump, narguant son homologue fran\u00e7ais, et ce en pleine cacophonie autour de l\u2019accord de Brexit actuellement en discussion au parlement britannique. Une crise qui n\u2019est pas sans rappeler que le pr\u00e9sident fran\u00e7ais avait \u00e9voqu\u00e9, d\u00e9but novembre, un climat qui ressemblerait selon lui aux ann\u00e9es 1930. Pourtant, le contexte est heureusement bien diff\u00e9rent, l\u2019Occident ayant d\u00e9velopp\u00e9 depuis 1945 des m\u00e9canismes d\u2019\u00c9tat de droit. RENDRE LE DROIT NATUREL EFFECTIF Depuis Antigone, on sait que le pouvoir appelle des limites d\u00e9passant la simple volont\u00e9 humaine. Cette id\u00e9e de limiter le pouvoir par un certain nombre de principes fondamentaux emp\u00eachant l\u2019\u00e9mergence de la tyrannie sera au c\u0153ur de la pens\u00e9e lib\u00e9rale qui inspirera les diff\u00e9rentes d\u00e9clarations des droits de la fin du XVIIIe si\u00e8cle, aussi bien aux \u00c9tats-Unis qu\u2019en France. C\u2019est dans cette p\u00e9riode que la premi\u00e8re mention de l\u2019\u00c9tat de droit a \u00e9t\u00e9 faite par des juristes allemands. La RechtsStatt a alors pour objectif de donner une effectivit\u00e9 juridique aux droits naturels, et donc de les inscrire dans le droit positif. Dans la lign\u00e9e de la pens\u00e9e kantienne, plusieurs juristes, parmi lesquels Julius Stahl et Otto Mayer, l\u2019\u00e9voqueront comme une m\u00e9thode destin\u00e9e \u00e0 soumettre l\u2019administration au Droit et plus particuli\u00e8rement \u00e0 un ordre constitutionnel garant du droit. Un si\u00e8cle et demi plus tard, le positiviste Hans Kelsen th\u00e9orisera la fameuse pyramide des normes. L\u2019\u00c9tat de droit se caract\u00e9rise alors par une dimension pyramidale o\u00f9 chaque norme respecte celles qui lui sont sup\u00e9rieures. De ce fait, Kelsen s\u2019est vu contraint d\u2019imaginer une norme fondamentale, la Grundsnorm, et ainsi de reconna\u00eetre la pertinence des th\u00e9ories jusnaturalistes, chose que lui reprocheront notamment les juristes nazis. Il faudra justement attendre la Seconde Guerre mondiale pour voir ce mod\u00e8le concr\u00e9tis\u00e9, avec pour principale caract\u00e9ristique la possibilit\u00e9 pour tout individu de saisir la justice afin de faire cesser une violation de ses droits fondamentaux. Cette possibilit\u00e9 sugg\u00e8re l\u2019ind\u00e9pendance de la justice afin de contr\u00f4ler l\u2019action du l\u00e9gislateur. Outre-Manche, la RechtsStatt est remplac\u00e9e par la Rule of Law, plus proche des th\u00e9ories jusnaturalistes. La Common Law est un droit largement pr\u00e9torien et donc jurisprudentiel. La justice doit donc, comme la conception allemande, \u00eatre ind\u00e9pendante. Par-del\u00e0, l\u2019histoire du Royaume aura \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par une limitation continue du pouvoir royal, de la Magna Carta \u00e0 la Bill of Rights. Cette histoire donnera un r\u00f4le consid\u00e9rable au Parlement qui constitue la clef de vo\u00fbte des institutions. De mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, l\u2019\u00c9tat de droit se caract\u00e9rise donc par la hi\u00e9rarchie des normes, l\u2019ind\u00e9pendance de la justice ainsi que l\u2019\u00e9galit\u00e9 de tous devant le droit. Ces deux derniers points sont au c\u0153ur du probl\u00e8me fran\u00e7ais, connu pour son important droit administratif, ce qui fait que de nombreux juristes ont longtemps pens\u00e9 que ces abstractions ne p\u00e9n\u00e9treraient jamais la France. La R\u00e9volution aura \u00e9t\u00e9 sans doute un des grands moments pour l\u2019\u00c9tat de droit. Cependant, les constituants \u00e9taient essentiellement des avocats m\u00e9fiants \u00e0 l\u2019\u00e9gard des parlements d\u2019Ancien r\u00e9gime, tribunaux de l\u2019\u00e9poque. L\u00e0 o\u00f9 la tradition anglaise est m\u00e9fiante \u00e0 l\u2019\u00e9gard de l\u2019Ex\u00e9cutif, la tradition fran\u00e7aise l\u2019est ainsi devenue \u00e0 l\u2019\u00e9gard des corps interm\u00e9diaires, mais aussi \u00e0 l\u2019\u00e9gard de la Justice. Crainte qui se traduira par l\u2019interdiction des arr\u00eats de r\u00e8glement. Le Parlement est seul habilit\u00e9 \u00e0 retranscrire les principes du droit naturel. Il s\u2019agit du culte de la loi-reine, avec un Parlement concentrant les pouvoirs \u00e0 partir de 1871. Le r\u00e9gime fran\u00e7ais devient alors ce que Carr\u00e9 de Malberg appellera en plus tard \u00ab un \u00c9tat l\u00e9gal \u00bb. Cette th\u00e9orie continuera m\u00eame apr\u00e8s le r\u00e9\u00e9quilibrage de 1958 malgr\u00e9 des \u00e9volutions sensibles. Notons que le titre VIII de la Constitution de 1958 parle de \u00ab l\u2019autorit\u00e9 \u00bb judiciaire et non du pouvoir, les craintes \u00e0 l\u2019\u00e9gard des juges \u00e9tant toujours bien pr\u00e9sentes au point que certains n\u2019h\u00e9sitent pas \u00e0 d\u00e9noncer \u00e0 la fois le gouvernement des juges et leur d\u00e9pendance vis-\u00e0-vis du pouvoir. Or, qui dit pouvoir ind\u00e9pendant dit logique d\u2019\u00e9lections, comme aux \u00c9tats-Unis ou en Suisse, et non plus logique de nominations comme le veut la tradition fran\u00e7aise. En sus du r\u00e9\u00e9quilibrage de 1958, \u00e0 partir de 1971, le Conseil constitutionnel passe d\u2019un simple juge constitutionnel \u00e0 un juge de l\u2019\u00c9tat de droit, par un proc\u00e9d\u00e9 juridique tr\u00e8s \u00e9labor\u00e9, auquel s\u2019ajoutera en 2010 la fameuse QPC qui permettra d\u2019abroger une loi inconstitutionnelle. Malgr\u00e9 l\u2019\u00e9mergence de la Cour europ\u00e9enne des droits de l\u2019Homme, la France reste loin de ce qu\u2019on peut conna\u00eetre dans d\u2019autres pays occidentaux vis-\u00e0-vis d\u2019au moins 2 des 3 piliers de l\u2019\u00c9tat de droit. LES D\u00c9FAILLANCES DE L\u2019\u00c9TAT DE DROIT La cause principale de mont\u00e9e du populisme tient souvent dans les pathologies de la puissance publique : corruption, intervention excessive et connivence. Des pathologies se r\u00e9sumant en une d\u00e9faillance de l\u2019\u00c9tat de droit, aussi bien au regard des crit\u00e8res de forme que nous venons d\u2019\u00e9voquer que de l\u2019effectivit\u00e9 des droits naturels proprement dits. Cette d\u00e9faillance est \u00e0 la fois la cause de cette mont\u00e9e et le principal probl\u00e8me pos\u00e9 en cas d\u2019\u00e9lection. De nombreux pays occidentaux connaissent des exp\u00e9riences populistes, \u00e0 la mani\u00e8re de l\u2019Autriche, de la Suisse ou encore des \u00c9tats-Unis, sans pour autant que nous ne soyons en pr\u00e9sence de dictatures ou de d\u00e9mocraties illib\u00e9rales comme en Hongrie ou en Russie. La grande diff\u00e9rence est ici l\u2019\u00c9tat de droit. Dans de nombreux pays, l\u2019\u00c9tat de droit a connu des atteintes ponctuelles fragilisant son \u00e9difice. Les juristes connaissent certaines expressions symptomatiques : \u00ab atteinte manifestement incompatible \u00bb ou \u00ab disproportionn\u00e9e \u00bb en sont les plus parlantes. La Cour europ\u00e9enne des droits de l\u2019Homme, garante d\u2019un \u00c9tat de droit europ\u00e9en, a ainsi introduit plusieurs exceptions permettant l\u2019ing\u00e9rence des \u00c9tats. Celle-ci doit \u00eatre pr\u00e9vue par la loi, n\u00e9cessaire dans une soci\u00e9t\u00e9 d\u00e9mocratique, poursuivre un but l\u00e9gitime et proportionn\u00e9. Si les exceptions sont n\u00e9cessaires \u00e0 la pratique de ces droits, l\u2019\u00e9largissement progressif des exceptions, imposant de nouvelles mesures correctrices, n\u2019est pas sans rappeler ce qu\u2019\u00e9voquait Friedrich Hayek dans le Tome I de Droit, L\u00e9gislation et Libert\u00e9. S\u2019effor\u00e7ant d\u2019exposer que les interventions \u00e9tatiques finissent r\u00e9guli\u00e8rement par provoquer un imbroglio n\u00e9cessitant d\u2019autres mesures transformant progressivement l\u2019\u00c9tat de droit en r\u00e9gime arbitraire, cette id\u00e9e emprunt\u00e9e \u00e0 Aristote constitue un des premiers probl\u00e8mes. Un cas qui rejoint l\u2019incoh\u00e9rence des politiques publiques sur le diesel, encourag\u00e9 il y a 10 ans et d\u00e9courag\u00e9 aujourd\u2019hui. Autre danger : l\u2019introduction d\u2019objectifs ou de normes id\u00e9ologiques circonstanci\u00e9es tels que les droits-cr\u00e9ances dans le Pr\u00e9ambule de la Constitution de la Quatri\u00e8me R\u00e9publique fran\u00e7aise et dans la D\u00e9claration universelle des droits de l\u2019Homme sign\u00e9e \u00e0 Paris en 1948. Deux textes n\u00e9s en France. Hayek en appelait ainsi \u00e0 revenir \u00e0 la stricte distinction entre droit priv\u00e9 et droit public, entre nomos et thesis, entre r\u00e8gles de conduite et commandements encadrant l\u2019action publique. Une conception qui rejoint largement la Common Law dont Hayek \u00e9tait un d\u00e9fenseur. UN CADRE \u00c0 LA RESPIRATION D\u00c9MOCRATIQUE Nous ne sommes plus dans les ann\u00e9es 1930, et la raison tient dans l\u2019\u00e9mergence d\u2019un \u00c9tat de droit dans une grande partie des pays occidentaux. La France est anim\u00e9e par plusieurs forces qui rendent difficiles l\u2019\u00e9mergence et l\u2019efficacit\u00e9 de ce concept : culte de l\u2019\u00e9galit\u00e9, de l\u2019\u00c9tat et propension aux guerres civiles. Le peuple fran\u00e7ais est consid\u00e9r\u00e9 comme tr\u00e8s politique, mais chacun pourra constater qu\u2019on s\u2019empoigne davantage qu\u2019on ne d\u00e9bat r\u00e9ellement tous les 5 ans. La pens\u00e9e lib\u00e9rale s\u2019est fond\u00e9e en partie sur l\u2019importance des bonnes institutions. La crise de la d\u00e9mocratie que conna\u00eet l\u2019Occident depuis 10 ans impose de revenir \u00e0 la fonction premi\u00e8re de l\u2019\u00c9tat de droit : fournir un cadre institutionnel \u00e0 l\u2019exercice d\u00e9mocratique. Plus le cadre est solide et plus il est possible d\u2019introduire des m\u00e9canismes de plus en plus d\u00e9mocratiques jusqu\u2019\u00e0 aboutir \u00e0 une d\u00e9mocratie compl\u00e8te telle que celle connue en Suisse. L\u2019objectif \u00e9tant que, quelle que soit l\u2019humeur du peuple, il ne puisse plus porter atteinte aux droits fondamentaux des individus comme cela f\u00fbt le cas au si\u00e8cle dernier. Le populisme est un cri d\u2019appel des peuples, une insurrection d\u00e9mocratique face \u00e0 une chape de plomb dans laquelle certaines \u00e9lites ont enferm\u00e9 les d\u00e9mocraties, muselant le d\u00e9bat public et cr\u00e9ant ainsi des frustrations qui, t\u00f4t ou tard, \u00e9clatent dans la rue ou dans les urnes. La question de l\u2019efficacit\u00e9 d\u2019un syst\u00e8me d\u00e9mocratique encadr\u00e9 par un \u00c9tat de droit suffisamment solide est donc au centre des enjeux que nous impose aujourd\u2019hui la crise des Gilets jaunes. "}