{"url": "https://www.contrepoints.org/2016/03/24/244061-bruxelles-letat-de-droit-doit-defendre-notre-securite", "title": "Bruxelles : l\u2019\u00c9tat de droit doit d\u00e9fendre notre s\u00e9curit\u00e9 ", "author": "Par Philippe Bilger Guerre des esprits ", "date": "2016", "content": "L\u2019a\u00e9roport de Bruxelles et une station de m\u00e9tro. Trois explosions. Au moins trente et un morts et des bless\u00e9s. Il est facile de dire que la Belgique aurait d\u00fb s\u2019y attendre apr\u00e8s l\u2019arrestation de Salah Abdeslam et donc pr\u00e9venir les in\u00e9vitables et odieuses ripostes de ce terrorisme qui prosp\u00e8re, secret ou ostensible, dans ce pays et n\u2019attend qu\u2019un signal pour s\u00e9vir \u00e0 nouveau dans le n\u00f4tre. Il me semble que l\u2019heure ne devrait plus \u00eatre propice \u00e0 ces reproches que l\u2019actualit\u00e9 tragique rend absurdes. Comme si les autorit\u00e9s belges n\u2019\u00e9taient pas aussi conscientes que les n\u00f4tres de cette \u00e9pouvantable \u00e9p\u00e9e de Damocl\u00e8s pesant sur leur territoire et ayant \u00e9videmment impos\u00e9 une alerte maximale. Pas plus d\u2019ailleurs qu\u2019\u00e0 ces pol\u00e9miques tristement politiciennes qui conduisent un Bruno Le Roux \u00e0 mettre en cause le S\u00e9nat au sujet de la d\u00e9ch\u00e9ance de nationalit\u00e9. Il vaudrait mieux s\u2019interroger sur le caract\u00e8re horriblement sp\u00e9cifique de ces attentats, qui d\u00e9passe de tr\u00e8s loin ce que la criminalit\u00e9 ordinaire ou terroriste, mais avant que Daech en fasse un instrument de mort impr\u00e9visible et quasiment irr\u00e9sistible, avait suscit\u00e9 comme menace ou effroi dans nos soci\u00e9t\u00e9s. En effet, ce qui fait peur bien au-del\u00e0 des consid\u00e9rations techniques, des conseils de d\u00e9fense et de tout ce que les \u00c9tats proposent comme sauvegarde et pr\u00e9vention, tient plut\u00f4t \u00e0 un processus psychologique, \u00e0 un climat de d\u00e9faitisme qui ne sont pas loin de nous confronter, malgr\u00e9 l\u2019efficacit\u00e9 revendiqu\u00e9e et mise en \u0153uvre autant que possible, \u00e0 une sorte de constat d\u2019impuissance. Comme si, face \u00e0 ces armes et \u00e0 ces malfaisances d\u2019un nouveau genre atroce, les pouvoirs \u00e9taient forc\u00e9ment d\u00e9sarm\u00e9s. Guerre des esprits Il y a une guerre des esprits, des consciences et des volont\u00e9s qu\u2019il ne faudrait perdre \u00e0 aucun prix. Pourtant la force implacable, pour l\u2019instant, de ce mouvement international islamiste de tuerie, se rapporte \u00e0 l\u2019impression d\u2019omnipotence qu\u2019il donne, d\u2019in\u00e9luctabilit\u00e9 meurtri\u00e8re qu\u2019il impose. Comme il veut, quand il veut. Il para\u00eet, \u00e0 sa convenance, agir ou r\u00e9agir, prendre les devants ou se venger. Cette immense latitude est un poison qui st\u00e9rilise : que faire contre cette hydre ? Les massacres classiques laissaient au moins l\u2019espoir technique de leur pr\u00e9vention possible. Avec la multiplication de ces attentats suicide, le d\u00e9couragement saisit m\u00eame les services les plus comp\u00e9tents et les mieux form\u00e9s \u00e0 cause de l\u2019horrible libert\u00e9 et puissance que procure \u00e0 ces d\u00e9lirants l\u2019aptitude \u00e0 sacrifier leur propre vie pour une cause indigne. La premi\u00e8re t\u00e2che de nos \u00c9tats, dont la mobilisation, je l\u2019esp\u00e8re, ne sera mise en doute par personne \u2013 parce que le drame est que m\u00eame le maximum op\u00e9ratoire, contre ce terrorisme, n\u2019est apparemment pas assez \u2013 est de montrer que leur r\u00e9action saura s\u2019attacher \u00e0 la r\u00e9pression du crime, ses sanglants effets constat\u00e9s, et \u00e0 sa pr\u00e9vention. S\u2019il est une p\u00e9riode qui, sur ce plan seulement, mais il est capital, justifierait l\u2019intelligence collective et l\u2019union nationale, c\u2019est celle d\u2019aujourd\u2019hui. Pour ne pas intenter de faux proc\u00e8s \u00e0 d\u2019autres pays. Pour combattre sans faiblesse ni dispute en faveur du n\u00f4tre. Ne r\u00e9p\u00e9tons pas \u00e0 tout bout de champ que le terrorisme sera vaincu car cet enthousiasme, trop souvent d\u00e9menti, devient \u00e0 la longue plus d\u00e9primant que cr\u00e9ateur. Mais gagnons et apr\u00e8s il sera toujours temps de le dire. \u2014 Sur le web "}