{"url": "https://www.contrepoints.org/2015/01/09/193961-charlie-hebdo-des-jeunes-disent-non-a-la-violence-et-oui-a-la-liberte", "title": "Charlie Hebdo : des jeunes disent non \u00e0 la violence\u2026 et oui \u00e0 la libert\u00e9 ", "author": "Par Rafa\u00ebl Amselem, et la TS2 du Lyc\u00e9e D\u2019Arsonval. Elsa Claret, Gary Rozental, Alexandra Peyrefiche, Elisa Baudit, No\u00e9mie Bichet, Enzo Francisco, Vincent Lemoine, Emile Jacquelin, Alexis Mazet, Marine Philippot, Lisa Bekhit, Stephen Babin, Juliette Quelain, Harry Lefebvre, Alexia Dominguez, Fabien Thiaw-Woaye, Paul Mercier, Jean-Baptiste Rouveau, Orson Jay, Tiffany Flabert et d\u2019autres encore\u2026 ", "date": "2015", "content": " Avant toute chose, je voudrais rendre hommage aux morts de l\u2019attentat qui a eu lieu 10 rue Nicolas-Appert dans le 11\u00e8me Arrondissement de Paris. C\u2019est plus qu\u2019\u00e9mu que mes pens\u00e9es vont aux familles des victimes qui, je l\u2019esp\u00e8re, sauront faire face \u00e0 cette \u00e9preuve, et pourront faire leur deuil en paix. Je rentrais chez moi, et le hasard a fait qu\u2019en allumant ma t\u00e9l\u00e9vision, la cha\u00eene affich\u00e9e a \u00e9t\u00e9 Canal+, o\u00f9 j\u2019ai tout de suite appris les faits. Il y a eu cet encha\u00eenement incroyable des vid\u00e9os amateurs qui ont \u00e9t\u00e9 film\u00e9es, puis le t\u00e9moignage des t\u00e9moins, tous plus effondr\u00e9s les uns que les autres. Puis, je me suis souvenu que ma m\u00e8re se trouvait exactement \u00e0 une rue du lieu au moment des faits, heureusement elle allait bien. Il aura fallu ce drame humain pour que les consciences s\u2019\u00e9veillent en France. La premi\u00e8re chose qui doit \u00eatre visible de tous, avant toute revendication politique, c\u2019est bien que la vie ne tient qu\u2019\u00e0 un fil. Le sort s\u2019est abattu ce mercredi 7 janvier 2015 \u00e0 11h28 sur des hommes qui ne souhaitaient qu\u2019une chose, rester en vie et faire avancer leur cause. Absolument personne n\u2019aurait pu imaginer en France qu\u2019une telle catastrophe aurait pu se produire sur notre territoire. Pourtant, les diff\u00e9rentes menaces prof\u00e9r\u00e9es \u00e0 l\u2019\u00e9gard de la France, et notre engagement contre l\u2019\u00c9tat Islamique aurait d\u00fb nous alerter. Je n\u2019ai pas l\u2019intention d\u2019\u00eatre hypocrite : je ne connais Charlie Hebdo que par la pol\u00e9mique touchant le journal il y a quelques mois \u00e0 propos d\u2019une de ses couvertures. Pourtant, je suis aujourd\u2019hui triste et en col\u00e8re. J\u2019ai d\u00e9couvert des dessinateurs, des personnalit\u00e9s, qui n\u2019avaient pour objectifs que faire rire et r\u00e9fl\u00e9chir. Je suis en col\u00e8re parce qu\u2019ils n\u2019ont pas eu le temps de d\u00e9marrer cette nouvelle ann\u00e9e et qu\u2019ils sont d\u00e9sormais partis pour un autre monde. Ils ont \u00e9t\u00e9 ex\u00e9cut\u00e9s parce qu\u2019ils s\u2019exprimaient. Comme je le disais dans mon dernier billet, la libert\u00e9 d\u2019expression est un des fondements de notre soci\u00e9t\u00e9. Le fait que chacun puisse s\u2019exprimer sans avoir \u00e0 craindre pour sa personne est probablement la premi\u00e8re condition de la libert\u00e9, si ch\u00e8re pour notre bonheur. M\u00eame si le d\u00e9saccord est pr\u00e9sent, aucun collectivisme ne doit imposer une vision, m\u00eame pour les propos les plus extr\u00eames, il faut accepter leur existence et leur expression. Milton Friedman affirme, et nous devons en faire de m\u00eame, que les communistes doivent \u00eatre entendus tout comme nous devons l\u2019\u00eatre. Rien ni personne ne peut dire que tel ou tel propos doit \u00eatre interdit. \u00c9couter les autres, r\u00e9fl\u00e9chir sur les arguments d\u2019autrui, la diversit\u00e9 des opinions, sont les ferments de l\u2019avancement des id\u00e9es. Le probl\u00e8me aujourd\u2019hui est qu\u2019il est n\u00e9cessaire que cette position d\u2019ouverture soit maintenue dans le temps. Elle ne doit pas s\u2019effacer pour certains cas particuliers, comme nous avons pu le voir dans le pass\u00e9.\nJe suis aussi en col\u00e8re aujourd\u2019hui, parce que les citoyens musulmans sont sous la menace de repr\u00e9sailles. Le terrorisme n\u2019a pas de religion. Aujourd\u2019hui, il semblerait qu\u2019il soit islamique. Et face \u00e0 cette menace, les premiers \u00e0 s\u2019y opposer sont bien les vrais musulmans. Ceux qui, comme dans d\u2019autres religions, appellent au partage, \u00e0 la solidarit\u00e9 et \u00e0 la paix. Et il est bon de commencer \u00e0 entendre cette communaut\u00e9 s\u2019opposer fermement \u00e0 cet attentat. Mais comme le dit Philipe Val, ancien directeur de Charlie Hebdo, il faut tout de m\u00eame traiter cette question qu\u2019est l\u2019int\u00e9gration en France de certains, sans laisser l\u2019extr\u00eame droite s\u2019en emparer et la caricaturer. Oui, il y a une mani\u00e8re intelligente de traiter cette question, y compris avec ceux concern\u00e9s. Pour rappel, l\u2019un des policiers morts s\u2019appelait Ahmed, musulman, et fran\u00e7ais. Comme quoi, le probl\u00e8me au final doit uniquement se ramener \u00e0 l\u2019individu. Ce sont des individus qui ont commis ce massacre, au-del\u00e0 de toute religion ou origine. C\u2019est sans doute aussi de cette mani\u00e8re que cette question doit \u00eatre trait\u00e9e.\nSi je suis aussi en col\u00e8re, c\u2019est pour Philipe Val. \u00ab J\u2019ai perdu tous mes amis\u2026 \u00bb. Cette phrase ne cesse de r\u00e9sonner dans mon esprit. Elle m\u2019attriste profond\u00e9ment, je pense \u00e0 mes proches qui pourraient se faire tuer dans un possible attentat. Je pense aussi \u00e0 un homme qui est d\u00e9sormais d\u00e9truit. Il y a vraiment une profondeur \u00e0 saisir dans cette citation, dans la tristesse et la blessure. Je pense aussi \u00e0 Mathieu Madenian, qui a appris en direct sur Canal+ la mort de deux de ses amis. Ces images m\u2019ont fendu le c\u0153ur. Un tel acte me renforce toujours plus dans mes convictions. Je n\u2019ai pas envie de c\u00e9der \u00e0 la tentation de soutenir des mesures liberticides au profit de la lutte contre le terrorisme. Je n\u2019ai pas envie de soutenir des mesures visant \u00e0 limiter l\u2019immigration. Et plus que jamais, je souhaite intensifier mon engagement aupr\u00e8s de diff\u00e9rents organismes. Je pense notamment aux Jeunes Lib\u00e9raux, \u00e0 Students For Liberty, et au Parti Lib\u00e9ral D\u00e9mocrate aupr\u00e8s de Aur\u00e9lien V\u00e9ron. Il faut, plus que jamais, \u00eatre capable de diffuser une philosophie de paix, \u00e0 travers le libre-march\u00e9 et la d\u00e9fense des libert\u00e9s individuelles. C\u2019est un jeune adolescent, peut-\u00eatre un peu trop na\u00eff, tr\u00e8s attrist\u00e9 qui vous \u00e9crit. En sortant aujourd\u2019hui, je vois des policiers de tous les c\u00f4t\u00e9s, en uniforme, mais aussi en civil, dans un climat tr\u00e8s tendu. D\u00e9sormais je dois prouver mon identit\u00e9 pour pouvoir entrer dans mon lyc\u00e9e.\nTiens, parlons-en des lyc\u00e9ens. Je suis \u00e9merveill\u00e9 par leur r\u00e9action face \u00e0 cet \u00e9v\u00e9nement. Le sentiment de tristesse est unanime, et tout le monde est mobilis\u00e9 pour les futures manifestations \u00e0 venir. Cette grande force qu\u2019est la jeunesse, elle non plus, n\u2019est pas pr\u00eate \u00e0 c\u00e9der \u00e0 des id\u00e9ologies de fermeture. Nous avons tr\u00e8s bien compris que ces personnes ne sont pas tomb\u00e9es dans l\u2019assassinat par hasard, que ce n\u2019est pas le fruit d\u2019une simple haine, mais celui de tout un processus de destruction de l\u2019individu. Je suis tr\u00e8s fier d\u2019avoir pour camarades des personnes capables de s\u2019extraire de ce qui peut \u00eatre dit dans le d\u00e9bat public, pour exprimer leur opinion personnelle. Certains de ma classe ont aussi \u00e9t\u00e9 profond\u00e9ment \u00e9mus par ce qui s\u2019est pass\u00e9, pour certains au bord des larmes, et c\u2019est aussi pourquoi je veux me battre, pour toutes ces personnes qui le m\u00e9ritent. C\u2019est pour tous ces visages que je suis fier de m\u2019engager, et en ce jour o\u00f9 nous avons discut\u00e9 pendant une heure ensemble de cette actualit\u00e9, j\u2019ai eu la confirmation que la jeunesse n\u2019\u00e9tait pas compos\u00e9e que de personnes s\u2019abrutissant \u00e0 la t\u00e9l\u00e9-r\u00e9alit\u00e9 comme j\u2019ai pu l\u2019entendre. En ces jours de deuil national, je souhaite, rien que pour une journ\u00e9e, m\u2019unir avec mes camarades, mais aussi tous ceux qui veulent se battre, quelle que soit leur id\u00e9ologie. La minute de silence qui a \u00e9t\u00e9 respect\u00e9e en ce jeudi 8 janvier \u00e0 12h en fut l\u2019occasion, j\u2019esp\u00e8re qu\u2019il y en aura d\u2019autres. Continuons la mobilisation, elle est internationale, n\u2019est-ce pas beau une telle fraternit\u00e9 ?\nCet article, je ne l\u2019ai pas \u00e9crit seul. Et je tiens \u00e0 vous pr\u00e9senter les noms de ces amis et ces connaissances qui m\u2019ont aid\u00e9 \u00e0 \u00e9crire ces quelques mots. Je n\u2019ai plus qu\u2019une chose \u00e0 vous dire\u2026 Vive la libert\u00e9. Elsa Claret, Gary Rozental, Alexandra Peyrefiche, Elisa Baudit, No\u00e9mie Bichet, Enzo Francisco, Vincent Lemoine, Emile Jacquelin, Alexis Mazet, Marine Philippot, Lisa Bekhit, Stephen Babin, Juliette Quelain, Harry Lefebvre, Alexia Dominguez, Fabien Thiaw-Woaye, Paul Mercier, Jean-Baptiste Rouveau, Orson Jay, Tiffany Flabert et d\u2019autres encore\u2026 "}