{"url": "https://www.contrepoints.org/2020/03/07/365877-reduire-les-emissions-de-co2-ne-peut-se-faire-sans-le-nucleaire", "title": "R\u00e9duire les \u00e9missions de CO2 ne peut se faire sans le nucl\u00e9aire ", "author": "Par Michel Gay. ", "date": "2020", "content": "Le gouvernement continue \u00e0 entretenir des illusions pour masquer la r\u00e9alit\u00e9 : le d\u00e9mant\u00e8lement programm\u00e9 des r\u00e9acteurs nucl\u00e9aires, ces moteurs de l\u2019\u00e9conomie nationale et du confort de la population, constitue une gigantesque spoliation des Fran\u00e7ais et une erreur strat\u00e9gique dans la lutte contre les \u00e9missions de CO2. Clamer vouloir atteindre la neutralit\u00e9 carbone en 2050, c\u2019est bien, mais cela sera possible qu\u2019en d\u00e9veloppant davantage l\u2019\u00e9nergie nucl\u00e9aire d\u00e9carbon\u00e9e. FESSENHEIM Dans la nuit du 21 au 22 f\u00e9vrier 2020, victime expiatoire d\u2019une opinion manipul\u00e9e depuis des d\u00e9cennies par des m\u00e9dias complaisants g\u00e9n\u00e9ralement antinucl\u00e9aires, le premier r\u00e9acteur de la centrale nucl\u00e9aire de Fessenheim a \u00e9t\u00e9 d\u00e9finitivement arr\u00eat\u00e9 \u00e0 2 h 30, mettant ainsi fin \u00e0 42 ann\u00e9es de bons et loyaux services. Et il aurait pu fonctionner encore 20 ann\u00e9es, et peut-\u00eatre m\u00eame quarante. Il a \u00e9t\u00e9 amorti en 25 ans seulement avec un taux de disponibilit\u00e9 d\u00e9passant les 70 %. Et l\u2019accident toujours \u00ab in\u00e9luctable \u00bb qui \u00e9tait le grand espoir des \u00e9cologistes n\u2019a jamais eu lieu. Cette monstrueuse destruction de valeur est \u00e0 mettre en regard de la multiplication des d\u00e9penses inutiles consenties dans les \u00e9nergies renouvelables pour satisfaire des pr\u00e9jug\u00e9s et des int\u00e9r\u00eats particuliers. La fermeture de Fessenheim donne un exemple \u00ab magnifique \u00bb de ce gaspillage en fermant un r\u00e9acteur probablement 30 ans trop t\u00f4t. C\u2019est une perte de production de plusieurs milliards d\u2019euros ; 6,5 milliards d\u2019euros au prix actuel de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9. QUELLE EST LA RATIONALIT\u00c9 DE CETTE D\u00c9CISION ? L\u2019arr\u00eat de Fessenheim a toutes les caract\u00e9ristiques du sacrifice antique. C\u2019est la destruction inutile de valeur avec pour but avou\u00e9 de contenter les dieux \u00e9cologistes dont le pouvoir de nuisance m\u00e9diatique est consid\u00e9rable. Martine Aubry avait n\u00e9goci\u00e9 ce minable sacrifice avec les \u00e9cologistes, alors emmen\u00e9s par C\u00e9cile Duflot, pour le compte de Fran\u00e7ois Hollande afin de pouvoir compter sur les voix des verts \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle de 2012. Ce dernier a gagn\u00e9 avec 51,6 % des suffrages exprim\u00e9s (18 millions de voix), contre 48,4 % \u00e0 son adversaire (16,9 millions de voix). Moins de 2 % des voix ont fait la diff\u00e9rence\u2026 Le peu de voix du parti Vert fut suffisant pour gagner l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle ! Lionel Jospin, en 1997, avait lui aussi sacrifi\u00e9 Superph\u00e9nix sur l\u2019autel \u00e9cologiste, et cette d\u00e9cision n\u2019avait pas d\u2019autre rationalit\u00e9 que de faire de la cuisine politique pour conserver le pouvoir. Dans les deux cas, cette d\u00e9cision ne repose sur aucune analyse \u00e9conomique ou technique. Parmi les diff\u00e9rents ministres charg\u00e9s de l\u2019\u00e9nergie qui se sont succ\u00e9d\u00e9, aucun n\u2019a \u00e9t\u00e9 capable d\u2019articuler un discours qui ne soit pas une r\u00e9p\u00e9tition de clich\u00e9s du genre \u00ab 75 % d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 nucl\u00e9aire c\u2019est trop \u00bb (on se demande bien pourquoi ?) ou \u00ab le nucl\u00e9aire emp\u00eache le d\u00e9veloppement des renouvelables \u00bb (et si c\u2019\u00e9tait le contraire ?). Mais pourquoi les successeurs de Fran\u00e7ois Hollande, qui n\u2019ont pas \u00e9t\u00e9 \u00e9lus avec les voix \u00e9cologistes, s\u2019efforcent-ils de tenir des promesses qu\u2019ils n\u2019ont pas faites ? Parce que le gouvernement ach\u00e8te la bienveillance provisoire du parti vert qui fait une fixation sur le nucl\u00e9aire. C\u2019est son \u00e9pine dorsale, son cheval de bataille pour effrayer les bonnes gens. En fermant Fessenheim, le gouvernement obtient des marges de man\u0153uvre politiques. Et puis, cela ne co\u00fbte rien\u2026 du moins en apparence pour le moment. Les cons\u00e9quences ne se feront sentir que bien plus tard, quand l\u2019\u00e9quipe actuelle au gouvernement aura quitt\u00e9 le pouvoir. Cette affaire montre que contrairement aux id\u00e9es re\u00e7ues ce gouvernement n\u2019est pas  technocratique, sinon il n\u2019aurait pas arr\u00eat\u00e9 la centrale de Fessenheim, pr\u00e9cis\u00e9ment parce que la rationalit\u00e9 technique commande de ne pas prendre cette d\u00e9cision. M\u00eame des ONG \u00e9cologistes ont port\u00e9 plainte pour \u00ab inaction climatique \u00bb, ainsi que, r\u00e9cemment, l\u2019Association des \u00e9cologistes pour le nucl\u00e9aire (AEPN) contre la fermeture de Fessenheim. Non seulement les techniciens ne gouvernent pas, mais ils ne sont m\u00eame plus \u00e9cout\u00e9s depuis plus de 30 ans. Malgr\u00e9 des efforts isol\u00e9s, le monde industriel se d\u00e9fait par la main de mouvements politiques qui tirent fiert\u00e9, non pas de construire, mais de d\u00e9truire. REQUIEM POUR FESSENHEIM Dans le d\u00e9cret du 20 f\u00e9vrier, Matignon se flatte de r\u00e9aliser la promesse du candidat Hollande, r\u00e9sultat d\u2019un compromis politicien gagnant avec les \u00e9colo-dogmatiques. Les antinucl\u00e9aires d\u00e9signent maintenant leurs nouvelles cibles (Bugey, Tricastin\u2026). En juin prochain, les deux r\u00e9acteurs de Fessenheim (900 MW  chacun) auront cess\u00e9 de fonctionner. En arr\u00eatant pr\u00e9matur\u00e9ment cette centrale, sans raison \u00e9cologique, technique ou \u00e9conomique, la France se prive d\u2019installations de production qui auraient pu fonctionner encore 20 ans, voire plus. Son mod\u00e8le de r\u00e9f\u00e9rence aux \u00c9tats-Unis, Beaver Valley, est autoris\u00e9 \u00e0 fonctionner jusqu\u2019\u00e0 60 ans, comme des dizaines d\u2019autres r\u00e9acteurs. Certains ont m\u00eame d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 autoris\u00e9s \u00e0 poursuivre jusqu\u2019\u00e0 80 ans. En arr\u00eatant Fessenheim, le gouvernement prive la collectivit\u00e9 : Alors que les alertes du GIEC se multiplient sur le climat, comment le gouvernement peut-il fanfaronner avec un tel d\u00e9tournement de la politique \u00ab \u00e9nergie-climat \u00bb qu\u2019il pr\u00e9tend conduire ? \u00ab Les \u00e9oliennes et autres panneaux photovolta\u00efques remplaceront Fessenheim \u00bb disent en c\u0153ur les plus optimistes, et les \u00e9conomies d\u2019\u00e9nergie feront le reste !\u2026 LA LTECV, UNE LOI CONTRADICTOIRE En ao\u00fbt 2015, \u00e0 quelques mois de la COP 21, le couple Hollande-Royale fait adopter par le parlement la Loi de Transition Energ\u00e9tique pour la croissance verte (LTECV) dont est issue l\u2019actuelle programmation pluriannuelle de l\u2019\u00e9nergie (PPE). Cette loi r\u00e9sume les basses \u0153uvres des antinucl\u00e9aires qui obtiennent la destruction massive des moyens de productions d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 en demandant de r\u00e9duire la part du nucl\u00e9aire \u00e0 50 % du mix \u00e9lectrique en 2025. La France se prive ainsi pr\u00e9matur\u00e9ment de 150 milliards de kWh d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 non carbon\u00e9e (6 grammes de CO2 par kWh selon l\u2019ADEME, agence \u00e9cologique de l\u2019Etat). Apr\u00e8s \u00e0 peine six mois d\u2019exercice, le nouveau ministre Nicolas Hulot, annonce le n\u00e9cessaire report \u00e0 2035 de l\u2019application de la loi \u00ab car tout le monde savait que 2025 n\u2019\u00e9tait pas possible \u00bb. Pourquoi alors l\u2019avoir fait voter ? Le projet de programmation pluriannuelle de l\u2019\u00e9nergie (PPE de 2019-2028) ent\u00e9rine les absurdes perspectives de la LTECV et conduit EDF \u00e0 d\u00e9signer les 12 prochaines victimes de l\u2019effondrement de la pens\u00e9e et de la d\u00e9sinformation du gouvernement. NUCL\u00c9AIRE ET R\u00c9CHAUFFEMENT CLIMATIQUE La loi de programmation indique que \u00ab la PPE contribue de mani\u00e8re significative \u00e0 la baisse des \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre par ses mesures de r\u00e9duction des consommations d\u2019\u00e9nergie, prioris\u00e9es sur les \u00e9nergies au plus fort taux de carbone, et par la substitution des \u00e9nergies fossiles par des \u00e9nergies renouvelables  \u00bb. Pourquoi alors la France se prive-t-elle de moyens de production \u00e9lectronucl\u00e9aire, \u00e9conomiquement et techniquement performants, qui pr\u00e9servent en m\u00eame temps des \u00e9missions de CO2 et des fins de mois difficiles ? Le secteur \u00e9lectrique fran\u00e7ais (25 % de l\u2019ensemble \u00e9nerg\u00e9tique fran\u00e7ais) \u00e9met moins de 5 % de l\u2019ensemble des \u00e9missions directes en France, toutes activit\u00e9s confondues (20 millions de tonnes de CO2 chaque ann\u00e9e). M\u00eame si ce r\u00e9sultat est encore loin de la neutralit\u00e9 carbone, il place la France au deuxi\u00e8me rang des 34 pays de l\u2019OCDE pour le niveau de ces \u00e9missions annuelles de CO2 par habitant (430 kg de CO2 par personne). Au sein de l\u2019Union europ\u00e9enne, seule la Su\u00e8de fait l\u00e9g\u00e8rement mieux avec 380 kg de CO2 par habitant, notamment gr\u00e2ce \u00e0 un mix \u00e9lectrique avec 50 % d\u2019hydro\u00e9lectrique et 30 % \u00e9lectronucl\u00e9aire. Ce mix est respectivement de 11 % et 71 % en France. D\u2019autres pays sont beaucoup moins brillants : l\u2019Allemagne, par exemple, qui se d\u00e9clare si vertueuse, avec 880 kg par habitant et les \u00c9tats-Unis\u2026 avec 1560 kg ! LE NUCL\u00c9AIRE, UNE SOLUTION D\u2019AVENIR Le pr\u00e9sident de la Commission de R\u00e9gulation de l\u2019\u00c9nergie (CRE) a express\u00e9ment reconnu, en avril 2019, devant la repr\u00e9sentation parlementaire que : \u00ab Il ne faut pas s\u2019y tromper : gr\u00e2ce au mix \u00e9nerg\u00e9tique d\u00e9carbon\u00e9, compos\u00e9 principalement de nucl\u00e9aire et d\u2019hydro\u00e9lectricit\u00e9, nous b\u00e9n\u00e9ficions d\u00e9j\u00e0 de faibles \u00e9missions de CO2 et d\u2019un prix d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 ma\u00eetris\u00e9. Nous \u00e9mettons six fois moins de CO2 que nos voisins allemands et le prix de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 pour un consommateur r\u00e9sidentiel moyen est de l\u2019ordre de 180 euros/MWh contre 300 en Allemagne. Le d\u00e9veloppement des \u00e9nergies renouvelables \u00e9lectriques ne sert donc pas \u00e0 r\u00e9duire les \u00e9missions de CO2\u2026 \u00bb. Pourquoi alors tant de d\u00e9fiance \u00e0 l\u2019\u00e9gard de l\u2019industrie \u00e9lectronucl\u00e9aire dont les d\u00e9chets sont g\u00e9r\u00e9s de mani\u00e8re p\u00e9renne en France ? R\u00e9duire les \u00e9missions de CO2 : OK, mais sans se ruiner. Et cela ne pourra pas se faire en r\u00e9duisant le nucl\u00e9aire mais, au contraire, en le d\u00e9veloppant. "}