{"url": "https://www.contrepoints.org/2013/11/23/147332-la-famine-menace-t-elle-lhumanite-par-jean-philippe-feldman", "title": "La famine menace-t-elle l\u2019humanit\u00e9 ? Par Jean-Philippe Feldman ", "author": "Jean-Philippe Feldman, , mars 2010, 237 pages. ", "date": "2013", "content": "Par Johan Rivalland La famine menace-t-elle l\u2019humanit\u00e9 de Jean-Philippe Feldman est une r\u00e9ponse argument\u00e9e \u00e0 toutes ces th\u00e8ses n\u00e9o-malthusiennes foisonnantes, plus catastrophistes les unes que les autres et ayant toujours pour point commun de rendre le march\u00e9 responsable, de mani\u00e8re tr\u00e8s sommaire et simplificatrice, coupable id\u00e9al de tous les maux. Paru dans l\u2019excellente collection \u00ab Id\u00e9es fausses, vraies r\u00e9ponses \u00bb, apr\u00e8s entre autres le C\u2019est trop tard pour la Terre de C\u00e9cile Philippe ou L\u2019Am\u00e9rique est-elle une menace pour le monde ? d\u2019Armand Laferr\u00e8re, cet ouvrage vise de nouveau \u00e0 contester un certain nombre d\u2019id\u00e9es re\u00e7ues, en se basant comme toujours sur les faits, les chiffres officiels et tous les \u00e9l\u00e9ments de r\u00e9flexion n\u00e9cessaires qui peuvent venir \u00e0 l\u2019appui du raisonnement plut\u00f4t que sur les id\u00e9es re\u00e7ues en vogue \u00e0 un moment donn\u00e9. Quelques chiffres permettent de bien situer le probl\u00e8me :\n\u2013 La population mondiale devrait, d\u2019apr\u00e8s les pr\u00e9visions, passer \u00e0 9 milliards d\u2019\u00eatres humains d\u2019ici \u00e0 2050. Ce qui suppose de doubler la production alimentaire mondiale d\u2019ici-l\u00e0.\n\u2013 Or, plus d\u2019un milliard d\u2019individus souffre de carences alimentaires en 2009, selon un rapport des Nations unies (parmi eux, beaucoup de dictatures ou pays en guerre).\n\u2013 25 000 personnes mouraient chaque jour de sous-alimentation, soit plus de 900 000 par an (source FAO). Selon d\u2019autres sources, 2 \u00e0 5 millions d\u2019enfants de moins de 5 ans meurent chaque ann\u00e9e de malnutrition (les deux tiers se concentrant dans 7 pays). Le probl\u00e8me est que les \u00e9cologistes radicaux, les m\u00eames qui pr\u00e9conisent une r\u00e9volution verte peu \u00e0 m\u00eame de venir r\u00e9pondre aux enjeux r\u00e9v\u00e9l\u00e9s par ces chiffres, ne cessent de proclamer des th\u00e8ses apocalyptiques, qui recyclent aujourd\u2019hui toutes les affirmations invalid\u00e9es de leurs pr\u00e9d\u00e9cesseurs des ann\u00e9es 1960-70 (club de Rome, entre autres). Au m\u00e9pris des r\u00e9alit\u00e9s et \u00e0 partir de chiffres les plus fantaisistes. La propension \u00e0 id\u00e9aliser le pass\u00e9 et \u00e0 bl\u00e2mer le pr\u00e9sent, comme le rappelle l\u2019auteur, a toujours \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s forte. Et de nombreux travaux ont montr\u00e9 que l\u2019am\u00e9lioration des conditions dans la civilisation occidentale est sans commune mesure avec celle qui a pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 dans les si\u00e8cles pass\u00e9s. Les faits le d\u00e9montrent, mais l\u2019aveuglement est tenace et le malthusianisme toujours aussi pr\u00e9sent. Or, \u00e0 quoi m\u00e8nent ces th\u00e8ses pessimistes quant aux capacit\u00e9s de l\u2019\u00eatre humain \u00e0 cr\u00e9er de nouvelles ressources, sinon \u00e0 pr\u00f4ner la d\u00e9croissance, la limitation du nombre de naissances, pour ne pas dire d\u2019autres pr\u00e9conisations bien plus naus\u00e9abondes et exp\u00e9ditives dans leur essence ? Bien au contraire, comme le montre l\u2019auteur de cet ouvrage, \u00ab le monde contemporain est la p\u00e9riode la plus prosp\u00e8re de l\u2019histoire de l\u2019humanit\u00e9 \u00bb et \u00ab l\u2019environnement n\u2019a jamais \u00e9t\u00e9 aussi propre \u00bb. L\u2019auteur multiplie les sources et r\u00e9f\u00e9rences tendant \u00e0 le montrer : Et l\u2019Afrique, alors ? 33 des 45 PMA (Pays les Moins Avanc\u00e9s) s\u2019y trouvent, mais les causes sont bien \u00e0 chaque fois les dictatures, corruptions, guerres et autres manques de libert\u00e9 (voir notamment l\u2019excellent ouvrage de Dambisa Moyo.  La faute au march\u00e9 ? En pr\u00e9ambule du chapitre consacr\u00e9 \u00e0 une r\u00e9ponse argument\u00e9e \u00e0 cette question, voici l\u2019int\u00e9ressante citation de Jean-Fran\u00e7ois Revel qu\u2019effectue Jean-Philippe Feldman :   La faute \u00e0 la mondialisation ? L\u00e0 encore, Jean-Philippe Feldman argumente, comme le faisait d\u00e9j\u00e0 brillamment Johan Norberg dans son brillant Plaidoyer pour la mondialisation capitaliste. Il y a tant d\u2019all\u00e9gations mensong\u00e8res, d\u2019extrapolations dangereuses bas\u00e9es sur le seul court terme, que ce livre repr\u00e9sente une v\u00e9ritable bouff\u00e9e d\u2019air \u00e0 respirer d\u2019urgence, si l\u2019on ne veut pas mourir asphyxi\u00e9 par le pessimisme ambiant. Apr\u00e8s l\u2019effondrement du communisme, l\u2019exploitation de l\u2019homme par l\u2019homme ne fait plus recette. Qu\u2019importe ! Il reste l\u2019exploitation de la nature par l\u2019homme, v\u00e9ritable politisation de la question de la faim dans le monde (voir aussi Plan\u00e8te Bleue en P\u00e9ril Vert, Qu\u2019Est-Ce Qui Est en Danger Aujourd\u2019Hui: le Climat Ou la Libert\u00e9 ? de Vaclav Klaus). Suit \u00e9galement un chapitre tr\u00e8s int\u00e9ressant sur la PAC et cette antienne connue sur l\u2019exception agricole, les biens agricoles n\u2019\u00e9tant \u00ab pas une marchandise comme les autres \u00bb. Ou lorsque le protectionnisme bon teint p\u00e9nalise les plus faibles dans la bonne conscience. Quelques chiffres, pour finir, plus r\u00e9jouissants : Et bien d\u2019autres chiffres, faits ou raisonnements sont contenus dans cet ouvrage, que je ne saurai tous reprendre, mais que je vous engage \u00e0 d\u00e9couvrir. Un ouvrage donc tr\u00e8s int\u00e9ressant et tr\u00e8s loin du pessimisme ambiant sur la question. \u00c0 lire pour ceux qui s\u2019interrogent, face au catastrophisme \u00e0 la mode chez tant d\u2019auteurs aux arri\u00e8re-pens\u00e9es politiques pas toujours \u00e9trang\u00e8res \u00e0 leurs th\u00e8ses. Une r\u00e9ponse argument\u00e9e aux tenants du principe de pr\u00e9caution, aux partisans de la d\u00e9croissance ou aux d\u00e9tracteurs virulents de la malbouffe am\u00e9ricaine (l\u2019auteur conclut d\u2019ailleurs l\u2019ouvrage par une r\u00e9ponse \u00e0 Jos\u00e9 Bov\u00e9). Une voix discordante face \u00e0 ceux qui crient bien fort pour mieux se faire entendre (on pr\u00e9f\u00e8re toujours le sensationnel au reste). \u2014 Jean-Philippe Feldman, La famine menace-t-elle l\u2019humanit\u00e9 ?, \u00e9d. J.C Latt\u00e8s, mars 2010, 237 pages. "}