{"url": "https://www.contrepoints.org/2020/01/30/363256-municipales-lecologie-va-t-elle-bousculer-les-elections", "title": "Municipales : l\u2019\u00e9cologie va-t-elle bousculer les \u00e9lections ? ", "author": "Par Benjamin Faucher. ", "date": "2020", "content": "L\u2019ann\u00e9e 2019 a probablement marqu\u00e9 une rupture du point de vue de ce qu\u2019on pourrait nommer la \u00ab conscience \u00e9cologique \u00bb. Alors que l\u2019acronyme de GIEC \u00e9tait quasiment inconnu il y a quelques ann\u00e9es, difficile maintenant de ne pas avoir entendu parler des rapports de cette institution intergouvernementale. Les marches pour le climat et gr\u00e8ves d\u2019\u00e9tudiants suivant leur nouvelle \u00e9g\u00e9rie Greta Thunberg n\u2019ont cess\u00e9 de marquer la vie politique cette ann\u00e9e. Le monde \u00e9conomique s\u2019est \u00e9galement empar\u00e9 de la question : des Journ\u00e9es de l\u2019\u00e9conomie \u00e0 Lyon au forum \u00e9conomique mondial de Davos, la question \u00e9cologique ne peut plus \u00eatre \u00e9vit\u00e9e. Alors qu\u2019il y a dix ans, la question environnementale n\u2019\u00e9tait abord\u00e9e par les partis politique que lors des \u00e9lections pour s\u2019assurer le soutien et donc les voix des partis \u00e9cologistes, aujourd\u2019hui presque tous les bords politiques ont int\u00e9gr\u00e9 cette probl\u00e9matique dans leur id\u00e9ologie et leurs programmes, et il se pourrait bien qu\u2019elle devienne d\u00e9cisive \u00e0 l\u2019occasion des prochaines \u00e9lections municipales, voire pr\u00e9sidentielle. \u00ab LE SOCLE C\u2019EST L\u2019\u00c9COLOGIE \u00bb La rh\u00e9torique des candidats aux municipales confirme cette nouvelle tendance. Ainsi Anne Hidalgo a-t-elle affirm\u00e9 que \u00ab le socle c\u2019est l\u2019\u00e9cologie \u00bb, alors que S\u00e9gol\u00e8ne Royal veut donner un label de cr\u00e9dibilit\u00e9 sur les questions environnementales \u00ab \u00e0 ceux qui ont bien fait leur travail et ont besoin d\u2019\u00eatre confort\u00e9s \u00bb. Face \u00e0 la menace grandissante que repr\u00e9sente le parti EELV, le maire sortant de Lyon du parti de LREM G\u00e9rard Collomb ne cesse de d\u00e9clarer qu\u2019il faut \u00ab faire l\u2019alliance de l\u2019\u00e9conomie et de l\u2019\u00e9cologie \u00bb. M\u00eame s\u2019il reste \u00e0 v\u00e9rifier si ces bonnes paroles seront confirm\u00e9es par des actes, il semble sain que la question \u00e9cologique soit consid\u00e9r\u00e9e \u00e0 l\u2019\u00e9chelon local puisque les d\u00e9cisions politiques li\u00e9es aux questions de mobilit\u00e9, d\u2019habitat, de structures urbaines doivent avant tout \u00eatre prises au plus pr\u00e8s des individus. Dans les communes rurales, la question a \u00e9galement son importance, les d\u00e9cisions du maire pouvant avoir un impact direct sur la vie et l\u2019environnement des citoyens : installation d\u2019une \u00e9olienne, autorisation d\u2019usage de pesticides\u2026 MONOPOLISATION DU D\u00c9BAT PAR L\u2019\u00c9COLOGIE Dans un pays jacobin comme la France, les \u00e9lections municipales seront bient\u00f4t oubli\u00e9es, et l\u2019attention va se focaliser sur l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle. Les diff\u00e9rents camps vont devoir se positionner sur des sujets divers, et pour les raisons \u00e9voqu\u00e9es plus haut, l\u2019\u00e9cologie a de bonne chances de monopoliser les d\u00e9bats, \u00e0 tort ou \u00e0 raison. L\u2019extr\u00eame gauche a d\u00e9j\u00e0 int\u00e9gr\u00e9 cette question \u00e0 son discours du r\u00eave de l\u2019alliance entre les rouges et les verts de Fran\u00e7ois Ruffin qui a toutes les chances de voir le jour. La France Insoumise et les socialistes ont depuis longtemps compris que l\u2019argument \u00e9cologique \u00e9tait le meilleur moyen de d\u00e9noncer le capitalisme honni. Le camp pr\u00e9sidentiel s\u2019est d\u00e9j\u00e0 empar\u00e9 de la question via la loi anti-gaspillage port\u00e9e par Brune Poirson ou la mise en place de la Convention Citoyenne pour le climat. Si on veut \u00e9viter que cette question \u00e9cologique ne se transforme en cheval de Troie d\u2019un collectivisme d\u00e9brid\u00e9, les lib\u00e9raux doivent d\u00e9velopper et surtout faire conna\u00eetre des alternatives. Des propositions existent (British conservation alliance\u2026), \u00e0 nous de les diffuser et les rendre cr\u00e9dibles. "}