{"url": "https://www.contrepoints.org/2019/07/16/349226-commission-europeenne-la-deception-ursula-von-der-leyen", "title": "Commission europ\u00e9enne : la d\u00e9ception Ursula von der Leyen ", "author": "Par Olivier Laurent. ", "date": "2019", "content": " Le discours d\u2019investiture d\u2019Ursula von der Leyen est une d\u00e9ception pour toute personne se r\u00e9clamant du lib\u00e9ralisme. Ci-joint les principaux points : \u2013 Banque d\u2019investissement verte. Cette nouvelle institution financ\u00e9e par le contribuable devra donner encore plus d\u2019argent \u00e0 des entreprises proches du pouvoir sous couvert d\u2019\u00e9cologisme. Cette banque fera partie d\u2019un plan plus vaste intitul\u00e9 green deal. \u2013 Une taxe au niveau europ\u00e9en sur les transports a\u00e9riens. Il sera d\u00e9sormais plus co\u00fbteux de se d\u00e9placer en avion. Le pr\u00e9texte choisi pour d\u00e9valiser le voyageur est \u00e9videmment le climat. \u2013 Le fonds de coh\u00e9sion sera compl\u00e9t\u00e9 par un fond de transition. La diff\u00e9rence est difficile \u00e0 percevoir mais il s\u2019agira de milliards additionnels. \u00c9tablir des taxes dans un pays pour les transf\u00e9rer \u00e0 des administrations d\u2019un autre pays va certainement amener \u00e0 davantage de tensions. \u2013 L\u2019Europe n\u2019est plus une \u00e9conomie de march\u00e9 mais une \u00e9conomie sociale de march\u00e9. L\u2019attrait du socialisme gagne du terrain aupr\u00e8s des \u00e9lites europ\u00e9ennes. Toujours plus de taxes, le pr\u00e9texte choisi cette fois-ci sont les entreprises digitales qui devront donner plus d\u2019argent aux diverses administrations contr\u00f4lant le territoire europ\u00e9en. \u2013 Fonds europ\u00e9en de ch\u00f4mage qui servira de r\u00e9-assurance pour les dispositifs nationaux en difficult\u00e9, ce qui va ajouter encore plus de tensions au sein des populations tax\u00e9es. \u2013 Un blabla incompr\u00e9hensible sur l\u2019immigration, cherchant d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9ment un point d\u2019\u00e9quilibre entre le respect des d\u00e9cisions de la Cour europ\u00e9enne des droits de l\u2019Homme et le d\u00e9sir d\u2019un ralentissement de l\u2019immigration par une partie grandissante de la population europ\u00e9enne. \u00c0 part augmenter le nombre de gardes- fronti\u00e8res inutiles, rien n\u2019est propos\u00e9. Suite \u00e0 ce discours, il parait malheureusement \u00e9vident que les mouvements populistes vont continuer leur progression. Rien n\u2019est fait pour am\u00e9liorer la situation \u00e9conomique europ\u00e9enne, aucun des sujets prioritaires de la population europ\u00e9enne n\u2019est abord\u00e9. "}