{"url": "https://www.contrepoints.org/2019/12/01/359159-actions-contre-la-surconsommation-decroissance-en-vue", "title": "Actions contre la \u00ab surconsommation \u00bb : d\u00e9croissance en vue ? ", "author": "Par Phoebe Ann Moses. ", "date": "2019", "content": "SURCONSOMMATION, LE NOUVEAU MOT \u00c0 LA MODE La surconsommation, c\u2019est ce que d\u00e9noncent ces manifestants un peu partout en France et dans le monde \u00e0 l\u2019occasion du Black Friday, qui serait apparemment tr\u00e8s mauvais pour le bonheur et pour la plan\u00e8te. Cet \u00e9v\u00e9nement commercial propose des offres all\u00e9chantes juste avant la ruineuse p\u00e9riode de No\u00ebl. \u00c9videmment, la publicit\u00e9 aidant, on s\u2019attend \u00e0 ce que la consommation augmente \u00e0 cette p\u00e9riode. Or les manifestants, relay\u00e9s par les m\u00e9dias et aid\u00e9s par les politiques condamnent d\u00e9sormais cette \u00e9vidence, le fait de consommer \u00ab plus \u00bb \u00e0 cette p\u00e9riode. En dignes h\u00e9ritiers du marxisme, ils pensent que sous-consommer fera tomber le m\u00e9chant capitalisme. AMAZON DANS LE COLLIMATEUR Les manifestations qui ont lieu ces jours-ci visent plus particuli\u00e8rement Amazon, rendu responsable de mille maux. Il faut dire que les politiciens de tous bords (quoiqu\u2019on puisse se demander s\u2019il y a vraiment un bord politique aujourd\u2019hui tant convergent les luttes\u2026) ont bien pr\u00e9par\u00e9 le terrain : taxes en tous genres contre les GAFA, rumeurs d\u2019imp\u00f4ts impay\u00e9s, r\u00e9p\u00e9tition en boucle dans les m\u00e9dias de l\u2019expression \u00ab fraude fiscale \u00bb\u2026 tout a \u00e9t\u00e9 fait en amont pour que les d\u00e9tracteurs de la consommation se sentent pousser des ailes. Et on d\u00e9nonce \u00e0 tout crin et en vrac : \u00ab la surconsommation ne rend pas heureux \u00bb, \u00ab Amazon d\u00e9truit des emplois \u00bb (merci Mounir Mahjoubi), \u00ab le travail r\u00e9mun\u00e9r\u00e9 \u00e0 des conditions d\u00e9risoires \u00bb (rappelez-moi quelles comp\u00e9tences sont n\u00e9cessaires pour mettre des objets dans des cartons ?), \u00ab Black Friday mauvais plan pour le climat \u00bb\u2026 AMAZON EST-IL RESPONSABLE ? Amazon d\u00e9truit des emplois ? Oui, ceux qui ne s\u2019adaptent pas \u00e0 la nouvelle demande. Amazon en cr\u00e9e, aussi. Mais il n\u2019est pas correct de le dire. Amazon d\u00e9truit des librairies du centre-ville ? Oui, mais quand je veux lire le dernier Pascal Salin, et pas le dernier Guillaume Musso, ma petite librairie \u00e0 taille si humaine ne l\u2019a pas en stock, et il faut alors passer commande, et revenir plusieurs jours apr\u00e8s. En voiture. Depuis ma campagne (ah, oui, car point de librairie dans ma campagne). Et tourner un peu pour trouver une place de parking. Bonjour tout ce CO2 dans mon empreinte ! Amazon d\u00e9truit les petits commerces ? Mais qui a instaur\u00e9 des taxes et des imp\u00f4ts en tous genres, tellement \u00e9lev\u00e9s que les petits commerces, justement, sont \u00e9conomiquement \u00e9trangl\u00e9s ? Qui a d\u00e9cid\u00e9 de mettre des b\u00e2tons dans les roues des voitures en centres-villes au nom de la sacro-sainte \u00e9cologie ? Les commerces meurent et l\u2019habilet\u00e9 des politiciens est de faire croire que c\u2019est la faute au grand m\u00e9chant loup, d\u00e9tournant ainsi l\u2019attention de leurs propres d\u00e9cisions, de leur vue court-termiste, et des taxes qu\u2019ils inventent chaque jour. Amazon -et d\u2019autres comme lui- a compris la demande et apporte un service qui trouve son public. Ceux qui ne savent pas s\u2019adapter en sont r\u00e9duits \u00e0 appeler l\u2019\u00c9tat \u00e0 leur secours, tant il est devenu difficile d\u2019\u00eatre comp\u00e9titif et concurrentiel dans un monde domin\u00e9 par les r\u00e9glementations et les imp\u00f4ts. QUE VEULENT CES D\u00c9CROISSANTS ? En r\u00e9alit\u00e9, l\u2019hypocrisie est grande. Un sondage montrait r\u00e9cemment quels cadeaux les gens avaient envie de recevoir \u00e0 No\u00ebl. Le mat\u00e9riel high-tech arrivait en d\u00e9but de liste. Est-il plus \u00e9thique, plus \u00e9cologique, plus acceptable, de se d\u00e9placer \u00e0 la Fnac, chez Boulanger, Darty\u2026 qui pratiquent d\u2019ailleurs la vente en ligne, plut\u00f4t que commander chez Amazon ? Ces jeunes qui boycottent la \u00ab surconsommation \u00bb et les GAFAM auront au moins l\u2019excuse de leur \u00e2ge, et les contradictions qui l\u2019accompagnent, trop heureux de recevoir \u00e0 No\u00ebl un smartphone ou une tablette peut-\u00eatre achet\u00e9s chez un g\u00e9ant capitaliste. Les autres, qui les cornaquent, plus \u00e2g\u00e9s, sont les idiots utiles de la politique \u00e9conomique men\u00e9e en France : l\u2019appauvrissement g\u00e9n\u00e9ral de la population est une caisse de r\u00e9sonance bien commode pour demander de ne plus consommer, de se d\u00e9placer en v\u00e9lo ou de ne plus manger de viande. Autant de faux arguments qui ne servent qu\u2019\u00e0 justifier que l\u2019on devienne plus pauvre, moins ambitieux, que l\u2019on ait moins de confort. Le contraire de la prosp\u00e9rit\u00e9. On nous m\u00e8ne sur l\u2019air de l\u2019anticapitalisme et de la d\u00e9croissance vers des lendemains qui ne chantent pas. "}