{"url": "https://www.contrepoints.org/2020/04/27/370042-renault-a-labri-de-letat", "title": "Renault \u00e0 l\u2019abri de l\u2019\u00c9tat ", "author": "Par Lo\u00efk Le Floch-Prigent. ", "date": "2020", "content": "Le 16 mars le groupe Renault d\u00e9cide de fermer ses 12 usines fran\u00e7aises et ses 4 usines en Espagne impliquant 28 000 salari\u00e9s directs et des milliers d\u2019autres chez les sous-traitants. Les r\u00e9sultats du premier trimestre viennent de tomber : chute des ventes de 25,9 % en volume et 19,2 % en valeur ; la Directrice G\u00e9n\u00e9rale par int\u00e9rim vient d\u2019annoncer la candidature de Renault \u00e0 b\u00e9n\u00e9ficier des pr\u00eats garantis par l\u2019\u00c9tat (PGE) \u00e0 0,5 % sur un an pour au maximum le quart du chiffre d\u2019affaires annuel. SAUVER RENAULT \u00c0 N\u2019IMPORTE QUEL PRIX On parle donc de plusieurs milliards d\u2019euros pour assurer la tr\u00e9sorerie du groupe. Le mois de mars est bien le dernier du premier trimestre, mais dans le monde industriel la fermeture des usines du monde automobile d\u00e8s le 16 mars a entra\u00een\u00e9 en cascades la fermeture d\u2019une grande part du potentiel industriel national, beaucoup plus que chez nos voisins, en particulier allemands. Il y a eu contagion alors que pour beaucoup d\u2019usines ou d\u2019ateliers la fermeture n\u2019allait pas de soi. Devant les difficult\u00e9s d\u2019une reprise, chefs d\u2019entreprises comme salari\u00e9s regrettent cette d\u00e9cision brutale et intempestive qui prend d\u00e9sormais des allures de catastrophe nationale. Il est clair que l\u2019annonce d\u2019un \u00ab ch\u00f4mage partiel \u00bb imm\u00e9diat compens\u00e9 par l\u2019\u00c9tat a \u00e9t\u00e9 un soulagement pour les 10 000 salari\u00e9s fran\u00e7ais de Renault, et que la soci\u00e9t\u00e9 s\u2019avance tranquillement dans la voie d\u2019une reprise progressive de l\u2019activit\u00e9 dans les semaines qui viennent. Pourquoi effectivement s\u2019en faire ? Des salari\u00e9s devenus des fonctionnaires temporaires, maintenant une tr\u00e9sorerie garantie par l\u2019\u00c9tat et l\u2019attente d\u2019un nouveau Directeur g\u00e9n\u00e9ral dans quelques semaines : tout est fait pour se presser lentement. J\u2019ai d\u00e9j\u00e0 fait la premi\u00e8re remarque : avant de d\u00e9cr\u00e9ter en quelques jours le confinement du pays le lundi, apr\u00e8s la tenue des \u00e9lections municipales le dimanche, il eut \u00e9t\u00e9 judicieux d\u00e8s le lundi matin de s\u2019interroger sur le secteur industriel, grand oubli\u00e9 de cette politique. La p\u00e9nurie observ\u00e9e d\u00e8s le jour d\u2019apr\u00e8s aurait d\u00fb conduire au contraire \u00e0 demander \u00e0 l\u2019industrie de se mobiliser d\u00e8s le 17 mars pour sauver le pays en lui fournissant le mat\u00e9riel de protection, qui reste encore un probl\u00e8me plus d\u2019un mois apr\u00e8s : le 11 mai nous aurons eu deux mois \u00e0 parler de masques, de gels, de tests, de respirateurs et de m\u00e9dicaments ! Les pays qui ont int\u00e9gr\u00e9 l\u2019industrie d\u00e8s le d\u00e9part de la pand\u00e9mie, Taiwan, Cor\u00e9e du Sud et Allemagne sont aussi ceux qui ont eu le moins de victimes et qui ressortent le plus vite du confinement, solution moyen\u00e2geuse in\u00e9vitable mais dont on peut mesurer les d\u00e9g\u00e2ts sociaux, \u00e9conomiques, physiques et psychologiques. LE CORONAVIRUS N\u2019EST PAS LE RESPONSABLE Mais les probl\u00e8mes de Renault du premier trimestre 2020 ne tiennent pas, ou tr\u00e8s marginalement, au coronavirus. La pand\u00e9mie vient augmenter durant quinze jours les difficult\u00e9s du groupe, mais n\u2019en est pas la cause initiale. Le traitement de l\u2019affaire Ghosn par l\u2019entreprise et par le gouvernement a certes \u00e9t\u00e9 catastrophique, mais en novembre 2018  il restait une entreprise bien orient\u00e9e et conqu\u00e9rante. Au bout d\u2019un an et demi on a beau nous dire que tout va bien, que les coop\u00e9rations dans l\u2019Alliance avec Nissan et Mitsubishi vont s\u2019approfondir et g\u00e9n\u00e9rer des r\u00e9sultats extraordinaires, on d\u00e9clare aussi que l\u2019avance du groupe sur la voiture \u00e9lectrique la place parmi les premiers pour rebondir d\u00e8s la reprise des d\u00e9sirs de la client\u00e8le, quelque chose s\u2019est cass\u00e9 chez Renault et dans l\u2019industrie automobile en Europe et c\u2019est de cela dont il faut parler, malgr\u00e9 les technocrates de la Commission europ\u00e9enne, malgr\u00e9 les cocoricos des \u00e9cologistes politiques \u00e9lus dans les diff\u00e9rents Parlements europ\u00e9ens. Comme l\u2019a tr\u00e8s bien expliqu\u00e9 le Pr\u00e9sident des constructeurs de notre continent et pr\u00e9sident de Peugeot, nous sommes pouss\u00e9s trop vite vers les investissements  \u00e9lectriques sans discernement et surtout sans que les clients aient abandonn\u00e9 leur frilosit\u00e9 \u00e0 l\u2019\u00e9gard d\u2019un changement radical de leurs habitudes. Ce n\u2019est pas le coronavirus qui a conduit le march\u00e9 \u00e0 commencer \u00e0 s\u2019\u00e9craser fin 2019 et les investissements des constructeurs \u00e0 demander des financements d\u00e9mentiels : ce sont les nouvelles r\u00e8gles europ\u00e9ennes exigeant non pas des diminutions des effluents par v\u00e9hicule, mais un engagement global sur la diminution des v\u00e9hicules thermiques en y substituant des v\u00e9hicules plus chers, dont les batteries correspondent \u00e0 40 % du co\u00fbt et sont int\u00e9gralement achet\u00e9es en Asie. Les consommateurs ne se pr\u00e9cipitent pas sur les v\u00e9hicules \u00ab \u00e9cologiques \u00bb dont le fonctionnement ne leur est pas familier et qui ne leur garantit pas une libert\u00e9 de mouvement analogue au v\u00e9hicule thermique. Malgr\u00e9 les incitations financi\u00e8res le v\u00e9hicule est plus cher. Pourquoi acheter du nouveau si le r\u00e9sultat est moins pratique ? Les acheteurs h\u00e9sitent toujours et les constructeurs n\u2019y peuvent rien, ils ont investi, mais en vain. L\u2019Europe n\u2019est pas \u00e9quip\u00e9e en bornes \u00e9lectriques et le v\u00e9hicule familial unique est utilis\u00e9 en ville et en vacances. Seuls les foyers ais\u00e9s \u00e0 plusieurs v\u00e9hicules peuvent s\u2019orienter pour satisfaire la diminution de la pollution dans les m\u00e9tropoles, mais cela ne peut pas transformer un \u00e9chec collectif en succ\u00e8s. Carlos Ghosn a \u00e9t\u00e9 un anticipateur dans le v\u00e9hicule \u00e9lectrique avec la \u00ab LEAF \u00bb chez Nissan, et ensuite la \u00ab ZOE \u00bb chez Renault, mais une transformation de cette nature se pr\u00e9pare, avec une politique nationale et locale, et surtout europ\u00e9enne. L\u2019automobile est l\u2019instrument de la libert\u00e9, on ne la restreint pas avec l\u2019application d\u2019une id\u00e9ologie qui donne au \u00ab climat \u00bb une primeur dont la batterie \u00e9lectrique n\u2019est pas la solution \u00e9vidente. L\u2019ID\u00c9OLOGIE POLITIQUE AU SERVICE DU CLIMAT ET DU V\u00c9HICULE \u00c9LECTRIQUE Les \u00c9tats europ\u00e9ens, et le n\u00f4tre en particulier, ont pris la d\u00e9fense du climat mondial comme principe politique essentiel et comme solution \u00e9vidente le remplacement rapide du v\u00e9hicule thermique par le v\u00e9hicule \u00e9lectrique. Scientifiquement, industriellement et \u00e9conomiquement cette orientation ne se justifie pas avec l\u2019argument \u00ab climat \u00bb. La raison du v\u00e9hicule \u00e9lectrique c\u2019est la pollution des agglom\u00e9rations, ce ne sont pas les gaz \u00e0 effet de serre ! Il va \u00eatre int\u00e9ressant de voir comment le confinement a conduit \u00e0 la diminution ou non de la pollution et des gaz \u00e0 effet de serre. Il semble que les oxydes d\u2019azote aient bien diminu\u00e9, mais pas les particules fines et le gaz carbonique ! Le bilan carbone des v\u00e9hicules \u00e9lectriques n\u2019est pas bon, \u00e0 cause de la batterie, des mat\u00e9riaux, de la fabrication, de l\u2019utilisation, la maintenance et le recyclage. Le v\u00e9hicule thermique s\u2019am\u00e9liore chaque ann\u00e9e, la courbe d\u2019exp\u00e9rience n\u2019est pas termin\u00e9e. Qui va gagner la course poursuite engag\u00e9e ? Nul ne le sait. Mais mondialement, l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 bon march\u00e9 et abondante \u00e9tant encore rare, le v\u00e9hicule thermique a encore des dizaines d\u2019ann\u00e9es \u00e0 se vendre, et en plus grand nombre que le v\u00e9hicule \u00e9lectrique : il sera de plus en plus performant et de moins en moins cher ! La fiscalit\u00e9 des \u00c9tats \u00e9tant bas\u00e9e sur la vente de combustibles fossiles, l\u2019argument du prix de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 ne tient pas une minute, il y aura fiscalit\u00e9 sur les v\u00e9hicules quelle que soit la motorisation. C\u2019est la course \u00e0 l\u2019id\u00e9ologie d\u2019un remplacement rapide et mondial des v\u00e9hicules thermiques par les v\u00e9hicules \u00e9lectriques qui a forc\u00e9 les constructeurs automobiles europ\u00e9ens \u00e0 s\u2019engager dans des programmes suicidaires. Renault aurait pu en \u00eatre la premi\u00e8re victime malgr\u00e9 sa politique anticipatrice \u00e0 cause du drame de gouvernance de novembre 2018. C\u2019est bien de demander l\u2019argent du coronavirus pour se soulager, mais le probl\u00e8me n\u2019est pas la pand\u00e9mie, c\u2019est la politique d\u00e9mente engag\u00e9e pour satisfaire des id\u00e9es farfelues sans base scientifique. Dans les d\u00e9mocraties, ce n\u2019est pas \u00e0 l\u2019\u00c9tat, pas plus qu\u2019\u00e0 des technocrates europ\u00e9ens, de d\u00e9cider des techniques que les citoyens doivent utiliser. C\u2019est aux citoyens de d\u00e9cider : on a constat\u00e9 l\u2019\u00e9chec de l\u2019Union Sovi\u00e9tique \u00e0 cet \u00e9gard, est-ce vraiment vers l\u00e0 que nous souhaitons aller ? Pas moi, et sans moi. "}