{"url": "https://www.contrepoints.org/2020/06/18/373784-pacte-vert-pour-leurope-lobsolescence-est-programmee", "title": "Pacte vert pour l\u2019Europe : l\u2019obsolescence est programm\u00e9e ", "author": "", "date": "2020", "content": "C\u2019est dans une relative discr\u00e9tion, confinement sanitaire oblige, que la Commission europ\u00e9enne a d\u00e9voil\u00e9 le 20 mai 2020 \u2013 date portant symbolique puisque journ\u00e9e mondiale des abeilles \u2013 deux volets de son \u00ab Pacte vert pour l\u2019Europe \u00bb : la strat\u00e9gie \u00ab De la ferme \u00e0 la table \u00bb et la strat\u00e9gie en faveur de la biodiversit\u00e9 \u00e0 l\u2019horizon 2030. Selon la Commission, l\u2019une vise \u00e0 rendre nos syst\u00e8mes alimentaires plus durables et l\u2019autre, \u00e0 prot\u00e9ger les ressources naturelles fragiles de notre plan\u00e8te. Ne riez pas \u00e0 l\u2019\u00e9vocation de la plan\u00e8te. La c\u00e9l\u00e8bre statue d\u2019Auguste Bartholdi et de Gustave Eiffel aura bient\u00f4t une s\u0153ur quelque part sur le Vieux Continent, Europa \u00e9clairant le monde. POLITICIEN ET D\u00c9MAGOGIQUE\u2026 Ces deux ambitions s\u2019inscrivent dans une strat\u00e9gie politicienne et d\u00e9magogique (petit apart\u00e9 : comme les r\u00e9p\u00e9titions incantatoires d\u2019une relance \u00ab \u00e9conomique, \u00e9cologique et solidaire \u00bb du discours du Pr\u00e9sident Emmanuel Macron du 14 juin 2020). Dans une Europe en panne d\u2019id\u00e9es et d\u2019ambitions, il ne reste plus gu\u00e8re que la gesticulation du \u00ab sauver la Plan\u00e8te \u00bb pour construire un programme. Et pour s\u2019assurer le soutien du Parlement europ\u00e9en, Mme Ursula von der Leyen a d\u00fb donner des gages, non pas \u00e0 une majorit\u00e9, mais \u00e0 la minorit\u00e9 qui fait la bascule, en l\u2019occurrence les Verts et leurs amis crypto-verts des autres partis de gouvernement. Gages qui furent suffisants pour se faire adouber, mais qui sont \u00e9videmment jug\u00e9s insuffisants aujourd\u2019hui par la mouvance verte et past\u00e8que\u2026 Nous assisterons \u00e0 un feu d\u2019artifice de surench\u00e8res au Parlement europ\u00e9en.      Claude Gruffat a malheureusement raison. Mais c\u2019est parce que nous renon\u00e7ons implicitement \u00e0 notre souverainet\u00e9 alimentaire. (Source et source) \u2026 SUR FOND DE BIEN-PENSANCE IGNORANTE\u2026 Pourtant, la Commission a bien surf\u00e9 sur la bien-pensance. Cela s\u2019exprime par exemple par cette citation de Mme Ursula von der Leyen mise en exergue sur la page d\u2019accueil du dossier biodiversit\u00e9 : La Commission a pris les vagues et vaguelettes des fadaises et balivernes \u00e0 la mode. En t\u00e9moigne aussi cette forte pens\u00e9e du vice-pr\u00e9sident ex\u00e9cutif Frans Timmermans : \u2026 D\u00c9BOUCHANT SUR DES PROPOSITIONS EXTRAVAGANTES\u2026 Aux d\u00e9clarations grandiloquentes font \u00e9cho des objectifs ambitieux et, annon\u00e7ons la couleur, irr\u00e9alistes. La Commission propose notamment, dans le volet agriculture et alimentation, les objectifs suivants \u00e0 \u00e9ch\u00e9ance 2030 (nous reprenons en grande partie le texte de la pr\u00e9sentation par la Commission) : Et dans le volet biodiversit\u00e9, notamment : Tout cela, c\u2019est bien s\u00fbr sans examen pr\u00e9alable du bien-fond\u00e9 et de la faisabilit\u00e9 \u2013 agronomique, \u00e9cologique, \u00e9conomique et sociale \u2013 des mesures, et sans \u00e9tude d\u2019impact. Il aura fallu quelques mois \u00e0 la Commission pour produire deux douzaines de pages sur l\u2019agriculture et l\u2019alimentation avec des objectifs portant sur deux mandats (moins le temps n\u00e9cessaire pour faire adopter la strat\u00e9gie). Mais, pour les agriculteurs, cela repr\u00e9sentera au plus dix campagnes \u2013 dix semis suivis de r\u00e9colte \u2013 pour, \u00e9ventuellement, bouleverser leur syst\u00e8me de culture. Il faut aussi pr\u00eater attention aux ordres de grandeur. Pour se faire une id\u00e9e, 25 % de la surface agricole \u00e0 convertir en bio repr\u00e9sentent quelque 410 000 kilom\u00e8tres carr\u00e9s, soit un peu plus que la superficie de l\u2019Allemagne et des Pays-Bas r\u00e9unis. En France, sauf ann\u00e9e exceptionnelle comme la r\u00e9colte 2016, les rendements en bl\u00e9 d\u00e9passent les 70 quintaux/hectare en conventionnel ; en bio, ils oscillent autour de 30 quintaux. Les chiffres ne sont pas directement comparables, mais passer 17 % de la surface en bio avec une baisse de rendement estim\u00e9e de mani\u00e8re tr\u00e8s optimiste \u00e0 30 % revient \u00e0 encaisser une baisse de production de quelque 5 %. Du reste, l\u2019agriculture biologique pourra-t-elle disposer pour sa fertilisation et l\u2019entretien de la sant\u00e9 de ses sols de suffisamment de mati\u00e8res organiques provenant des exploitations conventionnelles \u2013 d\u2019\u00e9levages qui seraient en forte r\u00e9duction du fait d\u2019un r\u00e9gime alimentaire \u00ab plus sain \u00bb ? Trois milliards d\u2019arbres, en leur allouant 21,7 m\u00e8tres carr\u00e9s de surface terri\u00e8re chacun (chiffre de l\u2019Inventaire forestier national), occuperaient 65 100 kilom\u00e8tres carr\u00e9s, soit l\u2019\u00e9quivalent de la Lituanie, ou un peu moins que la superficie de la r\u00e9gion Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes. Ne riez pas : la Commission veut aussi promouvoir la \u00ab transition mondiale \u00bb, motif pris que \u00ab [r]endre l\u2019alimentation de l\u2019UE c\u00e9l\u00e8bre pour sa durabilit\u00e9 peut apporter un avantage concurrentiel et ouvrir de nouveaux d\u00e9bouch\u00e9s commerciaux aux agriculteurs europ\u00e9ens \u00bb. \u2026 SUR FOND DE NA\u00cfVET\u00c9 ET D\u2019IRR\u00c9ALISME Car la Commission estime que cette strat\u00e9gie sera gagnante. Dans une fiche d\u2019information stup\u00e9fiante de na\u00efvet\u00e9, elle estime que les agriculteurs en profiteront par des prix plus \u00e9lev\u00e9s, par un r\u00f4le plus important dans la cha\u00eene alimentaire, par de nouvelles opportunit\u00e9s commerciales, par des co\u00fbts plus bas, par une relation plus forte avec les consommateurs et par de nouveaux march\u00e9s mondiaux. Rien que \u00e7a ! La m\u00e9thode Cou\u00e9\u2026 et le mythe mortif\u00e8re de la \u00ab mont\u00e9e en gamme \u00bb. Si la crise du coronavirus a montr\u00e9 quelque chose, ce n\u2019est pas tant l\u2019augmentation des ventes du bio et du local, qui risque d\u2019\u00eatre un feu de paille, que la ru\u00e9e vers les premiers prix dans les supermarch\u00e9s. En fait, il faut s\u2019interroger sur le maintien d\u2019une agriculture productive \u2013 et non gestionnaire de paysages \u2013 et d\u2019agriculteurs. L\u2019effet de ce catalogue de mesures est difficile \u00e0 \u00e9valuer, \u00e0 supposer qu\u2019il soit mis en \u0153uvre avec succ\u00e8s. DES \u00c9CHECS PROGRAMM\u00c9S On peut ordonner \u00e0 Bruxelles la r\u00e9duction de l\u2019utilisation des pesticides ou des antibiotiques avec la m\u00eame efficacit\u00e9 que le roi Knut ordonnant \u00e0 la mer de cesser de monter : ce sont essentiellement les maladies, les parasites et les mauvaises herbes qui commandent, sauf \u00e9videmment \u00e0 accepter les pertes et, quelquefois des calamit\u00e9s. Illustration fran\u00e7aise : fin 2007, le Grenelle Environnement accouchait d\u2019un plan \u00c9cophyto, issu d\u2019une promesse \u00e9lectoraliste, qui devait \u2013 aussi \u2013 r\u00e9duire de moiti\u00e9 l\u2019utilisation des pesticides en 10 ans (le ministre de l\u2019Agriculture de l\u2019\u00e9poque, M. Bruno Le Maire, ayant fait ajouter in extremis un \u00ab si possible \u00bb de bon sens). Bien entendu, l\u2019\u00e9chec fut au rendez-vous. On a m\u00eame constat\u00e9 que la bien-pensance \u00e9cologique qui pousse \u00e0 utiliser des produits homologu\u00e9s pour l\u2019agriculture biologique a tendance \u00e0 augmenter l\u2019utilisation de pesticides, ces produits \u00e9tant moins efficaces. \u00ab La folie, c\u2019est de faire toujours la m\u00eame chose et de s\u2019attendre \u00e0 un r\u00e9sultat diff\u00e9rent \u00bb, selon Albert Einstein. La folie, c\u2019est de vouloir le faire en France d\u2019ici 2025, et maintenant en Europe d\u2019ici 2030\u2026 Mais le mur des r\u00e9alit\u00e9s est infranchissable. En ao\u00fbt 2009, la loi \u00ab Grenelle I \u00bb fixait \u00e0 l\u2019agriculture biologique un objectif de 6 % de la surface agricole utilis\u00e9e en 2012. Malgr\u00e9 tout le tapage m\u00e9diatique, les pressions institutionnelles et les incitations \u00e9conomiques, nous n\u2019y sommes parvenus qu\u2019en 2017, et encore, en incluant les surfaces en conversion. L\u2019ABANDON DE LA SOUVERAINET\u00c9 ALIMENTAIRE\u2026 Mais admettons que le plan europ\u00e9en r\u00e9ussisse\u2026 techniquement et aussi \u00e9conomiquement : il y a donc (encore) en Europe une agriculture productive. Il y a des agriculteurs profitant de prix plus \u00e9lev\u00e9s comme le dit la Commission (le consommateur paiera) \u2013 ou massivement subventionn\u00e9s (le contribuable paiera). Des agriculteurs capables d\u2019investir pour se mettre \u00e0 niveau du point de vue de la nouvelle vertu \u00e9cologique, et de rester \u00e0 niveau du point de vue de l\u2019\u00e9volution technologique. Ils seront en toute hypoth\u00e8se prot\u00e9g\u00e9s de la concurrence des produits \u00e0 moindre co\u00fbt import\u00e9s gr\u00e2ce \u00e0 des barri\u00e8res aux fronti\u00e8res (r\u00eavons : sans qu\u2019il y ait eu de contre-mesures des pays exportateurs) ou par un soudain civisme des fili\u00e8res agroalimentaires dans leurs strat\u00e9gies industrielles et commerciales et des consommateurs dans leurs habitudes d\u2019achat. Des organisations professionnelles ont avanc\u00e9 l\u2019hypoth\u00e8se d\u2019une \u00ab baisse de 30 % en moyenne des volumes de c\u00e9r\u00e9ales, d\u2019ol\u00e9o-prot\u00e9agineux et de betteraves sucri\u00e8res \u00bb, et de baisses plus importantes encore en valeur du fait des pertes de qualit\u00e9 et des risques sanitaires accrus. En fait, certaines fili\u00e8res risquent d\u2019\u00eatre sinistr\u00e9es et abandonn\u00e9es. Nous aurons dans quelque temps une sorte de bande annonce en France pour les orges et les betteraves \u00e0 sucre qui, n\u2019\u00e9tant plus prot\u00e9g\u00e9s par des n\u00e9onicotino\u00efdes en traitement des semences, ont subi ce printemps d\u2019importantes infestations de pucerons porteurs de virus.  (Source)   Cela aura deux cons\u00e9quences. D\u2019une part, l\u2019Europe sera de plus en plus tributaire des pays exportateurs pour son alimentation, et donc sa souverainet\u00e9 alimentaire. Les chiffres du commerce ext\u00e9rieur ne doivent pas faire illusion : l\u2019Europe importe beaucoup de \u00ab commodities \u00bb et exporte des produits \u00e0 haute valeur ajout\u00e9e (certains tr\u00e8s sensibles aux mesures de r\u00e9torsion\u2026).  (Source)   La si vertueuse Europe, phare \u00e9clairant le monde, importera encore davantage d\u2019\u00ab hectares virtuels \u00bb. Elle contribuera sans nul doute, directement ou indirectement, \u00e0 la d\u00e9forestation et \u00e0 d\u2019autres atteintes \u00e0 l\u2019environnement. Nous pourrons bien s\u00fbr nous donner bonne conscience en nous fournissant aupr\u00e8s de pays cens\u00e9s \u00eatre vertueux, mais la production de ceux qui ne le seraient pas trouvera d\u2019autres preneurs. Paradoxalement, la strat\u00e9gie de la fourche \u00e0 la fourchette ne contribuera pas \u00e0 l\u2019am\u00e9lioration de la situation en mati\u00e8re de biodiversit\u00e9 et de climat de par l\u2019augmentation des surfaces mises en culture qu\u2019elle implique.  (Source) \u2026 ET DE NOTRE POSITION G\u00c9OSTRAT\u00c9GIQUE D\u2019autre part, les capacit\u00e9s d\u2019exportation diminuant, et ce dans un monde qui exigera davantage de produits agricoles et alimentaires du fait de l\u2019augmentation de la population et, croisons les doigts, de l\u2019\u00e9l\u00e9vation du niveau de vie, l\u2019Union europ\u00e9enne verra s\u2019\u00e9roder ses positions g\u00e9ostrat\u00e9giques, avec des cons\u00e9quences potentiellement graves. Imaginez, par exemple, que le Maroc, premier producteur et premi\u00e8re r\u00e9serve mondiale de phosphates deviennent tributaire des pays de la mer Noire pour son approvisionnement en bl\u00e9\u2026  YAKA\u2026 La Commission a bien s\u00fbr repris la \u00ab solution \u00bb des strat\u00e8ges d\u00e9croissantistes sur tableur : nous modifierons notre r\u00e9gime alimentaire \u2013 d\u2019ailleurs, ce sera pour notre bien \u2013 et, surtout, on r\u00e9duira de moiti\u00e9 le gaspillage aux niveaux du commerce de d\u00e9tail et du consommateur. Ah, la belle affaire ! Le gaspillage domestique repr\u00e9sente un repas par semaine selon une infographie du Monde, et celui de la distribution moins de la moiti\u00e9. Faut-il rappeler qu\u2019une partie du \u00ab gaspillage \u00bb rel\u00e8ve de l\u2019hygi\u00e8ne et de la s\u00e9curit\u00e9 des aliments, et donc de la sant\u00e9 des consommateurs ? La Commission proposera m\u00eame, d\u2019ici \u00e0 2023, des objectifs juridiquement contraignants\u2026 Nous aurons peut-\u00eatre une police des assiettes et des r\u00e9frig\u00e9rateurs\u2026 LE RETOUR DE \u00ab LA TERRE QUI NE MENT PAS \u00bb Il y a peut-\u00eatre un r\u00e9sultat encore plus pr\u00e9occupant dans le volet agricole et alimentaire : cette ambition consacre et amplifie le refus des technologies chimiques et g\u00e9n\u00e9tiques, d\u00e9j\u00e0 largement pr\u00e9sent sur la sc\u00e8ne europ\u00e9enne du fait de la d\u00e9sinformation, aussi de la pusillanimit\u00e9 politique. La strat\u00e9gie \u00ab De la ferme \u00e0 la table \u00bb est sous-titr\u00e9e : \u00ab pour un syst\u00e8me alimentaire \u00e9quitable, sain et respectueux de l\u2019environnement \u00bb. Le message explicite est que les engrais, les produits de protection des plantes et les antibiotiques sont fondamentalement \u00e9trangers \u00e0 ce syst\u00e8me et devront \u00eatre bannis \u00e0 terme. L\u2019ambition de d\u00e9velopper l\u2019agriculture biologique \u00e0 hauteur de 25 % de la surface agricole renforce le refus de tout ce qu\u2019abhorrent et rejettent les id\u00e9ologues du bio. La Commission pourra-t-elle \u2013 en fait voudra-t-elle \u2013 par exemple faire le grand \u00e9cart et r\u00e9viser la l\u00e9gislation sur les OGM de mani\u00e8re \u00e0 la rendre op\u00e9rationnelle et accueillante, sinon pour les plantes transg\u00e9niques (les \u00ab vrais \u00bb OGM), du moins pour les plantes issues des nouvelles techniques d\u2019am\u00e9lioration g\u00e9n\u00e9tique (par exemple produites \u00e0 partir de CRISP-Cas9) et m\u00eame les plantes produites par mutagen\u00e8se in vitro (une technologie vieille de plusieurs d\u00e9cennies) ? On peut trouver un \u00e9l\u00e9ment de r\u00e9ponse dans une communication millim\u00e9tr\u00e9e. La Commission note que \u00ab [l]e changement climatique fait peser de nouvelles menaces sur la sant\u00e9 des v\u00e9g\u00e9taux \u00bb. Elle adoptera donc des r\u00e8gles visant \u00e0 renforcer la vigilance \u00e0 l\u2019\u00e9gard des importations de v\u00e9g\u00e9taux et la surveillance sur le territoire de l\u2019Union. C\u2019est une initiative qui ne fait pas d\u00e9bat sur le principe. Mais \u00ab [l]es nouvelles techniques innovantes, dont la biotechnologie et le d\u00e9veloppement de produits biosourc\u00e9s, peuvent contribuer \u00e0 accro\u00eetre la durabilit\u00e9, \u00e0 condition [\u2026] \u00bb. Attention, sables mouvants politiques\u2026 La Commission n\u2019adoptera pas mais, prudemment, \u00ab effectue une \u00e9tude sur la capacit\u00e9 des nouvelles techniques g\u00e9nomiques \u00e0 am\u00e9liorer la durabilit\u00e9 tout au long de la cha\u00eene d\u2019approvisionnement alimentaire \u00bb.   Pour qui sait lire la prose de la Commission, tout est dit\u2026   L\u2019obsolescence de l\u2019Union europ\u00e9enne est programm\u00e9e. "}