{"url": "https://www.contrepoints.org/2012/10/12/100346-lue-meriterait-elle-un-nobel-de-la-paix", "title": "R\u00e9flexions sur l\u2019Union europ\u00e9enne prix Nobel de la paix ", "author": "Si la nouvelle de l\u2019attribution du prix Nobel de la paix \u00e0 l\u2019Union Europ\u00e9enne se confirmait, que faudrait-il en penser ? R\u00e9action \u00e0 chaud. ", "date": "2012", "content": "Une nouvelle assez \u00e9tonnante semble \u00e9merger via une cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision norv\u00e9gienne, selon laquelle le laur\u00e9at 2012 du prix Nobel de la paix serait rien moins que l\u2019Union europ\u00e9enne. Si elle se v\u00e9rifie, qu\u2019en penser. En quoi l\u2019UE le m\u00e9rite-t-elle ? Voici quatre r\u00e9flexions \u00e0 la lumi\u00e8re desquelles analyser cette information : \u2013 Ce prix Nobel, dit de la paix, si politis\u00e9, repr\u00e9sente-t-il toujours un quelconque m\u00e9rite ? Pour rappel, ces derni\u00e8res ann\u00e9es il a \u00e9t\u00e9 attribu\u00e9 \u00e0 un Pr\u00e9sident am\u00e9ricain qui s\u2019est av\u00e9r\u00e9 tout aussi belliqueux, sinon plus, que son pourtant tr\u00e8s agressif pr\u00e9d\u00e9cesseur ; \u00e0 une dame qui plante des arbres et qui aurait affirm\u00e9 que les Blancs ont cr\u00e9\u00e9 le VIH pour exterminer les noirs ; \u00e0 un ex-vice Pr\u00e9sident am\u00e9ricain ayant r\u00e9alis\u00e9 un film d\u2019\u00e9pouvante sur le climat, film que la justice britannique a depuis recommand\u00e9 de ne pas montrer dans les \u00e9coles, et \u00e0 une massive bureaucratie mondiale dont la mission est de faire croire que l\u2019optimum climatique m\u00e9di\u00e9val n\u2019a pas exist\u00e9. Bref, quelle valeur ce prix a-t-il encore ? \u2013 Si l\u2019UE n\u2019est pas un \u00c9tat, malgr\u00e9 les r\u00eaves de certains, c\u2019est tout de m\u00eame une des plus grosses et influentes entit\u00e9s politiques de la plan\u00e8te. Si ce prix lui est attribu\u00e9 alors pourquoi pas \u00e0 l\u2019Inde, \u00e0 la Chine, \u00e0 la communaut\u00e9 des \u00c9tats Ind\u00e9pendants (ex-URSS), ou aux \u00c9tats-Unis d\u2019Am\u00e9rique ? Accorder un prix \u00e0 quelque chose d\u2019aussi vaste, complexe et multiple semble en soi un concept bien creux. \u2013 Une raison d\u2019une telle attribution pourrait \u00eatre les bient\u00f4t 70 ann\u00e9es de paix presque compl\u00e8te apr\u00e8s 80 ann\u00e9es de guerres r\u00e9p\u00e9t\u00e9es et particuli\u00e8rement meurtri\u00e8res, que connait le continent europ\u00e9en. C\u2019est d\u2019ailleurs l\u00e0 la principale raison d\u2019\u00eatre donn\u00e9e par l\u2019UE pour justifier son existence elle-m\u00eame. Mais est-ce vrai ? En r\u00e9alit\u00e9, la paix depuis 1945 a beaucoup plus \u00e0 voir avec deux facteurs tout \u00e0 fait diff\u00e9rents : la guerre froide, et la pr\u00e9sence r\u00e9siduelle militaire am\u00e9ricaine sur le territoire europ\u00e9en, qui se prolonge \u00e0 ce jour ; et la pr\u00e9sence d\u2019armes nucl\u00e9aires sur le continent rendant la responsabilit\u00e9 du d\u00e9clenchement d\u2019une guerre incomparablement plus lourde. Certes, l\u2019UE s\u2019attribue le m\u00e9rite de la paix en Europe, mais un examen rapide montre qu\u2019elle n\u2019y est pas pour grand-chose. \u2013 L\u2019UE est-elle en train de pacifier les relations entre les pays en Europe ? La chaleur de l\u2019accueil de la reine de Prusse re\u00e7u par Angela Merkel, lors de sa visite de cette semaine en la tr\u00e8s philosophe ville d\u2019Ath\u00e8nes, o\u00f9 des milliers de policiers ont \u00e9t\u00e9 n\u00e9cessaires, et ont d\u00fb se d\u00e9penser pour retenir tous les d\u00e9bordements de joie, devrait soulever des questions \u00e0 ce sujet. Forcer ceux qui ne se sentent pas une destin\u00e9e et une appartenance communes, \u00e0 mendier et payer de force l\u2019un vers l\u2019autre, est-elle une si infaillible recette pour la paix ? Et la r\u00e9ponse \u00e0 tout choc par toujours plus de fuite en avant dans l\u2019int\u00e9gration forc\u00e9e fait-elle monter dans les c\u0153urs des sentiments r\u00e9ellement si paisibles ? \u00c0 n\u2019en point douter, si cette nouvelle se confirme, bien d\u2019autres r\u00e9flexions viendront \u00e0 l\u2019esprit d\u2019une multitude de personnes. Disons qu\u2019on peut douter, qu\u2019\u00e0 la fin de l\u2019agitation, ce fameux prix, qui pourtant en aurait largement besoin, s\u2019en trouve revaloris\u00e9. "}