{"url": "https://www.contrepoints.org/2018/11/09/329831-taxe-carburant-macron-de-jupiter-a-marie-antoinette", "title": "Taxe Carburant : Macron, de Jupiter \u00e0 Marie Antoinette ", "author": "Par Marc Suivre. ", "date": "2018", "content": "Depuis l\u2019annonce de la hausse prochaine de la fiscalit\u00e9 sur les carburants notre gouvernement se retrouve dans la position, peu avantageuse, de la mouche qui rencontre une vitre. Du moindre ministre au Pr\u00e9sident en passant par le Premier ministre, tout le monde s\u2019agite, dit tout et surtout son contraire. C\u2019est \u00e0 celui qui posera le mieux ses gonades sur la table pour qui veut bien les admirer. Dans le m\u00eame temps, nos dirigeants se vautrent dans la culpabilisation \u00e0 dominante \u00e9cologique, pour mieux vanter leur sens des responsabilit\u00e9s. C\u2019est vrai, \u00e7a\u2009! Ils \u0153uvrent pour l\u2019avenir de la plan\u00e8te et le bonheur des g\u00e9n\u00e9rations futures (comme le disait Cousteau quand il croisait un m\u00e9rou). Le CO2, voil\u00e0 l\u2019ennemi. La voiture c\u2019est mal, elle en \u00e9met plein\u2009! L\u2019utiliser c\u2019est donc polluer sciemment, nous n\u2019avons qu\u2019une plan\u00e8te et pas de plan B donc : il faut vous taxer\u2009! Et vous, pauvres nains de contribuables qui ne comprenez rien aux desseins des Grands de ce monde, vous rechignez, vous pestez, vous osez contester et vous vous appr\u00eatez \u00e0 bloquer le pays\u2026 Bande d\u2019ingrats r\u00e9trogrades, vous n\u2019\u00eates pas dans le sens de l\u2019Histoire, vous \u00eates du c\u00f4t\u00e9 des populistes\u2009! ENFUMAGE EN R\u00c8GLE En v\u00e9rit\u00e9, en mati\u00e8re de climat, s\u2019il est un gaz nocif c\u2019est bien celui qui sort des bureaux feutr\u00e9s de l\u2019Inspection des finances o\u00f9 la technostructure d\u00e9ploie l\u2019essentiel de son \u00e9nergie \u00e0 trouver les moyens de nous presser davantage le citron. Le CO2 que tout le monde assimile maintenant \u00e0 un polluant, alors qu\u2019il est essentiel au cycle de la photosynth\u00e8se (sans laquelle il n\u2019y a pas toutes ces jolies plantes qui sont \u00e0 la base de notre alimentation) est devenu en une d\u00e9cennie folle, un instrument particuli\u00e8rement efficace pour accro\u00eetre les recettes de l\u2019\u00c9tat glouton. Pourquoi\u2009? R\u00e9p\u00e9tons-le, le gaz carbonique n\u2019est pas un polluant contrairement aux monoxydes d\u2019azote et de carbone, aux m\u00e9taux lourds ou aux particules fines. Son r\u00f4le dans ce que les climato-cr\u00e9dules continuent, envers les \u00e9vidences, de qualifier de \u00ab\u2009r\u00e9chauffement climatique\u2009\u00bb est du reste largement remis en question. Nous avons enregistr\u00e9 ces derni\u00e8res d\u00e9cennies une p\u00e9riode d\u2019accroissement des temp\u00e9ratures, c\u2019est incontestable, comme il est tout aussi \u00e9vident que ce mouvement s\u2019est arr\u00eat\u00e9 depuis une dizaine d\u2019ann\u00e9es. Une chose est certaine, le climat de notre plan\u00e8te est tout sauf stable et l\u2019histoire que l\u2019on enseigne h\u00e9las plus qu\u2019\u00e9pisodiquement est l\u00e0 pour nous le d\u00e9montrer. Qu\u2019il s\u2019agisse des petites \u00e8res glaciaires qui provoqu\u00e8rent famines et r\u00e9volutions en cascades au XVIIIe si\u00e8cle, en passant par un Moyen-\u00c2ge au temps, par p\u00e9riode, si cl\u00e9ment que les Danois baptis\u00e8rent la plus grande ile de l\u2019Atlantique du joli nom de \u00ab\u2009terre verte\u2009\u00bb (Groenland), les exemples foisonnent, comme les taxes \u00e0 Bercy. L\u2019homme avait certes, \u00e0 ces diff\u00e9rentes \u00e9poques, des activit\u00e9s vari\u00e9es, mais elles n\u2019\u00e9taient ni industrielles et surtout tr\u00e8s faiblement carbon\u00e9es. Si le climat n\u2019a pas attendu l\u2019explosion des besoins en \u00e9nergie fossile pour varier, c\u2019est donc que le CO2 ne doit pas \u00eatre pour grand-chose dans toute cette affaire. Et puis, il faut bien admettre qu\u2019il y a un peu de grandiloquence \u00e0 croire que l\u2019Homme \u00e0 lui seul peut d\u00e9r\u00e9gler une chose aussi grosse qu\u2019une plan\u00e8te, non\u2009? Quelques scientifiques agac\u00e9s par le d\u00e9ferlement de conneries \u00e0 consonance fortement mill\u00e9nariste que nous d\u00e9versent quotidiennement nos m\u00e9dias sur le th\u00e8me de la fin du monde se sont pench\u00e9s sur la question. Il ressort de leurs travaux que \u2013 oh surprise\u2009! \u2013 ce qui modifie le climat c\u2019est essentiellement l\u2019activit\u00e9 solaire. Plus pr\u00e9cis\u00e9ment les taches qui apparaissent r\u00e9guli\u00e8rement \u00e0 la surface de l\u2019astre diurne et que les \u00e9rudits europ\u00e9ens observent depuis, au moins le XVIIe si\u00e8cle. En corr\u00e9lant \u00e0 cette activit\u00e9 les temp\u00e9ratures relev\u00e9es depuis lors, sur cette m\u00eame aire g\u00e9ographique, ils ont brillamment d\u00e9montr\u00e9 que l\u2019\u00e9volution du climat d\u00e9pendait\u2026 du soleil. Quand il y a des taches, il fait plus chaud et quand il n\u2019y en a pas : il fait plus froid. CARAMBA, ENCORE RAT\u00c9\u2009! Si cette nouvelle rassurante n\u2019a pas eu beaucoup d\u2019\u00e9cho (c\u2019est un euph\u00e9misme), c\u2019est principalement en raison du fait qu\u2019on ne peut pas taxer le soleil. Entendons-nous, en France nous pouvons tout taxer. Nous taxons bien l\u2019air que nous expirons (vilain CO2) et certains esprits f\u00e9conds s\u2019\u00e9chinent \u00e0 tenter d\u2019en faire de m\u00eame avec celui qui sort des vaches. Les solutions malthusiennes sont l\u00e0 : arr\u00eatez de manger de la viande et ne faites plus d\u2019enfants. Pour le soleil, point de culpabilisation qui vaille. Si vous arr\u00eatez de prendre le soleil, lui continuera \u00e0 briller. C\u2019est donc un instrument de taxation particuli\u00e8rement r\u00e9tif. Et \u00e7a, nos g\u00e9nies de Bercy d\u00e9testent. Alors, on en rajoute dans le pathos culpabilisateur sur le m\u00e9chant CO2, mais comme ce dernier r\u00e9siste mal au poids tr\u00e8s relatif de notre beau pays surtax\u00e9, dans un monde \u00ab\u2009vou\u00e9 \u00e0 sa perte par la recherche du profit capitaliste \u00bb, la ruse du gu\u00e9pard est \u00e9vent\u00e9e. Rappelez vous, le projet des marcheurs \u00e9tait de tout changer\u2026 pour que rien ne change. On nous avait promis des r\u00e9formes audacieuses, la startup Nation et nous avons eu Benalla\u2026 Au rayon des promesses qui n\u2019engagent que ceux qui les \u00e9coutent, les marcheurs allaient r\u00e9former l\u2019\u00c9tat et ne pas augmenter les imp\u00f4ts. L\u2019un n\u2019allant pas sans l\u2019autre, cette noble intention avait de quoi s\u00e9duire, particuli\u00e8rement \u00e0 droite. Ce qui explique l\u2019\u00e9crasante majorit\u00e9 parlementaire d\u2019un parti sorti des limbes 6 mois avant les l\u00e9gislatives. \u00c0 gauche c\u2019est une autre affaire. On est visc\u00e9ralement attach\u00e9 \u00e0 la d\u00e9pense publique, car les forces de progr\u00e8s sont intimement persuad\u00e9es que c\u2019est dans l\u2019assistanat que se trouve la solution au bonheur humain, le travail \u00e9tant une ali\u00e9nation, comme chacun le sait depuis Marx. Seulement la gauche ne veut pas voir que toute la gabegie administrative g\u00e9n\u00e9r\u00e9e par cette version moderne des Leges frumentariae profite \u00e0 la nouvelle aristocratie technocratique. Elle s\u2019arcboute sur \u00ab\u2009le service public \u00e0 la fran\u00e7aise\u2009\u00bb et s\u2019appuie sur une presse subventionn\u00e9e pour terroriser une droite qui ne demande qu\u2019\u00e0 l\u2019\u00eatre, pour ne rien faire. Nous avons ainsi vu le monstre administratif grossir sans fin, au fil des alternances et ses besoins de financement avec. \u00ab\u2009LE CARBURANT C\u2019EST PAS BIBI\u2009\u00bb Nous en revenons donc au n\u0153ud du probl\u00e8me. Comme Emmanuel Macron a promis de ne pas augmenter les imp\u00f4ts et qu\u2019il ne d\u00e9graisse pas le mammouth, les d\u00e9ficits se creusent et nous convergeons davantage avec l\u2019Italie qu\u2019avec l\u2019Allemagne. Il reste donc une solution : augmenter les taxes et/ou en cr\u00e9er de nouvelles. S\u00e9mantiquement, les taxes ne sont pas des imp\u00f4ts, mais pratiquement, c\u2019est une toute autre histoire. Comme les magiciens qui sont au pouvoir se croient habiles, ils enveloppent leurs tours de passe-passe de quelques gratifications cat\u00e9gorielles tandis qu\u2019ils assomment les retrait\u00e9s avec la CSG et les automobilistes avec la TIPP et la taxe carbone. Simplement l\u00e0 o\u00f9 le b\u00e2t blesse, c\u2019est que la ficelle tient plus de l\u2019amarre que du fil de p\u00eache. Si le but de la man\u0153uvre \u00e9tait vraiment d\u2019engager la transition \u00e9nerg\u00e9tique, compte tenu des sommes n\u00e9cessaires, en particulier dans l\u2019habitat, c\u2019est l\u2019int\u00e9gralit\u00e9 des taxes sur les carburants qu\u2019il fallait y consacrer et non passer de 21 % en 2018 \u00e0 19 % en 2019 comme le pr\u00e9voit le budget en cours de discussion. En admettant qu\u2019il faille dissuader les automobilistes de rouler au diesel parce qu\u2019il est plus polluant (ce qui reste \u00e0 voir) ou que sa consommation exc\u00e8de nos capacit\u00e9s de raffinage et donc creuse nos d\u00e9ficits commerciaux (l\u00e0 ce serait plus honn\u00eate et tout aussi recevable), pourquoi aligner le diesel sur l\u2019essence et non l\u2019inverse\u2009? Si l\u2019on veut inciter les consommateurs \u00e0 revoir leurs habitudes, il est contreproductif d\u2019augmenter les prix. Sauf si la d\u00e9pense est contrainte et qu\u2019elle l\u2019est dans la partie du pays qui ne vous est pas favorable politiquement. Les villes de la mondialisation heureuse sont pourvues de transport en commun, de pistes cyclables et de jolis trottoirs et d\u2019une multitude de marcheurs bien-pensants. Dans la France p\u00e9riph\u00e9rique, on ne peut vivre et travailler qu\u2019en voiture. Rien pourtant ne retient les partisans du Pr\u00e9sident dans leurs diatribes contre ce qui prend de plus en plus l\u2019apparence d\u2019une r\u00e9volte fiscale comme notre pays en a le secret. Comme Marie-Antoinette sugg\u00e9rait (peut-\u00eatre apocryphement) que l\u2019on remplace le pain dont manquaient les Parisiens par de la brioche, les marcheurs sugg\u00e8rent aux Fran\u00e7ais\u2026 de marcher. Si ce n\u2019est pas bon pour la plan\u00e8te, c\u2019est au moins bon pour la sant\u00e9\u2009! Et c\u2019est ainsi qu\u2019en pleine tourn\u00e9e m\u00e9morielle dans l\u2019est de la France pour clore les \u00ab\u2009c\u00e9l\u00e9brations\u2009\u00bb du centenaire du suicide europ\u00e9en, le premier d\u2019entre eux d\u00e9clare \u00e0 une brave dame que \u00ab\u2009le carburant c\u2019est pas bibi\u2009\u00bb. Si le prix du p\u00e9trole augmente incontestablement pour retrouver les niveaux qui \u00e9taient le sien avant la crise de 2008, les taxes sur sa transformation se sont envol\u00e9es et plus particuli\u00e8rement sous la responsabilit\u00e9 de Bibi. Qu\u2019il f\u00fbt \u00e0 Bercy ou maintenant \u00e0 l\u2019\u00c9lys\u00e9e, comme il est loin d\u2019\u00eatre idiot, il a senti le filon. Il s\u2019en est m\u00eame vant\u00e9 en d\u00e9clarant la veille, dans les quotidiens r\u00e9gionaux qu\u2019il \u00ab\u2009assumait\u2009\u00bb ce choix en disant pr\u00e9f\u00e9rer \u00ab\u2009taxer l\u2019essence que le travail\u2009\u00bb comme si pour une part consid\u00e9rable de nos compatriotes on pouvait se passer de l\u2019un pour avoir l\u2019autre (qui se trouve, il est vrai, de l\u2019autre c\u00f4t\u00e9 de la rue). Seulement on ne pose pas ses attributs sur la table en se donnant des airs de matamore, pour les remballer aussi sec quand un pigeon vous demande des comptes. On l\u2019a bien compris, but de cette folie taxatoire est de nourrir le Moloch administratif fran\u00e7ais. Sans une profonde r\u00e9forme de celui-ci, il n\u2019est pas d\u2019espoir d\u2019am\u00e9lioration possible. Si le 17 novembre la jacquerie prend de l\u2019ampleur, nos gouvernants seront peut-\u00eatre oblig\u00e9s de s\u2019y mettre. \u00c0 d\u00e9faut, nous continuerons d\u2019\u00eatre essor\u00e9s, car toutes nos \u00e9lites appartiennent \u00e0 ce cercle tr\u00e8s ferm\u00e9 des b\u00e9n\u00e9ficiaires des \u00ab\u2009pertes en ligne\u2009\u00bb dues \u00e0 la mise en \u0153uvre des \u00ab\u2009services publics \u00e0 la fran\u00e7aise\u2009\u00bb. Quel que soit le lieu ou l\u2019\u00e9poque : les moutons ne se tondent pas tout seuls, il faut les y contraindre\u2009! \u2014 Sur le web "}