{"url": "https://www.contrepoints.org/2018/10/21/328280-jean-luc-melenchon-est-il-sacre", "title": "Jean-Luc M\u00e9lenchon est-il \u00ab sacr\u00e9 \u00bb ? ", "author": "Par Philippe Bilger. ", "date": "2018", "content": "Jean-Luc M\u00e9lenchon est-il \u00ab sacr\u00e9 \u00bb ? Est-il \u00ab la R\u00e9publique \u00bb ? Comme il l\u2019a proclam\u00e9 le 16 octobre avec une fureur vengeresse et pompeuse qui aurait \u00e9t\u00e9 ridicule s\u2019il \u00e9tait d\u00e9nu\u00e9 de talent. On voit bien ce qu\u2019il veut dire : \u00e9lu de la R\u00e9publique, il devrait \u00eatre intouchable dans tous les sens du terme. Alors qu\u2019aucune immunit\u00e9 n\u2019avait \u00e0 le prot\u00e9ger dans ces s\u00e9quences proc\u00e9durales. JEAN-LUC M\u00c9LENCHON INTOUCHABLE ? Jean-Luc M\u00e9lenchon, sur un plan personnel, humain, a fait preuve d\u2019un comportement absolument inadmissible, fr\u00f4lant l\u2019hyst\u00e9rie. Cet \u00e9lu de la R\u00e9publique a non seulement eu, au cours de ses diverses interventions, des propos outrageants, notamment \u00e0 l\u2019\u00e9gard du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique \u2013 quel contraste avec Marseille ! \u2013 mais, s\u2019affirmant \u00ab sacr\u00e9 \u00bb, il n\u2019a cependant pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 s\u2019en prendre \u00e0 des fonctionnaires de police et \u00e0 un vice-procureur pr\u00e9sent en raison de sa comp\u00e9tence et de sa sp\u00e9cialit\u00e9. Se voulant intouchable, il a, lui, molest\u00e9 et on a beau chercher tous les pr\u00e9textes du monde, cette violence demeurera comme un signe qu\u2019il est capable du pire et que sa conception de la R\u00e9publique a des rat\u00e9s quand son parti et lui sont concern\u00e9s. Le Parquet de Paris a ordonn\u00e9 une enqu\u00eate visant Jean-Luc M\u00e9lenchon pour menaces et violences et il a raison. Dans l\u2019emportement, le terme de police politique \u00e9tait particuli\u00e8rement mal venu. Jean-Luc M\u00e9lenchon, bien s\u00fbr, \u00e0 son tour a port\u00e9 plainte m\u00eame si on ne voit pas pourquoi. Mais un Jean-Luc M\u00e9lenchon qui se serait en l\u2019occurrence intelligemment abstenu pour ne pas jeter de l\u2019huile sur un feu cr\u00e9\u00e9 par ses soins n\u2019aurait plus \u00e9t\u00e9 lui-m\u00eame ! Sa prestance face \u00e0 ses inconditionnels et admirateurs en aurait \u00e9t\u00e9 affaiblie ! Le commun des citoyens qui se serait abandonn\u00e9 de la sorte aurait \u00e9t\u00e9 tra\u00een\u00e9 en Justice, jug\u00e9 et condamn\u00e9 en comparution imm\u00e9diate, et ce premier et virtuel \u00ab deux poids deux mesures \u00bb aurait d\u00fb inciter Jean-Luc M\u00e9lenchon, par conscience, \u00e0 \u00e9conomiser ses mots et ses gestes. L\u2019exemplarit\u00e9 aurait d\u00fb \u00eatre un devoir. Les nombreuses perquisitions qui ont \u00e9t\u00e9 men\u00e9es, dont une au domicile de Jean-Luc M\u00e9lenchon, \u00e0 la suite de deux enqu\u00eates et avec la validation du juge des libert\u00e9s et de la d\u00e9tention ont \u00e9t\u00e9 tout \u00e0 fait conformes \u00e0 la proc\u00e9dure et \u00e0 l\u2019\u00e9tat de droit (Le Monde). Il n\u2019y a pas eu de contradiction d\u00e9cisive sur ce plan sauf, pour les soutiens de Jean-Luc M\u00e9lenchon, \u00e0 regretter l\u2019absence d\u2019ouverture d\u2019une information \u2013 rien ne contraignait pourtant le Parquet \u00e0 le faire \u2013 et que la bonne volont\u00e9 des avocats de LFI se proposant de remettre des documents n\u2019ait pas \u00e9t\u00e9 prise en compte. Jusqu\u2019\u00e0 nouvel ordre, l\u2019\u00e9tat de droit et les modalit\u00e9s proc\u00e9durales ne sont pas \u00e0 la carte, modifiables comme on l\u2019entend. D\u2019ailleurs, en continuation, Jean-Luc M\u00e9lenchon sera entendu le 18 octobre par des fonctionnaires de l\u2019Office Central de lutte contre la corruption (Le Figaro). Pourtant flotte sur cette journ\u00e9e du 16, un climat sinon de suspicion, du moins d\u2019\u00e9tranget\u00e9. J\u2019\u00e9prouve comme un sentiment diffus que la normalit\u00e9 judiciaire est battue en br\u00e8che. Si peu que ce soit. La crainte d\u2019un second deux poids deux mesures, d\u2019une autre sorte que le pr\u00e9c\u00e9dent, agite confus\u00e9ment le citoyen. LA JUSTICE FAIT-ELLE PLUS DE Z\u00c8LE PARFOIS ? Il y a une proc\u00e9dure contre le RN. Il y a des enqu\u00eates contre la LFI et \u00e0 l\u2019encontre d\u2019elle seule la Commission des comptes de campagne a relev\u00e9 des anomalies justifiant une enqu\u00eate. On n\u2019a pas constat\u00e9 un z\u00e8le extr\u00eame au sujet de ce qui aurait pu au moins inciter \u00e0 une curiosit\u00e9 polici\u00e8re et judiciaire \u00e0 l\u2019\u00e9gard de la REM. Les processus que l\u2019affaire Benalla a mis en branle ont \u00e9t\u00e9 plut\u00f4t bienveillants. On peut en prendre notamment pour exemple la perquisition qu\u2019Alexandre Benalla a \u00ab subie \u00bb et qui pour beaucoup de fonctionnaires de police a \u00e9t\u00e9 une honte. Et apparemment rien du c\u00f4t\u00e9 du Modem. J\u2019entends bien que cette analyse qui revient syst\u00e9matiquement \u00e0 chercher chez le voisin ce qu\u2019on est en train de vous imputer pour vous en exon\u00e9rer est un peu courte, voire simpliste. Mais il n\u2019emp\u00eache qu\u2019il ne faut pas sous-estimer ce soup\u00e7on qui court, gangr\u00e8ne, inqui\u00e8te et risque de faire appara\u00eetre un pouvoir \u00e0 double vitesse, \u00e0 double r\u00e9gime. Ainsi seule l\u2019opposition serait cibl\u00e9e ? MAIS IL Y A PLUS GRAVE\u2026 Mais il me semble qu\u2019il y a plus grave et qu\u2019on n\u2019insiste pas assez sur ce plan. Un pouvoir ne peut pas se permettre la moindre d\u00e9rogation \u00e0 la rectitude r\u00e9publicaine, \u00e0 l\u2019\u00e9quit\u00e9 d\u00e9mocratique, \u00e0 la neutralit\u00e9 judiciaire. Qu\u2019il le fasse et ce sera non seulement le secteur en question qui sera affect\u00e9, infect\u00e9 mais l\u2019ensemble des dispositifs r\u00e9galiens, police et justice m\u00eal\u00e9es, qui sont le propre de l\u2019\u00c9tat. La mani\u00e8re particuli\u00e8re \u2013 c\u2019est un euph\u00e9misme \u2013 dont le procureur de la R\u00e9publique de Paris a \u00e9t\u00e9 choisi et sera nomm\u00e9 suscite, \u00e9videmment, des interrogations sur tout ce qui de pr\u00e8s ou de loin va d\u00e9pendre du minist\u00e8re public et de ceux qui ont voulu celui-l\u00e0, et pas un autre. D\u00e8s l\u2019instant o\u00f9 la cha\u00eene de l\u2019\u00e9tat de droit a un maillon bris\u00e9, elle est mise en cause tout enti\u00e8re. Pourquoi, par exemple, ces perquisitions ont-elles \u00e9t\u00e9 op\u00e9r\u00e9es le 16 octobre, en m\u00eame temps que l\u2019annonce peu protocolaire d\u2019un remaniement qui apr\u00e8s une longue attente a accouch\u00e9 d\u2019un gouvernement si peu bouleversant qu\u2019un sondage Fiducial Sud Radio montre une majorit\u00e9 estimant qu\u2019il ne changera rien ? Cette question est peut-\u00eatre aberrante, le fait sans doute d\u2019un mauvais esprit ; la responsabilit\u00e9 ne m\u2019en incombe pas mais au pouvoir qui a commis la maladresse de nous contraindre \u00e0 discuter ses actions ou ses abstentions, ses immixtions ou non. Que Jean-Luc M\u00e9lenchon soit tout sauf \u00ab sacr\u00e9 \u00bb, qu\u2019il ne constitue qu\u2019un r\u00e9publicain (imparfait) au milieu de tant d\u2019autres ne change rien \u00e0 ce constat limpide : on ne sait pas tout. \u2014 Sur le web "}