{"url": "https://www.contrepoints.org/2020/12/24/387218-macron-offre-un-etat-durgence-sanitaire-eternel-pour-noel", "title": "Macron offre un \u00e9tat d\u2019urgence sanitaire \u00e9ternel pour No\u00ebl ! ", "author": "Par Nathalie MP Meyer. ", "date": "2020", "content": "Chers lecteurs, voici venu pour moi le moment d\u2019afficher ma traditionnelle cr\u00e8che de blog et de vous souhaiter du fond du c\u0153ur un tr\u00e8s Joyeux No\u00ebl 2020. Malgr\u00e9 les restrictions et la morosit\u00e9 ambiante, j\u2019esp\u00e8re que ce sera pour vous l\u2019occasion d\u2019\u00e9changes joyeux et chaleureux en famille ! Pour ma part, je compte faire le vide politique dans ma t\u00eate et oublier pour un temps les nombreux tourments de notre actualit\u00e9. Mais au moment o\u00f9 j\u2019\u00e9cris ceci, j\u2019ai cependant le c\u0153ur lourd car pour No\u00ebl, Emmanuel Macron a d\u00e9cid\u00e9 de nous offrir un \u00e9tat d\u2019urgence sanitaire \u00e9ternel. Quelle immonde trahison ! On commen\u00e7ait \u00e0 se dire qu\u2019avec l\u2019apparition de plusieurs vaccins anti-Covid prometteurs, l\u2019ann\u00e9e 2021 signifierait peut-\u00eatre le retour tr\u00e8s attendu \u00e0 une vie sanitaire, politique, \u00e9conomique et sociale \u00e0 peu pr\u00e8s normale. Mais tout montre h\u00e9las que ce sera une vie \u00e0 peu pr\u00e8s normale au sens o\u00f9 on l\u2019entend dans la France d\u2019Emmanuel Macron. SOUVENEZ-VOUS, IL Y A UN AN\u2026 Il y a un an, en d\u00e9cembre 2019, il n\u2019\u00e9tait pas encore question de Coronavirus, ni de masques, ni de gel, ni de confinement, ni de couvre-feux, ni d\u2019\u00e9tat urgence sanitaire, ni de mise \u00e0 l\u2019arr\u00eat administrative de l\u2019\u00e9conomie, ni d\u2019installation de la grande roue de Lille\u2026 sans public. Mais le pays \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 sens dessus dessous et la SNCF \u00e9tait une fois de plus en gr\u00e8ve \u00e0 la veille des vacances de No\u00ebl pour protester contre la r\u00e9forme des retraites concoct\u00e9e par le gouvernement. Quant au gouvernement de l\u2019\u00e9poque, au-del\u00e0 de la mesure de fin des r\u00e9gimes sp\u00e9ciaux qui avait motiv\u00e9 le gr\u00e8ve \u2013 et qui \u00e9tait effectivement souhaitable \u2013 il cherchait alors \u00e0 parachever la collectivisation compl\u00e8te de notre syst\u00e8me de retraite en faisant main basse sur les r\u00e9serves exc\u00e9dentaires des r\u00e9gimes autonomes des pharmaciens, des avocats, etc. Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique Emmanuel Macron avait d\u2019ailleurs d\u00e9j\u00e0 prouv\u00e9 mille fois auparavant qu\u2019il n\u2019avait rien d\u2019un grand lib\u00e9ral sur le plan \u00e9conomique \u2013 sauf dans la vision hallucin\u00e9e d\u2019un Jean-Luc M\u00e9lenchon ou d\u2019un syndicaliste de la CGT. Et il avait prouv\u00e9 mille fois de plus qu\u2019il m\u00e9prisait les libert\u00e9s civiles tout en se gargarisant de discours sur la France des Lumi\u00e8res qui ne renoncera jamais aux caricatures. Belle hypocrisie. MACRON ET LES RESTRICTIONS DE LIBERT\u00c9S EN CASCADES Que vaut l\u2019hommage \u00e0 Samuel Paty, cet enseignant d\u00e9capit\u00e9 pour avoir utilis\u00e9 des caricatures du proph\u00e8te Mahomet dans un cours sur la libert\u00e9 d\u2019expression, si par ailleurs tout est organis\u00e9 pour r\u00e9duire petit \u00e0 petit et bien souvent sans trop le dire, les degr\u00e9s de libert\u00e9 des citoyens dans l\u2019ensemble de leur vie quotidienne ? Il ne vaut rien. Or d\u00e8s octobre 2017, soit quelques mois \u00e0 peine apr\u00e8s son accession au pouvoir, Emmanuel Macron \u00ab mettait fin \u00bb \u00e0 l\u2019\u00e9tat d\u2019urgence instaur\u00e9 par Fran\u00e7ois Hollande en novembre 2015 apr\u00e8s les attentats terroristes du Bataclan\u2026 en int\u00e9grant ses dispositions les plus caract\u00e9ristiques dans le droit commun ! D\u00e8s ce moment, l\u2019orientation du quinquennat \u00e9tait claire : l\u2019\u00c9tat d\u2019abord, les citoyens ensuite. Nous avons donc eu droit \u00e0 une v\u00e9ritable d\u00e9ferlante de restrictions des libert\u00e9s individuelles : d\u2019abord la loi contre les fake news (2018), puis la loi anti-casseurs  (2019) heureusement censur\u00e9e par le Conseil constitutionnel, puis la cr\u00e9ation du Conseil de d\u00e9ontologie journalistique (2019), puis la loi Avia contre la haine en ligne (avril 2020), heureusement retoqu\u00e9e elle aussi par le Conseil constitutionnel, puis le vote contrari\u00e9 sur la prolongation de l\u2019\u00e9tat d\u2019urgence sanitaire (4 novembre 2020). Avec les textes en pr\u00e9paration tels que le projet de loi contre les s\u00e9paratismes, il est question de r\u00e9duire la libert\u00e9 scolaire et de r\u00e9introduire des \u00e9l\u00e9ments de la loi Avia contre la haine en ligne, et avec le projet de loi de s\u00e9curit\u00e9 globale, il est question d\u2019interdire la diffusion d\u2019images des forces de l\u2019ordre dans l\u2019exercice de leurs fonctions au m\u00e9pris de la libert\u00e9 de la presse et de la libert\u00e9 d\u2019informer (le fameux article 24). MACRON, UN PAS DE PLUS VERS TOUJOURS MOINS DE LIBERT\u00c9S Et maintenant, Emmanuel Macron fait un pas de plus, un pas de trop, dans sa conception liberticide des libert\u00e9s : via son Premier ministre Jean Castex, il a d\u00e9pos\u00e9 avant-hier en fin de journ\u00e9e un projet de loi en proc\u00e9dure acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e \u00ab instituant un r\u00e9gime p\u00e9renne de gestion des urgences sanitaires \u00bb. Autrement dit, comme pour l\u2019\u00e9tat d\u2019urgence tout court, il est question d\u2019int\u00e9grer l\u2019\u00e9tat d\u2019urgence sanitaire dans le droit commun. Il fallait s\u2019y attendre, c\u2019est la m\u00e9thode Macron. Dans un \u00c9tat lib\u00e9ral comme celui qu\u2019Emmanuel Macron pr\u00e9tend d\u00e9fendre contre les pulsions illib\u00e9rales de certains pays, la ma\u00eetrise m\u00e9dicale pr\u00e9visible de la pand\u00e9mie gr\u00e2ce aux vaccins commanderait une seule action : la fin pure et simple de l\u2019\u00e9tat d\u2019urgence sanitaire qui autorise le gouvernement \u00e0 prendre pratiquement toutes les mesures de restriction qu\u2019il souhaite en mati\u00e8re de d\u00e9placements des personnes, activit\u00e9s des entreprises, r\u00e9quisitions de biens et services et fixation des prix. Mais comme l\u2019\u00e9crivait Margot Arold hier dans Contrepoints, ce ne sera pas le cas : Le stade du \u00ab lib\u00e9rer-prot\u00e9ger \u00bb autour duquel s\u2019articulait la th\u00e9orie politique d\u2019Emmanuel Macron \u00e0 ses d\u00e9buts est largement d\u00e9pass\u00e9. Il s\u2019agit dor\u00e9navant de tout fossiliser \u2013 les individus, les id\u00e9es, les initiatives, pour accro\u00eetre le pouvoir des hommes de gouvernement de \u00ab faire notre bien \u00bb malgr\u00e9 nous, alors m\u00eame qu\u2019on sait par exp\u00e9rience historique que ce genre de pouvoir ne g\u00e9n\u00e8re que malheur, pauvret\u00e9, corruption et coercition. On peut se moquer des leaders populistes friands d\u2019autoritarisme inlassablement d\u00e9nonc\u00e9s par notre Pr\u00e9sident \u2013 d\u00e9nonc\u00e9s \u00e0 raison d\u2019ailleurs \u2013 nous avons clairement le m\u00eame \u00e0 la maison.  \u00c0 notre tour maintenant de d\u00e9noncer sa d\u00e9rive liberticide de plus en plus voyante et syst\u00e9mique et d\u2019affirmer que rien, ni la gestion de la pand\u00e9mie, ni la gestion du terrorisme, ni aucune gestion de quoi que ce soit, n\u2019exige de soumettre nos vies quotidiennes \u00e0 un \u00e9tat d\u2019exception perp\u00e9tuel. La recherche du bonheur est notre affaire, pas celle de nos gouvernants. Au lieu d\u2019inscrire le climat dans l\u2019article I de la Constitution par pur racolage d\u00e9magogique, c\u2019est cela qu\u2019il faudrait r\u00e9affirmer au fronton de nos institutions politiques. \u2014 Sur le web "}