{"url": "https://www.contrepoints.org/2013/05/31/126177-a-qui-profite-la-loi-de-godwin", "title": "\u00c0 qui profite la loi de Godwin ? ", "author": "De la suppos\u00e9e incompatibilit\u00e9 radicale entre fascisme et progressisme : la loi de Godwin n\u2019est pas plus le bouclier de l\u2019extr\u00eame-droite que celui de la gauche en g\u00e9n\u00e9ral. Par Nils Sinkiewicz. De la mod\u00e9ration \u00e0 l\u2019instrumentalisation Derri\u00e8re la loi de Godwin, la loi du nombre L\u2019avenir radieux des comparaisons douteuses \u00c0 qui profite la loi de Godwin ?  La bonne conscience du progressiste Une parent\u00e9 id\u00e9ologique embarrassante Les d\u00e9rives du progressisme Au-del\u00e0 des heures sombres ", "date": "2013", "content": "Par Nils Sinkiewicz. L\u2019Histoire obs\u00e8de les Fran\u00e7ais. La crainte d\u2019en sortir ne le dispute qu\u2019\u00e0 celle de la revivre. Vainqueurs officiels et vaincus officieux de la Seconde guerre mondiale, les Fran\u00e7ais donnent l\u2019impression de n\u2019avoir rien v\u00e9cu depuis la Lib\u00e9ration, la suite \u00e9tant comprise \u00e0 travers le prisme de la R\u00e9sistance et de la Collaboration, du Progr\u00e8s et de la R\u00e9action. La longue pol\u00e9mique sur le \u00ab mariage pour tous \u00bb en a donn\u00e9 une illustration \u00e9clatante, toute en slogans et majuscules. Chez les opposants \u00e0 la loi Taubira comme chez ses partisans, on invoque l\u2019\u00c9galit\u00e9, on s\u2019inqui\u00e8te pour la D\u00e9mocratie, on condamne l\u2019intol\u00e9rance. 70 ans apr\u00e8s l\u2019\u00e9puration, la France a r\u00e9ussi son pari : devenir un pays o\u00f9 \u00ab Je \u00bb est toujours r\u00e9publicain et o\u00f9 le fasciste est forc\u00e9ment un autre. Il existe heureusement un recours contre les accusations abusives : la loi de Godwin. Formul\u00e9e en 1990, la loi de Godwin faisait ce constat : \u00ab plus une discussion en ligne dure longtemps, plus la probabilit\u00e9 d\u2019y trouver une comparaison impliquant les nazis ou Hitler approche de 1 \u00bb. On l\u2019invoque aujourd\u2019hui dans de nombreuses discussions, et pas seulement sur Internet. Ainsi, chaque jour, des \u00ab points Godwin \u00bb sont d\u00e9cern\u00e9s \u00e0 ceux qui, par malhonn\u00eatet\u00e9 ou par facilit\u00e9, brandissent l\u2019\u00e9pouvantail du nazisme pour discr\u00e9diter des personnes ou des id\u00e9es. Et comme nous le verrons, l\u2019arroseur se fait parfois arroser. Du moins il devrait. De la mod\u00e9ration \u00e0 l\u2019instrumentalisation Qui sait lire entre les lignes comprendra qu\u2019\u00e0 travers les r\u00e9f\u00e9rences abusives \u00e0 Hitler, la loi de Godwin \u00e9pingle l\u2019hyperbole et l\u2019amalgame. Ce faisant elle joue un r\u00f4le mod\u00e9rateur. La loi de Godwin contribue, premi\u00e8rement, au respect de l\u2019\u00e9tiquette : il est en effet moins tentant de prof\u00e9rer des accusations fallacieuses quand celles-ci peuvent se retourner contre leur auteur. Elle pr\u00e9vient par ailleurs la multiplication des hors-sujets en incitant \u00e0 segmenter les discussions : il est ainsi d\u00e9conseill\u00e9 d\u2019aborder dans une m\u00eame discussion la politique int\u00e9rieure de tel pays et les lois raciales de Nuremberg. Cette dimension mod\u00e9ratrice favorise les comportements opportunistes. Mike Godwin lui-m\u00eame n\u2019\u00e9tait pas sans arri\u00e8re-pens\u00e9e quand il formulait sa c\u00e9l\u00e8bre loi. En 1994, il expliquait dans Wired que les discussions sur le port d\u2019arme, l\u2019avortement et les r\u00e9gulations \u00e9tatiques \u00e9taient les plus susceptibles de d\u00e9boucher sur des comparaisons avec Hitler et le nazisme. M. Godwin ridiculisait ainsi l\u2019argumentation \u2013 parfois bancale au demeurant \u2013 des conservateurs et libertariens, \u00e9pargnant soigneusement ses amis d\u00e9mocrates, qui ne sont pas les derniers \u00e0 pratiquer l\u2019amalgame. Derri\u00e8re la loi de Godwin, la loi du nombre Pour autant, on aurait tort d\u2019affirmer que la loi de Godwin est id\u00e9ologiquement ou politiquement marqu\u00e9e. Il y a certes un \u00ab double standard \u00bb : ceux qui invoquent la loi de Godwin le font avec plus ou moins de z\u00e8le selon le sujet, tol\u00e9rant ici ce qu\u2019ils condamnent l\u00e0. Car apr\u00e8s tout, la loi de Godwin ne peut s\u2019invoquer elle-m\u00eame : on l\u2019invoque donc moins souvent qu\u2019on ne le pourrait. Mais pour discr\u00e9diter l\u2019adversaire, citer Godwin ne suffit pas. Distribuer des points Godwin \u00e0 ses interlocuteurs ne m\u00e8ne nulle part si ces derniers sont majoritaires. Inversement, la r\u00e9f\u00e9rence au nazisme m\u00eame la plus pertinente n\u2019a aucune chance d\u2019\u00eatre prise au s\u00e9rieux si la majorit\u00e9 des participants choisit d\u2019y voir un amalgame. Si donc la loi de Godwin, en tant que telle, ne favorise pas une id\u00e9ologie en particulier, il est clair qu\u2019elle favorise la majorit\u00e9 par rapport \u00e0 la minorit\u00e9 \u2013 \u00e9tant entendu qu\u2019une position majoritaire dans un groupe peut \u00eatre minoritaire dans un autre. Rien de nouveau sous le soleil : la visibilit\u00e9 d\u2019une proposition reste conditionn\u00e9e par le nombre de personnes qui y adh\u00e8rent. Car derri\u00e8re la loi de Godwin, il y a la loi du nombre. Ce qui n\u2019est pas sans incidence sur la tenue du d\u00e9bat. L\u2019avenir radieux des comparaisons douteuses D\u2019aucuns voient dans la distribution de points Godwin un r\u00e9flexe pavlovien. Les mod\u00e9rateurs godwiniens r\u00e9agiraient \u00e0 certains mots-cl\u00e9s : \u00ab Hitler \u00bb, \u00ab nazi \u00bb, \u00ab SS \u00bb, \u00ab fasciste \u00bb, \u00ab g\u00e9nocide \u00bb, \u00ab tzigane \u00bb, \u00ab camp \u00bb, etc. Mais le probl\u00e8me n\u2019est pas l\u00e0. Si pu\u00e9riles qu\u2019elles paraissent, ces r\u00e9actions nuisent moins au d\u00e9bat public que les allusions r\u00e9currentes aux \u00ab heures les plus sombres de notre histoire \u00bb. On se souvient de Viviane Reding, commissaire europ\u00e9enne charg\u00e9e de la justice, qui avait compar\u00e9 les expulsions de Roms sous le gouvernement Fillon aux d\u00e9portations de la Seconde Guerre mondiale. On se souvient \u00e9galement de la pol\u00e9mique entourant le d\u00e9put\u00e9 UMP Thierry Mariani, qui proposait d\u2019effectuer des tests ADN de paternit\u00e9 pour encadrer le regroupement familial. Le socialiste Vincent Peillon estimait alors que ce \u00ab d\u00e9bat ignoble \u00bb rappelait \u00ab les heures sombres de notre histoire \u00bb. Plus r\u00e9cemment, le d\u00e9bat sur le mariage homosexuel et l\u2019homoparentalit\u00e9 a suscit\u00e9, chez les partisans de la loi Taubira comme dans l\u2019opposition, de nouvelles allusions au nazisme. Le d\u00e9put\u00e9 socialiste Christian Assaf a ainsi rappel\u00e9 aux d\u00e9put\u00e9s UMP que \u00ab le temps du triangle rose [\u00e9tait] termin\u00e9 \u00bb. Les opposants \u00e0 la loi Taubira ont \u00e0 leur tour exploit\u00e9 le registre des \u00ab heures sombres \u00bb en d\u00e9non\u00e7ant le \u00ab gazage \u00bb ordonn\u00e9 par le Ministre de l\u2019Int\u00e9rieur Manuel Valls, apr\u00e8s que des CRS ont utilis\u00e9 des gaz lacrymog\u00e8nes contre des manifestants le 24 mars \u00e0 Paris. Ces allusions r\u00e9p\u00e9t\u00e9es aux crimes de l\u2019Allemagne nazie et aux r\u00e9gimes totalitaires en g\u00e9n\u00e9ral sont peu propices au d\u00e9bat, et la distribution de points Godwin n\u2019y change rien. Personne aujourd\u2019hui ne s\u2019expose au ridicule en \u00e9voquant les \u00ab heures sombres \u00bb pour d\u00e9noncer les manifestants oppos\u00e9s au \u00ab mariage pour tous \u00bb ou les expulsions de Roms. Derri\u00e8re la loi de Godwin, nous l\u2019avons dit, se cache la loi du nombre : quand les personnes criant au loup sont ou se croient plus nombreuses que celles qui crient \u00e0 l\u2019amalgame, elles n\u2019ont aucune raison de mod\u00e9rer leurs propos. \u00c0 qui profite la loi de Godwin ? La loi de Godwin jetant le discr\u00e9dit sur les allusions au nazisme, elle peut passer pour l\u2019arme favorite des militants d\u2019extr\u00eame-droite, soup\u00e7onn\u00e9s de ne pas assumer leur nostalgie du III\u00e8me Reich. Inqui\u00e9tudes compr\u00e9hensibles, mais infond\u00e9es : si la loi de Godwin donne l\u2019avantage aux suppos\u00e9s nazis, la loi du nombre le leur enl\u00e8ve. Par d\u00e9finition, les id\u00e9es que la loi de Godwin met \u00e0 l\u2019abri de la critique sont des id\u00e9es partag\u00e9es par la majorit\u00e9. Or les id\u00e9es associ\u00e9es au nazisme n\u2019en font pas partie. Dire de quel c\u00f4t\u00e9 penche la majorit\u00e9 est certes un exercice p\u00e9rilleux. Certaines id\u00e9es font toutefois l\u2019objet d\u2019un consensus \u00e9vident. Il en est ainsi, par exemple, de la notion de d\u00e9mocratie : garantie de libert\u00e9 pour ses (nombreux) partisans, n\u00e9gation de l\u2019ordre pour ses d\u00e9tracteurs, la d\u00e9mocratie passe aux yeux de tous (ou presque) pour l\u2019antith\u00e8se de la dictature. Tout comme l\u2019id\u00e9e de d\u00e9mocratie, celle de progressisme fait consensus. Ses d\u00e9tracteurs y voient certes une fantaisie post-moderne, mais ils admettent sans probl\u00e8me que le progressiste, r\u00e9volutionnaire dans l\u2019\u00e2me, aspire \u00e0 quelque chose qui n\u2019a encore jamais exist\u00e9. Cette compr\u00e9hension du progressisme en fait l\u2019innocent id\u00e9al. Mais contrairement \u00e0 la notion de d\u00e9mocratie, qui en tant que telle ne pr\u00e9sente pas de connexion particuli\u00e8re avec l\u2019hitl\u00e9risme, le mot d\u2019ordre progressiste partage de nombreux points communs avec l\u2019id\u00e9ologie national-socialiste et avec le fascisme en g\u00e9n\u00e9ral. D\u00e8s lors qu\u2019il se trouve des gens pour rappeler cette parent\u00e9, on comprend que la loi de Godwin ait plus \u00e0 offrir aux tenants du progressisme qu\u2019aux colleurs d\u2019affiche de l\u2019extr\u00eame-droite.  La bonne conscience du progressiste \u00c9tonnant ? Sans doute. Absurde ? Certainement pas. La croyance qu\u2019il existe une fronti\u00e8re id\u00e9ologique naturelle entre progressisme et fascisme repose sur la conviction que le fascisme est intrins\u00e8quement r\u00e9actionnaire, donc hostile aux id\u00e9es progressistes. Parall\u00e8lement, consid\u00e9rant que \u00ab l\u2019ennemi de mon ennemi est mon ami \u00bb, on pr\u00eate une mentalit\u00e9 \u00ab fascistante \u00bb \u00e0 quiconque r\u00e9prouve le postulat progressiste. Ces deux erreurs combin\u00e9es ont dot\u00e9 le progressiste d\u2019une bonne conscience qui lui rend l\u2019amalgame aussi facile que tentant. Les victimes en sont non seulement les ennemis objectifs du progressisme (notamment l\u2019\u00c9glise et les religions en g\u00e9n\u00e9ral), mais ceux qui, au sein m\u00eame de la famille progressiste, d\u00e9fendent une autre conception du progr\u00e8s. Invoquer la loi de Godwin dans ces cas-l\u00e0 passe au mieux pour de la b\u00eatise, au pire pour de la l\u00e2chet\u00e9. Une parent\u00e9 id\u00e9ologique embarrassante Pourtant, le progressisme n\u2019est pas \u00ab le contraire du fascisme \u00bb, et pour cause : comme l\u2019explique Jonah Goldberg dans son tr\u00e8s document\u00e9 Liberal Fascism, le fascisme est une \u00e9manation du progressisme. Par cons\u00e9quent, entre le progressisme et le fascisme, il n\u2019y a pas de fronti\u00e8re naturelle. C\u2019est pourquoi les revendications essentielles du fasciste, contre toute attente, peuvent nous para\u00eetre si famili\u00e8res. Interventionniste, le fasciste consid\u00e9rait l\u2019\u00c9tat comme un acteur \u00e9conomique essentiel. Ce n\u2019est certes pas un hasard si Rome et Berlin saluaient les travaux de Keynes et le New Deal de Franklin Roosevelt. Ce n\u2019est pas un hasard non plus si la question sociale \u00e9tait la pierre angulaire des mouvements fascistes. Constructivistes, les fascistes pr\u00e9tendaient \u00ab sauver la civilisation \u00bb en r\u00e9g\u00e9n\u00e9rant l\u2019homme et le corps social. \u00c0 la perfectibilit\u00e9 de l\u2019homme ch\u00e8re aux humanistes, le fascisme oppose la perfectibilit\u00e9 de l\u2019homme au sens de Nietzsche : il s\u2019agissait de cr\u00e9er un homme nouveau, un surhomme. La pr\u00e9tention de provoquer un \u00ab changement de civilisation \u00bb n\u2019est pas une id\u00e9e neuve\u2026 Farouchement antilib\u00e9ral, le fasciste condamnait la finance sp\u00e9culative comme le font aujourd\u2019hui les chantres de l\u2019\u00ab \u00e9conomie r\u00e9elle \u00bb et de la solidarit\u00e9. \u00c0 travers l\u2019hypocrisie des soci\u00e9t\u00e9s modernes, les fascistes s\u2019en prenaient \u00e0 un Occident corrompu par l\u2019argent, l\u2019utilitarisme et l\u2019individualisme. Un discours aujourd\u2019hui tr\u00e8s appr\u00e9ci\u00e9 de ceux qui, \u00e0 droite comme \u00e0 gauche, ambitionnent na\u00efvement de \u00ab remettre l\u2019homme au centre de l\u2019\u00e9conomie \u00bb. Jeuniste, le fascisme misait sur les jeunes g\u00e9n\u00e9rations, en principe plus d\u00e9sireuses de changement, et par cons\u00e9quent moins attach\u00e9es au pass\u00e9 \u2013 ce caillou dans la chaussure des partis d\u2019avant-garde. D\u2019o\u00f9 l\u2019int\u00e9r\u00eat pour l\u2019\u00c9tat-parti d\u2019assurer non seulement l\u2019instruction de l\u2019enfant, mais son \u00e9ducation en l\u2019arrachant \u00ab \u00e0 tous les d\u00e9terminismes \u00bb. Visc\u00e9ralement r\u00e9volutionnaire, le fasciste m\u00e9prisait le confort des conventions et ne respectait la tradition que dans la mesure o\u00f9 elle pouvait \u00eatre utile au pouvoir. Le culte de l\u2019\u00c9tat en effet ne tol\u00e8re aucun culte rival. Le pape Pie XI l\u2019a bien compris, qui d\u00e9non\u00e7ait la \u00ab statol\u00e2trie \u00bb dans l\u2019encyclique Non abbiamo bisogno (1931). Cette br\u00e8ve pr\u00e9sentation de l\u2019id\u00e9ologie fasciste est loin d\u2019en \u00e9puiser la complexit\u00e9. Elle ne permet pas non plus d\u2019en voir les nombreuses \u2013 et in\u00e9vitables \u2013 contradictions. Mais elle a l\u2019avantage de rappeler que sur des points essentiels, fascisme et progressisme poss\u00e8dent de nombreuses ressemblances. Il serait bien s\u00fbr inexact d\u2019affirmer que le progressisme est intrins\u00e8quement fasciste, ou que tout progressiste est un fasciste qui s\u2019ignore. On note en revanche que rien, dans le progressisme, ne met ses partisans \u00e0 l\u2019abri d\u2019une \u00ab d\u00e9rive \u00bb. D\u00e8s lors, \u00e0 qui la loi de Godwin est-elle le plus utile ? Aux admirateurs d\u2019Hitler, trop minoritaires pour en tirer profit, ou bien aux progressistes ? Les d\u00e9rives du progressisme Du risque de \u00ab d\u00e9rive \u00bb, l\u2019histoire donne de nombreux exemples. Ainsi, la plupart des fascistes ont d\u2019abord \u00e9t\u00e9 socialistes. \u00c0 commencer par Adolf Hitler et Benito Mussolini, dont l\u2019hostilit\u00e9 \u00e0 l\u2019internationalisme marxiste ne remet pas en cause les convictions socialistes. Incontestablement progressistes, les leaders du fascisme europ\u00e9en ne doivent qu\u2019\u00e0 la propagande stalinienne d\u2019avoir \u00e9t\u00e9 rang\u00e9s, comme Trotsky, Tito ou Nagy, dans la cat\u00e9gorie des r\u00e9actionnaires. Approuver cette classification, c\u2019est consid\u00e9rer que le rapport aux fronti\u00e8res est un \u00e9l\u00e9ment de d\u00e9finition du progressisme plus pertinent que la vision de l\u2019\u00c9tat, de l\u2019\u00e9conomie, de l\u2019\u00e9ducation, des m\u0153urs, de la religion, du r\u00f4le de la politique et de l\u2019ordre social. Le racisme non plus n\u2019est pas un crit\u00e8re fiable : si c\u2019\u00e9tait le cas, on devrait consid\u00e9rer que le fascisme italien n\u2019existait pas avant les lois raciales promulgu\u00e9es en septembre 1938\u2026 Les figures du fascisme \u00e0 la fran\u00e7aise fournissent un autre exemple de d\u00e9rive chez les progressistes. Des gens comme Marcel D\u00e9at (chef de file des n\u00e9o-socialistes), Jacques Doriot (cr\u00e9ateur du Parti populaire fran\u00e7ais), ou Pierre Laval \u00e9taient issus du socialisme. Ce passage du socialisme au fascisme tient moins de la rupture id\u00e9ologique que de l\u2019oscillation doctrinale. En t\u00e9moignent les parcours de Georges Valois \u2013 successivement socialiste, fasciste et r\u00e9sistant \u2013 et de Gustave Herv\u00e9 \u2013 qui s\u2019est r\u00e9clam\u00e9 tour \u00e0 tour du socialisme, du fascisme, du p\u00e9tainisme et enfin du gaullisme\u2026 Ce flou id\u00e9ologique se retrouve dans le milieu intellectuel, o\u00f9 a longtemps r\u00e9gn\u00e9 la confusion entre les notions de socialisme, de fascisme et de progressisme. Ainsi, pour des socialistes fabiens comme Herbert George Wells ou George Bernard Shaw, le progressisme n\u2019excluait ni l\u2019eug\u00e9nisme, ni l\u2019avortement \u2013 deux choses aujourd\u2019hui consid\u00e9r\u00e9es comme radicalement diff\u00e9rentes, mais tenues alors pour indissociables. Il a certes fallu attendre la condamnation unanime du III\u00e8me Reich pour cr\u00e9er le mythe d\u2019une opposition fondamentale entre l\u2019id\u00e9ologie fasciste et les autres expressions du progressisme. De fait, le fascisme est l\u2019oncle tar\u00e9 du progressisme : on se persuade qu\u2019ils ne sont pas de la m\u00eame famille \u2013  \u00ab pas de \u00e7a chez nous ! \u00bb. D\u2019o\u00f9 l\u2019impression que toute \u00e9vocation du fascisme dans une conversation sur le progressisme franchit le point Godwin \u2013 quand en v\u00e9rit\u00e9 elle souligne un lien de parent\u00e9 id\u00e9ologique. Au-del\u00e0 des heures sombres La distribution de points Godwin para\u00eet d\u2019autant plus l\u00e9gitime que les \u00ab heures les plus sombres de notre histoire \u00bb \u00e9voquent le Mal absolu. C\u2019est pourquoi la comparaison avec le fascisme se heurte souvent \u00e0 l\u2019indignation de ceux qui savent \u00ab ce qu\u2019est vraiment le fascisme \u00bb et voient donc dans la banalisation des amalgames une insulte aux victimes de la barbarie. Ainsi Mike Godwin d\u00e9non\u00e7ait-il non seulement l\u2019erreur intellectuelle, mais la faute morale. Cette dimension moralisatrice de la loi de Godwin soul\u00e8ve deux questions. Premi\u00e8rement,  si de telles comparaisons sont immorales, que penser des belles \u00e2mes qui y recourent pour d\u00e9noncer le climato-scepticisme, le durcissement des politiques d\u2019immigration, les bavures polici\u00e8res ou encore le simple fait d\u2019entonner l\u2019hymne national ? Dans un pays dont l\u2019intelligentsia a d\u00e9fendu tour \u00e0 tour Moscou et P\u00e9kin et o\u00f9 un grand s\u00e9miologue a os\u00e9 dire que \u00ab la langue est fasciste \u00bb, ce souci des victimes laisse songeur. Deuxi\u00e8mement, \u00e0 trop vouloir prendre la mesure des incontestables m\u00e9faits du fascisme, ne verse-t-on pas dans la caricature ? L\u2019id\u00e9ologie du III\u00e8me Reich ne se r\u00e9sume pas aux lois raciales de Nuremberg, ni celle de l\u2019Italie mussolinienne aux lois fascistissimes. Derri\u00e8re la phras\u00e9ologie muscl\u00e9e du fascisme et son anti-intellectualisme, on trouve une vision de la soci\u00e9t\u00e9, de l\u2019\u00c9tat, de l\u2019\u00e9conomie et de la religion qui ne nous est pas tout \u00e0 fait \u00e9trang\u00e8re. Et surtout, les moyens employ\u00e9s pour r\u00e9aliser cette vision \u2013 la contrainte, la censure, l\u2019endoctrinement, la pers\u00e9cution \u2013 pourraient aussi bien servir les objectifs du camp progressiste sans qu\u2019il soit n\u00e9cessaire de proc\u00e9der au moindre ajustement id\u00e9ologique. De ce point de vue, les comparaisons godwiniennes peuvent proc\u00e9der d\u2019une r\u00e9flexion globale sur les id\u00e9es et leurs cons\u00e9quences. Elles contribuent \u00e0 d\u00e9naturaliser notre rapport \u00e0 des id\u00e9es devenues \u00ab \u00e9videntes \u00bb. N\u2019en d\u00e9plaise aux belles \u00e2mes, l\u2019enfer des tyrannies est pav\u00e9 de bonnes intentions : sortir de la crise, en punir les coupables, redonner l\u2019espoir aux jeunes, relever le niveau de vie, d\u00e9velopper la solidarit\u00e9, s\u2019affranchir de conventions \u00e9triqu\u00e9es, restaurer le lien social, permettre \u00e0 chacun de se r\u00e9aliser \u00e0 travers la collectivit\u00e9\u2026 Il y a moins de fascisme dans la bavure d\u2019un CRS que dans la pr\u00e9tention de l\u2019\u00c9tat \u00e0 \u00ab piloter \u00bb l\u2019\u00e9conomie \u00ab au nom du Peuple \u00bb. Et la loi de Godwin n\u2019y changera rien. Difficile \u00e0 entendre quand on a l\u2019habitude de chercher le fasciste chez les ennemis de l\u2019\u00c9tat-providence \u2013 a fortiori quand l\u2019\u00c9tat-providence passe pour l\u2019horizon ind\u00e9passable du Progr\u00e8s. Mais les faits sont t\u00eatus : trop occup\u00e9s \u00e0 condamner la tyrannie dans ses expressions les plus caricaturales, nous ne voyons pas ces aspirations profondes essentielles au fascisme sur lesquelles les soci\u00e9t\u00e9s occidentales ont, depuis, fond\u00e9 leur culture politique. L\u2019\u00e9conomiste et philosophe Friedrich Hayek l\u2019avait bien compris. \u00ab S\u2019il se trouve peu d\u2019hommes en Angleterre pour accepter le totalitarisme dans son ensemble, \u00e9crivait-il un an avant la capitulation du III\u00e8me Reich dans La route de la servitude, presque tous les \u00e9l\u00e9ments de ce syst\u00e8me nous ont \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9s isol\u00e9ment, d\u2019un c\u00f4t\u00e9 ou de l\u2019autre, comme dignes d\u2019\u00eatre imit\u00e9s. En v\u00e9rit\u00e9, on pourrait \u00e0 peine trouver une page du livre d\u2019Hitler que quelqu\u2019un en Angleterre n\u2019ait pas propos\u00e9e pour notre propre usage. \u00bb Ce qui \u00e9tait vrai de l\u2019Angleterre l\u2019\u00e9tait tout autant des \u00c9tats-Unis du New Deal et l\u2019est aujourd\u2019hui de la grande majorit\u00e9 des pays Occidentaux. Et \u00e7a, ce n\u2019est pas un amalgame. C\u2019est un fait. \u2014\nLire aussi : "}