{"url": "https://www.contrepoints.org/2013/10/08/141708-1-800-etudes-confirment-linnocuite-ogm", "title": "1.800 \u00e9tudes confirment l\u2019innocuit\u00e9 des OGM ", "author": "Les \u00e9cologistes et les autorit\u00e9s invoquent un consensus scientifique au sujet du climat, mais ils le rejettent en ce qui concernent les OGM. Par Daniel Rodr\u00edguez Herrera ", "date": "2013", "content": " Par Daniel Rodr\u00edguez Herrera Une \u00e9quipe de scientifiques italiens vient de publier dans Critical Review of Biotechnology une m\u00e9ta-analyse de 1.783 \u00e9tudes sur les organismes g\u00e9n\u00e9tiquement modifi\u00e9s (OGM), publi\u00e9es entre 2002 et 2012, et ont conclu que \u00ab jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent, on n\u2019a d\u00e9tect\u00e9 aucun risque significatif li\u00e9 aux cultures transg\u00e9niques \u00bb.   Le travail, dirig\u00e9 par le biologiste Alessandro Nicolia de l\u2019universit\u00e9 de P\u00e9rouse, a fait son \u00e9valuation depuis l\u2019interaction des r\u00e9coltes transg\u00e9niques avec environnement jusqu\u2019aux cons\u00e9quences de leur consommation par les animaux et les \u00eatres humains, sans d\u00e9tecter de risque li\u00e9 aux cultures transg\u00e9niques. Les auteurs de l\u2019\u00e9tude affirment qu\u2019une meilleure communication sur les plantes g\u00e9n\u00e9tiquement modifi\u00e9es pourrait avoir un impact significatif sur le futur de ce type d\u2019organismes dans l\u2019agriculture. \u00ab Nous avons essay\u00e9 d\u2019offrir une vision \u00e9quilibr\u00e9e sur les aspects qui ont fait l\u2019objet de d\u00e9bats, les conclusions qui en ont \u00e9t\u00e9 tir\u00e9es et les nouveaut\u00e9s dans le d\u00e9bat \u00bb affirme Nicolia. Par exemple, face aux protestations des \u00e9cologistes selon lesquelles ces cultures r\u00e9duisent la biodiversit\u00e9, cette m\u00e9ta-analyse n\u2019a trouv\u00e9 aucune preuve allant en ce sens ; au contraire, les \u00e9tudes indiquent que les cultures traditionnelles ont des effets pires que les modifi\u00e9es. En ce qui concerne la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire, les organismes g\u00e9n\u00e9tiquement modifi\u00e9s doivent passer, avant de pouvoir \u00eatre commercialis\u00e9s, une \u00e9preuve appel\u00e9e \u00ab \u00e9quivalence substantielle \u00bb qui montre qu\u2019ils sont comparables aux vari\u00e9t\u00e9s d\u2019o\u00f9 ils sont tir\u00e9s. Entre autres choses, on v\u00e9rifie qu\u2019ils ont approximativement la m\u00eame quantit\u00e9 de nutriments et qu\u2019il n\u2019y a pas de mol\u00e9cule potentiellement toxique. L\u2019ADN en soi ne repr\u00e9sente d\u2019ailleurs pas de danger, puisqu\u2019il ne peut s\u2019introduire dans les cellules du consommateur par le simple fait de les ing\u00e9rer. Les recherches n\u2019ont pas non plus trouv\u00e9 de preuves que les prot\u00e9ines cr\u00e9\u00e9es par les g\u00e8nes ins\u00e9r\u00e9s dans ces cultures soient toxiques ou provoquent des allergies. Seule une des affirmations habituelles des \u00e9cologistes trouvent confirmation dans la litt\u00e9rature scientifique, \u00e0 savoir que les g\u00e8nes incorpor\u00e9s dans les cultures s\u2019\u00e9tendent aux plantes sauvages, d\u2019autres cultures ou m\u00eame des micro-organismes. Mais bien que l\u2019analyse confirme que \u00ab la formation d\u2019hybrides entre cultures g\u00e9n\u00e9tiquement modifi\u00e9es et variantes sauvages est possible et est document\u00e9e \u00bb, cela se passe aussi et constamment avec les cultures normales sans que cela soit n\u00e9cessairement nuisible. Malgr\u00e9 cela, des organisations telles que Greenpeace sont en campagne constante contre les organismes g\u00e9n\u00e9tiquement modifi\u00e9s, et les gouvernements, sp\u00e9cialement europ\u00e9ens, continuent d\u2019emp\u00eacher l\u2019emploi de vari\u00e9t\u00e9s qui ont pass\u00e9 tous les tests n\u00e9cessaires, beaucoup plus exigeants que ceux appliqu\u00e9s aux cultures normales. Il y a plus de quinze ans que les \u00eatres humains ont commenc\u00e9 \u00e0 consommer des produits transg\u00e9niques, sans que, \u00e0 ce jour, ne se soit produit aucun probl\u00e8me de sant\u00e9 \u00e0 cause d\u2019eux. \u2014\nArticle paru dans Libertad Digital le 6 octobre 2013. Traduit de l\u2019espagnol. "}