{"url": "https://www.contrepoints.org/2020/10/14/382132-union-europeenne-la-folie-ecolo-nous-pousse-a-la-ruine", "title": "Union europ\u00e9enne : la folie \u00e9colo nous pousse \u00e0 la ruine ", "author": "Par G\u00e9rard Petit. ", "date": "2020", "content": "Ces positions, en phase avec les opinions publiques r\u00e9ceptives de certains pays membres influents, pourraient pourtant \u00eatre mal re\u00e7ues dans le reste du monde, et au final, se r\u00e9v\u00e9ler contre-productives. RALLIEZ-VOUS \u00c0 MON PANACHE VERT ! Au travers des d\u00e9clarations r\u00e9p\u00e9t\u00e9es de ses trois t\u00eates politiques (le Conseil, le parlement, l\u2019ex\u00e9cutif) le continent europ\u00e9en se d\u00e9clare unilat\u00e9ralement leader dans la lutte mondiale contre le changement climatique. Pour les besoins de la cause il affiche des objectifs surr\u00e9alistes et au service de sa gouvernance, met en place un m\u00e9canisme lourd et complexe, truff\u00e9 d\u2019indices, de balises et d\u2019\u00e9ch\u00e9ances (ce qui parait rassurant). Il est surtout richement dot\u00e9 : on parle en effet de 1000 milliards d\u2019euros pour alimenter cette machine \u00e0 verdir les modes de vie ; et le domaine de l\u2019\u00e9nergie (productions, conversions, \u00e9conomies\u2026) devrait \u00eatre bien servi. Mais en p\u00e9riode de crise sanitaire et compte tenu du poids du plan de relance qu\u2019elle a engag\u00e9, l\u2019Europe peut-elle se permettre des lib\u00e9ralit\u00e9s climatiques \u00e0 cette \u00e9chelle ? \u00c9tant donn\u00e9 le poids tr\u00e8s relatif de l\u2019Europe tout enti\u00e8re dans les \u00e9missions mondiales de GES, soit environ 10 %, le continent compte certainement sur un effet d\u2019entra\u00eenement des autres par l\u2019exemple, la hardiesse des mesures et leur soutien affich\u00e9 sur le temps long. Mais n\u2019est-ce pas se leurrer, surtout quand les objectifs annonc\u00e9s peuvent d\u00e9courager d\u2019embl\u00e9e d\u2019\u00e9ventuels imitateurs, les challengers ne devant pas se bousculer au portillon ? \u00c0 cet \u00e9gard, il est frappant de constater que cette capacit\u00e9 \u00e0 entra\u00eener, pourtant fondamentale, doit sembler acquise aux d\u00e9cideurs europ\u00e9ens, qui ne l\u2019\u00e9voquent que rarement. Ils pr\u00e9f\u00e8rent se concentrer sur les preuves \u00e0 apporter \u00e0 leurs propres opinions, qu\u2019au moins, l\u2019Europe aura fait le job et m\u00e9ritera sa palme verte, nonobstant les cons\u00e9quences pratiques pour son \u00e9conomie et son industrie, y compris, comme en France et ailleurs, le pi\u00e9tinement de sch\u00e9mas vertueux. En effet, plus vert que vert appara\u00eet comme une surench\u00e8re permanente dans une course intra-europ\u00e9enne, largement d\u00e9tach\u00e9e des r\u00e9alit\u00e9s du monde. Cette comp\u00e9tition fait \u00e9galement rage au sein m\u00eame des \u00c9tats membres, et alors qu\u2019on s\u2019approche davantage des r\u00e9alit\u00e9s, la cri\u00e9e n\u2019est pas moins surr\u00e9aliste ! Mais les pays d\u2019Europe ne peuvent pas suivre l\u2019Allemagne dans sa fuite en avant dispendieuse et inefficace, que seules son \u00e9conomie florissante et une opinion format\u00e9e peuvent permettre. Or, les pays suiveurs qu\u2019elle appauvrirait sont \u00e9galement ses partenaires \u00e9conomiques. Ce risque de court-circuit destructeur, pourtant patent, semble ignor\u00e9 Outre-Rhin, comme \u00e0 Bruxelles. Les orientations europ\u00e9ennes en mati\u00e8re de transition n\u2019int\u00e8grent pas, ou mal, les \u00e9carts de richesse ou les disparit\u00e9s. Tout juste pr\u00e9voit-on, en se reniant au passage, que les pays les plus \u00e9loign\u00e9s de la cible \u00ab neutralit\u00e9 \u00bb pourront avoir recours transitoirement (magie des mots), \u00e0 des sources moins carbon\u00e9es (le gaz naturel) pour se d\u00e9prendre de leur charbon. Mais si le nucl\u00e9aire ne peut \u00eatre exclu de la panoplie, chaque \u00c9tat \u00e9tant ma\u00eetre de sa politique \u00e9nerg\u00e9tique, l\u2019appui par des fonds europ\u00e9ens lui est jusqu\u2019ici ferm\u00e9, compte tenu du poids des lobbies verts dans les instances europ\u00e9ennes. TOUT EST RELATIF \u00c0 m\u00eame imaginer que l\u2019Europe parvienne \u00e0 remplir les objectifs formidablement ambitieux qu\u2019elle s\u2019est fix\u00e9e, l\u2019effet positif sur le climat de la plan\u00e8te restera forc\u00e9ment marginal, du fait du poids sp\u00e9cifique du continent. Cet effort ne ferait sens qu\u2019additionn\u00e9 \u00e0 beaucoup d\u2019autres, peu ou prou de m\u00eame magnitude. \u00c0 cet \u00e9gard, il n\u2019est pas douteux que comme les Europ\u00e9ens, la plupart des pays du monde a saisi qu\u2019une cin\u00e9tique climatique in\u00e9dite et porteuse de lourds nuages \u00e9tait \u00e0 l\u2019\u0153uvre ; essayer d\u2019y faire face (comprendre lutter contre ses causes et ses effets), \u00e0 la mesure de chacun, \u00e9tait autant un devoir local qu\u2019une solidarit\u00e9 globale. Tous ou presque l\u2019ont d\u00e9clar\u00e9 au cours de la COP 21 \u00e0 Paris. Par ses retentissantes annonces, l\u2019Europe appara\u00eet comme un continent opulent qui pourrait d\u00e9penser des sommes effarantes au nom de la cause verte, en investissement des collectivit\u00e9s et des industriels et en appui par la puissance publique. Mais les r\u00e9sultats sont jusqu\u2019ici bien relatifs, voire franchement m\u00e9diocres. Si on consid\u00e8re la variable cl\u00e9 de r\u00e9duction des \u00e9missions de GES, on peut en effet r\u00eaver d\u2019un m\u00e9canisme d\u2019entra\u00eenement plus incitatif. La r\u00e9alit\u00e9 est encore plus pr\u00e9occupante, les sommes d\u00e9volues au Green Deal et \u00e0 ses \u00e9pigones le sont forc\u00e9ment au d\u00e9triment d\u2019autres actions urgentes voire urgentissimes, lesquels besoins, plus profonds et plus structurels, ne se mesurent pas seulement au prisme de la crise sanitaire actuelle. Rien ne dit que bien que conscients de la situation, les autres pays auront la volont\u00e9 et surtout la capacit\u00e9 de faire ce qu\u2019il conviendrait de faire, \u00e0 nos canons. La Chine vient d\u2019ailleurs d\u2019annoncer qu\u2019elle vise d\u00e9sormais 2060 pour l\u2019atteinte de sa neutralit\u00e9 carbone ; or, si l\u2019on en croit les climatologues, un retard de dix ans pour cet acteur, poids lourd des \u00e9missions, est un \u00e9l\u00e9ment qui p\u00e8sera sensiblement, \u00e9tant donn\u00e9 la course contre la montre engag\u00e9e. Plus globalement, on peut faire le constat que le mod\u00e8le social europ\u00e9en n\u2019a pas ou peu essaim\u00e9 et que l\u2019Europe est davantage regard\u00e9e comme une singularit\u00e9 que comme un exemple, voire comme un exemple \u00e0 ne pas suivre. L\u2019EXCEPTION NE CONFIRMERA PAS LA R\u00c8GLE L\u2019\u00eelot europ\u00e9en n\u2019existe pas li\u00e9 aux autres, non seulement par le climat et ses \u00e9volutions, mais aussi par mille et une relations politiques et commerciales. Le monde est\u2026 mondial. Pour soutenir son niveau de vie, l\u2019Europe est tr\u00e8s largement d\u00e9pendante de mati\u00e8res premi\u00e8res import\u00e9es, en particulier dans le domaine vital de l\u2019\u00e9nergie ; m\u00eame si elle annonce en la mati\u00e8re un futur asc\u00e9tique au demeurant bien peu cr\u00e9dible et \u00e0 l\u2019acceptation incertaine, une d\u00e9pendance de premier ordre perdurera. On peut m\u00eame envisager la situation paradoxale o\u00f9, dans un monde qui ne suivrait pas sa politique climatique, avec les r\u00e8gles et normes drastiques qu\u2019elle implique, l\u2019Europe pourrait se marginaliser ; certes, nous d\u00e9p\u00e9ririons pour la bonne cause, une maigre consolation. Il faut d\u2019embl\u00e9e chasser l\u2019image d\u2019une Europe havre de paix climatique et bio-diverse au milieu d\u2019un monde moins vertueux et qui aurait perdu la partie. Pour citer de Gaulle, a contrario, on peut gagner la bataille d\u2019Europe et perdre la guerre mondiale, forc\u00e9ment embarqu\u00e9s dans un navire qui n\u2019aurait pas suivi le bon cap. FONDS DE COMMERCE Mais nos gouvernants font forc\u00e9ment ces constats basiques. D\u00e8s lors, quelles sont leurs motivations r\u00e9elles ? Il est clair que l\u2019\u00e9volution du climat et plus largement la protection du vivant sur la plan\u00e8te sont de belles causes qui jusque l\u00e0 ont \u00e9t\u00e9 plut\u00f4t mal servies. Il n\u2019est que temps de se raviser et d\u2019essayer d\u2019infl\u00e9chir des trajectoires qui amplifient encore les d\u00e9g\u00e2ts. Mais de gr\u00e2ce, qu\u2019on active alors les bons leviers ! De fait, le verdissement de son fonds de commerce est devenu incontournable \u00e0 tout mouvement politique qui souhaite \u00eatre un tant soit peu \u00e9cout\u00e9, et le kal\u00e9idoscope comporte d\u00e9sormais toutes les nuances de vert. Mais il est clair que la couleur, ses tonalit\u00e9s et ses intensit\u00e9s, ne suffisent pas \u00e0 qualifier ces \u00e9volutions. D\u2019autres dimensions moins avouables sont \u00e0 consid\u00e9rer, comme l\u2019opportunisme, l\u2019utilitarisme, le pragmatisme, le panurgisme, qui relativisent grandement une noblesse de vue affich\u00e9e en g\u00e9n\u00e9ral sans continence. L\u2019\u00e9cologie est d\u00e9sormais un incontournable mais elle est surtout un r\u00e9f\u00e9rentiel politique tr\u00e8s souvent d\u00e9connect\u00e9 des r\u00e9alit\u00e9s \u00e9cologiques. Nous arrivons \u00e0 des surench\u00e8res lues d\u2019abord comme des positionnements politiques, avant d\u2019analyser et comprendre leurs possibles impacts et donc leur signification ; en plein irr\u00e9alisme, les chiffres qui ont pris leur autonomie ne font plus gu\u00e8re sens. Ainsi l\u2019objectif de r\u00e9duction des \u00e9missions europ\u00e9ennes de GES en 2030 avec comme r\u00e9f\u00e9rence 1990, qui \u00e9tait de 40 %, vient d\u2019\u00eatre propos\u00e9 \u00e0 la hausse par la Commission \u00e0 50 % (voire 55 %), imm\u00e9diatement challeng\u00e9 \u00e0 60 % par le parlement ! Une telle course \u00e0 l\u2019\u00e9chalote ruine le cr\u00e9dit que l\u2019on peut accorder \u00e0 ce chiffre qui structure pourtant toute la d\u00e9marche, transformant l\u2019Europe verte en figure de proue d\u2019un navire chim\u00e9rique. "}