{"url": "https://www.contrepoints.org/2018/06/22/318702-la-crise-des-migrants-signe-t-elle-la-fin-du-leadership-allemand", "title": "La crise des migrants signe-t-elle la fin du leadership allemand ? ", "author": "Par Jonathan Frickert. ", "date": "2018", "content": "Mardi dernier s\u2019est tenu le fameux sommet franco-allemand destin\u00e9 \u00e0 sauver la zone euro. Un sommet de la derni\u00e8re chance, comme cela est annonc\u00e9 tous les 6 mois depuis la cr\u00e9ation de la zone. Ce sommet intervient en pleine crise de migrants frappant la chanceli\u00e8re allemande. Une crise qui rappelle que celle dont la biographe loue volontiers le r\u00e9alisme et la t\u00e9nacit\u00e9 tient essentiellement gr\u00e2ce aux r\u00e9formes de son pr\u00e9d\u00e9cesseur social-d\u00e9mocrate et \u00e0 la monnaie unique. Pourtant, ces 16 ans de leadership pourraient bien \u00eatre durablement fragilis\u00e9s par la situation g\u00e9opolitique. L\u2019ANACHRONISME ALLEMAND \u00c0 L\u2019\u00c8RE DES POPULISMES On le sait : les grandes p\u00e9riodes de guerre civile sont aussi, l\u00e9gitimement, de grandes p\u00e9riodes de d\u00e9placements de populations. Les printemps arabes n\u2019ont donc pas fait exception, et en particulier le conflit syrien. Un conflit qui, \u00e0 partir de 2011, provoque d\u2019importants flux migratoires au Sud-Est de l\u2019Europe. L\u2019Allemagne, de par sa pr\u00e9dominance, mais aussi, il faut le reconna\u00eetre, sans doute en r\u00e9action \u00e0 son lourd pass\u00e9, se place alors en pointe de l\u2019accueil en Europe. Dans la lign\u00e9e de ce qui a pu \u00eatre fait au moment de l\u2019abandon du nucl\u00e9aire, Angela Merkel souhaite ainsi donner l\u2019exemple. Un contexte qui, partout en Europe, renforce les mouvements populistes. Dans la lign\u00e9e de ce que Charles Gave th\u00e9orise comme \u00e9tant une reformation du groupe de Visegr\u00e1d, une autre vague, celle-ci venant de l\u2019Est, s\u2019\u00e9tend sur le continent. Anciens pays occup\u00e9s par l\u2019ogre sovi\u00e9tique, nombreux sont ceux qui, aujourd\u2019hui, craignent une Union europ\u00e9enne qui s\u2019en rapproche de plus en plus. Mais cette d\u00e9ferlante, initialement contenue \u00e0 l\u2019Est, se rapproche progressivement des pays fondateurs, au point de contourner la vieille Europe. Apr\u00e8s l\u2019\u00e9lection surprise de Donald Trump en 2016, c\u2019est au tour de l\u2019Autriche qui, suite \u00e0 la victoire des conservateurs, voit une coalition \u00d6VP-FP\u00d6 se former, moins d\u2019un an apr\u00e8s une \u00e9lection pr\u00e9sidentielle tr\u00e8s pol\u00e9mique. En mars 2018, c\u2019est l\u2019Italie qui est concern\u00e9e, avec la formation d\u2019un cabinet ouvertement populiste apr\u00e8s plus de deux mois de n\u00e9gociations. Deux pays qui, toutefois, disposent d\u2019une histoire politique particuli\u00e8re, puisque de telles coalitions se sont faites r\u00e9guli\u00e8rement ces derni\u00e8res ann\u00e9es, sous l\u2019impulsion de Gianfranco Fini et J\u00f6rg Haider de part et d\u2019autre des Alpes. La R\u00e9publique f\u00e9d\u00e9rale fait donc face \u00e0 deux vagues. L\u2019une, voulue et assum\u00e9e, et une autre, cons\u00e9quente \u00e0 la premi\u00e8re et qui risque bien de fragiliser durablement le gouvernement d\u2019outre-Rhin. Tr\u00e8s attendues, les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2017 ont permis, de peu, \u00e0 la chanceli\u00e8re de profiter d\u2019un quatri\u00e8me mandat, avec un des pires r\u00e9sultats de l\u2019histoire politique allemande. Les partis traditionnels subissent une mont\u00e9e de la droite populiste avec l\u2019entr\u00e9e de 94 d\u00e9put\u00e9s AfD au Bundestag. Apr\u00e8s de longues tractations, qui auraient pu permettre le retour des lib\u00e9raux au gouvernement, Angela Merkel refuse de prendre le risque de nouvelles \u00e9lections et d\u00e9cide de reformer sa coalition avec le SPD, tout en donnant des gages \u00e0 la droite de son parti en nommant le Bavarois Horst Seehofer \u00e0 la t\u00eate du Heimatsministerium, minist\u00e8re de l\u2019Int\u00e9rieur et de l\u2019Identit\u00e9 nationale. Un gage qui aujourd\u2019hui se retourne contre elle \u2026 L\u2019EMBUSCADE DES ASSOCIATIONS PRO-MIGRANTS En effet, le climat s\u2019est brusquement acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 ces derniers jours. Sous la pression de plus en plus d\u2019associations d\u2019extr\u00eame gauche, la question migratoire est revenue sur le table. Depuis fin avril, une marche dite solidaire des migrants traverse l\u2019Europe de Vintimille \u00e0 Londres afin de sensibiliser les \u00c9tats europ\u00e9ens vis-\u00e0-vis de la question. De m\u00eame, depuis plusieurs semaines, une pol\u00e9mique est n\u00e9e avec le d\u00e9sormais c\u00e9l\u00e8bre Aquarius, navire de secours emmen\u00e9 par les militants politiques de SOS M\u00e9diterran\u00e9e. Outre le fait que ces non-\u00e9v\u00e8nements sont essentiellement vou\u00e9s \u00e0 faire pression sur le Vieux Continent, la situation diplomatique s\u2019est brutalement envenim\u00e9e. Le chef de l\u2019\u00c9tat fran\u00e7ais a en effet connu une passe d\u2019armes avec le tout nouveau ministre de l\u2019Int\u00e9rieur italien et pr\u00e9sident de la Lega, Matteo Salvini. Qualifi\u00e9 de cynique et d\u2019irresponsable, le gouvernement italien par la voix de son ministre a r\u00e9pondu s\u00e8chement en proposant au pr\u00e9sident fran\u00e7ais de respecter ses engagements en mati\u00e8re d\u2019accueil. Un contentieux qui fait \u00e9cho \u00e0 une crise interne touchant Angela Merkel. Alors que l\u2019ouverture migratoire de 2015 a provoqu\u00e9 un tr\u00e8s fort m\u00e9contentement de son \u00e9lectorat, justifiant les scores m\u00e9diocres du dernier scrutin f\u00e9d\u00e9ral, l\u2019accord de gouvernement valid\u00e9 en mars plafonnait le nombre de titres de s\u00e9jours. Pourtant, rien ne va plus entre la patronne de la CDU et son homologue alli\u00e9 de toujours. Horst Seehofer, qui estimait r\u00e9cemment que \u00ab l\u2019Islam n\u2019a pas sa place en Allemagne \u00bb, a en effet pos\u00e9 un ultimatum \u00e0 la chanceli\u00e8re. Mi-juin, il a ainsi pr\u00e9sent\u00e9 un Masterplan destin\u00e9 \u00e0 refouler les demandeurs d\u2019asile, plan qu\u2019il appliquera en juillet si la chanceli\u00e8re ne trouve pas de solution avant la fin du mois. Une conjoncture qui n\u2019est pas vou\u00e9e \u00e0 s\u2019am\u00e9liorer sous l\u2019effet des piques du pr\u00e9sident am\u00e9ricain. Celui qui a accept\u00e9, mercredi, de revoir \u00e0 la marge sa politique migratoire suite des publications montrant des enfants coup\u00e9s de leurs parents \u00e0 la fronti\u00e8re mexicaine, a toutefois soutenu publiquement l\u2019aile droite de sa majorit\u00e9. PROBL\u00c8ME SP\u00c9CIFIQUE, R\u00c9PONSE COMMUNE ? Prise en \u00e9tau entre les associations humanitaires et les populistes occidentaux, Angela Merkel conna\u00eet la premi\u00e8re grande difficult\u00e9 politique depuis son entr\u00e9e en fonction il y a 12 ans. Malgr\u00e9 un sommet franco-allemand qui permit d\u2019appeler une r\u00e9ponse commune, la chanceli\u00e8re attend sans doute une intervention divine. "}