{"url": "https://www.contrepoints.org/2020/10/01/381231-une-politique-anti-automobile-chaotique", "title": "Une politique anti-automobile chaotique ", "author": "Par Lo\u00efk Le Floch Prigent. ", "date": "2020", "content": "Dans un entretien au JDD, Carlos Tavar\u00e8s PDG de PSA et futur dirigeant de Stellantis, r\u00e9sultat de la fusion avec Fiat Chrysler, pointe du doigt l\u2019incoh\u00e9rence de la politique des responsables fran\u00e7ais \u00e0 l\u2019\u00e9gard de son secteur et \u00e9voque sans fards le puissant lobby anti-automobile agissant dans notre pays. LA LIBERT\u00c9 DE MOUVEMENT Les mesures imagin\u00e9es par les uns et les autres, Union europ\u00e9enne, gouvernements et m\u00e9tropoles, ignorent superbement l\u2019existence des consommateurs. \u00ab Le patron c\u2019est le client \u00bb disait Fran\u00e7ois Michelin. Pour lui, la libert\u00e9 de mouvement \u00e9tait essentielle. On peut comprendre que celle-ci doive \u00eatre mod\u00e9r\u00e9e par les n\u00e9cessit\u00e9s de la vie en soci\u00e9t\u00e9, mais que les dirigeants n\u2019aient \u00e0 l\u2019esprit que de l\u2019entraver et la punir, qu\u2019ils veuillent non seulement guider leurs choix mais les ordonner est incontestablement liberticide et le symbole de r\u00e9gimes voulant pratiquer une autorit\u00e9 sur des sujets dont ils peuvent imaginer garder le contr\u00f4le alors qu\u2019ils l\u2019ont perdu pour de plus importants. Quel paradoxe ! S\u2019occuper de fa\u00e7on prioritaire des automobilistes alors que le fameux vivre ensemble n\u2019est plus qu\u2019une illusion et qu\u2019ils ne savent plus comment y revenir ! La r\u00e9volte des Gilets jaunes a d\u00e9marr\u00e9 avec la proposition d\u2019augmentation des taxes sur le carburant, le 80 km/heure et l\u2019attaque frontale contre le diesel. La moiti\u00e9 de la population fran\u00e7aise \u00e9tait ainsi oubli\u00e9e par des d\u00e9cisions li\u00e9es exclusivement aux m\u00e9tropoles. Les parlementaires et \u00e9lus divers qui continuent \u00e0 taper sur les hydrocarbures devraient s\u2019en souvenir : ce n\u2019est pas l\u2019effritement des manifestations provoqu\u00e9 essentiellement par leur accaparement par les black blocs urbains qui doit faire oublier les probl\u00e8mes ainsi pos\u00e9s. Le peuple des petites villes et des campagnes reste attach\u00e9 \u00e0 son diesel et \u00e0 sa voiture. Pendant que les maires des grandes villes souhaitent voir se r\u00e9pandre les voitures \u00e9lectriques, le client urbain a vot\u00e9 pour le SUV thermique au grand dam de l\u2019\u00e9cologie politique. Mais la politique du v\u00e9lo et de la trottinette a plut\u00f4t d\u00e9courag\u00e9 les habitants d\u2019acqu\u00e9rir un v\u00e9hicule quel qu\u2019il soit, sauf ceux les r\u00e9sistants qui ach\u00e8tent le v\u00e9hicule impie. TOUJOURS PLUS DE LIMITES Maintenant on voudrait limiter la publicit\u00e9 afin d\u2019inciter au changement de propulsion. Mais si nos concitoyens avaient aussi le droit de choisir et s\u2019ils avaient suffisamment de sens critique pour r\u00e9sister \u00e0 la manipulation ? On apprend maintenant qu\u2019on r\u00e9fl\u00e9chit \u00e0 une taxe sur le poids du v\u00e9hicule qui b\u00e9n\u00e9ficierait ainsi d\u2019un malus \u00e9lev\u00e9 ; mais les v\u00e9hicules \u00e9lectriques et hybrides, aid\u00e9s par ailleurs par un bonus, \u00e9chapperaient-ils \u00e0 cette nouvelle taxe ? Est-ce que tout cela ne montre pas que les interventions de l\u2019\u00c9tat, des municipalit\u00e9s, mal pens\u00e9es, mal ex\u00e9cut\u00e9es, mal anticip\u00e9es, ne r\u00e9sistent pas \u00e0 la volont\u00e9 individuelle de faire des choix et \u00e0 mesure qu\u2019on veut les dicter, \u00e0 poser des actes de r\u00e9sistance. L\u2019\u00e9cologie punitive des sapins de No\u00ebl et du Tour de France sera combattue dans les actes quotidiens des citoyens qui votent pour la libert\u00e9. On voit donc qu\u2019il y a un jeu \u00e0 deux acteurs : le client et le constructeur automobile.  Le responsable politique s\u2019ins\u00e8re avec une possibilit\u00e9 quasi-infinie de r\u00e9glementer. Il utilise d\u2019ailleurs ce vecteur, le v\u00e9hicule individuel, pour lever l\u2019imp\u00f4t, taxe sur les automobiles et sur les combustibles, avec la justification de l\u2019installation et de la maintenance d\u2019infrastructures li\u00e9es \u00e0 celui qui souhaite s\u2019en servir. L\u2019\u00c9COLOGIE POLITIQUE ANTI-AUTOMOBILE Mais il faut aussi que cet intrus soit coh\u00e9rent, et c\u2019est l\u00e0 que l\u2019\u00e9cologie politique d\u2019une relative d\u00e9croissance le met dans l\u2019embarras. Si l\u2019on va trop loin dans l\u2019anti-automobile, on continue \u00e0 devoir malgr\u00e9 tout entretenir les voiries, ne serait-ce que pour les v\u00e9los et les trottinettes. Les recettes diminuent pour l\u2019\u00c9tat et les collectivit\u00e9s territoriales, mais pas les d\u00e9penses. De plus il y a disparition progressive des emplois industriels et de services que l\u2019importation de deux roues est loin de pouvoir compenser. Si l\u2019on p\u00e9nalise les v\u00e9hicules thermiques on diminue aussi la perception des taxes sur les produits p\u00e9troliers. Allons-nous les retrouver sur l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 ? Mais comment faire pour distinguer l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 destin\u00e9es aux mobilit\u00e9s par rapport \u00e0 celle destin\u00e9e aux utilisations statiques tel que le logement\u2026 ? Et si, comme c\u2019est le cas aujourd\u2019hui et demain, l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 est en majorit\u00e9 nucl\u00e9aire allons-nous continuer \u00e0 annoncer dans les publicit\u00e9s autoris\u00e9es que c\u2019est du vert que l\u2019on vous sert alors qu\u2019il n\u2019y a qu\u2019un seul tuyau ? En France, le v\u00e9hicule \u00e9lectrique est nucl\u00e9aire et va le rester quelle que soit la politique suivie pendant une bonne  trentaine d\u2019ann\u00e9es. L\u2019\u00c9tat, la Commission europ\u00e9enne, les maires, peuvent continuer longtemps \u00e0 faire de la communication, \u00e0 permettre ou interdire les publicit\u00e9s, \u00e0 punir et lancer leurs anath\u00e8mes, il y a des clients et chacun fera au mieux de ses int\u00e9r\u00eats en pesant le pour et le contre jusqu\u2019\u00e0 ce que des r\u00e9gimes autoritaires les conduisent \u00e0 ob\u00e9ir sans discuter et sans comprendre. L\u2019automobile c\u2019est la libert\u00e9, vouloir d\u00e9cider ce qui doit \u00eatre achet\u00e9 et effectuer manipulations, incitations, ou punitions ne peut conduire qu\u2019\u00e0 une dictature larv\u00e9e en esp\u00e9rant qu\u2019elle ne conduise pas \u00e0 une autre qui effacerait nos d\u00e9mocraties. Nous avons compris que l\u2019intrus dans le dialogue client-constructeur doit d\u2019abord mettre de l\u2019ordre dans sa t\u00eate avant de proposer et de jeter en p\u00e2ture \u00e0 la presse des mesures nouvelles auxquelles il pense. La s\u00e9curit\u00e9 sur les routes n\u00e9cessite des v\u00e9hicules s\u00fbrs et contr\u00f4l\u00e9s r\u00e9guli\u00e8rement, c\u2019est une priorit\u00e9 reconnue, mais elle doit conduire \u00e0 des mesures accept\u00e9es et non \u00e0 des coups de menton comme pour la limitation \u00e0 80 km/heure. La pollution des villes est un sujet, mais toutes les villes ne sont pas hyper pollu\u00e9es. L\u2019universalit\u00e9 du v\u00e9hicule \u00e9lectrique est donc contestable, en particulier dans les campagnes et les pays sans \u00e9lectricit\u00e9 abondante et bon march\u00e9. Le climat con\u00e7u comme une lutte contre les gaz \u00e0 effet de serre doit tenir compte de la vie enti\u00e8re des v\u00e9hicules, depuis l\u2019extraction des produits jusqu\u2019\u00e0 leur obsolescence : cela ne conduit pas forc\u00e9ment \u00e0 vouloir g\u00e9n\u00e9raliser le v\u00e9hicule \u00e9lectrique ou \u00e0 hydrog\u00e8ne par rapport au v\u00e9hicule thermique. La lutte pour la d\u00e9carbonation n\u2019est pas synonyme de lutte contre la pollution, cela peut m\u00eame \u00eatre contradictoire. L\u2019INDUSTRIE AUTOMOBILE EST G\u00c9N\u00c9RATRICE D\u2019EMPLOIS Son abandon conduit aux licenciements et aux fermetures des sites de production. Il faut donc toujours mesurer l\u2019impact des mesures sur la situation industrielle du pays. Nos industriels ne peuvent rivaliser avec l\u2019Asie pour la fourniture de v\u00e9los et de trottinettes, \u00e0 cause des co\u00fbts salariaux et du respect de la vie et de la sant\u00e9 des travailleurs\u2026 De m\u00eame nous ne fabriquons pas encore de batteries (40 % du co\u00fbt du v\u00e9hicule \u00e9lectrique). Il faut anticiper une transformation possible de notre industrie avant de d\u00e9cider et donc prendre les mesures en cons\u00e9quence : soit supprimer les normes et r\u00e8glements entravant sa comp\u00e9titivit\u00e9, soit prot\u00e9ger l\u2019industrie nationale. Dans tous les cas ne pas la p\u00e9naliser avec des inventions permanentes de taxes nouvelles. Autrement dit, l\u2019automobile ne peut rester la vache \u00e0 lait de notre vie collective que si des pr\u00e9cautions sont prises quand sont modifi\u00e9es les r\u00e8gles de son fonctionnement. Les apprentis sorciers actuels la tirent \u00e0 hue et \u00e0 dia oubliant, pour la plupart, que s\u2019ils peuvent aller faire des propositions et des discours, c\u2019est souvent gr\u00e2ce \u00e0 la mobilit\u00e9 que leur permet la voiture. La derni\u00e8re id\u00e9e g\u00e9niale de taxation en fonction du poids du v\u00e9hicule tombe dans ce b\u00eatisier qui veut faire parler et aurait l\u2019effet inverse de celui escompt\u00e9. Ce n\u2019est, h\u00e9las, pas la derni\u00e8re stupidit\u00e9 qui plane sur l\u2019avenir de l\u2019automobile. "}