{"url": "https://www.contrepoints.org/2020/09/29/381102-covid-19-bienvenue-dans-un-monde-completement-administre", "title": "Covid-19 : bienvenue dans un monde compl\u00e8tement administr\u00e9  ", "author": "", "date": "2020", "content": "Les lib\u00e9raux qui ont vot\u00e9 en 2017 pour Emmanuel Macron ont eu la mauvaise surprise de se rendre compte, qu\u2019une fois pr\u00e9sident, il se r\u00e9v\u00e9lait \u00eatre tout sauf un lib\u00e9ral. Pour s\u2019en convaincre, n\u2019est-ce d\u2019ailleurs pas encore lui qui, en 2020, essaie de limiter la libert\u00e9 d\u2019expression avec la loi Avia, ou bien qui ressuscite le Haut-Commissariat au plan ? La crise de la Covid-19 a ceci de merveilleux, qu\u2019outre d\u2019avoir permis aux dirigeants du monde entier d\u2019assigner \u00e0 r\u00e9sidence pendant de nombreuses semaines la totalit\u00e9 de leurs citoyens et de les avoir emp\u00each\u00e9 de travailler librement, et cela sans opposition, elle devient maintenant un fabuleux pr\u00e9texte \u00e0 faire entrer de mani\u00e8re coordonn\u00e9e, et cette fois le monde entier, dans un monde parfaitement administr\u00e9. DEUX \u00c9CONOMISTES VEULENT RECONFINER En effet, alors que le principe m\u00eame, ou la r\u00e9alit\u00e9, d\u2019une deuxi\u00e8me vague de Covid-19 est particuli\u00e8rement discut\u00e9 entre les sp\u00e9cialistes, ce sont deux influents prix Nobel d\u2019\u00e9conomie qui invitent maintenant le monde entier \u00e0 se confiner pr\u00e9ventivement du 1er au 20 d\u00e9cembre prochain, car ce serait, selon eux, \u00ab une solution qui a le m\u00e9rite de prendre, pour une fois, de l\u2019avance sur le virus, d\u2019\u00eatre claire, uniforme et transparente \u00bb et \u00e0 r\u00e9organiser en cons\u00e9quence les vacances scolaires de la Toussaint. D\u00e9j\u00e0, il est assez croustillant de lire que ce sont deux \u00e9conomistes, aussi talentueux soient-ils, qui aient r\u00e9ussi \u00e0 mod\u00e9liser en septembre 2020 l\u2019essor et la propagation de la Covid-19 pour le mois de d\u00e9cembre 2020\u2026 alors que depuis cinq mois,  syst\u00e9matiquement tous les sp\u00e9cialistes, m\u00e9decins et \u00e9pid\u00e9miologistes se trompent sur leurs pronostics, anticipent qu\u2019il n\u2019y aura pas de seconde vague ou pensent au contraire qu\u2019elle va commencer de fa\u00e7on imminente. En r\u00e9alit\u00e9, depuis le d\u00e9but, personne ne sait quelle va \u00eatre l\u2019\u00e9volution de cette \u00e9pid\u00e9mie. Les \u00e9conomistes devraient se contenter de travailler leurs pr\u00e9visions \u00e9conomiques, plut\u00f4t que de se lancer dans l\u2019\u00e9tude de la propagation des maladies, tant par le pass\u00e9 leurs pr\u00e9dictions se sont r\u00e9v\u00e9l\u00e9es fausses. LE R\u00c8GNE DES PLANIFICATEURS Ce qui doit nous \u00e9tonner est surtout cette volont\u00e9 de planifier la vie de chacun dans ses moindres d\u00e9tails, de mani\u00e8re synchronis\u00e9e sur toute la plan\u00e8te. Nos gouvernants d\u00e9cident qu\u2019apr\u00e8s les confinements de mars avril-mai 2020, dor\u00e9navant chaque jour nos petites vies doivent \u00eatre organis\u00e9es : dans le travail, la sph\u00e8re familiale, l\u2019\u00e9ducation de nos enfants, et dans le respect d\u2019imp\u00e9ratifs d\u00e9cr\u00e9t\u00e9s sup\u00e9rieurs, sans aucun souci de notre libert\u00e9 individuelle. En effet, le programme pour nos vies de ces deux \u00e9conomistes est pr\u00e9cis : Et si j\u2019avais envie, moi, de partir en vacances d\u00e9but d\u00e9cembre et de travailler pendant la p\u00e9riode de No\u00ebl ? Et si je ne suis pas chr\u00e9tien et si je ne f\u00eate pas No\u00ebl ? Et si je n\u2019ai pas d\u2019enfants et donc qu\u2019ils n\u2019ont pas de grands-parents ? Serais-je alors libre de me d\u00e9placer et de vivre comme je le souhaite ? Ce confinement sera-t-il exclusivement celui des familles chr\u00e9tiennes ? J\u2019en doute\u2026 Et si je me fiche totalement d\u2019\u00eatre contamin\u00e9 par la Covid-19 depuis que je sais que statistiquement j\u2019ai beaucoup plus de risque de mourir d\u2019autre chose ? Et si j\u2019ai d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 contamin\u00e9 et que je suis immunis\u00e9, devrais-je \u00eatre confin\u00e9 malgr\u00e9 moi par solidarit\u00e9 ? Et quand l\u2019\u00e9pid\u00e9mie aura pris fin, naturellement ou gr\u00e2ce \u00e0 un vaccin ou un rem\u00e8de, sous quel nouveau pr\u00e9texte fallacieux les gouvernants se permettront de me priver de libert\u00e9 si j\u2019ai accept\u00e9 d\u2019\u00eatre leur prisonnier pour une mauvaise grippe ? INCERTITUDE DEVANT LA PAND\u00c9MIE En r\u00e9alit\u00e9, Esther Duflo et son acolyte ne savent pas quand l\u2019\u00e9pid\u00e9mie reprendra ou se terminera et franchement, comment le pourraient-ils ? Nicholas Nassim Taleb nous rappelle souvent que l\u2019avenir, par essence, ne se pr\u00e9voit pas. Mon hypoth\u00e8se est qu\u2019ils s\u2019en contrefichent et que cela fait bien longtemps d\u00e9j\u00e0 que l\u2019\u00e9pid\u00e9mie n\u2019est plus une \u00e9pid\u00e9mie virale mais politique. Mon hypoth\u00e8se est que leur proposition, faite par l\u2019entremise du journal Le Monde, vise \u00e0 coordonner les diff\u00e9rents gouvernements sur la date \u00e0 laquelle il faudra siffler la fin de l\u2019\u00e9pid\u00e9mie, ce qui se r\u00e9sumera simplement \u00e0 ce que les m\u00e9dias les plus vus/lus n\u2019en parlent plus. Leur volont\u00e9 est de convaincre chacun d\u2019entre nous que notre monde a besoin de s\u2019unir dans une planification mondialement synchronis\u00e9e pour faire face aux d\u00e9fis qui l\u2019attendent (r\u00e9solution de la crise \u00e9conomique et mon\u00e9taire acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e par le traitement de la Covid-19, r\u00e9chauffement climatique), quitte \u00e0 perdre en libert\u00e9. Cette proposition des deux prix Nobel nous montre sans aucun doute que sans r\u00e9sistance rapide des peuples et notamment des lib\u00e9raux, la Covid-19 va permettre aux gouvernements du monde entier de cr\u00e9er une nouvelle normalit\u00e9, une vie dans laquelle nous serons ind\u00e9niablement moins libres et o\u00f9 chacun de ses aspects qui ne l\u2019\u00e9tait pas encore sera administr\u00e9. "}