{"url": "https://www.contrepoints.org/2020/09/23/380611-relance-verte-le-fret-aiguille-vers-une-voie-de-garage", "title": "Relance verte : le fret aiguill\u00e9 vers une voie de garage ? ", "author": "", "date": "2020", "content": "Pour afficher une relance verte, quoi de mieux que le fret ferroviaire ? Le sortir enfin de son orni\u00e8re et lui donner une vraie perspective, \u00e9tay\u00e9e par un appui politique et des moyens, les deux piliers qui lui ont toujours manqu\u00e9, quel beau projet ! Las, si le ferroviaire n\u2019est pas oubli\u00e9 dans l\u2019inventaire du plan de relance, l\u2019effort de transfert du fret de la route vers le rail ne recevra que la portion congrue alors qu\u2019une part l\u00e9onine d\u2019un beaucoup plus gros g\u00e2teau serait un minimum pour engager l\u2019inflexion. EDF-SNCF, DES VOIES PARALL\u00c8LES, PUIS DIVERGENTES Au d\u00e9but des ann\u00e9es 1970, afin de desserrer l\u2019\u00e9tau de la d\u00e9pendance \u00e9nerg\u00e9tique, douloureusement mise en exergue par la crise p\u00e9troli\u00e8re, le gouvernement d\u00e9cida le lancement d\u2019un important programme \u00e9lectronucl\u00e9aire, EDF \u00e9tant charg\u00e9 de le r\u00e9aliser. Il a conduit \u00e0 la construction par palier mais dans un temps relativement r\u00e9duit de pr\u00e8s de 60 r\u00e9acteurs de puissance, une prouesse mondiale, que seule la Chine, 40 ans apr\u00e8s, est en passe d\u2019\u00e9galer et maintenant de d\u00e9passer. Mais ce qui est moins connu, bien que la performance n\u2019ait pas \u00e9t\u00e9 moins remarquable, c\u2019est le financement de cet effort titanesque \u00e0 l\u2019\u00e9chelle de l\u2019Hexagone, assur\u00e9 enti\u00e8rement par EDF, sur fonds propres et par l\u2019emprunt (ext\u00e9rieur pour une part significative), la signature d\u2019EDF sur les march\u00e9s \u00e9tant tr\u00e8s recherch\u00e9e. L\u2019\u00c9tat non contributeur apportait sa garantie et permettait \u00e0 l\u2019entreprise, par un niveau tarifaire adapt\u00e9 (restant malgr\u00e9 tout parmi les plus bas d\u2019Europe) de r\u00e9sorber progressivement un endettement qui paraissait vertigineux. Ce sch\u00e9ma s\u2019est montr\u00e9 viable et pertinent et EDF avait pu, en quelques ann\u00e9es, apurer cette dette1. Plusieurs ann\u00e9es plus tard, l\u2019\u00c9tat confiait \u00e0 la SNCF la t\u00e2che de d\u00e9velopper un r\u00e9seau de lignes \u00e0 grande vitesse, lui laissant, comme jadis \u00e0 EDF, la charge de son financement. Mais la rentabilit\u00e9 de tels ouvrages, m\u00eame s\u2019ils permettent la circulation des bolides embl\u00e9matiques du savoir-faire fran\u00e7ais et qui ont vite remport\u00e9 un large succ\u00e8s public, n\u2019\u00e9tait pas la m\u00eame que celle des kWh nucl\u00e9aires d\u00e9livr\u00e9s en abondance \u00e0 co\u00fbts ma\u00eetris\u00e9s et en situation de monopole. Au fur et \u00e0 mesure que se d\u00e9veloppait le r\u00e9seau de lignes nouvelles, les rentabilit\u00e9s intrins\u00e8ques allant logiquement en diminuant, et malgr\u00e9 une multiplication des sources de financement (\u00c9tat, collectivit\u00e9s r\u00e9gionales et locales\u2026 et jusqu\u2019au PPP), la dette de la SNCF s\u2019est creus\u00e9e : de 20 milliards d\u2019euros \u00e0 la cr\u00e9ation de RFF en 1997, elle a atteint 30 milliards en 2012, 40 milliards en 2015, 50 milliards en 2019 et aurait d\u00e9pass\u00e9 60 milliards en 2026 ! Les Fran\u00e7ais ayant pl\u00e9biscit\u00e9 le TGV (60 milliards de passagers par km et par an), son exploitation est globalement rentable, co\u00fbts d\u2019infrastructure compris (globalement r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s par les p\u00e9ages), mais les profits d\u00e9gag\u00e9s ne permettent pas d\u2019esp\u00e9rer un retour global \u00e0 l\u2019\u00e9quilibre, d\u2019autant qu\u2019ils \u00e9taient en partie r\u00e9investis dans l\u2019entretien du reste du r\u00e9seau, trop longtemps laiss\u00e9 en d\u00e9sh\u00e9rence. Alors que se poursuit l\u2019ouverture du r\u00e9seau national \u00e0 la concurrence (fin 2020 le processus inclura les trains \u00e0 grande vitesse) la SNCF ne pouvait plus concourir \u00e0 armes \u00e9gales, lest\u00e9e entre autres par la charge de sa dette (1,5 milliard en 2019). Pr\u00e9vue dans le \u00ab Pacte Ferroviaire \u00bb de 2018, une reprise partielle mais cons\u00e9quente de la dette de SNCF-R\u00e9seau s\u2019est effectu\u00e9e d\u00e9but 2020 pour 25 milliards d\u2019euros et se poursuivra en 2022 pour 10 milliards. \u00c0 l\u2019\u00e9chelle de cet effort, autour duquel peu de publicit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 faite, les sommes pr\u00e9vues pour le secteur ferroviaire par le plan de relance (4,7 milliards), dont l\u2019essentiel ira \u00e0 la SNCF (qui avec ses filiales p\u00e8se 72 % du secteur), sans \u00eatre n\u00e9gligeables, ne sont pas de m\u00eame ampleur. Avant d\u2019engager une critique sans am\u00e9nit\u00e9 des espoirs d\u00e9mesur\u00e9s qu\u2019on fait porter \u00e0 cette dotation, il convenait \u00e9videmment de rappeler cet apurement partiel des dettes de SNCF-R\u00e9seau, pour resituer l\u2019effort global fait par le pays pour son ferroviaire. QUELQUES CHIFFRES QUI POSENT LE D\u00c9BAT Dans le cadre de son ambition climatique, l\u2019UE a fix\u00e9 comme objectif le transfert de 30 % du fret routier vers le rail et la voie d\u2019eau d\u2019ici \u00e0 2030. Elle est pr\u00eate \u00e0 aider les pays membres pour atteindre cet objectif. \u00c0 noter qu\u2019il ne s\u2019agit pas d\u2019une cible fix\u00e9e en part modale, pourtant le mode usuel des comparaisons. Sachant que les premiers de cord\u00e9e sont d\u00e9j\u00e0 \u00e0 ce stade (32 % pour l\u2019Autriche et m\u00eame 37 % pour la Suisse (certes hors UE)) exprim\u00e9 en part modale, atteindre pratiquement cette cible appara\u00eet \u00e0 port\u00e9e, m\u00eame si les d\u00e9lais ont peu de chance d\u2019\u00eatre tenus. En effet, la moyenne europ\u00e9enne actuelle se situant \u00e0 18 %, toujours en part modale (c\u2019est \u00e9galement le chiffre allemand), il y a donc du chemin (de fer\u2026) \u00e0 faire. Pour la France, c\u2019est actuellement 9 % et sur une pente descendante (pour rappel : 46 % en 1974, 30 % en 1984 avec une acc\u00e9l\u00e9ration du repli illustr\u00e9e par un d\u00e9crochage de 10 % entre 2017 et 2018). M\u00eame s\u2019il est emprunt\u00e9 un jour r\u00e9solument, le chemin vers un r\u00e9tablissement du fret ferroviaire pourrait bien \u00eatre long et difficile et \u00e0 ce titre demander une vraie constance politique. Mais pour cela, il faudrait a minima bien d\u00e9marrer cette op\u00e9ration de reconqu\u00eate. Dans le plan de relance, la somme d\u00e9volue au secteur ferroviaire est importante, pr\u00e8s de 5 milliards d\u2019euros (mais tout est relatif, puisque chaque ann\u00e9e nous consacrons des montants encore plus cons\u00e9quents \u00e0 l\u2019appui au d\u00e9veloppement des \u00e9nergies renouvelables \u00e9lectriques et accessoirement au biogaz inject\u00e9, plus de 10 milliards pr\u00e9vus en 2021). Ce r\u00e9el effort ne devrait pourtant pas changer fondamentalement la donne dans le secteur, juste contribuer \u00e0 aider \u00e0 l\u2019apurement des passifs les plus criants, comme l\u2019\u00e9tat physique du r\u00e9seau, et \u00e0 all\u00e9ger des p\u00e9ages repoussoirs. NE PAS TR\u00c9BUCHER D\u2019ENTR\u00c9E D\u2019ailleurs, \u00e0 la lecture des mesures annonc\u00e9es, les titres de presse oscillent entre relance et sauvetage. Quand on sait que 2,8 milliards vont \u00eatre absorb\u00e9s d\u2019entr\u00e9e par un discret refinancement de la SNCF cons\u00e9cutif aux r\u00e9centes pertes d\u2019exploitation due \u00e0 la Covid, la manne promise se trouve d\u00e9j\u00e0 amput\u00e9e d\u2019autant. Incontournable car embl\u00e9matique, le fret ferroviaire a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 par l\u2019ex\u00e9cutif comme l\u2019un des fers de lance du d\u00e9veloppement du transport \u00e9cologique et des d\u00e9clarations ambitieuses se sont succ\u00e9d\u00e9 ; mais ce vocable guerrier pourrait h\u00e9las ne cacher qu\u2019une pointe en fer blanc, succ\u00e9dan\u00e9 bien inop\u00e9rant. Et en effet, le compte n\u2019y est gu\u00e8re. Il s\u2019en faut d\u2019un, voire de deux ordres de grandeur, par rapport \u00e0 ce qu\u2019un groupement d\u2019op\u00e9rateurs (dont la SNCF), baptis\u00e9 4F pour \u00ab Fret Ferroviaire Fran\u00e7ais du Futur \u00bb avait estim\u00e9 n\u00e9cessaire pour une vraie renaissance permettant, comme vis\u00e9 par le gouvernement, le doublement de la part modale. Il proposait que soient investis \u00e0 cet effet pas moins de 16 milliards d\u2019ici 2030 (contre les 0,2 milliard que le pr\u00e9sent plan gouvernemental souhaite y consacrer sur deux ans). Clairement des acceptions du terme relance peuvent diverger au fond ! Pouvoir remettre davantage de fret sur le rail s\u2019apparente en France \u00e0 une v\u00e9ritable r\u00e9volution financi\u00e8re, technique et surtout culturelle, demandant vision, strat\u00e9gie et moyens. Or il s\u2019agit plut\u00f4t ici d\u2019un saupoudrage conjoncturel, les mesures s\u2019inscrivant parmi les efforts annonc\u00e9s pour lutter contre le r\u00e9chauffement de la plan\u00e8te, un m\u00e9ta-r\u00e9f\u00e9rentiel certes incontournable mais qu\u2019il faudrait pouvoir relier efficacement au terrain au-del\u00e0 de la r\u00e9activation certes symbolique d\u2019un train de primeurs boud\u00e9 par les professionnels. PLUS D\u2019OXYG\u00c8NE, POUR MOINS DE POLLUTION Pourtant l\u2019enjeu est d\u2019importance. Ce serait d\u2019abord moins de camions sur nos routes et nos autoroutes, pour des trajets au long cours, souvent en transit sur le sol national, moins d\u2019encombrements, moins de d\u00e9gradation des chauss\u00e9es, moins d\u2019accidents, mais surtout moins de pollution (gaz d\u2019\u00e9chappement, bruit). La r\u00e9duction r\u00e9elle des \u00e9missions de GES, mais \u00e0 jauger en relatif parmi d\u2019autres contributions, a pourtant tenu le haut de l\u2019affiche des annonces du gouvernement, surfant sur l\u2019air vert du temps. Mais par le pass\u00e9 d\u00e9j\u00e0, au lancement de chacune des nouvelles \u00ab autoroutes ferroviaires \u00bb, les tonnes de CO2 \u00ab \u00e9vit\u00e9es \u00bb avaient, dans les discours, disput\u00e9 la vedette au nombre de camions \u00ab pr\u00e9lev\u00e9s\u00bb. Sur le rail, en Allemagne, deux automoteurs Coradia d\u2019Alstom fonctionnent d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l\u2019hydrog\u00e8ne et 41 sont en commande ; la SNCF suivra avec un concept mixte hydrog\u00e8ne-\u00e9lectrique dont on finalise la mise au point, et tous les r\u00e9seaux d\u2019Europe s\u2019y mettent ! Sur la route, l\u2019alternative du camion \u00e9lectrique, soit avec son pantographe et sa cat\u00e9naire (concept Merc\u00e9d\u00e8s-Siemens), soit avec son r\u00e9servoir d\u2019hydrog\u00e8ne et sa pile \u00e0 combustible, reste encore une chim\u00e8re industrielle \u00e0 laquelle on peut associer le d\u00e9veloppement des bus urbains fonctionnant sur le m\u00eame mode (en France, la ville du Mans). En contraste, mettre une partie du fret routier sur les rails appara\u00eet bien comme la mesure la plus r\u00e9aliste. Mais il faut d\u2019abord que le fer offre cette alternative et qu\u2019elle soit incitative techniquement et financi\u00e8rement, la coercition l\u00e9gislative (comme un temps, en Suisse), si elle ne peut \u00eatre exclue, serait un inqui\u00e9tant dernier recours. ASSAINIR L\u2019OUTIL, REPENSER SON USAGE Pour faire pleinement profiter la nation de son outil ferroviaire, dont le r\u00e9seau avait \u00e9t\u00e9 remarquablement pens\u00e9 par nos anciens, surtout ses grandes art\u00e8res, il faut d\u2019abord le remettre en \u00e9tat, apr\u00e8s des ann\u00e9es d\u2019inattention volontaire pour sa maintenance (voie, signalisation, cat\u00e9naires\u2026) et ce m\u00eame si depuis 2013 un plan ambitieux de remise en ordre a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 (5,6 milliards y \u00e9taient encore consacr\u00e9s en 2019). Pratiquement, il faudra imaginer un nouveau sch\u00e9ma d\u2019usage qui favoriserait la confluence-divergence d\u2019un fret plus largement diversifi\u00e9, vers et depuis le r\u00e9seau, sans doute le n\u0153ud du probl\u00e8me avec l\u2019utilisation de mat\u00e9riels sp\u00e9cifiques d\u00e9di\u00e9s, dont certains existent d\u00e9j\u00e0 et qui peuvent encore \u00eatre am\u00e9lior\u00e9s par le retour d\u2019exp\u00e9rience. Le gouvernement fixe comme objectif le doublement, d\u2019ici \u00e0 2030, d\u2019un fret ferroviaire qui ne repr\u00e9sente plus en France que 9 % des trafics et s\u2019est largement repli\u00e9 sur ses refuges que sont les pond\u00e9reux, les carburants, les c\u00e9r\u00e9ales et les engrais, les automobiles neuves, segments eux-m\u00eames concurrenc\u00e9s par la voie fluviale et partiellement par la route ! Le ferroutage et le transport combin\u00e9s sont certes des segments porteurs mais ils sont encore insuffisamment d\u00e9velopp\u00e9s (seules, quatre \u00ab autoroutes ferroviaires \u00bb fonctionnent actuellement en France2) alors qu\u2019ils sont les seuls \u00e0 m\u00eame d\u2019offrir une alternative cr\u00e9dible au trafic routier. Hors le franchissement des obstacles naturels (tunnel sous la Manche, perc\u00e9e alpine par le Fr\u00e9jus, o\u00f9 m\u00eame le camion complet peut transiter), ce mode d\u2019acheminement est surtout pertinent sur les longues distances et concerne dans ce cas les remorques seules (une logique cousine et compl\u00e9mentaire du transport combin\u00e9 par containers). On peut ainsi b\u00e9n\u00e9ficier de la vitesse plus \u00e9lev\u00e9e du train, mais \u00e0 condition que les temps logistiques en amont et en aval ne r\u00e9duisent pas sensiblement ce b\u00e9n\u00e9fice et que l\u2019acheminement soit fiable, avec d\u00e9lais garantis. Se pose aussi la question des niveaux tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9s des p\u00e9ages, mais le gouvernement, conscient du probl\u00e8me, a pris des mesures qui vont en all\u00e9ger le poids. Les choses n\u2019iront pas de soi, \u00e0 l\u2019exemple de ce cinqui\u00e8me axe reliant le Pays Basque \u00e0 Calais (dite autoroute ferroviaire Atlantique, maillon d\u2019une liaison Espagne-UK) et qui n\u2019a pu se d\u00e9velopper suite \u00e0 l\u2019opposition des riverains et \u00e0 un manque clair de volont\u00e9 politique pour trouver une solution, alors qu\u2019un important investissement mat\u00e9riel (wagons sp\u00e9cialis\u00e9s) avait \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9, un fiasco ayant un petit parfum d\u2019\u00e9cotaxe. Consid\u00e9r\u00e9e \u00e0 l\u2019\u00e9poque (2015 gouvernement Ayrault), non viable \u00e9conomiquement car poss\u00e9dant un potentiel jug\u00e9 insuffisant et r\u00e9clamant des travaux ponctuels de mise au gabarit des voies, on peut imaginer qu\u2019il en irait diff\u00e9remment aujourd\u2019hui. Une \u00e9ventuelle r\u00e9ouverture du dossier, mutatis mutandis, serait un signe clair qu\u2019on sait joindre les actes aux mots. Et justement, on en parle : il est question de cr\u00e9er une liaison Bayonne-Cherbourg qui serait op\u00e9r\u00e9e par la Compagnie maritime bretonne, Brittany Ferries. Dit \u00e0 nouveau, il faut cr\u00e9er physiquement l\u2019alternative ferroviaire pour esp\u00e9rer d\u00e9vier une part m\u00eame minime du flux routier ; par exemple, celui ayant colonis\u00e9 la A63 Bordeaux-Fronti\u00e8re espagnole, satur\u00e9e de camions, souvent en transit, 9600 par jour ! Mais un train emportant l\u2019\u00e9quivalent de 40 camions, on imagine le nombre de circulations qui seraient n\u00e9cessaires pour \u00e9roder le monolithe routier. \u00c9l\u00e9ment d\u2019optimisme : des transporteurs routiers jouent le jeu, s\u2019\u00e9quipent de remorques et de citernes adapt\u00e9es aux gabarits et aux moyens de chargement des autoroutes ferroviaires, lesquelles peuvent m\u00eame comporter des escales. Cela montre qu\u2019outre les avantages environnementaux procur\u00e9s, le ferroutage peut aussi \u00eatre un outil \u00e9conomique efficace \u00e0 condition qu\u2019il ne soit pas trahi par un manque de fiabilit\u00e9 technique ou social. LE R\u00c9SEAU EN PARTAGE En pays de tradition ferroviaire, les Fran\u00e7ais continuent \u00e0 prendre le train et le TGV, souvent d\u00e9cri\u00e9s \u00e0 raison pour leur manque de fiabilit\u00e9. Ils restent n\u00e9anmoins un outil de premier ordre, les chiffres de fr\u00e9quentation en attestent. Qu\u2019on tire tout le b\u00e9n\u00e9fice \u00e9conomique de cet outil est une autre question, laquelle n\u2019a pas une r\u00e9ponse unique, selon que l\u2019on consid\u00e8re la maximisation des trafics ou l\u2019am\u00e9nagement du territoire. Mais le TGV, surtout quand il quitte ses infrastructures d\u00e9di\u00e9es, rencontre la v\u00e9tust\u00e9 du r\u00e9seau, comme toute la circulation ferroviaire nationale. L\u2019exemple r\u00e9cent sur Bordeaux-Hendaye illustre parfaitement \u00ab que \u00e7a ne va toujours pas mieux \u00bb, malgr\u00e9 les programmes engag\u00e9s. Ces probl\u00e8mes \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition ternissent l\u2019\u00e9clat du fleuron, qui reste une belle prouesse technologique, dont, contrairement \u00e0 Concorde, chacun ou presque a pu ou pourra b\u00e9n\u00e9ficier. On a souvent oppos\u00e9 TGV et TER, mais c\u2019est bien mal poser le probl\u00e8me. S\u2019il est certain que les investissements sont all\u00e9s pr\u00e9f\u00e9rentiellement au premier, ce qui \u00e0 enveloppe constante fait autant de moins pour le second, ce n\u2019est pas synonyme de largesse pour le TGV. C\u2019est bien davantage un d\u00e9faut d\u2019investissement sur tout le reste de l\u2019outil ferroviaire, trains et infrastructures, au point de l\u2019avoir laiss\u00e9 se d\u00e9grader dangereusement, pour l\u2019\u00e9conomie, mais aussi pour la s\u00e9curit\u00e9 (l\u2019accident de Br\u00e9tigny sur Orge, en 2013, certes surexploit\u00e9 par certaines parties prenantes, n\u2019en reste pas moins embl\u00e9matique). Le TGV a conserv\u00e9 au rail une partie de la mobilit\u00e9 des personnes, m\u00eame si, ayant lui-m\u00eame induit du voyage, le calcul pr\u00e9cis du transfert de la route ou des airs vers le rail est compliqu\u00e9 ; pour autant, le r\u00e9sultat est sans ambigu\u00eft\u00e9. Mais un fonctionnement efficace du TGV voudrait qu\u2019on sache rabattre vers lui des flux plus diffus via l\u2019irrigation du territoire par des lignes affluentes pas forc\u00e9ment ferroviaires convergeant vers des points de ventilation ou de collecte des voyageurs, de et vers le TGV, une logique et des pratiques qui devraient aussi concerner le fret. De telles lignes existent d\u00e9j\u00e0, utilis\u00e9es par de mat\u00e9riels modernes (en g\u00e9n\u00e9ral acquis par les R\u00e9gions) mais elles demanderaient \u00e0 \u00eatre davantage d\u00e9velopp\u00e9es (r\u00e9seau, fr\u00e9quences, \u00e9lectrification pour certaines). On retrouve l\u00e0 encore la probl\u00e9matique des infrastructures qu\u2019on a laiss\u00e9es se d\u00e9grader et dont la remise en \u00e9tat induit des perturbations longues et profondes, propres \u00e0 d\u00e9courager les utilisateurs existants ou potentiels. SOUS LES FEUX DE LA RAMPE, UN FEU DE PAILLE ? Le plan gouvernemental a eu le m\u00e9rite insigne de mettre l\u2019\u00e9clairage sur le fret ferroviaire dont l\u2019horizon s\u2019assombrissait de plus en plus et dont on red\u00e9couvre qu\u2019il poss\u00e8de toutes les vertus de la modernit\u00e9 verte, bien qu\u2019il fasse localement l\u2019objet de contestations par des riverains (yes, amazing of course\u2026 but not in my backyard) ! Mais mat\u00e9rialiser le bon sens a un co\u00fbt et le chiffrage qui a \u00e9t\u00e9 tent\u00e9 par 4F (certes juge et partie), montre n\u00e9anmoins un \u00e9cart abyssal avec le coup de pouce que l\u2019\u00c9tat octroie \u00e0 l\u2019activit\u00e9. N\u2019\u00e9tait-ce une bienveillance nouvelle affich\u00e9e pour la cause, l\u2019essentiel reste donc \u00e0 faire pour attirer efficacement le fret vers le rail, et faire profiter la collectivit\u00e9 toute enti\u00e8re de ce basculement, certes souhaitable, mais finalement mollement d\u00e9sir\u00e9 et donc hautement hypoth\u00e9tique, dommage. "}