{"url": "https://www.contrepoints.org/2020/09/19/380411-photovoltaique-vous-avez-dit-etat-stratege", "title": "Photovolta\u00efque : vous avez dit \u00c9tat strat\u00e8ge ? ", "author": "Par Nathalie MP Meyer. ", "date": "2020", "content": "C\u2019est cocasse. Au moment pr\u00e9cis o\u00f9 le gouvernement se pare des mille vertus de la planification \u00e9tatique de long terme en nommant un Haut-Commissaire au plan qui lui-m\u00eame se pare des mille vertus de l\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral qui supplanterait \u00e0 tous les coups les int\u00e9r\u00eats particuliers, on apprend via une \u00ab source gouvernementale \u00bb cit\u00e9e par le quotidien \u00e9conomique Les \u00c9chos que Bercy1 envisagerait de revenir sur certains tarifs de rachat que l\u2019\u00c9tat avait garanti par contrat, parfois pour 20 ans, aux acteurs de la fili\u00e8re photovolta\u00efque. Dirigisme et reniement. Vous parlez d\u2019un \u00c9tat strat\u00e8ge ! Si le march\u00e9 est myope, selon la formule favorite mais ignorante des planistes, force est de constater que de son c\u00f4t\u00e9, l\u2019\u00c9tat planificateur pr\u00e9tendument extra-lucide sur les d\u00e9veloppements du futur est aveugle. Ou, pour le dire plus exactement, aveugl\u00e9 par son volontarisme id\u00e9ologique, ainsi que l\u2019exemple de l\u2019\u00e9nergie solaire \u00e9lectrique nous en apporte une nouvelle preuve. LES \u00c9NERGIES RENOUVELABLES, POUR L\u2019INT\u00c9R\u00caT G\u00c9N\u00c9RAL Dans le cadre de la transition \u00e9cologique qui occupe \u2013 je ne vous apprends rien \u2013 le devant de la sc\u00e8ne politique depuis le d\u00e9but des ann\u00e9es 2000, la France s\u2019est donn\u00e9 le double objectif aberrant2 de baisser ses \u00e9missions de CO2 et la part du nucl\u00e9aire dans sa production d\u2019\u00e9lectricit\u00e9. D\u2019o\u00f9 la n\u00e9cessit\u00e9 de mettre le paquet sur les \u00e9nergies renouvelables, en pratique le photovolta\u00efque et l\u2019\u00e9olien, l\u2019hydraulique \u00e9tant d\u00e9j\u00e0 bien implant\u00e9 depuis longtemps. Tout ceci s\u2019inscrivait bien \u00e9videmment dans le cadre de l\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral \u2013 protection de la plan\u00e8te, sant\u00e9, climat, bonheur parfait \u2013 que nos gouvernants se flattaient et se flattent toujours de conna\u00eetre et de respecter scrupuleusement \u00e0 tout instant. LE PHOTOVOLTA\u00cfQUE TR\u00c8S SOUTENU PAR L\u2019\u00c9TAT \u00c0 ce titre, le photovolta\u00efque (c\u2019est-\u00e0-dire le solaire \u00e9lectrique) a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de toutes les attentions gouvernementales par le biais de m\u00e9canismes de soutien incluant abondance de subventions et prix de rachat tr\u00e8s incitatif garanti par EDF sur longue p\u00e9riode. Inutile de dire que cet eldorado construit de toutes pi\u00e8ces a suscit\u00e9 de multiples vocations. D\u2019o\u00f9 surchauffe de la fili\u00e8re. D\u2019o\u00f9, d\u00e9j\u00e0 en 2010, d\u00e9cision de geler provisoirement les nouveaux projets qui se bousculaient aux guichets de l\u2019\u00c9tat afin de revoir \u00e0 la baisse les prix de rachat qui leur seraient applicables dor\u00e9navant. Que s\u2019\u00e9tait-il pass\u00e9 ? C\u2019est simple, c\u2019est classique et cela vaut pour tous les domaines d\u2019intervention de l\u2019\u00c9tat : les aides garanties se substituent au fonctionnement concurrentiel du march\u00e9 et les acteurs de la fili\u00e8re aid\u00e9e n\u2019ont plus \u00e0 leur disposition le m\u00e9canisme des prix pour \u00e9valuer si le secteur entre dans une phase d\u2019exc\u00e9dent (prix en baisse) ou une phase de p\u00e9nurie (prix en hausse) et ajuster le tir en cons\u00e9quence. Les subventions sont l\u00e0, les prix garantis aussi, sans oublier ce sentiment tr\u00e8s agr\u00e9able d\u2019investir dans un projet \u00e9videmment citoyen et solidaire\u2026 et vogue la gal\u00e8re ! Il est assez amusant de constater qu\u2019en 2010, le gouvernement Fillon proclamait \u00ab vouloir mettre fin \u00e0 la cr\u00e9ation d\u2019une v\u00e9ritable bulle sp\u00e9culative \u00bb\u2026 qu\u2019il avait lui-m\u00eame provoqu\u00e9e suite au Grenelle de l\u2019environnement de d\u00e9cembre 2007. Mais \u00e0 l\u2019\u00e9poque, si l\u2019on voit bien que l\u2019\u00c9tat se trouvait d\u00e9j\u00e0 contraint d\u2019avaler son chapeau de grand planificateur, il ne s\u2019agissait que de r\u00e9viser les prix qui seraient garantis aux contrats \u00e0 venir. Un moindre mal si l\u2019on peut dire, m\u00eame si la fili\u00e8re n\u2019avait gu\u00e8re appr\u00e9ci\u00e9 les changements de pied \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition du gouvernement. L\u2019\u00c9TAT REVIENT SUR DES CONTRATS SIGN\u00c9S AVEC LES ACTEURS DU PHOTOVOLTA\u00cfQUE Aujourd\u2019hui, une nouvelle \u00e9tape est en passe d\u2019\u00eatre franchie car il s\u2019agirait de revenir sur des contrats effectifs, en l\u2019occurrence ceux qui furent sign\u00e9s avant 2011 et dont certains stipulaient un prix garanti pendant 20 ans. Il se trouve que le minist\u00e8re de l\u2019\u00c9conomie, des Finances et de la Relance chapeaut\u00e9 par Bruno Le Maire est en train de plancher sur le Projet de loi de finances pour 2021. On sait que le plan de relance consiste \u00e0 d\u00e9verser \u00e0 nouveau un \u00ab pognon de dingue \u00bb dans l\u2019\u00e9conomie, mais ce ne serait pas plus mal si l\u2019on trouvait quelques petites \u00e9conomies \u00e0 r\u00e9aliser, histoire de montrer que les finances publiques sont g\u00e9r\u00e9es. Il se trouve en outre que dans son rapport sur le soutien public aux \u00e9nergies renouvelables de mars 2018, la Cour des comptes signalait (entre autres remarques peu flatteuses) une disproportion manifeste entre les aides octroy\u00e9es et la production de la fili\u00e8re : Mais la voil\u00e0, la bonne id\u00e9e ! Qui pourrait reprocher au gouvernement de vouloir rem\u00e9dier aux petits d\u00e9fauts de gestion mis au jour par la Cour des comptes ? Les prix de rachat fix\u00e9s il y a dix ans (par qui ? on se le demande\u2026) \u00e9taient beaucoup trop \u00e9lev\u00e9s compte tenu de l\u2019\u00e9volution ult\u00e9rieure du secteur et ce ne serait que justice pour le contribuable que de revenir \u00e0 des tarifs de rachat plus conformes au prix de march\u00e9 actuel ! Apr\u00e8s calcul, Bercy a \u00e9valu\u00e9 que cela pourrait repr\u00e9senter une \u00e9conomie de 600 millions d\u2019euros par an. INSTABILIT\u00c9 PERMANENTE Comble du foutage de gueule \u00e9tatique, la rupture des contrats pourrait m\u00eame trouver une justification juridique au nom de l\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral \u2013 exactement comme la d\u00e9cision initiale de subventionner lourdement la fili\u00e8re fut prise en son temps au nom de l\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral ! On se doute cependant que les termes des contrats ont jou\u00e9 dans les calculs des investisseurs priv\u00e9s et que toute modification revient \u00e0 mettre en p\u00e9ril les entreprises du secteur, les emplois qui les accompagnent ainsi que les banques qui ont apport\u00e9 leur concours sur la foi du soutien de l\u2019\u00c9tat. Sans compter l\u2019instabilit\u00e9 juridique permanente dans laquelle doivent naviguer les entreprises dont l\u2019activit\u00e9 d\u00e9pend comme on le voit du bon vouloir et des humeurs changeantes des pouvoirs publics. On pourrait penser \u00e0 premi\u00e8re vue que le gouvernement a parfaitement raison de vouloir remettre de l\u2019ordre dans un dispositif beaucoup trop co\u00fbteux pour les finances publiques au regard de ce qu\u2019il produit, mais il faut bien voir que la faute originale r\u00e9side dans la d\u00e9cision \u00ab strat\u00e9gique \u00bb de stimuler artificiellement les \u00e9nergies renouvelables. Ce que l\u2019ex\u00e9cutif envisage actuellement n\u2019est jamais qu\u2019une tentative de r\u00e9parer ses mauvais choix au prix d\u2019une remise en cause gravissime de sa signature. Mais il y a plus inqui\u00e9tant encore. Car si le projet de ren\u00e9gocier \u00e0 la baisse les prix de rachat du photovolta\u00efque aboutit, l\u2019\u00c9tat strat\u00e8ge se sera reni\u00e9 en bonne et due forme pour d\u00e9gager un peu de marge budg\u00e9taire afin de recommencer exactement la m\u00eame man\u0153uvre avec le plan de relance post-confinement dont on sait qu\u2019il doit lui aussi \u00eatre vert, vert et vert : Gageons que dans quelques ann\u00e9es, la Cour des comptes nous informera une fois de plus du gaspillage irr\u00e9fl\u00e9chi qui a pr\u00e9sid\u00e9 \u00e0 l\u2019\u00e9laboration et \u00e0 la mise en \u0153uvre de ce \u00ab plan \u00bb tout bard\u00e9 de volontarisme \u00e9cologique. Autrement dit, l\u2019\u00c9tat s\u2019imagine \u00eatre le seul capable de penser et d\u2019agir \u00e0 long terme, bien loin de la \u00ab dictature de l\u2019instant \u00bb qui serait la marque ind\u00e9l\u00e9bile d\u2019un lib\u00e9ralisme forc\u00e9ment \u00ab impulsif \u00bb \u2013 comme disait Pierre Mass\u00e9, ancien Commissaire g\u00e9n\u00e9ral au Plan du temps du G\u00e9n\u00e9ral de Gaulle \u2013 mais sa parole ne l\u2019engage \u00e0 rien ! Il peut d\u2019autant plus facilement sautiller de plan A en plan B, se renier et se retourner au gr\u00e9 des n\u00e9cessit\u00e9s politiques et/ou \u00e9lectorales du moment (dictature de l\u2019instant !) qu\u2019il dispose de l\u2019arme de l\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral, concept aimable et mall\u00e9able tr\u00e8s pratique pour faire taire les critiques, quels que soient les \u00e9checs qui jalonnent ses foucades et revirements successifs. Vous avez dit \u00c9tat strat\u00e8ge ? \u2014 Sur le web "}