{"url": "https://www.contrepoints.org/2019/12/13/360095-agriculteurs-gare-au-mythe-dune-campagne-idealisee", "title": "\u00c9cologie, agriculteurs : gare au mythe d\u2019une campagne id\u00e9alis\u00e9e ! ", "author": "Par Jonathan Dubrulle. ", "date": "2019", "content": "D\u00e9pourvus de connaissances agronomiques de base et \u00e9loign\u00e9s du quotidien des agriculteurs, certains urbains devenus n\u00e9o-ruraux c\u00f4toient l\u2019agriculture au quotidien sans la comprendre pour autant. Ainsi, les nuisances sonores, olfactives et visuelles de certaines pratiques agricoles troublent certaines images d\u2019Epinal bien enracin\u00e9es lors de la remise des cl\u00e9s du pavillon de campagne tant d\u00e9sir\u00e9. DU PATRIMOINE AU BIEN COMMUN : VERS UNE APPROPRIATION DES ESPACES RURAUX La notion de paysage renvoie \u00e0 la patrimonialit\u00e9 des espaces ruraux. Cette conception de la nature, souvent teint\u00e9e de souvenirs personnels ou de repr\u00e9sentations historiques souhaite sa conservation immuable et intangible. Si certains sites sont class\u00e9s comme patrimoines, ce n\u2019est pas le cas de la majorit\u00e9 des espaces ruraux fran\u00e7ais. \u00c0 travers la notion d\u2019habitabilit\u00e9, le grand public, et principalement les locaux se pr\u00e9occupent de leur gestion et de leur devenir. \u00c0 travers la spatialit\u00e9 et la structuration de l\u2019espace, les habitants entretiennent un ensemble de relations \u00e0 diff\u00e9rentes \u00e9chelles, de leur maison jusqu\u2019au monde1. Ainsi, nul doute que le champ, la p\u00e2ture ou les b\u00e2timents d\u2019exploitation de l\u2019agriculteur voisin n\u2019\u00e9chappent \u00e0 cette prise de conscience du monde qui nous entoure. Ainsi, certains tels le paysagiste Pierre Donadieu n\u2019h\u00e9sitent pas \u00e0 parler de biens communs paysagers, s\u00e9parant la propri\u00e9t\u00e9 et l\u2019usage de la gestion, soumise \u00e0 gouvernance2. Les paysages ruraux ne sont plus vus comme des patrimoines \u00e0 conserver, mais comme des biens dont le devenir concerne le plus grand nombre3. De fait, qu\u2019il s\u2019agisse d\u2019associations environnementalistes, de collectifs de citoyens ou de simples riverains, de nombreux locaux s\u2019int\u00e9ressent et se mobilisent au devenir des espaces qui les entourent. L\u2019AGRICULTURE PRODUCTRICE D\u2019EXTERNALIT\u00c9S R\u00c9CR\u00c9ATIVES NON R\u00c9MUN\u00c9R\u00c9ES Si certains riverains se plaignent des d\u00e9sagr\u00e9ments caus\u00e9s par certaines pratiques agricoles, ces derniers jouissent gratuitement de services r\u00e9cr\u00e9atifs en compensation. En effet, l\u2019agriculture est \u00e0 consid\u00e9rer dans toute sa multifonctionnalit\u00e9. Si sa fonction premi\u00e8re est sans doute de produire des biens alimentaires, elle rend aussi nombre de services environnementaux et sociaux. Si les premiers sont en partie r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s par diff\u00e9rentes mesures de la politique agricole commune, les seconds restent encore peu consid\u00e9r\u00e9s. Sans dresser d\u2019inventaire des services sociaux remplis par l\u2019agriculture, nous nous int\u00e9resserons aux services r\u00e9cr\u00e9atifs. Il suffit d\u2019observer le trac\u00e9 que prennent de nombreux sentiers de randonn\u00e9es : une grande partie d\u2019entre eux traversent ou longent des agro\u00e9cosyst\u00e8mes. Ainsi, ces paysages agricoles font partie du d\u00e9cor que viennent rechercher les promeneurs, v\u00e9t\u00e9tistes, cavaliers ou chasseurs. Pourtant l\u2019agriculteur n\u2019est pas forc\u00e9ment r\u00e9mun\u00e9r\u00e9 pour ces externalit\u00e9s. Certaines subventions, telles que les MAEC permettent de contractualiser des services socio-environnementaux, mais tous les agriculteurs n\u2019y ont pas acc\u00e8s. En effet, pour pr\u00e9tendre \u00e0 cette aide, le territoire (souvent la communaut\u00e9 de communes) doit avoir mis en \u0153uvre un PAEC, projet de territoire ouvrant des contrats MAEC. D\u2019autres dispositifs, tels que le paiement vert o\u00f9 la conditionnalit\u00e9 des aides permet de subventionner des externalit\u00e9s que le march\u00e9 ne peut r\u00e9mun\u00e9rer. N\u00e9anmoins, ces aides r\u00e9mun\u00e8rent avant tout les services \u00e9cosyst\u00e9miques rendus par l\u2019agriculture et peu les externalit\u00e9s sociales. Ainsi, avant de s\u2019insurger contre les nuisances provoqu\u00e9es par l\u2019exploitation du voisin, tout riverain devrait prendre conscience qu\u2019il jouit gratuitement (sans financement par les produits achet\u00e9s ou par les subventions issues de sa contribution fiscale) de services r\u00e9cr\u00e9atifs. Comble de l\u2019histoire, le \u00ab passager clandestin \u00bb a parfois achet\u00e9 sa maison \u00e0 la campagne pour ces services, recherchant un cadre de vie champ\u00eatre, des chemins de randonn\u00e9e, le spectacle d\u2019animaux p\u00e2turant en plein air, ou le bruit de haies remplies d\u2019oiseaux. La valeur du bien acquis est d\u2019ailleurs en partie li\u00e9e \u00e0 son environnement, et notamment aux paysages mis en valeur par les pratiques agricoles. R\u00c9FL\u00c9CHIR \u00c0 L\u2019\u00c9CHELLE DU SYST\u00c8ME ALIMENTAIRE POUR UNE RECONNEXION CITOYENS/AGRICULTEURS En 1954, les m\u00e9nages agricoles repr\u00e9sentent 25 % des m\u00e9nages fran\u00e7ais, pour une population \u00e0 40 % rurale. \u00c0 l\u2019aube de l\u2019an 2000, le nombre de m\u00e9nages ruraux a \u00e9t\u00e9 divis\u00e9 par cinq et la population rurale ne s\u2019\u00e9tablit plus qu\u2019\u00e0 25 % de la population totale. En 2017, les agriculteurs repr\u00e9sentent moins de 2 % de la population active fran\u00e7aise. Ces chiffres parlent d\u2019eux-m\u00eames : la part des agriculteurs dans la population fran\u00e7aise s\u2019effondre, y compris dans les espaces ruraux. Cela s\u2019explique notamment par la formidable hausse de la productivit\u00e9 globale du travail, permise par la r\u00e9volution agricole de la deuxi\u00e8me moiti\u00e9 du XXe si\u00e8cle. Les Fran\u00e7ais ne c\u00f4toient plus forc\u00e9ment les grands-parents ou le voisin agriculteur. La baisse des travaux collectifs tels que les chantiers de moisson, de battage ou d\u2019abattage du cochon ont contribu\u00e9 \u00e0 isoler l\u2019agriculteur dans son exploitation. Le XXe si\u00e8cle a provoqu\u00e9 une transformation de la place occup\u00e9e par l\u2019agriculture dans la soci\u00e9t\u00e9, avec le passage de l\u2019\u00e9tat de paysan au statut de l\u2019agriculteur4. Celui-ci n\u2019est donc plus forc\u00e9ment le paysan qui se d\u00e9finissait par la place occup\u00e9e dans la soci\u00e9t\u00e9, il met d\u00e9sormais en avant une profession. Afin de recr\u00e9er des liens la France et ses agriculteurs, il est n\u00e9cessaire de se placer \u00e0 l\u2019\u00e9chelle du syst\u00e8me alimentaire, qui concerne tout individu. Diverses actions associent ce dernier \u00e0 des r\u00e9flexions sur l\u2019alimentation d\u2019un territoire donn\u00e9, \u00e0 l\u2019image des Projets alimentaires territoriaux qui Cette conception multi-acteurs associe l\u2019ensemble des parties concern\u00e9es, du producteur au consommateur. Il est n\u00e9cessaire de ne pas consid\u00e9rer ce dernier comme un \u00ab porte-monnaie \u00bb, mais comme un demandeur de biens et de services agricoles pouvant influer sur l\u2019offre. En associant les citoyens aux questions alimentaires, ces derniers seraient reconnect\u00e9s aux pr\u00e9occupations des agriculteurs, \u00e9vitant sans doute nombre de comportements hors-sol. L\u2019agriculture et le citoyen doivent se r\u00e9concilier. Si le second souhaite davantage s\u2019investir dans une gestion partag\u00e9e des paysages ruraux, il est \u00e9galement n\u00e9cessaire d\u2019\u00e9tendre cette prise de conscience \u00e0 l\u2019\u00e9chelle du syst\u00e8me alimentaire. Par une meilleure connaissance du quotidien des agriculteurs, l\u2019habitant se rendrait \u00e9galement compte de la valeur des nombreux services r\u00e9cr\u00e9atifs dont il jouit gratuitement. N\u00e9anmoins, ce v\u0153u pieux ne s\u2019exaucera pas dans qu\u2019un \u00ab contrat social agricole \u00bb ne verra pas le jour. "}