{"url": "https://www.contrepoints.org/2011/03/10/16372-fatigue-verte", "title": "Fatigue verte ", "author": "", "date": "2011", "content": "Un nombre croissant de pays en Europe commencent \u00e0 souffrir de ce qu\u2019on ne peut d\u00e9crire que comme une \u00ab fatigue verte \u00bb. En fait, l\u2019humeur a radicalement chang\u00e9 depuis mars 2007, quand les chefs de l\u2019UE s\u2019\u00e9taient mis d\u2019accord sur leurs ambitieuses cibles vertes. C\u2019est particuli\u00e8rement \u00e9vident en Allemagne, la salle des machines industrielle et le bailleur de fonds de l\u2019Europe. Ces derniers jours, la directive de l\u2019UE sur les biocarburants (bient\u00f4t d\u00e9pass\u00e9e par la directive renouvelables), s\u2019est vue absolument taill\u00e9e en pi\u00e8ce dans la presse allemande. Telle qu\u2019elle se pr\u00e9sente actuellement, la directive exige que les stations service vendent de l\u2019essence avec 10% de teneur en \u00e9thanol, ce qui a d\u00e9clench\u00e9 des boycotts, dus \u00e0 la crainte des conducteurs que \u00e7a produirait des d\u00e9g\u00e2ts dans leurs v\u00e9hicules. Le Spiegel note : \u00ab Tous les pays de l\u2019UE \u00e9taient suppos\u00e9s avoir introduit l\u2019E10 avant la fin de 2010, mais seules la France et l\u2019Allemagne s\u2019y sont pli\u00e9s. Et les probl\u00e8mes ne sont pas limit\u00e9s \u00e0 l\u2019Allemagne. \u00c0 cause de l\u00e9g\u00e8res diff\u00e9rences entre des biocarburants E10 utilis\u00e9s en France, l\u2019ADAC, la plus grande association d\u2019automobilistes allemande, recommande que les conducteurs allemands \u00e9vitent l\u2019E10 quand ils passent la fronti\u00e8re. \u00bb Dans un commentaire, Handelsblatt critique la directive, avan\u00e7ant l\u2019argument que, du fait des prix alimentaires qui montent, et des soucis sur l\u2019environnement, \u00ab en 2008, les ministres de l\u2019\u00e9nergie de l\u2019UE se sont oppos\u00e9s \u00e0 \u00e9tendre la part des biocarburants au del\u00e0 de 10% \u00bb. Mais, note le journal : \u00ab L\u2019histoire ne s\u2019arr\u00eate pas l\u00e0, cependant\u2026 Des prix stables ou en baisse, pour les produits agricoles, dont se plaignent les lobbys de fermiers -fran\u00e7ais en t\u00eate \u2013 appartiendront au pass\u00e9. Ceux qui vont devoir payer sont les consommateurs. En Europe, mais aussi particuli\u00e8rement dans les pays en d\u00e9veloppement. \u00bb Il conclut, \u00ab br\u00fbler de la nourriture comme carburant est juste une id\u00e9e folle. \u00bb Nous avons averti sur la politique biocarburants de l\u2019UE \u00e0 plusieurs reprises, par exemple en janvier 2008, quand nous avions \u00e9crit qu\u2019allouer plus de ressources aux biocarburants serait une s\u00e9rieuse erreur. \u00ab Les biocarburants ne peuvent probablement pas apporter plus de 0,9 \u00e0 1,1% de r\u00e9duction en \u00e9missions totales de l\u2019UE. C\u2019est une s\u00e9rieuse mal-allocation de ressources. Si la gigantesque d\u00e9pense n\u00e9cessaire pour arriver \u00e0 une si minuscule r\u00e9duction des \u00e9missions \u00e9taient redirig\u00e9es vers des projets de reforestation, presque 28% des \u00e9missions totales de l\u2019UE pourraient \u00eatre supprim\u00e9es. M\u00eame si c\u2019\u00e9tait redirig\u00e9 vers des renouvelables (dont le rendement en termes de co\u00fbts est relativement mauvais), au niveau de co\u00fbts actuels, ces fonds livreraient une r\u00e9duction de 2 \u00e0 5%. \u00bb Entretemps, la Commission europ\u00e9enne vient d\u2019annoncer que la politique climatique de l\u2019UE co\u00fbtera \u20ac270 millliards par an sur les 40 prochaines ann\u00e9es. C\u2019est un montant massif. Mais la Commission a quand m\u00eame l\u2019intention d\u2019augmenter encore la cible de l\u2019UE de r\u00e9duction du CO2, au del\u00e0 des 20% actuellement pr\u00e9vus. Le Frankfurter Allgemeine Zeitung nous livre son commentaire : \u00ab La capacit\u00e9 de l\u2019industrie europ\u00e9enne \u00e0 \u00eatre comp\u00e9titive internationalement va \u00eatre min\u00e9e en cons\u00e9quences de cibles unilat\u00e9rales sur le changement climatique. Les productions intensives en \u00e9nergie, comme par exemple les m\u00e9taux, se voit simplement transf\u00e9r\u00e9e vers les pays du tiers monde [\u2026] sans am\u00e9lioration du climat du monde. La Commission ne se pose pas les questions fondamentales. \u00bb Pour \u00eatre juste, le commissaire allemand en charge des questions d\u2019\u00e9nergie, G\u00fcnther Oettinger, s\u2019est montr\u00e9 tr\u00e8s critique sur la tentative de sa propre institution d\u2019augmenter les objectifs de r\u00e9duction de CO2. \u00ab Je pense que 20% c\u2019est bien, c\u2019est le juste milieu \u00bb a-t-il dit, avertissant que l\u2019UE se retrouverait toute seule, \u00ab et alors nous ne perdrons pas seulement des emplois, des imp\u00f4ts et des contributions sociales. En plus de \u00e7a, nous n\u2019aurons m\u00eame pas de r\u00e9duction de CO2 \u00bb. Il semble avoir perdu, en tout cas, puisque la commission vient d\u2019annoncer qu\u2019elle allait pousser pour un objectif de r\u00e9duction de 25%, plus que les 20% pr\u00e9vus de r\u00e9duction par rapport au niveau de 1990. Quoi qu\u2019il en soit, l\u2019opposition au programme vert \u2013 sur lequel on s\u2019\u00e9tait mis d\u2019accord quand l\u2019\u00e9conomie europ\u00e9enne \u00e9tait en plein boom et que l\u2019UE se cherchait un nouveau r\u00f4le (la paix dans le monde \u00e9tait un peu d\u00e9mod\u00e9e) \u2013 est clairement en en hausse. Repris du blog d\u2019Open Europe avec l\u2019aimable autorisation de ses responsables. "}