{"url": "https://www.contrepoints.org/2018/12/21/333021-les-quebecois-ne-veulent-pas-payer-la-taxe-carbone-non-plus", "title": "Les Qu\u00e9b\u00e9cois ne veulent pas payer la taxe carbone non plus ", "author": "Par Germain Belzile. ", "date": "2018", "content": "Le fameux Pacte sur la transition et le r\u00e9cent rapport du GIEC sur les effets du r\u00e9chauffement climatique ont \u00e9t\u00e9 la cause de bien des d\u00e9bats r\u00e9cemment au Qu\u00e9bec. L\u2019Institut \u00e9conomique de Montr\u00e9al a justement demand\u00e9 \u00e0 la firme L\u00e9ger de sonder les attitudes des Qu\u00e9b\u00e9cois face \u00e0 la taxation du carbone et les moyens d\u2019atteindre les objectifs de r\u00e9duction de gaz \u00e0 effets de serre (GES). Les r\u00e9sultats du sondage vont certainement amener des \u00e9l\u00e9ments de r\u00e9flexion aux citoyens et aux d\u00e9cideurs. Sur le principe de la nouvelle taxe sur le carbone, 62 % des Qu\u00e9b\u00e9cois sont en faveur, contre 25 % en d\u00e9faveur. Sur ce m\u00eame principe, l\u2019appui grimpe \u00e0 76 % si la taxe doit permettre d\u2019atteindre enti\u00e8rement les objectifs de r\u00e9duction des GES. Cependant, seulement 37 % des Qu\u00e9b\u00e9cois continuent d\u2019appuyer la taxe si elle ne permet pas d\u2019atteindre compl\u00e8tement les objectifs. Par contre, m\u00eame s\u2019ils sont pr\u00eats dans certaines circonstances \u00e0 soutenir la taxation du carbone, seulement 40 % des Qu\u00e9b\u00e9cois seraient pr\u00eat \u00e0 payer le litre d\u2019essence plus cher en raison de cette taxe. Un peu moins du quart des Qu\u00e9b\u00e9cois (24 %) sont pr\u00eats \u00e0 payer jusqu\u2019\u00e0 5 cents de plus le litre, et moins de 9 % jusqu\u2019\u00e0 10 cents. Et seulement 2 % des Qu\u00e9b\u00e9cois sont pr\u00eats \u00e0 payer jusqu\u2019\u00e0 50 cents de plus le litre, ce qui est pourtant le minimum requis pour que la taxe permette au Qu\u00e9bec d\u2019atteindre enti\u00e8rement ses objectifs de r\u00e9duction des GES, selon les \u00e9tudes \u00e0 ce sujet. PLUS RATIONNEL QU\u2019IL N\u2019Y PARA\u00ceT Comment peut-on concilier ces r\u00e9sultats ? M\u00eame si les Qu\u00e9b\u00e9cois sont d\u2019accord sur les objectifs de r\u00e9duction des GES et qu\u2019ils sont nombreux \u00e0 accepter de signer des p\u00e9titions en ce sens, ils trouvent sans doute qu\u2019ils sont d\u00e9j\u00e0 suffisamment ou trop tax\u00e9s. L\u2019id\u00e9e d\u2019une taxe suppl\u00e9mentaire, qui devrait \u00eatre tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9e pour \u00eatre r\u00e9ellement efficace, les rebute compl\u00e8tement. Ce qui peut sembler \u00e0 premi\u00e8re vue une contradiction des Qu\u00e9b\u00e9cois est simplement une manifestation de rationalit\u00e9 quand on prend une id\u00e9e comme la taxe carbone et qu\u2019on la transpose dans la r\u00e9alit\u00e9, avec les co\u00fbts qui y sont associ\u00e9s. En somme, lorsqu\u2019on leur pr\u00e9sente autant les co\u00fbts que les b\u00e9n\u00e9fices, les Qu\u00e9b\u00e9cois rejettent massivement la suggestion d\u2019une taxe sur le carbone \u00e9tablie \u00e0 un niveau susceptible d\u2019avoir l\u2019impact recherch\u00e9 sur la consommation d\u2019\u00e9nergies fossiles. Ce constat n\u2019est pas unique au Qu\u00e9bec. Les manifestations monstres des Gilets jaunes en France ont d\u00e9but\u00e9 avec le projet d\u2019augmenter la taxe carbone sur l\u2019essence et sur le diesel de quelques centimes par litre. Bien s\u00fbr, le niveau des taxes y est d\u00e9j\u00e0 bien plus \u00e9lev\u00e9 qu\u2019au Qu\u00e9bec, mais le ph\u00e9nom\u00e8ne devrait servir d\u2019avertissement aux gouvernements : il y a des limites \u00e0 surtaxer les contribuables. QUELLE SOLUTION RESTE-T-IL ? Si on ne peut pas augmenter la taxation du carbone \u00e0 des niveaux qui permettraient d\u2019atteindre les objectifs, quelle solution reste-t-il ? Une partie de la r\u00e9ponse r\u00e9side sans doute dans l\u2019\u00e9laboration de bonnes politiques publiques. Or, on en est souvent loin. La subvention \u00e0 la cimenterie McInnis, en Gasp\u00e9sie, a contribu\u00e9 \u00e0 cr\u00e9er le plus grand pollueur de la province. Les subventions \u00e0 l\u2019achat de v\u00e9hicules \u00e9lectriques, elles, co\u00fbtent une fortune pour chaque r\u00e9duction des \u00e9missions. Quant \u00e0 l\u2019argent d\u00e9pens\u00e9 par le Fonds vert, son (absence d\u2019) impact sur la r\u00e9duction des \u00e9missions de la province parle de lui-m\u00eame, et repr\u00e9sente un gaspillage \u00e9hont\u00e9 de l\u2019argent des contribuables. La vraie solution r\u00e9side dans la transition technologique, et ces transitions prennent du temps. \u00c0 titre d\u2019exemple, le charbon, qu\u2019on a commenc\u00e9 \u00e0 utiliser de fa\u00e7on importante vers 1800, a atteint son sommet dans le mix d\u2019\u00e9nergie mondiale vers 1910, m\u00eame si le p\u00e9trole avait commenc\u00e9 \u00e0 le remplacer d\u00e8s la fin du XIXe si\u00e8cle. Pourtant, en 2018, le charbon repr\u00e9sente encore environ 25 % de l\u2019\u00e9nergie primaire. La m\u00eame transition est en train de se produire pour le p\u00e9trole. L\u2019arriv\u00e9e de nouvelles technologies moins \u00e9mettrices de GES va se faire, mais \u00e7a prendra du temps. On peut bien s\u00fbr faire de nobles efforts pour diminuer nos rejets de CO2, mais la solution passe avant tout par l\u2019innovation technologique et de bonnes politiques publiques, et non par des taxes plus \u00e9lev\u00e9es. \u2014 Sur le web "}