{"url": "https://www.contrepoints.org/2016/05/20/253531-remparts-extreme-droite", "title": "Sondage : les remparts contre l\u2019extr\u00eame droite se fissurent ", "author": "Par la R\u00e9daction de Contrepoints. ", "date": "2016", "content": "Une analyse du 13 mai 2016 de l\u2019IFOP1 souligne l\u2019affaiblissement des remparts contre l\u2019extr\u00eame droite, traditionnellement repr\u00e9sent\u00e9s par les milieux favoris\u00e9s et dipl\u00f4m\u00e9s, suite aux attentats de l\u2019ann\u00e9e 2015. LES REMPARTS \u00c0 L\u2019EXTR\u00caME DROITE \u00c0 la suite de nombreuses enqu\u00eates d\u2019opinion, d\u2019entretiens, et au regard des donn\u00e9es \u00e9lectorales, il appara\u00eet que les orientations politiques des milieux favoris\u00e9s et des personnes dipl\u00f4m\u00e9es ne vont pas aux extr\u00eames. Ces personnes seraient donc une cat\u00e9gorie rempart contre la d\u00e9rive frontiste, l\u2019extr\u00eame droite \u00e9tant la premi\u00e8re repr\u00e9sentante des radicalit\u00e9s en France. Au fil des \u00e9v\u00e9nements terroristes et du traitement m\u00e9diatique et politique anxiog\u00e8ne qui en a \u00e9t\u00e9 fait, elles sont pourtant tout aussi susceptibles que d\u2019autres de remettre en cause leurs valeurs au profit du Front National. UN CLIMAT M\u00c9DIATIQUE ET POLITIQUE ANXIOG\u00c8NE Il semble qu\u2019en 2015, le terrorisme se soit int\u00e9gr\u00e9 au bruit de fond de la vie quotidienne. Entre 2001 et 2011, 50 \u00e0 60 % des Fran\u00e7ais consid\u00e9raient la menace terroriste comme forte. Cette proportion \u00e9tait de 80 % \u00e0 la veille des attentats de Charlie Hebdo et de 98 % au lendemain des attentats du 13 novembre 2015, un niveau jamais atteint. C\u2019est \u00e0 ce moment l\u00e0 que le ton belliciste appara\u00eet dans les m\u00e9dias comme dans la classe politique. Il renforce le sentiment de vivre dans un pays en guerre. Le virage s\u00e9curitaire alors pris par le gouvernement rencontre une forte adh\u00e9sion puisqu\u2019en novembre, plus de 90 % des personnes interrog\u00e9es se disaient favorables \u00e0 la d\u00e9ch\u00e9ance de nationalit\u00e9 pour les binationaux en cas d\u2019actes terroristes. Quelques mois plus tard, l\u2019aspiration \u00e0 plus de s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 restait tr\u00e8s forte. Les auteurs de l\u2019analyse soulignent par ailleurs que la multitude de perquisitions administratives ont laiss\u00e9 pr\u00e9juger de la pr\u00e9sence d\u2019individus radicalis\u00e9s dans des territoires insoup\u00e7onn\u00e9s, accr\u00e9ditant la th\u00e8se d\u2019une menace omnipr\u00e9sente, en d\u00e9pit des r\u00e9sultats modestes des perquisitions. De m\u00eame, l\u2019existence, v\u00e9rifi\u00e9e ou non, d\u2019individus radicalis\u00e9s au sein d\u2019entreprises et d\u2019organisations sensibles (centrales nucl\u00e9aires, RATP\u2026) nourrit l\u2019inqui\u00e9tude de la population. La r\u00e9ponse d\u2019une grande partie de la population semble \u00eatre une r\u00e9affirmation des principes de la la\u00efcit\u00e9 puisque 84 % des Fran\u00e7ais estiment qu\u2019elle est un \u00e9l\u00e9ment important pour l\u2019identit\u00e9 de la France et 81 % d\u2019entre eux jugent qu\u2019elle est menac\u00e9e, contre 58 % en 2005. LE REMPART R\u00c9PUBLICAIN SE FISSURE L\u2019extr\u00eame-droite semble \u00eatre b\u00e9n\u00e9ficiaire de ce contexte, en t\u00e9moignent les scores \u00e9lev\u00e9s du Front National aux r\u00e9gionales de 2015, qui ne lui ont permis d\u2019acc\u00e9der \u00e0 aucune r\u00e9gion qu\u2019en raison d\u2019un front r\u00e9publicain suffisamment suivi par les \u00e9lecteurs. Bien plus dure, la recrudescence d\u2019actes anti-musulmans semble valider cette tendance. On se souvient notamment des violences \u00e0 Ajaccio en d\u00e9cembre 2015. Pour autant, l\u2019amalgame entre musulmans et terroristes est r\u00e9prouv\u00e9 par 67 % des Fran\u00e7ais et l\u2019identification de chacun, immigr\u00e9 ou non, aux victimes des attentats du 13 novembre 2015, a tendu \u00e0 faire drastiquement baisser le nombre de cas d\u2019apologie du terrorisme port\u00e9s \u00e0 la connaissance des parquets. Les auteurs notent que l\u2019\u00c9tat Islamique entretient une confusion entre guerre classique en Syrie et terrorisme par attentat suicide en France. Cette confusion est de nature \u00e0 semer le trouble dans la population. De fait, le discours du Pr\u00e9sident Fran\u00e7ois Hollande au Congr\u00e8s de Versailles, l\u2019agression de centaines de femmes \u00e0 Cologne ou encore les d\u00e9parts de citoyens Fran\u00e7ais pour la Syrie sont de nature \u00e0 fortement corr\u00e9ler la dramatique situation syrienne avec la menace d\u2019attentats en Europe, pourtant bien plus ponctuelle. Ainsi, la demande pour une r\u00e9ponse muscl\u00e9e semble de plus en plus forte en particulier chez les cadres sup\u00e9rieurs et les dipl\u00f4m\u00e9s, traditionnellement plus r\u00e9fractaires aux id\u00e9es de l\u2019extr\u00eame-droite. Dans ce contexte, les auteurs soulignent qu\u2019une troisi\u00e8me vague d\u2019attentats pourrait avoir des effets d\u00e9l\u00e9t\u00e8res sur les principes d\u2019ouverture et de tol\u00e9rance qui habitent les personnes repr\u00e9sentant ce rempart. QUELLES RESPONSABILIT\u00c9S ET COMMENT SORTIR DE CETTE SITUATION ? \u00abLa France est en guerre\u00bb. Ainsi d\u00e9bute le discours de Fran\u00e7ois Hollande devant le Parlement r\u00e9uni en Congr\u00e8s \u00e0 Versailles le 16 novembre 2015. Les m\u00e9dias, les analystes, les \u00e9ditorialistes et l\u2019ensemble de la classe politique reprendront cette s\u00e9mantique \u00e0 leur compte pendant les semaines suivantes. Il a ainsi \u00e9t\u00e9 bien plus facile de faire accepter l\u2019\u00e9tat d\u2019urgence et sa prolongation, en d\u00e9pit des fortes limitations qu\u2019il impose \u00e0 l\u2019\u00c9tat de droit. La communication semble choisie pour optimiser l\u2019adh\u00e9sion aux mesures liberticides. Par exemple, la d\u00e9ch\u00e9ance de nationalit\u00e9, mesure dont la premi\u00e8re utilit\u00e9 n\u2019a pas encore \u00e9t\u00e9 expos\u00e9e et qui \u00e9tait r\u00e9clam\u00e9e de longue date par l\u2019extr\u00eame-droite, a rencontr\u00e9 un succ\u00e8s important aupr\u00e8s des Fran\u00e7ais de tous bords. Il en a \u00e9t\u00e9 de m\u00eame pour la privation pr\u00e9ventive de libert\u00e9 des fich\u00e9s S. Alors comment s\u2019\u00e9tonner ? Face \u00e0 une menace bien r\u00e9elle, on utilise la peur comme puissant outil de manipulation. Elle permet de faire accepter au peuple ce qu\u2019il n\u2019accepterait pas en temps normal. Il s\u2019agit l\u00e0 d\u2019une vieille m\u00e9thode. \u00c9videmment, les mesures propos\u00e9es ne sont que le prolongement de celles qui ont permis aux attentats de se produire mais l\u2019efficacit\u00e9 n\u2019est pas en question ici. Il s\u2019agit de donner l\u2019impression que l\u2019on fait quelque chose pour grappiller quelques points dans les enqu\u00eates d\u2019opinion, emb\u00eater la droite en faisant monter un peu l\u2019extr\u00eame droite et bien s\u00fbr, faire entrer petit \u00e0 petit le droit des situations exceptionnelles dans le droit des situations courantes. Il n\u2019y a donc rien de surprenant \u00e0 la mont\u00e9e des extr\u00eames et \u00e0 l\u2019adh\u00e9sion \u00e0 des solutions qui ne fonctionnent pas jusque dans les cat\u00e9gories qui y \u00e9taient les plus r\u00e9fractaires. \u00c0 trop vouloir utiliser les \u00e9v\u00e9nements, on finit par en perdre le contr\u00f4le\u2026 "}