{"url": "https://www.contrepoints.org/2015/11/02/227444-avons-nous-le-droit-detre-en-colere", "title": "Avons-nous le droit d\u2019\u00eatre en col\u00e8re ? ", "author": "Par Gabriel Lacoste Deux poids, deux mesures ? Distinctions fumeuses Pourquoi ce sentiment ? ", "date": "2015", "content": "  Je manifeste de l\u2019animosit\u00e9 envers l\u2019\u00c9tat, ceux qui en b\u00e9n\u00e9ficient et ceux qui l\u2019enchantent. Au-del\u00e0 de mes arguments, j\u2019\u00e9prouve un sentiment qui en d\u00e9range plusieurs : la col\u00e8re. Je croise r\u00e9guli\u00e8rement des adversaires d\u2019opinion qui me le reprochent. Ils me diront que je suis vindicatif, haineux, extr\u00e9miste et agressif. Ils m\u2019associeront \u00e0 ce qu\u2019ils appellent les \u00ab radio-poubelles \u00bb. Je ne suis pas le seul. Les lib\u00e9raux classiques, les conservateurs fiscaux et les libertariens affrontent les m\u00eames remarques. Nous sommes tous confront\u00e9s \u00e0 la rectitude politique, puis accus\u00e9s de propager des id\u00e9es haineuses envers des populations vuln\u00e9rables. Deux poids, deux mesures ? Une des choses qui me contrarient le plus dans cette mentalit\u00e9, c\u2019est qu\u2019elle exige de nous des standards de civisme diff\u00e9rents qu\u2019\u00e0 nos opposants. Ceux-ci peuvent accuser les hommes d\u2019affaire, les riches, les banquiers, les machos, les religieux, les contribuables indociles, les automobilistes, les consommateurs, les entreprises p\u00e9troli\u00e8res, les climato-sceptiques, les entreprises priv\u00e9es et les patrons des pires bassesses sur un ton injurieux sans jamais \u00eatre expos\u00e9s au bl\u00e2me. Cependant, le jour o\u00f9 nous les pointons du doigt avec la m\u00eame attitude, ils jouent \u00e0 la vierge offens\u00e9e. La logique sous-jacente repose sur une division de la soci\u00e9t\u00e9 en deux groupes : les dominants et les domin\u00e9s. Les premiers ont le devoir d\u2019\u00eatre polis. Les seconds ont tous les droits, y compris celui de se f\u00e2cher et d\u2019offenser. Nous, lib\u00e9raux classiques, conservateurs et libertariens serions du c\u00f4t\u00e9 exigeant de cette fronti\u00e8re, contrairement aux \u00e9cologistes, aux socialistes, aux syndicalistes, aux centristes et aux f\u00e9ministes. Distinctions fumeuses Le probl\u00e8me ? La cat\u00e9gorie de \u00ab domin\u00e9s \u00bb est si flexible que beaucoup de dominants finissent par s\u2019y infiltrer de mani\u00e8re \u00e0 s\u2019immuniser contre la critique. Consid\u00e9rer le statut de \u00ab travailleur du public \u00bb comme en faisant partie en est l\u2019illustration parfaite. Par exemple, les enseignants constituent clairement des dominants, m\u00eame s\u2019ils se pr\u00e9sentent \u00e0 nous en lib\u00e9rateurs. Ils ont le droit d\u2019exercer la force contre des personnes vuln\u00e9rables et captives, puis de financer leurs activit\u00e9s avec de la contrainte (les taxes) en faisant fi des pr\u00e9f\u00e9rences familiales, individuelles et commerciales de leur soci\u00e9t\u00e9. Nous avons tous \u00e9t\u00e9 jeunes, oblig\u00e9s de les \u00e9couter et de nous plier \u00e0 leurs demandes m\u00eame lorsqu\u2019elles \u00e9taient irrationnelles, intrusives, impertinentes, d\u00e9connect\u00e9es des exigences de nos vies, condescendantes et humiliantes. Que ces gens-l\u00e0 puissent se cacher derri\u00e8re le bouclier de la rectitude politique lorsqu\u2019ils r\u00e9clament des fonds ou d\u00e9fendent leurs activit\u00e9s sous pr\u00e9texte qu\u2019ils sont des \u00ab travailleurs du public \u00bb est malhonn\u00eate ou stupide. Si je les pointe eux plut\u00f4t que n\u2019importe qui d\u2019autres, c\u2019est parce qu\u2019ils sont les premiers \u00e0 faire la le\u00e7on aux autres. Suivant cette id\u00e9e, les organisations syndicales r\u00e9duisent les soci\u00e9t\u00e9s \u00e0 des relations verticales en ignorant compl\u00e8tement celles qui sont horizontales. Selon elles, l\u2019\u00e9quation d\u2019un conflit entre groupes se r\u00e9sume \u00e0 un + ou un \u2013 avec des autorit\u00e9s fortun\u00e9es. Pourtant, les clients, les usagers, les investisseurs ordinaires, les travailleurs plus productifs, les comp\u00e9titeurs potentiels et les payeurs de taxes de la classe moyenne font partie de l\u2019\u00e9quation et sont tr\u00e8s souvent captifs de ces organisations suppos\u00e9es \u00ab \u00e9mancipatrices \u00bb. Un autre cas probl\u00e9matique concerne la relation de genres. Oui, il existe des \u00ab femmes alpha \u00bb capables d\u2019opprimer des m\u00e2les b\u00eata, n\u2019en d\u00e9plaise aux f\u00e9ministes. Certains hommes sont bris\u00e9s par les proc\u00e9dures de divorces, ruin\u00e9s mat\u00e9riellement et rejet\u00e9s par leur famille via des strat\u00e9gies d\u2019isolement de la part d\u2019anciennes conjointes plus habiles qu\u2019eux \u00e0 former des alliances n\u00e9gatives avec leur environnement, \u00e0 r\u00e9pandre de fausses rumeurs, puis \u00e0 se jouer des juges. Finalement, la fortune est une cat\u00e9gorie aussi moralement neutre que la couleur de la peau ou le sexe d\u2019une personne. Un riche utile \u00e0 sa communaut\u00e9 peut \u00eatre maltrait\u00e9 par des pauvres aux comportements toxiques. Certaines personnes placent l\u2019oisivet\u00e9 si haut dans leurs priorit\u00e9s qu\u2019elles sont dispos\u00e9es \u00e0 vivre au ch\u00f4mage aux d\u00e9pens d\u2019autrui durant toute leur vie. Les entrepreneurs plus ambitieux qui se voient amput\u00e9s du fruit de leur travail en cons\u00e9quence subissent une injustice r\u00e9elle. Non, ce n\u2019est pas un ph\u00e9nom\u00e8ne marginal. C\u2019est un fl\u00e9au \u00ab social \u00bb. Je travaille dans un Centre pour hommes en difficult\u00e9, puis je compose avec cela tous les jours. Je ne peux pas aider ces \u00ab pauvres \u00bb honn\u00eatement si je ne les confronte pas \u00e0 leur paresse face aux exigences de leur environnement. C\u2019est assez bien compris des intervenants dont le background est l\u2019\u00e9vang\u00e9lisme chr\u00e9tien. Ce sont les jeunes la\u00efques issus des facult\u00e9s de sciences humaines qui ont la f\u00e2cheuse manie d\u2019excuser syst\u00e9matiquement cette r\u00e9alit\u00e9. Pourquoi ce sentiment ? La col\u00e8re existe pour une raison : affirmer ses droits aupr\u00e8s de ceux qui les agressent. D\u2019une part, ce sentiment fournit l\u2019\u00e9nergie n\u00e9cessaire \u00e0 la confrontation. D\u2019autre part, il communique \u00e0 la personne cibl\u00e9e l\u2019effet qu\u2019elle nous cause. Cette r\u00e9action peut \u00eatre excessive ou abusive, mais elle est saine si elle est g\u00e9r\u00e9e raisonnablement. L\u2019exemple le plus frappant qu\u2019il m\u2019a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 de rencontrer est celui d\u2019une fillette de 10 ans, qui boudait dans un coin. Elle m\u2019expliqua qu\u2019elle et son amie avaient ensemble 30 minutes pour jouer \u00e0 un jeu vid\u00e9o, mais que cette derni\u00e8re avait d\u00e9cid\u00e9 de prendre la totalit\u00e9 de ce temps pour elle seule. Ma r\u00e9ponse a \u00e9t\u00e9 de lui dire qu\u2019elle avait raison d\u2019\u00eatre f\u00e2ch\u00e9e. Elle avait \u00e9t\u00e9 conditionn\u00e9e par son environnement \u00e0 penser le contraire. Cette simple remarque a eu sur elle un effet catalysant. Graduellement, ses comportements d\u2019affirmation ont pris de l\u2019ampleur. Ce qui est vrai d\u2019une enfant de 10 ans l\u2019est aussi d\u2019adultes qui d\u00e9battent sur la soci\u00e9t\u00e9. Nous sommes conditionn\u00e9s \u00e0 croire que certaines personnes doivent \u00eatre prot\u00e9g\u00e9es de notre col\u00e8re. Nous nous taisons ou nous montrons excessivement polis envers elles, permettant \u00e0 leurs abus de se r\u00e9p\u00e9ter en toute impunit\u00e9. Que la gauche \u00e9tatiste se f\u00e2che, c\u2019est normal. Cependant, nous aussi avons le droit de le faire et de la prendre pour cible en retour. Assez, c\u2019est assez. Nous avons assez endur\u00e9 ses sermons moralisateurs sur notre cupidit\u00e9. Nous avons subi patiemment sa manie de tourner en ridicule tout ce que nous lui exprimons. Nous avons cherch\u00e9 longuement en vain une discussion civilis\u00e9e sans avoir de r\u00e9ponses. Nous avons dig\u00e9r\u00e9 ses insultes. Nous avons compos\u00e9 avec ses pr\u00e9jug\u00e9s, ses st\u00e9r\u00e9otypes, son manich\u00e9isme et son manque de civisme. Nous avons entendu \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition ses sophismes. Nous avons support\u00e9 ses contresens. Nous lui avons pay\u00e9 des taxes, puis avons ob\u00e9i \u00e0 sa loi contre notre gr\u00e9 pendant des d\u00e9cennies en ne protestant que du bout des l\u00e8vres. Nous nous sommes recroquevill\u00e9s dans un coin, comme une fillette de 10 ans. Qu\u2019en ressentons-nous ? De la col\u00e8re. Il n\u2019y a rien de mal \u00e0 cela, tant que nous sachons l\u2019exprimer dans un cadre non-violent, puis que nous fassions preuve de discernement. Si vous vous sentez vis\u00e9s par cette col\u00e8re, sachez que ce n\u2019est peut-\u00eatre pas \u00e0 nous de changer d\u2019attitude, mais \u00e0 vous. Pr\u00e9parez-vous parce que plus les cons\u00e9quences de vos \u00ab choix de soci\u00e9t\u00e9 \u00bb se feront sentir dans les ann\u00e9es qui viennent, plus nous serons l\u00e9gion \u00e0 vous ressentir de cette mani\u00e8re. Il ne s\u2019agit pas ici de vous manquer de respect, mais d\u2019exiger enfin le n\u00f4tre. "}