{"url": "https://www.contrepoints.org/2021/10/29/409671-le-marche-de-lelectricite-europeen-est-caduc", "title": "Le march\u00e9 de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 europ\u00e9en est caduc ", "author": "Par Samuel Furfari. ", "date": "2021", "content": "Afin de ne pas \u00eatre mal compris, je commencerai par dire que je suis un Europ\u00e9en convaincu au point d\u2019avoir consacr\u00e9 36 ans de ma vie professionnelle \u00e0 d\u00e9velopper la politique \u00e9nerg\u00e9tique au sein de la Commission europ\u00e9enne. Mais aujourd\u2019hui, il est urgent et essentiel pour l\u2019avenir de l\u2019Union de d\u00e9noncer l\u2019\u00e9chec de l\u2019actuel march\u00e9 unique de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9. Commen\u00e7ons par dire que la Commission europ\u00e9enne a voulu l\u2019ouverture du march\u00e9 et non pas comme on le dit \u00e0 tort sa lib\u00e9ralisation, l\u2019\u00c9tat pouvant rester propri\u00e9taire en tout ou en partie de l\u2019entreprise \u00e9lectrique. D\u2019ailleurs, EDF reste la plus grande entreprise \u00e9lectrique au monde et l\u2019\u00c9tat fran\u00e7ais en est l\u2019actionnaire \u00e0 plus de 83,6 %. UN MARCH\u00c9 DE L\u2019\u00c9LECTRICIT\u00c9 EUROP\u00c9EN NON CONCURRENTIEL Deux principes de base ont conduit \u00e0 cette ouverture. D\u2019abord le d\u00e9mant\u00e8lement de l\u2019int\u00e9gration verticale des entreprises qui a consist\u00e9 \u00e0 s\u00e9parer les activit\u00e9s de g\u00e9n\u00e9ration d\u2019\u00e9lectricit\u00e9, de transport (le r\u00e9seau \u00e9lectrique) et de distribution de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 aux consommateurs industriels ou priv\u00e9s. L\u2019autre est la possibilit\u00e9 des entreprises de g\u00e9n\u00e9rer de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 dans tous les \u00c9tats membres. La France a r\u00e9sist\u00e9 longtemps \u00e0 l\u2019ouverture du march\u00e9, mais lors du sommet de Barcelone le 15 mars 2002 Jacques Chirac et Lionel Jospin ont fini par l\u2019accepter\u2009; ils ont voulu sauver la face en exigeant que des interconnexions transfrontali\u00e8res soient \u00e9tablies \u00e0 10 % de la capacit\u00e9 de chaque \u00c9tat membre afin de permettre \u00e0 la France de vendre son \u00e9lectricit\u00e9 aux autres (on est tr\u00e8s loin du compte 20 ans plus tard). Pourquoi cette exigence\u2009? Mais tout simplement parce que l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 nucl\u00e9aire fran\u00e7aise \u00e9tant moins ch\u00e8re, il devait \u00eatre possible d\u2019en vendre aux autres. Las\u2009! C\u2019\u00e9tait sans compter sur Angela Merkel qui 4 ans plus tard exigeait aupr\u00e8s de M. Barroso d\u2019\u00e9tablir une feuille de route pour d\u00e9velopper les \u00e9nergies renouvelables, ce qui a conduit en 2009 sous l\u2019impulsion de la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise de Sarkozy \u00e0 d\u00e9cider d\u2019obliger la production d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 renouvelable. Or, contrairement \u00e0 ce qu\u2019on entend dire partout de mani\u00e8re simpliste, celle-ci conduit immanquablement \u00e0 une augmentation du prix de vente de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9. Il suffit de voir l\u2019\u00e9volution ces derni\u00e8res ann\u00e9es malgr\u00e9 les promesses faites au consommateur\u2026 Le simple fait qu\u2019il faille une directive europ\u00e9enne pour obliger leur production d\u00e9montre qu\u2019elle n\u2019est pas concurrentielle\u2009! Non seulement il y a obligation de production d\u2019\u00e9nergies renouvelables, mais aussi obligation de donner la priorit\u00e9 \u00e0 leur distribution. L\u2019UE force donc en priorit\u00e9 la distribution d\u2019une \u00e9lectricit\u00e9 ch\u00e8re \u00e0 produire et subventionn\u00e9e. C\u2019est donc tout le contraire d\u2019un march\u00e9. Cela fait 20 ans que l\u2019UE s\u2019\u00e9vertue \u00e0 mettre des empl\u00e2tres sur la jambe de bois\u2026 rendant les choses que plus en plus complexes. Le consommateur ne s\u2019y retrouve pas. Il est temps d\u2019en finir sans d\u00e9lai avec ce march\u00e9 bancal\u2009! Le signal donn\u00e9 par le ministre de l\u2019\u00c9conomie Bruno Lemaire signe-t-il la fin de la r\u00e9cr\u00e9ation\u2009? La production de cette \u00e9lectricit\u00e9 qualifi\u00e9e de verte \u00e9tant en effet par nature variable et intermittente n\u2019est de ce fait pas toujours disponible. En moyenne sur cinq ans dans l\u2019UE les panneaux solaires photovolta\u00efques produisent 11 % du temps et les \u00e9oliennes terrestres 23 % (on appelle cela le facteur de charge). Ce qui signifie que ces productions ne peuvent exister que parce qu\u2019il y en a d\u2019autres qui elles sont pilotables. Afin de compenser la p\u00e9nalisation de ces derni\u00e8res pour la priorit\u00e9 de distribution de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 d\u2019origine renouvelable, on leur accorde des subventions (on appelle cela le march\u00e9 de capacit\u00e9, on finance l\u2019existence et non pas la production). UNE DESTRUCTION DU MARCH\u00c9 \u00c0 CAUSE DES R\u00c9GLEMENTATIONS Puisque le march\u00e9 unique tend \u00e0 rapprocher les prix, la forte croissance du prix de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 dans un pays (actuellement \u00e0 cause de la demande de gaz naturel en Chine), implique que m\u00eame ceux qui peuvent produire \u00e0 moindre co\u00fbt doivent vendre cher leur \u00e9lectricit\u00e9. De plus, les activistes antinucl\u00e9aires de la Commission europ\u00e9enne font tout pour interdire le financement de l\u2019\u00e9nergie nucl\u00e9aire, alors que \u00ab\u2009gardienne des trait\u00e9s\u2009\u00bb elle devrait appliquer le trait\u00e9 Euratom qui promeut le d\u00e9veloppement de cette \u00e9nergie. Formellement, ils ne peuvent s\u2019opposer \u00e0 ce financement puisque l\u2019article 194.2 du Trait\u00e9 de Lisbonne donne la pleine libert\u00e9 aux \u00c9tats membres de choisir leurs \u00e9nergies primaires. Mais par la taxonomie, un acte d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 que la Commission est parvenue \u00e0 d\u00e9crocher du Conseil et du Parlement europ\u00e9ens \u2013 institutions qui d\u00e9tiennent le pouvoir l\u00e9gislatif \u2013h\u00e9site encore \u00e0 attribuer la qualification de \u00ab\u2009durable\u2009\u00bb \u00e0 la principale source d\u2019\u00e9nergie pour la g\u00e9n\u00e9ration d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 dans l\u2019UE (28 % pour le nucl\u00e9aire et 7 % pour l\u2019ensemble solaire et \u00e9olien) qui est pourtant d\u00e9carbon\u00e9e. Et ce malgr\u00e9 un rapport scientifique, produit par son Centre Commun de recherche, confirmant cette durabilit\u00e9. La faute originelle en revient aux juges de l\u2019UE qui, ignorant tous de la physique, ont d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 que l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 est une marchandise comme le sucre ou le yaourt alors que c\u2019est un bien public. La seconde faute est d\u2019avoir d\u00e9truit le march\u00e9 en obligeant la production d\u2019\u00e9nergies renouvelables. Soit on abandonne la notion de march\u00e9 soit on laisse ce dernier d\u00e9cider des investissements. La d\u00e9monstration du d\u00e9sastre annonc\u00e9 depuis des ann\u00e9es par les experts est arriv\u00e9e de mani\u00e8re flagrante et douloureuse pour les citoyens et l\u2019industrie. Dans La Revue de l\u2019\u00c9nergie (juillet-ao\u00fbt 2020) Claude Desama, l\u2019ex-d\u00e9put\u00e9 europ\u00e9en qui fut le rapporteur au Parlement europ\u00e9en de la premi\u00e8re directive sur l\u2019ouverture du march\u00e9, a eu le courage de d\u00e9noncer l\u2019erreur : il qualifie ce soi-disant march\u00e9 de \u00ab\u2009caduc\u2009\u00bb. Nous l\u2019avons d\u00e9j\u00e0 \u00e9crit, l\u2019UE suit aveugl\u00e9ment l\u2019Allemagne dans son EnergieKatastrophe. Il est plus que temps de sauver l\u2019avenir de l\u2019UE en abandonnant tout ce que l\u2019Allemagne nous a impos\u00e9. Que la France refuse l\u2019acte d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 de la taxonomie si le nucl\u00e9aire d\u2019aujourd\u2019hui et de demain n\u2019y est pas inscrit comme durable une fois pour toutes. Les p\u00e8res fondateurs ont cr\u00e9\u00e9 la Communaut\u00e9 europ\u00e9enne \u2013 comme on l\u2019appelait alors \u2013 dans le but de disposer d\u2019\u00ab\u2009\u00e9nergie abondante et bon march\u00e9\u2009\u00bb (d\u00e9claration de Messine du 2 juin 1955). On a fait l\u2019inverse. Nous sommes arriv\u00e9s au moment de v\u00e9rit\u00e9, au bord de la falaise\u2026 il n\u2019y a qu\u2019une chose \u00e0 faire\u2026 machine arri\u00e8re. Le dernier ouvrage de Samuele Furfari est \u00c9cologisme. Assaut contre la soci\u00e9t\u00e9 occidentale (\u00c9ditions VA)  "}