{"url": "https://www.contrepoints.org/2019/04/07/341046-taxe-sur-les-billets-davion-la-mauvaise-idee-europeenne", "title": "Taxe sur les billets d\u2019avion : la mauvaise id\u00e9e europ\u00e9enne ", "author": "Par Bill Wirtz. ", "date": "2019", "content": "Le gouvernement n\u00e9erlandais propose d\u2019instaurer une taxe de transport a\u00e9rien de 7 euros sur tous les vols au d\u00e9part et \u00e0 l\u2019arriv\u00e9e de l\u2019Union europ\u00e9enne. Selon La Haye, l\u2019Europe a un probl\u00e8me majeur d\u00fb \u00e0 un trop grand nombre de vols de loisir \u00e0 bas prix. Selon les bureaucrates, une taxe contribuerait \u00e0 d\u00e9courager cette consommation. Le secr\u00e9taire d\u2019\u00c9tat aux Finances n\u00e9erlandais, Menno Snel, souligne \u00e9galement que la mesure permettrait de faire entrer 200 millions d\u2019euros dans la tr\u00e9sorerie. N\u2019y voyez aucune sournoiserie, c\u2019est tout pour le climat ! La France, la Belgique et la Finlande soutiennent la proposition n\u00e9erlandaise au Conseil europ\u00e9en. Le gouvernement luxembourgeois a d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019il ne s\u2019opposerait pas \u00e0 une taxe si tous les \u00c9tats-membres y adh\u00e8rent. DISPARIT\u00c9 ENTRE LES POUVOIRS D\u2019ACHAT Comparer les niveaux de vie des pays qui se prononcent en faveur de la mesure est r\u00e9v\u00e9lateur de leur engagement v\u00e9ritable. Dans des \u00c9tats-membres comme la Pologne, la Croatie ou la Roumanie, 7 euros est d\u00e9j\u00e0 un montant important, tandis qu\u2019\u00e0 Helsinki une pinte de bi\u00e8re co\u00fbte plus de 7 euros. En r\u00e9alit\u00e9, il s\u2019agit d\u2019une politique de lutte contre le changement climatique pour permettre aux riches de s\u2019acheter une bonne conscience et aux pauvres de r\u00e9ellement renoncer au voyage a\u00e9rien. Prenons un exemple pratique : vous pouvez maintenant r\u00e9server un vol aller-retour en mai de Paris jusqu\u2019\u00e0 Pozna\u0144 en Pologne pour un total de 50 euros. Comme la taxe s\u2019applique par segment de vol, vous serez factur\u00e9 14 euros de plus, soit pr\u00e8s de 30 % du co\u00fbt total de votre billet. Il s\u2019agit d\u2019une augmentation consid\u00e9rable de prix, qui peut \u00eatre d\u00e9vastatrice pour les consommateurs \u00e0 faible revenu qui cherchent \u00e0 rendre visite \u00e0 leur famille, \u00e0 leurs proches, \u00e0 assister \u00e0 un enterrement ou \u00e0 un mariage. Faire payer cette lourde taxe \u00e0 ces voyageurs pendant que les repr\u00e9sentants du gouvernement se d\u00e9placent en classe affaires gratuitement n\u2019est pas qu\u2019un peu d\u00e9rangeant, c\u2019est grossier ! Maintenant que le transport a\u00e9rien a rendu les trajets abordables, des bureaucrates interviennent violemment contre la capacit\u00e9 des individus \u00e0 se rendre d\u2019un point A \u00e0 un point B sans faire de grands sacrifices ? O\u00f9 est la morale l\u00e0-dedans ? LE R\u00c9CHAUFFEMENT CLIMATIQUE A BON DOS Bien entendu, il ne s\u2019agit pas d\u2019une nouvelle id\u00e9e. La F\u00e9d\u00e9ration europ\u00e9enne des transports et de l\u2019environnement (T&E) plaide depuis longtemps en faveur d\u2019une augmentation des taxes sur le transport a\u00e9rien. L\u2019organisation qualifie les voyages a\u00e9riens de \u00ab sous-\u00e9valu\u00e9s \u00bb alors que les taxes ont augment\u00e9 au cours des sept derni\u00e8res ann\u00e9es. L\u00e0 encore, l\u2019argument environnemental ne semble pas \u00eatre le seul \u00e0 leurs yeux. Une analyse de T&E a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 que de nouvelles mesures telles qu\u2019une taxe sur le carbone, sur les carburants, une taxe sur le k\u00e9ros\u00e8ne et la suppression de l\u2019exon\u00e9ration de la TVA pour les vols en provenance et \u00e0 destination de l\u2019Europe permettraient de collecter plus de 50 milliards d\u2019euros par an. En mai de l\u2019ann\u00e9e 2018, le journal belge De Standaard indiquait : \u00ab Ici et l\u00e0, il est sugg\u00e9r\u00e9 que l\u2019impact sur l\u2019environnement et la sant\u00e9 joue un r\u00f4le dans l\u2019introduction d\u2019un droit d\u2019accise minimum europ\u00e9en sur le k\u00e9ros\u00e8ne.\u00bb La proposition est maintenant sur la table. Toutefois, en tant que proposition fiscale, elle n\u00e9cessite l\u2019approbation unanime de tous les \u00c9tats-membres pour \u00eatre adopt\u00e9e et pourrait donc \u00eatre bloqu\u00e9e par des \u00c9tats comptant de nombreux consommateurs \u00e0 faible revenu, des destinations touristiques ou des pays comme l\u2019Irlande, o\u00f9 est bas\u00e9e la plus importante compagnie europ\u00e9enne de transport \u00e0 bas prix : Ryanair. Pourraient-ils se sentir li\u00e9s par l\u2019Accord de Paris sur le climat de 2015 pour approuver la mesure tout en rejetant la faute sur les bureaucrates de Bruxelles ? Il existe un risque r\u00e9el que le transport a\u00e9rien soit de plus en plus victime d\u2019une politique \u00e9cologiste extr\u00e9miste sans intelligence, dont les interdictions et les taxes ne manqueront pas d\u2019affecter les citoyens les plus modestes. Pour plus d\u2019informations, c\u2019est ici "}