{"url": "https://www.contrepoints.org/2021/10/11/408255-le-liberalisme-un-sens-deforme", "title": "Le lib\u00e9ralisme : un sens d\u00e9form\u00e9 ", "author": "Par Alain Laurent. ", "date": "2021", "content": "Tandis qu\u2019un r\u00e9cent sondage (Harris Interactive) nous apprend que 54 % des Fran\u00e7ais souhaitent l\u2019\u00e9lection d\u2019un \u00ab\u2009pr\u00e9sident lib\u00e9ral\u2009\u00bb, un autre (vague IFOP 2021) r\u00e9v\u00e8le que pour 60 % des 18/30 ans le mot \u00ab\u2009lib\u00e9ralisme\u2009\u00bb est positivement connot\u00e9 et le deuxi\u00e8me dans leurs pr\u00e9f\u00e9rences lexicales. Voici qui surprend heureusement, alors que de toutes parts est annonc\u00e9 que \u00ab\u2009le lib\u00e9ralisme est une id\u00e9e du pass\u00e9 qui va probablement conna\u00eetre une longue \u00e9clipse\u2009\u00bb (Fran\u00e7ois Lenglet) ou qu\u2019il est victime d\u2019un \u00ab\u2009krach id\u00e9ologique\u2009\u00bb (Eug\u00e9nie Basti\u00e9). Mais est-il assur\u00e9 que c\u2019est l\u00e0 une bonne nouvelle, qui supposerait que nos concitoyens auraient pour le coup rompu avec leur l\u00e9gendaire addiction pour l\u2019\u00e9galitarisme forcen\u00e9, leur propension \u00e0 tout attendre de l\u2019\u00c9tat et leur complaisance envers r\u00e9glementations et protectionnisme\u2009? Car bien des faits montrent que le label lib\u00e9ral recouvre d\u00e9sormais tant de confusions conceptuelles, de brouillages s\u00e9mantiques et de contrefa\u00e7ons qu\u2019il en a perdu tout sens rigoureux et son identit\u00e9 intellectuelle historique. ENTRE IMPOSTURES ET INCOH\u00c9RENCES DU MOT LIB\u00c9RALISME Ainsi, \u00e0 en croire m\u00e9dias mainstream, r\u00e9seaux sociaux, chroniqueurs en vue et autorit\u00e9s acad\u00e9miques, Macron serait un pr\u00e9sident typiquement lib\u00e9ral, voire l\u2019incarnation m\u00eame du lib\u00e9ralisme. En cons\u00e9quence de quoi, ce serait l\u00e0 \u00eatre lib\u00e9ral que de : Et sans compter un exercice solitaire, monarchique et dirigiste du pouvoir indigne d\u2019une vraie d\u00e9mocratie lib\u00e9rale. C\u2019est pour le moins se payer de mots\u2009! Derri\u00e8re le\u2009social-lib\u00e9ral\u2009Macron se tient en r\u00e9alit\u00e9 un social-d\u00e9mocrate comme l\u2019assure son ex-socialiste ministre Le Drian : Ladite social-d\u00e9mocratie serait-elle donc devenue l\u2019incarnation du lib\u00e9ralisme\u2009? On hallucine. Ces impostures prennent racine dans la m\u00eame doxa voulant que notre pays soit en proie \u00e0 l\u2019ultra-lib\u00e9ralisme. Avec un record mondial de la pression fiscale (47,4 % du PIB), une dette abyssale, une d\u00e9pense publique en folie (dont un tiers pour la \u00ab\u2009d\u00e9pense sociale\u2009\u00bb), des l\u00e9gions de fonctionnaires \u00e0 vie, pr\u00e9tendre que la France se meurt d\u2019un exc\u00e8s de lib\u00e9ralisme effr\u00e9n\u00e9 est aussi hilarant que franchement d\u00e9bile. Mais c\u2019est encore la qualification de lib\u00e9rale\u2009qui en p\u00e2tit. Le pire est que l\u2019emploi courant du terme\u2009lib\u00e9ralisme souffre par ailleurs d\u2019une telle incoh\u00e9rence qu\u2019il en prend des acceptions radicalement oppos\u00e9es. C\u2019est ainsi que r\u00e9cemment Luc Ferry a pu dans Le Figaro qualifier la discrimination positive d\u2019\u00ab\u2009id\u00e9e lib\u00e9rale\u2009\u00bb (pure absurdit\u00e9\u2009!) et Eug\u00e9nie Basti\u00e9 \u00e9voquer le \u00ab\u2009lib\u00e9ral-conservatisme\u2009\u00bb de Zemmour (lib\u00e9ral, l\u2019admirateur du tueur\u2009Poutine\u2009?). Par ailleurs, quoi de commun entre les progressistes \u00ab\u2009Libdem\u2009\u00bb britanniques ou le parti lib\u00e9ral canadien de Trudeau \u2013 et le FDP allemand de Christian Lindner ou le parti lib\u00e9ral australien de Scott Morisson\u2009? Si l\u2019on ajoute qu\u2019au Parlement europ\u00e9en le groupe \u00ab\u2009lib\u00e9ral\u2009\u00bb Renew ne professe qu\u2019un fade brouet centriste, il devient impossible de savoir de quoi vraiment il s\u2019agit quand on parle de lib\u00e9ralisme. ENTRE GAUCHISSEMENT ET POST-MODERNISATION Mais le lib\u00e9ralisme ne souffre pas seulement de ce grand n\u2019importe quoi qui caricature sa n\u00e9cessaire et bienvenue diversit\u00e9 d\u2019interpr\u00e9tation, il se trouve en outre carr\u00e9ment d\u00e9natur\u00e9 par son gauchissement accentu\u00e9 dans le monde acad\u00e9mique et \u00e9ditorial. En effet, pour de plus en plus d\u2019universitaires (Monique Canto-Sperber, Catherine Audard\u2026), le lib\u00e9ralisme se serait \u00ab\u2009r\u00e9invent\u00e9\u2009\u00bb en se socialisant et se recentrant \u00e0 gauche. Suppos\u00e9 avoir \u00e9t\u00e9 l\u2019instigateur de l\u2019\u00c9tat-providence (historiquement faux\u2009!), il se caract\u00e9rise par un franc interventionnisme \u00e9conomique, fiscal et social fort de l\u2019\u00c9tat. Il romprait ainsi avec le lib\u00e9ralisme classique \u00ab\u2009canal historique\u2009\u00bb en s\u2019inspirant du liberalism am\u00e9ricain dont Dewey, Keynes, Rorty puis Rawls sont les proph\u00e8tes : une contrefa\u00e7on id\u00e9ologique et une perversion lexicale vertement d\u00e9nonc\u00e9es par Raymond Aron (Espoir et peur du si\u00e8cle, 1957, p. 46) puis Jean-Fran\u00e7ois Revel (La Grande parade, 2000, p. 34). Or voici qu\u2019avec l\u2019acclimatation en France du culturalisme inh\u00e9rent aux formes actuelles de ce liberalism, ce lib\u00e9ralisme de gauche tend \u00e0 se muer en lib\u00e9ralisme post-moderne qui travestit la traditionnelle tol\u00e9rance lib\u00e9rale en hypertol\u00e9rance libertaire, la pr\u00e9occupation des lib\u00e9raux pour la s\u00fbret\u00e9 en croisade anti-s\u00e9curitaire aveugle \u00e0 l\u2019ensauvagement de nos soci\u00e9t\u00e9s, le classique pluralisme lib\u00e9ral en multiculturalisme accueillant \u00e0 l\u2019islamisme soft, et la soci\u00e9t\u00e9 ouverte en juxtaposition de communaut\u00e9s closes (du tribalisme, dixit Karl Popper et Ayn Rand), une d\u00e9rive renforc\u00e9e par la bienveillance envers l\u2019inclusif\u2009et un\u2009wokisme\u2009hostile au free speech et la libert\u00e9 d\u2019expression. \u00c0 se demander ce qui peut bien diff\u00e9rencier un certain et \u00ab\u2009progressiste\u2009\u00bb lib\u00e9ralisme culturel du \u00ab\u2009gauchisme culturel\u2009\u00bb (Jean-Pierre Le Goff). Pour remettre les pendules \u00e0 l\u2019heure et savoir ce que parler de lib\u00e9ralisme veut fondamentalement dire, il faut rappeler qu\u2019il ne peut \u00eatre le nom ni d\u2019un grand n\u2019importe quoi lexical et conceptuel, ni l\u2019antichambre du laxisme et du relativisme. Pourquoi alors ne pas se r\u00e9f\u00e9rer \u00e0 Mario Vargas Llosa dans son r\u00e9cent L\u2019Appel de la tribu (Gallimard) : Avec cette pr\u00e9cision capitale et si politiquement incorrecte :   "}