{"url": "https://www.contrepoints.org/2013/04/10/120963-exclusif-entretien-avec-sir-watson-ex-president-de-lalde", "title": "Exclusif : entretien avec Sir Graham Watson, pr\u00e9sident de l\u2019ALDE ", "author": "Samedi dernier se tenait la conf\u00e9rence \u00ab Entrepreneuriat : comment lib\u00e9rer les talents et les comp\u00e9tences en France ? \u00bb, organis\u00e9e par le forum lib\u00e9ral europ\u00e9en et le mouvement Alternative Lib\u00e9rale. En invit\u00e9 d\u2019honneur, Sir Graham Watson, pr\u00e9sident de l\u2019ALDE  \u2013 Alliance of Liberals and Democrats for Europe \u2013. \u00c0 cette occasion, Contrepoints l\u2019a rencontr\u00e9 pour lui demander ce qu\u2019il pensait du fonctionnement des institutions et des politiques europ\u00e9ennes. L\u2019Europe est-elle n\u00e9cessaire ou nuisible ? R\u00e9ponses. Par PLG, pour Contrepoints  Contrepoints : L\u2019Union Europ\u00e9enne est r\u00e9guli\u00e8rement critiqu\u00e9e, accus\u00e9e de v\u00e9hiculer les id\u00e9es \u00ab ultralib\u00e9rales \u00bb, menant \u00e0 la fin des fronti\u00e8res et des particularismes nationaux. Qu\u2019en dites-vous ? Mais alors comment expliquer un tel biais de vision ? Comment expliquez-vous que les id\u00e9es lib\u00e9rales aient tant de difficult\u00e9s \u00e0 \u00e9merger en France, malgr\u00e9 une \u00e9volution positive r\u00e9cente ? L\u2019Union Europ\u00e9enne est-elle n\u00e9cessaire ? Constitue-t-elle un moyen de diminuer le pouvoir des gouvernements locaux (donc de limiter leur pouvoir de nocivit\u00e9) ou fait-elle courir un risque de supra-gouvernement reproduisant les m\u00eames erreurs en plus grand ? Que pensez-vous de l\u2019action de Jacques Delors \u00e0 la t\u00eate de la commission europ\u00e9enne ? Mais actuellement, l\u2019Europe apparait comme incapable d\u2019\u00e9laborer une vision, une direction. Partagez-vous cette impression ? \u00c0 qui faites-vous r\u00e9f\u00e9rence ? En tant que lib\u00e9ral, ne croyez-vous pas que la croissance ne se d\u00e9cr\u00e8te pas, qu\u2019elle est le r\u00e9sultat des actions individuelles plut\u00f4t que le fruit de la planification politique ? Diriez-vous que la couverture m\u00e9diatique modeste des travaux du Parlement Europ\u00e9en est un avantage (plus de libert\u00e9 d\u2019action et de parole) ou au contraire pr\u00e9judiciable (manque de compr\u00e9hension, de p\u00e9dagogie) ? Ce trait est-il commun \u00e0 l\u2019ensemble des d\u00e9put\u00e9s europ\u00e9ens ? Faut-il \u00e9lire le Pr\u00e9sident du Conseil de l\u2019UE au suffrage universel direct ? Ceci ne permettrait-il pas d\u2019am\u00e9liorer la sensibilit\u00e9 des populations vis-\u00e0-vis des travaux de l\u2019Europe ? Quel est d\u2019apr\u00e8s vous le principal d\u00e9faut des institutions europ\u00e9ennes ? Le principal avantage ? L\u2019Euro est parfois accus\u00e9 d\u2019emp\u00eacher le redressement des pays les plus fragiles, qui ne peuvent profiter d\u2019une d\u00e9valuation par le march\u00e9. Qu\u2019en pensez-vous ? Par le pass\u00e9, vous avez pris la d\u00e9fense de Catherine Ashton. Que r\u00e9pondez-vous aux critiques qui l\u2019ont accus\u00e9e de passivit\u00e9 lors de la guerre au Mali ? Faut-il mettre fin \u00e0 la pr\u00e9f\u00e9rence communautaire [2] sur laquelle repose la PAC ? [2] Faut-il cr\u00e9er une arm\u00e9e europ\u00e9enne dans laquelle se fondraient les arm\u00e9es nationales ? Quelles sont les prochaines propositions de lois que vous allez pr\u00e9senter, ou sur lesquelles vous travaillez ? Pour finir, diriez-vous que, depuis sa cr\u00e9ation, l\u2019UE a globalement favoris\u00e9 les libert\u00e9s ou les a-t-elle restreintes ? ", "date": "2013", "content": " Contrepoints : L\u2019Union Europ\u00e9enne est r\u00e9guli\u00e8rement critiqu\u00e9e, accus\u00e9e de v\u00e9hiculer les id\u00e9es \u00ab ultralib\u00e9rales \u00bb, menant \u00e0 la fin des fronti\u00e8res et des particularismes nationaux. Qu\u2019en dites-vous ? Sir Graham : Baudelaire avait \u00e9crit dans une lettre \u00e0 Monsieur R : \u00abVous m\u2019appelez ultra-lib\u00e9ral, et vous pensez m\u2019injurier. Je vous devrais des remerciements pour toute r\u00e9ponse\u00bb. En r\u00e9alit\u00e9, l\u2019union europ\u00e9enne n\u2019a pas \u00e0 proprement parler d\u2019id\u00e9ologie. C\u2019est une construction sui generis, form\u00e9e par les positions distinctes de 27 chefs d\u2019\u00c9tat. Elle \u00e9volue donc au gr\u00e9 de la composition du conseil europ\u00e9en [1]. Pour l\u2019instant la majorit\u00e9 est chr\u00e9tienne-d\u00e9mocrate, que je ne qualifierais pas de lib\u00e9rale. Par exemple le Conseil veut restreindre l\u2019immigration. Il n\u2019a \u00e9galement pas le courage de prendre certaines d\u00e9cisions au niveau \u00e9conomique comme par exemple les accords de partenariat avanc\u00e9 avec d\u2019autres pays. Je dirais m\u00eame que le conseil europ\u00e9en est en ce moment plus conservateur que lib\u00e9ral. Mais alors comment expliquer un tel biais de vision ? C\u2019est un probl\u00e8me tr\u00e8s fran\u00e7ais. On le retrouve aussi un peu en Espagne et en Italie, mais pas ailleurs. La tendance fran\u00e7aise provient en partie je crois de l\u2019influence socialiste assez radicalement oppos\u00e9e au lib\u00e9ralisme. Il existe une confusion entre ce qu\u2019est le lib\u00e9ralisme avec ce que les Italiens appellent le lib\u00e9risme ou le laissez-faire. Or le lib\u00e9ralisme n\u2019est pas le laissez-faire. Adam Smith, n\u2019a jamais remis en cause l\u2019importance de l\u2019\u00c9tat pour superviser et r\u00e9glementer les march\u00e9s pour qu\u2019ils puissent fonctionner correctement. J\u2019ajoute que malgr\u00e9 ce qui est souvent r\u00e9p\u00e9t\u00e9, les id\u00e9es lib\u00e9rales ne sont pas des id\u00e9es d\u2019outre-Manche, il suffit pour cela de se reporter au formidable livre coordonn\u00e9 par Philippe Nemo, Histoire du lib\u00e9ralisme en Europe. Je pense \u00e9galement qu\u2019en Espagne et en France ce biais de vision s\u2019explique par la volont\u00e9 farouche de trouver un bouc \u00e9missaire, victime expiatoire de toutes les difficult\u00e9s, et ce bouc \u00e9missaire tout trouv\u00e9 c\u2019est le lib\u00e9ralisme. Pour la France, le lib\u00e9ralisme c\u2019est mal ; Bruxelles incarne le lib\u00e9ralisme dont Bruxelles c\u2019est mal. Avec le consensus des ann\u00e9es 70 nous avons fond\u00e9 nos \u00e9conomies sur la reconnaissance de l\u2019importance des filets de s\u00e9curit\u00e9 keyn\u00e9siens. Or comme l\u2019expliquent certains lib\u00e9raux comme Bolkestein, il ne faut pas confondre filet de s\u00e9curit\u00e9 et hamac.     Comment expliquez-vous que les id\u00e9es lib\u00e9rales aient tant de difficult\u00e9s \u00e0 \u00e9merger en France, malgr\u00e9 une \u00e9volution positive r\u00e9cente ? Je note qu\u2019en France, le lib\u00e9ralisme est consid\u00e9r\u00e9 comme nuisible tant par la gauche que par la droite. Peut-\u00eatre que ce qui manque en France c\u2019est une force lib\u00e9rale organis\u00e9e, apte \u00e0 r\u00e9pondre de mani\u00e8re coordonn\u00e9e aux attaques injustes dont elle est la cible. Quand Alain Madelin a essay\u00e9 de faire \u00e9merger une force lib\u00e9rale en France, elle a \u00e9t\u00e9 per\u00e7ue comme \u00ab extr\u00eame \u00bb, fond\u00e9e sur les principes de Friedman qui d\u2019apr\u00e8s moi n\u2019\u00e9tait pas si lib\u00e9ral que \u00e7a. L\u2019Union Europ\u00e9enne est-elle n\u00e9cessaire ? Constitue-t-elle un moyen de diminuer le pouvoir des gouvernements locaux (donc de limiter leur pouvoir de nocivit\u00e9) ou fait-elle courir un risque de supra-gouvernement reproduisant les m\u00eames erreurs en plus grand ? C\u2019est une bonne question. Lorsque j\u2019ai \u00e9t\u00e9 \u00e9lu pour la premi\u00e8re fois au Parlement europ\u00e9en, en 1994, je suis devenu membre de la commission \u00e9conomique et mon\u00e9taire. Le premier rapport que j\u2019ai fait portait sur le fonctionnement du march\u00e9 unique. C\u2019\u00e9tait avant l\u2019entr\u00e9e en vigueur de Maastricht et du trait\u00e9 d\u2019Amsterdam. Le march\u00e9 unique \u00e9tait le sujet de discussion principale de l\u2019Europe. \u00c0 l\u2019\u00e9poque j\u2019avais \u00e9crit que bien que le march\u00e9 unique pourrait aider les \u00c9tats qui ont de bonnes politiques au niveau national, celui-ci ne pourrait pas sauver les \u00c9tats qui suivent de mauvaises politiques, voire m\u00eame amplifierait les cons\u00e9quences n\u00e9gatives des mauvais choix. Que pensez-vous de l\u2019action de Jacques Delors \u00e0 la t\u00eate de la commission europ\u00e9enne ? Je pense que Jacques Delors \u00e9tait un visionnaire. C\u2019\u00e9tait davantage un social-d\u00e9mocrate qu\u2019un lib\u00e9ral, mais il avait une vision coh\u00e9rente. Il avait compris que l\u2019Europe devait \u00eatre une zone \u00e9conomique unifi\u00e9e, mais \u00e9galement l\u2019importance de la cr\u00e9ativit\u00e9 des individus, la plus-value que l\u2019on obtient en faisant collaborer des personnes de plusieurs nationalit\u00e9s diff\u00e9rentes. Il a \u00e9t\u00e9 l\u2019un des rares pr\u00e9sidents de la commission v\u00e9ritablement visionnaire. Mais actuellement, l\u2019Europe apparait comme incapable d\u2019\u00e9laborer une vision, une direction. Partagez-vous cette impression ? Je note avec une certaine tristesse que Jose-Manuel Barroso n\u2019a pas fait le poids \u00e0 la t\u00eate de la commission. Parmi nous, et je m\u2019inclus dans ce groupe, certains pensaient que le second mandat de Barroso, qui serait son dernier, serait plus efficace, puisqu\u2019il aurait les mains plus libres d\u2019agir. En r\u00e9alit\u00e9 son second mandat est presque davantage d\u00e9cevant que le premier. Il manque d\u2019\u00e9nergie, il ne parvient pas \u00e0 insuffler une direction \u00e0 l\u2019Europe. Pourtant ce ne sont pas les visionnaires qui manquent au sein des institutions europ\u00e9ennes. \u00c0 qui faites-vous r\u00e9f\u00e9rence ? Par exemple \u00e0 Michel Barnier. Je ne partage pas son approche politique mais je reconnais son talent. Il sait ce qu\u2019il veut de l\u2019Europe, et il sait comment le faire. Je peux citer aussi Jean-Claude Juncker et ou encore Angela Merkel. M\u00eame si, actuellement, sa position intransigeante vis-\u00e0-vis des pays faibles de l\u2019Europe risque de faire quelques d\u00e9g\u00e2ts. En effet, ce qui manque ce sont des politiques pour redynamiser l\u2019Europe. Je ne suis pas contre la rigueur, elle est absolument n\u00e9cessaire, mais non suffisante. La rigueur doit \u00eatre accompagn\u00e9e par une politique de croissance, inspir\u00e9e davantage des travaux de Pigou que de Keynes. Je pr\u00f4ne une politique d\u2019investissement dans les richesses du futur qui donne l\u2019espoir aux jeunes.     En tant que lib\u00e9ral, ne croyez-vous pas que la croissance ne se d\u00e9cr\u00e8te pas, qu\u2019elle est le r\u00e9sultat des actions individuelles plut\u00f4t que le fruit de la planification politique ? Naturellement, la croissance est due aux actions individuelles. Mais l\u2019\u00c9tat peut cr\u00e9er des infrastructures juridiques et techniques aptes \u00e0 la dynamiser. Par exemple, l\u2019investissement dans les r\u00e9seaux de tr\u00e8s haut d\u00e9bit, ou dans les transports, l\u2019\u00e9nergie soutient la capacit\u00e9 de l\u2019individu \u00e0 cr\u00e9er de la croissance. Ce qu\u2019il faut \u00e9viter, c\u2019est que l\u2019\u00c9tat ne devienne un frein. \u00c0 titre d\u2019exemple, si vous voulez installer une \u00e9olienne, il vous faut quatre ans en Allemagne, contre huit ans en France. Ceci est tr\u00e8s p\u00e9nalisant, surtout quand on consid\u00e8re l\u2019urgence de ce type de production pour lutter contre les possibles effets du r\u00e9chauffement climatique. Diriez-vous que la couverture m\u00e9diatique modeste des travaux du Parlement Europ\u00e9en est un avantage (plus de libert\u00e9 d\u2019action et de parole) ou au contraire pr\u00e9judiciable (manque de compr\u00e9hension, de p\u00e9dagogie) ? Je pense que le manque de couverture m\u00e9diatique est globalement nuisible aux travaux de l\u2019union europ\u00e9enne.\nMais cela est \u00e9galement beaucoup d\u00fb au choix du mode \u00e9lectoral retenu. Par exemple, en Grande-Bretagne, les d\u00e9put\u00e9s europ\u00e9ens sont \u00e9lus r\u00e9gion par r\u00e9gion, ce qui favorise la connexion avec la population locale. En France, vous avez des listes nationales. Or, \u00e0 part les quelques t\u00eates d\u2019affiche, tous les autres candidats demeurent pratiquement inconnus de la population. En plus, ces quelques d\u00e9put\u00e9s connus, qui l\u2019\u00e9taient d\u00e9j\u00e0 avant de candidater aux \u00e9lections europ\u00e9ennes, le font parfois pour des raisons opportunistes, voire m\u00eame consid\u00e8rent cela comme une punition. Cela contribue \u00e0 nuire gravement \u00e0 la vision que les Fran\u00e7ais ont des institutions europ\u00e9ennes. Ce trait est-il commun \u00e0 l\u2019ensemble des d\u00e9put\u00e9s europ\u00e9ens ? En tant que d\u00e9put\u00e9 europ\u00e9en, il faut travailler deux ou trois fois plus qu\u2019un d\u00e9put\u00e9 national pour mettre en avant ses travaux et \u00eatre reconnu. Je ne fais pas toujours l\u2019\u00e9loge de ma propre profession, mais je note que depuis 20 ans, la qualit\u00e9 des d\u00e9put\u00e9s europ\u00e9ens s\u2019est globalement am\u00e9lior\u00e9e. Lorsque je suis arriv\u00e9, la moiti\u00e9 des d\u00e9put\u00e9s \u00e9taient des hommes et des femmes politiques qui avaient derri\u00e8re eux une longue carri\u00e8re nationale, et qui consid\u00e9raient le Parlement europ\u00e9en comme une confortable et tranquille retraite. L\u2019autre moiti\u00e9 \u00e9tait constitu\u00e9e de jeunes d\u00e9put\u00e9s voyant l\u2019Europe uniquement comme un tremplin pour leur carri\u00e8re nationale. Tr\u00e8s peu d\u2019entre nous allaient au Parlement europ\u00e9en sp\u00e9cifiquement pour travailler \u00e0 ce niveau. Actuellement, je dirais que plus de 6 % des d\u00e9put\u00e9s appartiennent \u00e0 cette derni\u00e8re cat\u00e9gorie. Faut-il \u00e9lire le Pr\u00e9sident du Conseil de l\u2019UE au suffrage universel direct ? Ceci ne permettrait-il pas d\u2019am\u00e9liorer la sensibilit\u00e9 des populations vis-\u00e0-vis des travaux de l\u2019Europe ? Absolument. D\u2019ailleurs, cette solution est pr\u00e9f\u00e9rable \u00e0 l\u2019\u00e9lection au suffrage universel du pr\u00e9sident de la commission europ\u00e9enne. \u00c0 mon avis c\u2019est le pr\u00e9sident du conseil de l\u2019union qui a le poste le plus politique, celui qui fixe les grandes orientations pluriannuelles. Quel est d\u2019apr\u00e8s vous le principal d\u00e9faut des institutions europ\u00e9ennes ? Le principal avantage ? Le principal d\u00e9faut est celui que l\u2019on retrouve dans tous les syst\u00e8mes de gouvernement. Certaines personnes essaient de se prot\u00e9ger en \u00e9laborant un jargon incompr\u00e9hensible, en cr\u00e9ant des structures qui manquent de transparence, ce qui accro\u00eet l\u2019opacit\u00e9 des prises de d\u00e9cision qui \u00e9loignent l\u2019Europe des peuples. Pour ce qui est des r\u00e9ussites, il faut quand m\u00eame prendre du recul et observer le chemin parcouru. Il est, je crois, admirable que nous soyons parvenus \u00e0 faire travailler dans une relative bonne entente 27 pays aux langues, \u00e0 l\u2019histoire et \u00e0 la culture si diff\u00e9rentes. L\u2019Euro est parfois accus\u00e9 d\u2019emp\u00eacher le redressement des pays les plus fragiles, qui ne peuvent profiter d\u2019une d\u00e9valuation par le march\u00e9. Qu\u2019en pensez-vous ? Je ne partage pas cette analyse. Elle est attirante, simple \u00e0 comprendre, mais erron\u00e9e. Je pose la question : que serait devenu le roc en 2008, lorsque la crise la frappait de plein fouet, s\u2019il n\u2019y avait pas eu l\u2019euro ? L\u2019Europe aurait \u00e9t\u00e9 d\u00e9vast\u00e9e, emport\u00e9e par la d\u00e9flagration de la faillite de Lehman Brothers. Au contraire, l\u2019euro a permis malgr\u00e9 tout de sauvegarder en partie la confiance en les institutions. L\u2019euro est le symbole d\u2019une confiance politique qui a beaucoup compt\u00e9. J\u2019ajoute que l\u2019euro repose sur des institutions qui ont prouv\u00e9 leur efficacit\u00e9. N\u2019oubliez pas qu\u2019en plein c\u0153ur de la crise, la banque centrale europ\u00e9enne est all\u00e9e jusqu\u2019\u00e0 injecter plus de 100 milliards d\u2019euros chaque nuit, pendant une semaine, pour \u00e9viter l\u2019effondrement total des march\u00e9s. Sans l\u2019euro et les institutions qui le soutiennent, cela n\u2019aurait pas \u00e9t\u00e9 possible et la crise aurait \u00e9t\u00e9 bien plus grande. Je salue les actions et le courage de Jean-Claude Trichet. Par le pass\u00e9, vous avez pris la d\u00e9fense de Catherine Ashton. Que r\u00e9pondez-vous aux critiques qui l\u2019ont accus\u00e9e de passivit\u00e9 lors de la guerre au Mali ? J\u2019ai d\u00e9fendu Catherine Ashton pour deux raisons. La premi\u00e8re c\u2019est que je crois que certaines attaques \u00e9taient tout \u00e0 fait injustes, que l\u2019on n\u2019aurait pas faites contre un homme. C\u2019est le Parlement europ\u00e9en qui a insist\u00e9 pour que parmi les trois postes-cl\u00e9s (Pr\u00e9sident du Conseil, Pr\u00e9sident de la Commission, Haut Repr\u00e9sentant de l\u2019Union Europ\u00e9enne), au moins une femme soit choisie. \u00c0 l\u2019origine, Catherine Ashton avait repris le portefeuille de Peter Mandelson sur le commerce ext\u00e9rieur de l\u2019Europe. Elle a fait un tr\u00e8s bon travail, meilleur peut-\u00eatre que ce qu\u2019elle fait actuellement au poste de Haut Repr\u00e9sentant. La seconde raison, c\u2019est que l\u2019on a demand\u00e9 \u00e0 Catherine Ashton de r\u00e9aliser une t\u00e2che pratiquement impossible. Un peu comme si on lui avait demand\u00e9 de jouer dans un orchestre philharmonique et d\u2019apprendre \u00e0 jouer au violon en m\u00eame temps. Ce poste de Haut repr\u00e9sentant \u00e9tant une cr\u00e9ation nouvelle, personne ne savait v\u00e9ritablement comment le g\u00e9rer. D\u2019une certaine mani\u00e8re, Catherine Ashton a essuy\u00e9 les pl\u00e2tres. Faut-il mettre fin \u00e0 la pr\u00e9f\u00e9rence communautaire [2] sur laquelle repose la PAC ? Tout d\u2019abord, n\u2019oublions pas que la PAC constitue, avec le commerce ext\u00e9rieur, l\u2019une des deux seules politiques exclusivement men\u00e9es au niveau europ\u00e9en. Elle constitue donc ind\u00e9niablement un des piliers fondamentaux de l\u2019\u00e9difice europ\u00e9en. De plus, nous avons vu appara\u00eetre depuis une dizaine d\u2019ann\u00e9es une nouvelle probl\u00e9matique, celle de la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire. C\u2019est une demande tr\u00e8s forte de la part des populations. La PAC n\u2019est ainsi pas qu\u2019une simple politique de subventions ; c\u2019est elle qui permet d\u2019harmoniser les r\u00e9glementations pour fournir une meilleure information aux consommateurs. Il est vrai n\u00e9anmoins que la PAC cristallise r\u00e9guli\u00e8rement des tensions politiques n\u00e9es des diff\u00e9rences culturelles entre \u00c9tats. Pour faire simple, la Grande-Bretagne a une vision beaucoup plus bucolique de la campagne, identifi\u00e9e davantage aux loisirs, \u00e0 la chasse au renard, qu\u2019\u00e0 la n\u00e9cessit\u00e9 d\u2019ind\u00e9pendance alimentaire, contrairement \u00e0 la France. En effet la Grande-Bretagne s\u2019est tr\u00e8s t\u00f4t tourn\u00e9e vers ses colonies puis ses partenaires pour importer ses biens alimentaires. Il est n\u00e9cessaire de prendre en compte et de comprendre ces diff\u00e9rences culturelles si l\u2019on veut analyser la construction europ\u00e9enne et la poursuivre. Faut-il cr\u00e9er une arm\u00e9e europ\u00e9enne dans laquelle se fondraient les arm\u00e9es nationales ? Le rejet de la CED par l\u2019Assembl\u00e9e Nationale fran\u00e7aise en 1954 a constitu\u00e9 un v\u00e9ritable coup d\u2019arr\u00eat \u00e0 la construction europ\u00e9enne. Je pense que si la communaut\u00e9 europ\u00e9enne de d\u00e9fense avait \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e, la construction europ\u00e9enne serait aujourd\u2019hui bien plus avanc\u00e9e. Mais je pense que ce projet est toujours aussi fondamental. Les budgets nationaux de la d\u00e9fense ne cessent de diminuer, ce qui affaiblit fortement la capacit\u00e9 militaire des pays de l\u2019union europ\u00e9enne. \u00c0 titre de comparaison, les budgets agr\u00e9g\u00e9s ne repr\u00e9sentent que la moiti\u00e9 des d\u00e9penses militaires des \u00c9tats-Unis, pour une efficacit\u00e9 10 fois moindre. Cr\u00e9er une arm\u00e9e europ\u00e9enne unique pourrait permettre de relancer l\u2019effort militaire. La Grande-Bretagne et la France continuent d\u2019affirmer leur volont\u00e9 de conserver chacune leur arm\u00e9e nationale ; mais que peuvent faire ces si petites arm\u00e9es face au g\u00e9ant asiatique, ou am\u00e9ricain ?     Quelles sont les prochaines propositions de lois que vous allez pr\u00e9senter, ou sur lesquelles vous travaillez ? Actuellement, nous \u00e9laborons des propositions pour tenter de redonner une dynamique \u00e0 l\u2019Europe. De 2002 \u00e0 2009, lorsque j\u2019\u00e9tais pr\u00e9sident du groupe parlementaire, la t\u00e2che \u00e9tait plus facile car l\u2019Europe \u00e9tait dans une situation de croissance stable. Mon successeur Guy Verhofstadt est dans une position bien plus d\u00e9licate. Mais nous sommes des europ\u00e9istes convaincus, et nous continuons de penser que l\u2019Europe est une solution aux probl\u00e8mes et non la cause. C\u2019est pourquoi l\u2019ensemble des travaux que nous continuerons de pr\u00e9senter auront pour objet de continuer la construction europ\u00e9enne. Ceci passe par exemple par le renforcement des politiques d\u2019\u00e9ducation. Sur ce point, observez le chemin parcouru ! Le niveau de d\u00e9veloppement des populations s\u2019est consid\u00e9rablement am\u00e9lior\u00e9 ces 50 derni\u00e8res ann\u00e9es. L\u2019effort doit \u00eatre poursuivi. Je pense d\u2019ailleurs qu\u2019un investissement dans les politiques d\u2019\u00e9ducation est pr\u00e9f\u00e9rable \u00e0 un investissement dans les politiques de sant\u00e9. Nous nous battons \u00e9galement pour l\u2019id\u00e9e de partis politiques europ\u00e9ens, transversaux \u00e0 l\u2019ensemble des pays. Par exemple, si vous \u00eates maltais et lib\u00e9ral, et qu\u2019il n\u2019y a pas de parti lib\u00e9ral \u00e0 Malte alors vous ne pouvez pas promouvoir vos id\u00e9es. Avec des partis transnationaux, toutes les sensibilit\u00e9s europ\u00e9ennes seraient bien mieux repr\u00e9sent\u00e9es. Mais cela suppose donc de profond\u00e9ment remanier le syst\u00e8me \u00e9lectoral europ\u00e9en, ce qui est une t\u00e2che longue mais pas impossible. Pour finir, diriez-vous que, depuis sa cr\u00e9ation, l\u2019UE a globalement favoris\u00e9 les libert\u00e9s ou les a-t-elle restreintes ? Le champ des libert\u00e9s a globalement augment\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 l\u2019Europe. En revanche, je ne suis pas certain que ce trajet ait continu\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es. J\u2019ai parfois l\u2019impression que l\u2019Europe fait des pas en arri\u00e8re, sous la pression de d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens et des nouveaux nationalismes qui \u00e9mergent dans de nombreux pays europ\u00e9ens et qui influencent les gouvernements. De toute mani\u00e8re, il ne faut pas exag\u00e9rer la port\u00e9e de ces politiques qui ne repr\u00e9sentent de toute mani\u00e8re pas plus de 1% des budgets nationaux. Je pr\u00e9f\u00e9rerais certes une politique europ\u00e9enne plus lib\u00e9rale, mais je ne crois pas que la situation soit catastrophique, comme l\u2019affirme \u00e0 tort les hommes politiques conservateurs de tous bords. \u2014\nNotes : "}