{"url": "https://www.contrepoints.org/2019/01/27/335711-chomage-a-la-recherche-de-linversion-disparue", "title": "Ch\u00f4mage : \u00e0 la recherche de l\u2019inversion disparue ", "author": "Par Nathalie MP. \u00ab C\u2019est un d\u00e9but de tendance positive encourageante. \u00c7a nous conforte dans l\u2019id\u00e9e qu\u2019il faut mettre \u00e0 ex\u00e9cution toutes les r\u00e9formes, aller plus loin, et notamment intensifier sur la formation. \u00bb Evolution du nombre de demandeurs d\u2019emploi en France depuis Mai 2007 ", "date": "2019", "content": "D\u00e9j\u00e0 ragaillardi par une popularit\u00e9 un peu moins moribonde que le mois pr\u00e9c\u00e9dent, nul doute qu\u2019Emmanuel Macron a accueilli avec plaisir les chiffres du ch\u00f4mage du 4\u00e8me trimestre 2018. Publi\u00e9s vendredi 25 janvier dernier par la DARES, c\u2019est-\u00e0-dire la direction des \u00e9tudes et statistiques du minist\u00e8re du Travail, ils font \u00e9tat d\u2019un recul du nombre de ch\u00f4meurs en cat\u00e9gorie A de 42 000 personnes apr\u00e8s plusieurs trimestres de hausse. L\u2019inversion tant attendue serait-elle enfin l\u00e0 ? C\u2019est ce que veut croire la ministre du travail Muriel P\u00e9nicaud. Bien consciente qu\u2019il \u00ab reste encore beaucoup \u00e0 faire \u00bb, elle estime malgr\u00e9 tout que ces r\u00e9sultats dessinent une tendance favorable et confortent les choix politiques et \u00e9conomiques du gouvernement : Il y a pourtant de quoi \u00eatre sceptique. On ne peut s\u2019emp\u00eacher de remarquer de prime abord qu\u2019une baisse de 42 000 n\u2019est rien par rapport au volume global des demandeurs d\u2019emploi qui reste ind\u00e9fectiblement accroch\u00e9 au-dessus de 5,9 millions pour les cat\u00e9gorie ABC en France enti\u00e8re (m\u00e9tropole + outre-mer, hors Mayotte). De plus, lors de sa campagne \u00e9lectorale, Emmanuel Macron s\u2019\u00e9tait donn\u00e9 pour objectif d\u2019arriver en fin de quinquennat \u00e0 un taux de ch\u00f4mage de 7 % (contre 9,1 % actuellement selon l\u2019INSEE). Ceci signifierait d\u2019obtenir d\u2019ici 2022 une baisse de 800 000 ch\u00f4meurs (selon le calcul du journaliste Fran\u00e7ois Lenglet), soit un ordre de grandeur sans commune mesure avec ce qu\u2019on observe ce trimestre. Outre qu\u2019il est difficile de parler de \u00ab tendance \u00bb apr\u00e8s seulement un trimestre de baisse, le volume extr\u00eamement limit\u00e9 de cette baisse invite donc plus que jamais \u00e0 la prudence. Avant de vous livrer mon tableau de chiffres, voici quelques pr\u00e9cisions techniques : Du temps de Fran\u00e7ois Hollande, qui avait pris l\u2019engagement (r\u00e9guli\u00e8rement repouss\u00e9) d\u2019inverser la courbe du ch\u00f4mage, les publications de la DARES \u00e9taient mensuelles et elles donnaient un comptage fin de mois des demandeurs d\u2019emploi inscrits \u00e0 P\u00f4le emploi. Peu soucieux d\u2019avoir \u00e0 s\u2019expliquer perp\u00e9tuellement sur le sujet comme son pr\u00e9d\u00e9cesseur, Emmanuel Macron a fait adopter un suivi qui pr\u00e9sente depuis 2018 des moyennes trimestrielles. La cat\u00e9gorie A de la DARES regroupe les personnes compl\u00e8tement sans emploi, les cat\u00e9gories B et C les personnes ayant eu un travail de courte dur\u00e9e et les cat\u00e9gories D et E les personnes non imm\u00e9diatement disponibles en raison de stages, emplois aid\u00e9s ou formations. Les trois derni\u00e8res lignes du tableau donnent l\u2019\u00e9volution du nombre de demandeurs d\u2019emploi au cours du 4\u00e8me trimestre 2018 en nombre et au cours de l\u2019ann\u00e9e 2018 en nombre et en pourcentage. Evolution du nombre de demandeurs d\u2019emploi en France depuis Mai 2007\nSources : DARES, sauf 2007 : presse \u2013 Fin de mois sauf 2018 : moyennes trimestrielles.\n\nLa bienheureuse baisse enregistr\u00e9e au 4\u00e8me trimestre 2018 appara\u00eet d\u2019autant plus spectaculaire qu\u2019elle vient apr\u00e8s les hausses des deux trimestres pr\u00e9c\u00e9dents. Lorsqu\u2019on compare les situations de fin d\u2019ann\u00e9e, le r\u00e9sultat est d\u00e9j\u00e0 moins encourageant : on avait 5 920 600 ch\u00f4meurs en cat\u00e9gorie ABC en France enti\u00e8re \u00e0 fin 2017 et on en a maintenant 5 915 700 (moyenne trimestrielle), soit un recul foudroyant de moins de 0,1 %1 Il est \u00e0 noter de plus qu\u2019une partie de la baisse du 4\u00e8me trimestre provient de mises en formation comme en atteste le regain des effectifs de la cat\u00e9gorie D (14 700 personnes en plus). Muriel P\u00e9nicaud y voit les effets de sa r\u00e9forme de la formation. D\u2019un co\u00fbt de 15 milliards d\u2019euros sur 5 ans, le Plan d\u2019investissement dans les comp\u00e9tences se donne pour objectif d\u2019envoyer 1 million de jeunes et 1 million de ch\u00f4meurs en formation d\u2019ici la fin du quinquennat. D\u2019apr\u00e8s Mme P\u00e9nicaud, rien \u00e0 voir avec le plan de Fran\u00e7ois Hollande qui consistait \u00e0 mettre 500 000 ch\u00f4meurs en formation2 \u00ab \u00e0 la va-vite \u00bb. Dans son plan, il s\u2019agit de viser la qualit\u00e9 afin d\u2019am\u00e9liorer l\u2019ad\u00e9quation des comp\u00e9tences entre la demande et l\u2019offre de travail, certains secteurs comme la restauration persistant \u00e0 avoir du mal \u00e0 recruter dans un contexte de fort ch\u00f4mage. Il n\u2019emp\u00eache que toute la question consistera \u00e0 voir si les ch\u00f4meurs ainsi form\u00e9s finiront par arriver effectivement dans l\u2019emploi ou s\u2019ils changent juste de cat\u00e9gorie, avec pour seul effet d\u2019am\u00e9liorer temporairement les  chiffres des cat\u00e9gories A, B et C. A nous comparer aux autres pays d\u00e9velopp\u00e9s, notamment \u00e0 nos voisins de l\u2019Union europ\u00e9enne, il appara\u00eet que la formation et l\u2019apprentissage sont des \u00e9l\u00e9ments importants de l\u2019emploi, mais pas les seuls. Ici, l\u2019on pourrait reparler des performances m\u00e9diocres de notre \u00c9ducation nationale qui ne comptent pas pour rien dans le d\u00e9faut de formation des jeunes ch\u00f4meurs, mais c\u2019est avant tout un environnement plus flexible, plus bas\u00e9 sur les accords salari\u00e9s/entreprise aussi bien \u00e0 propos du niveau des salaires que du temps de travail et de son am\u00e9nagement hebdomadaire qui pourra cr\u00e9er les conditions de la confiance pour embaucher.  Et m\u00eame cela ne serait pas suffisant dans un pays qui persisterait \u00e0 avoir les niveaux de pr\u00e9l\u00e8vements obligatoires et de d\u00e9penses publiques qui sont les n\u00f4tres. Tous nos voisins qui r\u00e9ussissent mieux que nous en mati\u00e8re de ch\u00f4mage (graphe ci-dessus) sont pass\u00e9s par une r\u00e9forme lib\u00e9rale qui fait que l\u2019\u00c9tat intervient moins et laisse \u00e0 ses citoyens une grande responsabilit\u00e9 personnelle dans leurs choix de vie. Moyennant quoi le taux de ch\u00f4mage est de 3,3 % en Allemagne, de 3,5 % aux Pays-Bas et de 4,1 % au Royaume-Uni (chiffres Eurostats de novembre 2018). Soit la moiti\u00e9 (ou presque) de l\u2019objectif que s\u2019est donn\u00e9 Emmanuel Macron pour 2022\u2026 Malgr\u00e9 les ordonnances Travail (dont l\u2019impact s\u2019av\u00e8re aussi peu important qu\u2019on pouvait le craindre \u00e0 la lecture des textes) et malgr\u00e9 le d\u00e9but de mise en oeuvre  des r\u00e9formes de l\u2019apprentissage et de la formation, nous sommes capables d\u2019enregistrer des baisses de ch\u00f4mage conjoncturelles en fonction de l\u2019activit\u00e9 mondiale, mais nous butons clairement sur les r\u00e9formes de structure. R\u00e9sultat, notre taux de ch\u00f4mage (\u00e0 gauche) suit la tendance \u00e0 la baisse observ\u00e9e dans l\u2019Union europ\u00e9enne (\u00e0 droite), mais avec retard et 2 points au-dessus de la moyenne de l\u2019UE et 5 points au-dessus de l\u2019Allemagne, des Pays-Bas et du Royaume-Uni :   A ce stade, il est bon de signaler une petite exception fran\u00e7aise suppl\u00e9mentaire. Nous sommes les heureux b\u00e9n\u00e9ficiaires de deux suivis du ch\u00f4mage : celui de la DARES dont j\u2019ai parl\u00e9 plus haut et celui de l\u2019INSEE, dont les taux servent aux comparaisons internationales, notamment au sein de l\u2019UE. L\u2019objectif macronien de 7 % rel\u00e8ve de ce second suivi. L\u2019INSEE m\u00e8ne une vaste enqu\u00eate trimestrielle aupr\u00e8s d\u2019un \u00e9chantillon repr\u00e9sentatif de 110 000 personnes environ et produit un taux de ch\u00f4mage qui correspond en principe \u00e0 la cat\u00e9gorie A de la DARES. Il \u00e9value \u00e9galement un \u00ab halo autour du ch\u00f4mage \u00bb. Or depuis 2010 on observe une divergence significative et f\u00e2cheuse entre les communications des deux administrations. Le taux de ch\u00f4mage de l\u2019INSEE \u00e0 fin d\u00e9cembre 2018 n\u2019est pas encore connu mais \u00e0 fin septembre, il \u00e9tait de 9,1 % en France enti\u00e8re pour un nombre de ch\u00f4meurs de 2,7 millions, auxquels il faut ajouter un \u00ab halo \u00bb de 1,5 million. Si l\u2019on devait retenir le nombre de ch\u00f4meurs inscrits en cat\u00e9gorie A par la DARES, le taux passerait \u00e0 12 % (3,6 millions en cat\u00e9gorie A pour une population active totale de 29,3 millions). A ces \u00e9l\u00e9ments qui aggravent notre situation comparative, il convient aussi d\u2019ajouter le poids de la fonction publique fran\u00e7aise dont les membres (5,66 millions \u00e0 fin 2017) ont la s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019emploi. Le taux de ch\u00f4mage est calcul\u00e9 sur l\u2019ensemble de la population active, fonctionnaires compris, ce qui tend \u00e0 minimiser le taux de ch\u00f4mage des pays comme la France qui ont une fonction publique proportionnellement plus importante que les autres. Il ressort de tout cela qu\u2019il est difficile de faire des chiffres du ch\u00f4mage au 4\u00e8me trimestre 2018 plus qu\u2019une oscillation ponctuelle qui ne change pas grand chose au fait que la France tra\u00eene depuis un bon moment entre 3,6 et 3,7 millions de ch\u00f4meurs en cat\u00e9gorie A et plus de 5,9 millions en cat\u00e9gorie A, B et C. Avec les cat\u00e9gories D et E, on monte \u00e0 6,5 millions. Les perspectives pour 2019 ne sont gu\u00e8re encourageantes dans la mesures o\u00f9 la croissance a \u00e9t\u00e9 r\u00e9vis\u00e9e \u00e0 1,5 % apr\u00e8s des pr\u00e9visions \u00e0 2,2 % puis 1,7 %. Or c\u2019est seulement au-del\u00e0 de 1,5 % que la France peut esp\u00e9rer voir son ch\u00f4mage refluer. De son c\u00f4t\u00e9, le gouvernement a lanc\u00e9 une r\u00e9forme de l\u2019indemnisation du ch\u00f4mage, laquelle est incontestablement l\u2019une des plus g\u00e9n\u00e9reuses de l\u2019OCDE. Outre le fait qu\u2019elle consomme une part non n\u00e9gligeable du \u00ab pognon de dingue \u00bb qui coule \u00e0 flot dans notre protection sociale, elle a aussi aussi l\u2019inconv\u00e9nient de ne pas inciter \u00e0 la reprise d\u2019un emploi. Il est malheureusement dommage de voir que dans sa n\u00e9gociation avec les partenaires sociaux, Emmanuel Macron propose un syst\u00e8me de bonus-malus pour les entreprises qui auraient trop recours aux emplois courts. Ce faisant, il porte atteinte \u00e0 la flexibilit\u00e9 qu\u2019il pr\u00e9tend restaurer et r\u00e9ussira plus s\u00fbrement \u00e0 d\u00e9truire des emplois qu\u2019\u00e0 en cr\u00e9er. Emb\u00eatant, alors que le climat des affaires et le climat de l\u2019emploi sont en baisse depuis un an environ :   Cette manoeuvre est typique de la m\u00e9thode Macron. Faute d\u2019avoir \u00e9t\u00e9 parfaitement clair pendant sa campagne \u00e9lectorale sur l\u2019indispensable r\u00e9forme lib\u00e9rale \u00e0 mener, ou plus probablement parce qu\u2019il est convaincu que les entreprises, m\u00eame pouss\u00e9es \u00e0 produire, doivent \u00eatre totalement encadr\u00e9es, il s\u2019\u00e9vertue \u00e0 compenser chaque petit pas en avant par tant de pas en arri\u00e8re que le r\u00e9sultat est un sur-place d\u00e9l\u00e9t\u00e8re qui se voit maintenant non seulement dans les chiffres mais aussi dans la rue. \u2014 Sur le web "}