{"url": "https://www.contrepoints.org/2021/02/22/391593-et-maintenant-un-peu-dislamo-gauchisme-universitaire", "title": "Et maintenant, un peu d\u2019islamo-gauchisme universitaire ! ", "author": "par h16 ", "date": "2021", "content": "Et voil\u00e0 que l\u2019islamo-gauchisme est le grand th\u00e8me du moment. Il \u00e9tait pourtant \u00e9vident que certain sujets ne devaient pas \u00eatre abord\u00e9s. Il \u00e9tait pourtant clair que certains concepts n\u2019avaient pas le droit d\u2019\u00eatre \u00e9voqu\u00e9s, surtout dans le cadre polic\u00e9, calme, pond\u00e9r\u00e9 et bien comme il faut, propre sur lui, de l\u2019Universit\u00e9 fran\u00e7aise. Et pourtant, malgr\u00e9 tout, il y a quelques jours, une ministre a abord\u00e9 un sujet et \u00e9voqu\u00e9 un concept qu\u2019elle n\u2019aurait vraiment pas d\u00fb. Et l\u00e0, c\u2019est le drame. Tout est all\u00e9 tr\u00e8s vite, dans un moment que certains qualifieront d\u2019\u00e9garement tant il \u00e9tait clair, d\u00e8s le d\u00e9part, qu\u2019il ne pouvait \u00eatre question de ce genre de concepts dans ce qui tient lieu d\u2019\u00e9lite intellectuelle fran\u00e7aise : au cours d\u2019un entretien accord\u00e9 \u00e0 CNews (pour rappel, il s\u2019agit de cette horrible cha\u00eene d\u2019extr\u00eame droite selon la classification officielle), Fr\u00e9d\u00e9rique Vidal, ministre de l\u2019Enseignement sup\u00e9rieur, r\u00e9agissait suite \u00e0 un article paru dans Le Figaro au sujet de l\u2019islamo-gauchisme selon lequel certains enseignants se trouveraient emp\u00each\u00e9s dans leurs recherches et leurs enseignements par \u00ab certains militants gauchistes \u00e9paul\u00e9s par l\u2019entrisme d\u2019activistes proches des Fr\u00e8res musulmans \u00bb. Cet article faisait d\u2019ailleurs lui-m\u00eame suite aux d\u00e9clarations du ministre de l\u2019\u00c9ducation nationale, Jean-Michel Blanquer, quelques jours apr\u00e8s la d\u00e9capitation de Samuel Paty, sur les complaisances islamo-gauchistes de certains universitaires. Soufflant sur ces braises politiques, la ministre de l\u2019Enseignement sup\u00e9rieur estime quant \u00e0 elle que l\u2019islamo-gauchisme gangr\u00e8ne en effet toute la soci\u00e9t\u00e9, dont l\u2019Universit\u00e9 fait partie int\u00e9grante et dans laquelle infusent donc les tensions et probl\u00e8mes. En somme, Vidal explique ici que certains enseignants, certains chercheurs universitaires utilisent leur aura pour porter un discours militant, et plus pr\u00e9cis\u00e9ment dans le cas qui nous occupe, un discours gauchiste et favorable aux id\u00e9es islamistes, et que ce militantisme peut se traduire assez concr\u00e8tement par, notamment, l\u2019emp\u00eachement de certaines recherches\u2026 Ces d\u00e9clarations, bien qu\u2019assez banales finalement, n\u2019ont pas manqu\u00e9 de d\u00e9clencher un v\u00e9ritable tsunami de protestations chez les universitaires qui se sont empress\u00e9s de mitrailler de la tribune (les p\u00e9titions \u00e9lectroniques enfi\u00e9vr\u00e9es ne devraient plus tarder). Pour les int\u00e9ress\u00e9s, pas de doute : l\u2019islamo-gauchisme est un concept qui n\u2019existe pas et soup\u00e7onner qu\u2019il puisse y avoir des mandarins capables de censurer des coll\u00e8gues au motif qu\u2019ils ne sont pas id\u00e9ologiquement align\u00e9s, c\u2019est vraiment pousser le bouchon trop loin ; comment peut-on ainsi ouvertement admettre que certains seraient non seulement gauchistes, mais surtout islamistes ?! Vous n\u2019y pensez pas ! Pas de doute : on a touch\u00e9 l\u00e0 un nerf ultra-sensible. Une fibre a \u00e9t\u00e9 excit\u00e9e. Un cri a \u00e9t\u00e9 pouss\u00e9, une arm\u00e9e s\u2019est lev\u00e9e. L\u2019affront devra \u00eatre lav\u00e9 tant ces accusations sont insoutenables ! Toute cette bronca, assez peu spontan\u00e9e, est int\u00e9ressante pour plusieurs raisons. D\u2019une part, elle tend \u00e0 alimenter le brouhaha universitaire sur l\u2019islamisme et le gauchisme. Pourtant, ces universitaires, g\u00e9n\u00e9ralement les premiers \u00e0 se baigner dans des piscines de moraline, se targuent de vouloir prendre en compte les probl\u00e8mes des \u00e9tudiants et notamment leurs difficult\u00e9s li\u00e9es \u00e0 la p\u00e9riode actuelle. Or, s\u2019agiter comme ils le font sur le sujet est parfaitement contre-productif de leur souci affich\u00e9 : on finirait presque par oublier les \u00e9tudiants coinc\u00e9s chez eux, la chute continuelle du niveau acad\u00e9mique fran\u00e7ais, l\u2019\u00e9tat consternant des b\u00e2timents et tout ce qui fait le charme d\u00e9licat des universit\u00e9s du pays. En revanche, l\u2019attitude des outr\u00e9s est tout \u00e0 fait en ligne avec ce qu\u2019on a l\u2019habitude de voir dans le petit milieu universitaire fran\u00e7ais : on fait corps, on fait tribune, on proteste et on fait gr\u00e8ve en transformant quelques b\u00e2timents en ZAD. Un classique qu\u2019on n\u2019\u00e9vitera probablement pas cette fois-ci. D\u2019autre part, la r\u00e9action semble avoir largement d\u00e9pass\u00e9 la r\u00e9ponse proportionnelle au sujet dont il est question. En pratique, \u00e7a fulmine de tous les c\u00f4t\u00e9s, \u00e7a s\u2019emporte dans des tribunes m\u00e9diatiques, sur twitter et un peu partout sur les r\u00e9seaux sociaux, pour un concept que tous s\u2019accordent pourtant bruyamment \u00e0 dire qu\u2019il n\u2019existe pas. Pour quelque chose qui n\u2019a pas de r\u00e9alit\u00e9, pour quelque chose dont nos effervescents universitaires s\u2019empressent de dire qu\u2019il n\u2019a aucune \u00ab base scientifique \u00bb, voil\u00e0 une bien curieuse surr\u00e9action l\u00e0 o\u00f9 un haussement d\u2019\u00e9paule et quelques yeux au ciel auraient d\u00fb logiquement suffire. Pourtant, ces m\u00eames universitaires ne manquent pas, a contrario, d\u2019abondamment utiliser d\u2019autres termes pol\u00e9miques, des notions floues, mal cadr\u00e9es, bancales, sans la moindre caution scientifique lorsqu\u2019il s\u2019agit d\u2019\u00e9voquer le climat, le genre, l\u2019\u00e9conomie ou la politique. Ce sont les m\u00eames qui s\u2019\u00e9tranglent de voir le concept d\u2019islamo-gauchisme d\u00e9bouler dans l\u2019ar\u00e8ne publique qui ont, des d\u00e9cennies durant, d\u00e9blat\u00e9r\u00e9 \u00e0 qui mieux mieux sur l\u2019ultralib\u00e9ralisme, le n\u00e9olib\u00e9ralisme ou ses autres parfums sans avoir jamais r\u00e9ussi \u00e0 en d\u00e9finir clairement les contours. Ce sont les m\u00eames qui nous abreuvent de leurs foireuses pens\u00e9es sur les \u00ab constructions sociales du genre \u00bb, la \u00ab domination patriarcale \u00bb et les autres foutaises intersectionnelles d\u2019ampleur intergalactique, colonialistes et autres, et qui fulminent \u00e0 pr\u00e9sent lorsqu\u2019un terme finalement assez facile \u00e0 comprendre vient bousculer leurs plates-bandes. C\u2019est assez peu coh\u00e9rent mais c\u2019est assez cocasse.  Enfin, tout ce barouf ridicule montre surtout que les vieux r\u00e9flexes staliniens du d\u00e9sir de censure ressortent vite : il va falloir faire taire ceux qui ont os\u00e9 aborder le sujet, Vidal en premier. P\u00e9titionnons, tribunons, pamphl\u00e9tisons mais surtout, agitons-nous pour ne surtout pas laisser l\u2019engeance r\u00e9actionnaire et autres hy\u00e8nes dactylographes s\u2019emparer de la question islamogauchiste \u00e0 l\u2019Universit\u00e9 ! S\u2019il y a d\u00e9bat, ce ne sera pas sur ce sujet, ce ne sera pas dans ces termes et ce ne sera pas avec ces gens-l\u00e0. Qu\u2019on se le dise ! De ce point de vue, vouloir la d\u00e9mission de la ministre donne raison \u00e0 la m\u00eame Vidal qui, \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e, expliquait que la radicalisation des discours emp\u00eachait de plus en plus les d\u00e9bats contradictoires. Au moins, elle n\u2019aura pas eu besoin d\u2019attendre longtemps pour en avoir une preuve \u00e9clatante\u2026 Cette affaire est encore une fois une parfaite illustration de la fa\u00e7on dont le pays fonctionne : chaque nouveau sujet, d\u2019une importance relative, chasse l\u2019autre avec vigueur. Tout se passe comme si l\u2019actualit\u00e9 \u00e9tait b\u00e2tie par les m\u00e9dias et les politiciens pour cacher les \u00e9volutions profondes de la soci\u00e9t\u00e9 (augmentation de la mis\u00e8re et des violences, \u00e9vaporation du r\u00e9galien, absence consternante de toute gestion \u00e9conomique de moyen ou de long terme, instruction en berne). Cette succession maintenant trop rapide de sujets garantit qu\u2019aucun d\u2019eux, surtout d\u2019importance, ne sera correctement appr\u00e9hend\u00e9 par les m\u00e9dias, analys\u00e9 par les politiciens et dig\u00e9r\u00e9 par le peuple. Quant \u00e0 la polarisation grandissante des d\u00e9bats, elle accro\u00eet la fracture entre le peuple et les \u00e9lites dont les universitaires font partie. \u00c0 discuter du sexe des anges, cette \u00e9lite auto-proclam\u00e9e s\u2019ali\u00e8ne chaque jour un peu plus ceux dont elle tire son pouvoir. Forc\u00e9ment, cela va bien se terminer. \u2014-\nSur le web "}