{"url": "https://www.contrepoints.org/2011/03/13/16729-jan-zahradil-eurosceptique-libertarien", "title": "Jan Zahradil, eurosceptique libertarien ", "author": "", "date": "2011", "content": "Jay-Z est un politicien et un homme de qualit\u00e9. D\u00e9fendeur du march\u00e9 libre, eurosceptique et libertarien, c\u2019est un solide patriote tch\u00e8que qui est aussi anglophile et atlantiste convaincu. C\u2019est aussi un s\u00e9rieux fan de rock, comme le r\u00e9v\u00e8le le plus rapide coup d\u2019\u0153il \u00e0 sa page Facebook, et il se fera un plaisir de vous parler pendant des heures sur Led Zeppelin ou Lynyrd Skynyrd. J\u2019avoue ne pas \u00eatre objectif : Jan est mon ami depuis avant notre \u00e9lection au parlement europ\u00e9en, et j\u2019ai pass\u00e9 des ann\u00e9es \u00e0 le convaincre de se pr\u00e9senter comme leader de notre groupe parlementaire. En tout cas, m\u00eame ses opposants politiques l\u2019aiment bien, en g\u00e9n\u00e9ral, voil\u00e0 le genre de type qu\u2019il est. Non pas que \u00e7a emp\u00eachera certains journaux de gauche de continuer leur campagne absurde \u2013 et parfois tout simplement d\u00e9rang\u00e9e \u2013 pour peindre l\u2019ECR comme extr\u00e9miste. Si le Pape b\u00e9nissait ce groupe, le gros titre du Guardian [le Lib\u00e9 anglais, NdT] serait \u00ab Les tories li\u00e9s \u00e0 un membre des Jeunesses hitl\u00e9riennes \u00bb. Alors, qu\u2019est-ce les eurol\u00e2tres trouveront \u00e0 redire \u00e0 Jan ? \u00c7a ne va pas \u00eatre facile de le faire passer pour un N\u00e9anderthal : il parle six langues et a des positions lib\u00e9rales sur l\u2019immigration et les droits des gays. Jusqu\u2019ici, le mieux que ses d\u00e9tracteurs ont pu trouver, c\u2019est qu\u2019il est \u00ab sceptique sur le r\u00e9chauffement climatique \u00bb, ce par quoi ils entendent qu\u2019il d\u00e9vie de certains aspects du programme de Rio-Kyoto-Copenhague-Canc\u00fan. En m\u00eame temps, Jan est scientifique de formation, et sa th\u00e8se de doctorat \u00e9tait sur les effets de la pollution : il n\u2019a pas form\u00e9 ses opinions \u00e0 la l\u00e9g\u00e8re. S\u2019il est sceptique, c\u2019est au sens litt\u00e9ral de quelqu\u2019un qui n\u2019est pas pr\u00eat \u00e0 accepter des affirmations sans preuves. Et c\u2019est bien pour \u00e7a, bien s\u00fbr, qu\u2019il y voit clair dans le racket bruxelllois. Dans un nouveau d\u00e9veloppement, les m\u00e9dias semi officiels de Bruxelles au Royaume-Uni, s\u2019inspirant d\u2019un eurod\u00e9put\u00e9 travailliste fantastiquement peu brillant, Glenis Willmot, essayent de faire buzzer l\u2019id\u00e9e que c\u2019\u00e9tait une d\u00e9faite pour les conservateurs britanniques, parce que, choc, horreur, un \u00e9tranger a gagn\u00e9. En fait, il est clair, d\u2019apr\u00e8s les chiffres, que Jan a gagn\u00e9 le soutien de la majorit\u00e9 des eurod\u00e9put\u00e9s conservateurs britanniques. \u00c9tant de toute \u00e9vidence moins x\u00e9nophobe que la majorit\u00e9 de nos coll\u00e8gues travaillistes, nous votons pour les gens comme individus plut\u00f4t que comme personne ayant tel ou tel passeport. Voir, par exemple, le blog le plus involontairement dr\u00f4le du jour. Repris du blog de Daniel Hannan h\u00e9berg\u00e9 par le Telegraph. "}