{"url": "https://www.contrepoints.org/2015/10/28/227001-cop21-je-suis-verdier", "title": "#COP21 : je suis Verdier ", "author": "Le regard de Ren\u00e9 Le Honzec. ", "date": "2015", "content": " Une France larmoyante envahissait les avenues du conformisme pour exprimer son amour immod\u00e9r\u00e9 et d\u00e9finitif pour la libert\u00e9 d\u2019expression avec des pancartes \u00ab je suis Charlie \u00bb en d\u00e9but d\u2019ann\u00e9e. La libert\u00e9 menac\u00e9e le peuple se dresse. Bon, mais avec le point de vue du d\u00e9licat Saint-Just : \u00ab Pas de libert\u00e9 pour les ennemis de la libert\u00e9 ! \u00bb Le terroriste Philippe Verdier dans une attaque-suicide (mais il ne le savait pas encore) s\u2019est jet\u00e9 avec une ceinture bourr\u00e9e de ses livres (qui avaient os\u00e9 remettre en cause la libert\u00e9 de la conf\u00e9rence des Nations Unies de r\u00e9chauffer la Terre) pour faire sauter les arguments des m\u00e9dias subventionn\u00e9s qui b\u00ealent la V\u00e9rit\u00e9 du R\u00e9chauffement Climatique-qui-va-nous-faire-mourir-dans-d\u2019atroces- souffrances. Verdier va se faire descendre (virer) par sa hi\u00e9rarchie avec la complicit\u00e9 du SNJ. C\u2019est une nouvelle preuve de l\u2019imposture du GIEC et de ses laudateurs, qui paniquent face aux divergences croissantes entre leurs pr\u00e9dictions (pas pr\u00e9visions) et refusent toutes voix contestataires. JE SUIS VERDIER ! "}