{"url": "https://www.contrepoints.org/2016/07/23/261082-eloge-de-schengen-2", "title": "\u00c9loge de Schengen, \u00e9loge de la libert\u00e9 ", "author": "Par Vincent Delhomme. SCHENGEN EN CRISE \u00c9CHANGES EN EUROPE ID\u00c9AL DE LA LIBERT\u00c9 ", "date": "2016", "content": "Paisible bourgade luxembourgeoise d\u2019\u00e0 peine plus de quatre milles \u00e2mes, Schengen dispute aujourd\u2019hui \u00e0 Bruxelles le titre de ville la plus honnie d\u2019Europe. Son crime : le 14 juin 1985 avoir accueilli la signature des accords du m\u00eame nom qui jetaient les bases d\u2019un espace europ\u00e9en de libre-circulation des personnes entre le Benelux, la France et l\u2019Allemagne. Trente ans plus tard, l\u2019espace Schengen rassemble 26 pays europ\u00e9ens et reste l\u2019une des constructions phares de l\u2019Europe politique. Trente ans plus tard, il est plus menac\u00e9 que jamais. SCHENGEN EN CRISE Schengen subit deux crises de plein fouet. Il plie sous le poids d\u2019un flux de r\u00e9fugi\u00e9s qui ne se tarit pas et se retrouve confront\u00e9 \u00e0 la menace de terroristes djihadistes qui n\u2019h\u00e9sitent plus \u00e0 passer les fronti\u00e8res pour commettre leurs attaques. Il n\u2019en fallait pas plus pour que Schengen, symbole du d\u00e9membrement organis\u00e9 des fronti\u00e8res et de l\u2019utopie mondialiste, se retrouve une nouvelle fois \u00e0 porter la responsabilit\u00e9 de crises dont il n\u2019est nullement \u00e0 l\u2019origine. Il en a l\u2019habitude. La diff\u00e9rence cette fois-ci, c\u2019est que personne ne se presse pour prendre sa d\u00e9fense. Il y a bien longtemps que Schengen est la cible des diatribes de l\u2019extr\u00eame-droite. C\u2019est bien normal, il repr\u00e9sente toutes les valeurs qu\u2019elle combat. Plus r\u00e9cemment, c\u2019est la droite r\u00e9publicaine qui d\u00e9cidait de concentrer ses feux sur lui. Nicolas Sarkozy en avait fait un de ses th\u00e8mes de campagne en 2012, voil\u00e0 que le h\u00e9raut de la droite Buisson annonce tel un oracle \u00ab Schengen est mort ! \u00bb. M\u00eame Manuel Valls menace d\u2019une remise en cause du syst\u00e8me si des dispositions ne sont pas prises rapidement pour pallier ses lacunes. Schengen vit donc ses derniers jours sans personne pour le sauver. Accus\u00e9s d\u2019ang\u00e9lisme et d\u2019id\u00e9alisme, ses d\u00e9fenseurs sont comme muets, p\u00e9trifi\u00e9s. Il est donc temps de faire l\u2019\u00e9loge de Schengen et de montrer qu\u2019il n\u2019est en rien responsable des maux dont on l\u2019accuse, mais fait au contraire partie des solutions \u00e0 y apporter. \u00c9CHANGES EN EUROPE \u00c0 quoi sert Schengen ? C\u2019est d\u2019abord un succ\u00e8s quotidien. Il simplifie la vie de millions de citoyens europ\u00e9ens, travailleurs frontaliers ou voyageurs fr\u00e9quents et contribue consid\u00e9rablement au d\u00e9veloppement des \u00e9changes \u00e9conomiques intra-europ\u00e9ens. Dans la r\u00e9gion grand Est de M. Philippot, ce sont plus de 100 000 personnes qui passent les fronti\u00e8res chaque jour pour aller travailler. Elles et des milliers d\u2019autres seraient les premi\u00e8res victimes de la fin de Schengen. Schengen n\u2019est pas l\u2019utopie d\u2019une Europe sans fronti\u00e8res ouvertes aux quatre vents. Le corollaire \u00e0 la libre circulation a toujours \u00e9t\u00e9 un renforcement des fronti\u00e8res externes du continent. On mesure ais\u00e9ment les b\u00e9n\u00e9fices qu\u2019il y aurait \u00e0 une v\u00e9ritable gestion partag\u00e9e de nos fronti\u00e8res communes, avec une mutualisation des hommes et des moyens, plut\u00f4t qu\u2019une d\u00e9fense solitaire et terriblement inefficace de nos seules fronti\u00e8res nationales. Schengen contient cette promesse mise en \u00e9chec par le refus obstin\u00e9 des \u00c9tats \u00e0 faire les efforts n\u00e9cessaires et assumer l\u2019abandon de souverainet\u00e9 qu\u2019elle n\u00e9cessite. ID\u00c9AL DE LA LIBERT\u00c9 Sans Schengen, notre pays ne serait pas plus s\u00fbr. L\u2019id\u00e9e d\u2019une France claquemur\u00e9e n\u2019est pas seulement ind\u00e9sirable, elle est irr\u00e9aliste. Nous n\u2019allons pas nous retrancher derri\u00e8re des barbel\u00e9s, \u00e9riger un mur, ni poster un douanier \u00e0 chaque m\u00e8tre de notre fronti\u00e8re, et ce ne sont pas des contr\u00f4les qui arr\u00eateront les r\u00e9fugi\u00e9s ou les terroristes. Nulle fronti\u00e8re n\u2019est imperm\u00e9able, pas m\u00eame celle de l\u2019\u00c9tat le plus autoritaire. Mais avant tout, il faut assumer et d\u00e9fendre la part d\u2019id\u00e9al port\u00e9e par Schengen : celle de la libert\u00e9 d\u2019aller et venir des individus sans pr\u00e9judice de leur passeport, celle de la construction d\u2019un espace commun et d\u2019une souverainet\u00e9 partag\u00e9e, celle de la coop\u00e9ration dans les domaines o\u00f9 les r\u00e9ponses nationales ne sont plus adapt\u00e9es, celle de l\u2019affirmation d\u2019une v\u00e9ritable citoyennet\u00e9 europ\u00e9enne, celle du rapprochement des peuples, celle du week-end \u00e0 Amsterdam et du premier job \u00e0 Gen\u00e8ve. Schengen symbolise pleinement ce qu\u2019est l\u2019Union europ\u00e9enne au d\u00e9but du XXIe si\u00e8cle : un formidable espace de libert\u00e9s et la promotion du multilat\u00e9ralisme comme r\u00e9ponse aux d\u00e9fis internationaux. Alors que 195 pays ont sign\u00e9 un accord historique pour le climat, quel message enverrions-nous au monde en le laissant p\u00e9rir ? Faisons donc de Schengen le symbole de nos valeurs et de notre espoir comme nos adversaires en font le totem de leur d\u00e9testation. Faisons l\u2019\u00e9loge de Schengen ! \u2014 Sur le web "}