{"url": "https://www.contrepoints.org/2019/03/31/340452-augmentation-du-co2-et-si-les-fraises-devenaient-meilleures", "title": "Augmentation du CO2 : et si les fraises devenaient meilleures ? ", "author": "Par Christophe de Brouwer. ", "date": "2019", "content": "Avec le printemps, viendront rapidement les premi\u00e8res fleurs des fraisiers de nos jardins, promesses de belles r\u00e9coltes rougies par plaisir au soleil et \u00e0 la chaleur. Nos fraises ne sont jamais meilleures lorsque, encore chaudes d\u2019un apr\u00e8s-midi gracieux d\u2019un mois de juin, nous les d\u00e9gustons imm\u00e9diatement, les pieds enfonc\u00e9s dans l\u2019humus des rang\u00e9es. Notre savoir ancestral rejoint une fois de plus la science actuelle. En annonce de cette saison qui voit rena\u00eetre la nature de notre h\u00e9misph\u00e8re nord, un article, accept\u00e9 par le peer review (lecture par les pairs) du journal scientifique  Science of Food and Agriculture, vient d\u2019\u00eatre signal\u00e9. Il sera \u00e9dit\u00e9 prochainement dans le journal, mais son draft (brouillon) est d\u2019ores et d\u00e9j\u00e0 disponible. Il parle de fraises ! \u00ab Impact of elevated carbon dioxide and temperature on strawberry polyphenols \u00bb (\u00ab Impact d\u2019une temp\u00e9rature et d\u2019un dioxyde de carbone \u00e9lev\u00e9s sur les polyph\u00e9nols des fraises \u00bb) dont les auteurs, Balasooriya, Dassanayake, Seneweera et Ajlouni, sont tous de l\u2019Universit\u00e9 de Melbourne (Australie)1. On sait que notre plan\u00e8te est plus verte aujourd\u2019hui que hier, gr\u00e2ce \u00e0 l\u2019augmentation du CO22. Mais ce verdoiement est-il plus efficace en termes de sant\u00e9 publique ? La question est \u00e9videmment l\u00e9gitime. La population mondiale est en augmentation. D\u2019aucuns crient qu\u2019il y a trop de monde sur notre plan\u00e8te et que cela la d\u00e9truit. Ceux-l\u00e0 pr\u00e9conisent une extinction massive de la population3, forc\u00e9ment et comme toujours, des plus faibles, afin que la Terre puisse \u00e0 nouveau respirer ! Ou la vraie question n\u2019est-elle pas d\u2019essayer de comprendre et d\u2019agir afin de permettre \u00e0 cette population, c\u2019est-\u00e0-dire nous, de continuer \u00e0 prosp\u00e9rer, ni plus ni moins ? Emmanuel Le Roy Ladurie, dans son livre phare Histoire humaine et compar\u00e9e du climat, paru chez Fayard en 2004, avait montr\u00e9 une bonne corr\u00e9lation entre le climat des r\u00e9gions europ\u00e9ennes, en France surtout, au cours du temps et la prosp\u00e9rit\u00e9 de ses populations. Sans en faire n\u00e9cessairement une cause \u00e0 effet, il montrait de fa\u00e7on convaincante que les p\u00e9riodes de refroidissement \u00e9taient accompagn\u00e9es de guerres, famines, \u00e9pid\u00e9mies, rench\u00e9rissement du pain et d\u2019autres denr\u00e9es, de stagnation des populations, et que les p\u00e9riodes plus chaudes voyaient un accroissement de celles-ci et une tendance \u00e0 la prosp\u00e9rit\u00e9. Bien s\u00fbr des \u00e9v\u00e9nements m\u00e9t\u00e9orologiques graves intercurrents pouvaient perturber ces tendances g\u00e9n\u00e9rales. Nous avons donc ici un premier \u00e9l\u00e9ment de r\u00e9ponse venant de l\u2019histoire. L\u2019\u00e9tude qui vient de nous \u00eatre livr\u00e9e sous forme d\u2019un draft d\u00e9finitif tend \u00e0 r\u00e9pondre \u00e0 une autre partie de la question : la qualit\u00e9 nutritive d\u2019un aliment est-elle am\u00e9lior\u00e9e par l\u2019augmentation du CO2 et/ou de la temp\u00e9rature. Le \u00ab et/ou \u00bb s\u2019impose ici, car la r\u00e9ponse pourrait \u00eatre positive pour une variable mais pas pour l\u2019autre ; et qu\u2019en est-il de l\u2019interaction entre ces deux grandeurs ? Pr\u00e9cisons que ce genre d\u2019\u00e9tude n\u2019est pas du tout isol\u00e9 et que de tr\u00e8s nombreux travaux portant sur ce fruit ou d\u2019autres esp\u00e8ces d\u2019aliments donnent des conclusions similaires. La valeur nutritive d\u2019une nourriture comporte plusieurs \u00e9l\u00e9ments : la quantit\u00e9 d\u2019\u00e9nergie apport\u00e9e, les rapports entre sortes de nutriment (prot\u00e9ines, graisses, sucres), l\u2019apport en oligo-\u00e9l\u00e9ments essentiels, les fibres, la pr\u00e9sence des anti-oxydants et autres vitamines, etc. Dans notre exemple, plus c\u2019est rouge, brun, orange, plus il y a de polyph\u00e9nols, une classe de mol\u00e9cules pr\u00e9sentes dans les plantes, aux propri\u00e9t\u00e9s diverses et bien int\u00e9ressantes et dont, notamment, les vertus anti-oxydantes sont assez essentielles. Ce travail-ci \u00e9tudie l\u2019accumulation dans les fraises de cette classe de mol\u00e9cules (polyph\u00e9nols, flavono\u00efdes, anthocyanes), sous diverses conditions : deux vari\u00e9t\u00e9s de fraises sous deux temp\u00e9ratures, 25\u00b0 et 30\u00b0, avec une concentration de CO2 croissante allant de 400, 650 et 950 ppm. Les r\u00e9sultats montrent que l\u2019effet sur la concentration de l\u2019ensemble des polyph\u00e9nols, li\u00e9 \u00e0 l\u2019augmentation de temp\u00e9rature et du CO2, dans les limites du protocole, pris s\u00e9par\u00e9ment, est toujours b\u00e9n\u00e9fique. Par contre, le comportement selon les vari\u00e9t\u00e9s peut diverger et montre que l\u2019une semble mieux adapt\u00e9e \u00e0 des temp\u00e9ratures plus fra\u00eeches \u00e0 l\u2019inverse de l\u2019autre, le CO2 agissant sur l\u2019une et l\u2019autre comme un booster. En soi cette \u00e9tude est anecdotique, et rencontre un savoir ancien d\u00e9tenu par celles et ceux qui travaillent la terre et qui choisissent les esp\u00e8ces et vari\u00e9t\u00e9s \u00e0 cultiver en fonction de la qualit\u00e9 du sol, des latitudes et des saisons. C\u2019est la masse de ce type d\u2019\u00e9tudes, donnant des r\u00e9sultats similaires, qui est int\u00e9ressante. On pourrait penser que la plan\u00e8te s\u2019adapte tant bien que mal \u00e0 l\u2019augmentation de population ! Mais c\u2019est probablement l\u2019inverse qui se passe : les populations humaines s\u2019adaptent aux modifications du climat, en lui donnant, aujourd\u2019hui, un bien maigre coup de pouce avec cette augmentation tr\u00e8s marginale du CO2. C\u2019est tr\u00e8s heureux, car il faut nourrir les habitants de notre Terre. Les famines ont aujourd\u2019hui fortement recul\u00e9 dans le monde, c\u2019est une tendance, en fait, assez r\u00e9cente, depuis la fameuse r\u00e9volution verte aux Indes (d\u00e9butant en 1966) qui a stopp\u00e9 les famines meurtri\u00e8res que ce pays connaissait auparavant. Au-del\u00e0 des perspectives humaines n\u00e9gatives que tout organisme d\u00e9pendant de l\u2019ONU se doit aujourd\u2019hui d\u2019indiquer, il nous faut aller observer le r\u00e9el, c\u2019est-\u00e0-dire les chiffres de production. Et pour le secteur c\u00e9r\u00e9alier, premi\u00e8re source de nourriture, et notamment le riz, cela va fort bien !4 Un exemple frappant est la famine au Sahel : sauf les zones de guerre, et elles sont nombreuses, elle a recul\u00e9 avec un tr\u00e8s relatif mais apparemment b\u00e9n\u00e9fique reverdissement des marges de son territoire ; en d\u2019autres termes le d\u00e9sert recule au lieu d\u2019avancer. Malgr\u00e9 les cris d\u2019alarmes qui, seuls, ont droit de cit\u00e9 dans nos journaux, les pays du Sahel, en d\u00e9pit de leurs graves probl\u00e8mes, connaissent une augmentation de leur production c\u00e9r\u00e9ali\u00e8re : 2017 + 5,6 % et 2018 + 4,9 % et les perspectives 2019 semblent de qualit\u00e95. Cela pose d\u2019ailleurs la question de l\u2019orientation du partenariat que nous avons avec ces pays (je n\u2019aime pas trop le terme \u00ab aide au d\u00e9veloppement \u00bb qui sonne si faux), mais c\u2019est un autre d\u00e9bat. Et que se passera-t-il si un processus climatique vers un refroidissement g\u00e9n\u00e9ral se r\u00e9alise, comme les phases des cycles solaires actuels le laissent peut-\u00eatre pr\u00e9sager ? Voil\u00e0 ce qu\u2019une petite \u00e9tude portant sur nos fraises nous propose de questionner. "}