{"url": "https://www.contrepoints.org/2016/06/16/256842-finir-lanti-nuclearisme-primaire-2", "title": "Pour en finir avec l\u2019anti-nucl\u00e9arisme primaire ", "author": "En France comme \u00e0 l\u2019\u00e9tranger, les chantres de l\u2019anti-nucl\u00e9aire ont de l\u2019\u00e9nergie \u00e0 revendre. Et une obsession : l\u2019abandon de l\u2019atome au profit des \u00e9nergies renouvelables. La cause est on ne peut plus noble, mais n\u2019est pour autant pas adapt\u00e9e \u00e0 nos besoins croissants en \u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 la fois propre, constante et peu on\u00e9reuse. Par Pierre Dacquin. LE CO\u00dbT LARGEMENT SOUS-ESTIM\u00c9 D\u2019UNE SORTIE DU NUCL\u00c9AIRE L\u2019ALLEMAGNE PAIE CHER SON VIRAGE \u00c9NERG\u00c9TIQUE ", "date": "2016", "content": "Par Pierre Dacquin. Sur le papier, l\u2019int\u00e9r\u00eat de recourir aux \u00e9nergies renouvelables est indiscutable. Qui, aujourd\u2019hui, n\u2019a pas conscience que la Terre poss\u00e8de des ressources limit\u00e9es ? Pourtant, dans les faits, le nucl\u00e9aire n\u2019est pas si n\u00e9faste que les \u00ab \u00e9colos-bobos \u00bb veulent bien le pr\u00e9tendre. Au contraire, avec l\u2019\u00e9nergie hydraulique, c\u2019est m\u00eame la meilleure solution en termes de s\u00e9curit\u00e9 et d\u2019efficience, d\u2019apr\u00e8s le Groupe intergouvernemental pour l\u2019\u00e9tude de l\u2019\u00e9volution du climat (GIEC). Si la France pollue beaucoup moins que ses voisins europ\u00e9ens, c\u2019est justement gr\u00e2ce au nucl\u00e9aire, pilier de dizaines de millions de Fran\u00e7ais au quotidien, qui n\u2019\u00e9met que tr\u00e8s peu de gaz \u00e0 effet de serre (GES). D\u2019apr\u00e8s le minist\u00e8re de l\u2019Environnement, l\u2019\u00e9nergie nucl\u00e9aire constitue m\u00eame \u00ab un atout \u00e9vident \u00bb dans la construction d\u2019une \u00ab \u00e9conomie d\u00e9carbon\u00e9e \u00bb, qui doit permettre \u00e0 la France d\u2019atteindre ses objectifs de baisse d\u2019\u00e9mission de GES conform\u00e9ment aux engagements pris lors de la COP21. LE CO\u00dbT LARGEMENT SOUS-ESTIM\u00c9 D\u2019UNE SORTIE DU NUCL\u00c9AIRE Moindre mal au niveau \u00e9cologique, l\u2019atome pr\u00e9sente surtout d\u2019\u00e9normes atouts \u00e9conomiques par rapport aux \u00e9nergies renouvelables, encore en phase d\u2019exp\u00e9rimentation. En attendant que la rentabilit\u00e9 de ces derni\u00e8res soit pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e9tablie, le co\u00fbt d\u2019une hypoth\u00e9tique sortie du nucl\u00e9aire augmente, lui, au fur et \u00e0 mesure des rapports officiels. Devant tant d\u2019incertitudes, le maintien de l\u2019\u00e9lectronucl\u00e9aire apporte la garantie de l\u2019ind\u00e9pendance \u00e9nerg\u00e9tique du pays, tout en assurant une stabilit\u00e9 \u00e9conomique plus que bienvenue dans la conjoncture actuelle. Par la loi adopt\u00e9e le 22 juillet 2015, le gouvernement fran\u00e7ais a cependant envoy\u00e9 un signal fort en faveur de la transition \u00e9nerg\u00e9tique, visant notamment \u00e0 r\u00e9duire la part du nucl\u00e9aire \u00e0 50 % du mix \u00e9nerg\u00e9tique d\u2019ici 2025 (contre 70 \u00e0 80 % aujourd\u2019hui). Pour y parvenir, Fran\u00e7ois Hollande a annonc\u00e9 vouloir doubler la puissance des \u00e9oliennes et tripler celle du photovolta\u00efque d\u2019ici 2023. Doyenne du parc nucl\u00e9aire fran\u00e7ais, la centrale alsacienne de Fessenheim a \u00e9t\u00e9 la premi\u00e8re \u00e0 faire les frais du nouveau texte, m\u00eame si c\u2019est pour l\u2019\u00c9tat fran\u00e7ais que l\u2019addition promet d\u2019\u00eatre sal\u00e9e. Fin 2016, le retrait de l\u2019autorisation d\u2019exploitation devrait ainsi \u00eatre sign\u00e9 en vue de sa fermeture en 2018. Mais l\u2019indemnisation propos\u00e9e \u00e0 EDF \u2012 entre 80 et 110 millions d\u2019euros selon les sources \u2012 est jug\u00e9e 20 \u00e0 50 fois trop faible par l\u2019op\u00e9rateur, qui se fonde sur un rapport parlementaire qui l\u2019avait \u00e9valu\u00e9e \u00e0 4 milliards d\u2019euros. Selon un rapport de la Cour des comptes publi\u00e9 en 2013, la production d\u2019un MWh co\u00fbtait 49,5 euros gr\u00e2ce \u00e0 l\u2019\u00e9nergie nucl\u00e9aire en 2011 alors qu\u2019elle fluctuait entre 43 et 689 euros avec les \u00e9nergies renouvelables. Au regard de ces r\u00e9sultats, l\u2019organisme financier a soulign\u00e9 le \u00ab co\u00fbt \u00e9lev\u00e9 \u00bb des 14,3 milliards d\u2019euros investis par l\u2019\u00c9tat fran\u00e7ais dans les \u00e9nergies propres entre 2005 et 2011, jugeant que \u00ab les retomb\u00e9es \u00e9conomiques rest(ai)ent insuffisantes \u00bb. Disproportionn\u00e9 et largement sous-estim\u00e9, ce co\u00fbt de la transition \u00e9nerg\u00e9tique est en fin de compte support\u00e9 par les contribuables. En mettant la pression sur le gouvernement pour acc\u00e9l\u00e9rer le processus, les anti-nucl\u00e9aires ont-ils seulement conscience du fardeau \u00e9conomique qu\u2019ils veulent faire porter \u00e0 leurs concitoyens ? L\u2019ALLEMAGNE PAIE CHER SON VIRAGE \u00c9NERG\u00c9TIQUE Pour s\u2019en convaincre, il suffit de regarder outre-Rhin, o\u00f9 l\u2019investissement dans le solaire et l\u2019\u00e9olien a \u00e9t\u00e9 massif ces derni\u00e8res ann\u00e9es. En septembre 2015, un audit a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 qu\u2019il manquerait 30 milliards d\u2019euros aux grands groupes industriels charg\u00e9s de financer la sortie du nucl\u00e9aire d\u2019ici 2030, par ailleurs estim\u00e9e \u00e0 1 700 milliards d\u2019euros par Siemens. D\u2019apr\u00e8s Dominique Mini\u00e8re, directeur ex\u00e9cutif d\u2019EDF en charge du parc nucl\u00e9aire et thermique, le parc allemand serait 50 % plus puissant que le parc nucl\u00e9aire fran\u00e7ais mais produirait pourtant trois \u00e0 quatre fois moins d\u2019\u00e9lectricit\u00e9, obligeant l\u2019Allemagne \u00e0 accro\u00eetre la production de ses 130 centrales fonctionnant au gaz et au charbon. \u00ab En 2010, EDF \u00e9mettait 10 fois moins de CO2 que l\u2019Allemagne, d\u00e9sormais c\u2019est 30 fois moins \u00bb, assure l\u2019int\u00e9ress\u00e9. M\u00eame \u00e9cho en Belgique, o\u00f9 l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie (AIE) a demand\u00e9 au gouvernement de reporter sa sortie du nucl\u00e9aire pr\u00e9vue en 2025 en raison des dangers pour la s\u00e9curit\u00e9 d\u2019approvisionnement du pays. Avec un prix inf\u00e9rieur de 25 \u00e0 30 % \u00e0 la moyenne europ\u00e9enne, l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 fran\u00e7aise reste beaucoup moins ch\u00e8re \u00e0 produire via l\u2019\u00e9nergie nucl\u00e9aire et apporte aux caisses nationales un exc\u00e9dent de 2 milliards d\u2019euros annuels gr\u00e2ce \u00e0 l\u2019export. T Tandis que les \u00e9nergies vertes doivent encore faire leurs preuves, la sup\u00e9riorit\u00e9 de l\u2019atome en termes de s\u00e9curit\u00e9 et de rentabilit\u00e9 est une r\u00e9alit\u00e9 qu\u2019il convient de prendre en compte dans la r\u00e9flexion sur la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique de notre pays. L\u2019inversion du mix \u00e9nerg\u00e9tique en faveur des \u00e9nergies vertes, s\u2019il constitue un objectif majeur \u00e0 terme, devra raisonnablement attendre quelques ann\u00e9es. "}