{"url": "https://www.contrepoints.org/2020/10/12/382000-co2-60-de-reduction-dici-2030-un-objectif-mortifere", "title": "CO2 : 60 % de r\u00e9duction d\u2019ici 2030, un objectif mortif\u00e8re ", "author": "Par Vincent Benard.   ", "date": "2020", "content": "Le 6 octobre 2020, le parlement europ\u00e9en a adopt\u00e9 un amendement relevant les objectifs de r\u00e9duction des \u00e9missions de CO2 de l\u2019union de 40 % \u00e0 60 % par rapport \u00e0 celles de 1990 d\u2019ici 2030, au nom de la lutte contre le changement climatique. Or, cet objectif est inaccessible, sauf \u00e0 mettre en place dans chaque \u00c9tat membre des moyens de coercition de l\u2019\u00e9conomie, voire des populations, tout \u00e0 fait inimaginables1. L\u2019\u00e9conomie de l\u2019Union europ\u00e9enne (27 pays depuis le Brexit, 447 millions d\u2019habitants) peut-elle esp\u00e9rer r\u00e9duire ses \u00e9missions de CO2 de 60 % par rapport \u00e0 celles de 1990 ? C\u2019est ce que semble croire une courte majorit\u00e9 d\u2019eurod\u00e9put\u00e9s (gauche et \u00e9cologistes), qui a d\u00e9cid\u00e9 de surench\u00e9rir sur les objectifs ant\u00e9rieurement fix\u00e9s en accord avec la commission, d\u2019une r\u00e9duction de 40 % \u00ab seulement \u00bb. Or, une telle acc\u00e9l\u00e9ration de la r\u00e9duction des \u00e9missions en 10 ans est rigoureusement impossible, m\u00eame en instaurant la plus totalitaire des \u00e9co-dictatures, et si les \u00c9tats membres devaient s\u00e9rieusement s\u2019efforcer d\u2019atteindre cet objectif, les cons\u00e9quences sociales en seraient rien moins que d\u00e9sastreuses. En voici la d\u00e9monstration. R\u00c9DUCTION DES \u00c9MISSIONS DE CO2 : CHEMIN D\u00c9J\u00c0 PARCOURU ET RESTANT \u00c0 PARCOURIR De 1990 \u00e0 2018, les \u00e9missions de GES (tous gaz confondus, en \u00e9quivalent CO2) se sont r\u00e9duites de 20,7 % dans l\u2019UE \u00e0 27 (source eurostat), de 4,911 Gt \u00e0 3,893 Gt. Une r\u00e9duction de 60 % suppose donc de parvenir \u00e0 n\u2019\u00e9mettre que 1,964 Gt en 2030. Soit 50,4 % de ce qu\u2019elles \u00e9taient en 2018. Autrement dit, le vote du parlement suppose que la r\u00e9duction des \u00e9missions de CO2, qui a \u00e9t\u00e9 d\u2019environ 21 % en 28 ans, acc\u00e9l\u00e8re au point d\u2019\u00eatre divis\u00e9e par 2 en seulement 10 ans ! Dit autrement, la r\u00e9duction moyenne des \u00e9missions a \u00e9t\u00e9 de 0,8 % par an en Union europ\u00e9enne ces 28 derni\u00e8res ann\u00e9es, il faudrait qu\u2019elle atteigne 5,6 % annuels dans les 12 ann\u00e9es suivantes, soit une multiplication par 7 (!) du rythme annuel de r\u00e9duction. C\u2019est rigoureusement impossible. RELATION ENTRE \u00c9MISSIONS DE CO2 ET D\u00c9VELOPPEMENT \u00c9CONOMIQUE : L\u2019\u00c9GALIT\u00c9 DE KAYA Pour le d\u00e9montrer, nous recourrons \u00e0 l\u2019\u00e9galit\u00e9 de Kaya, formule math\u00e9matique tautologique exprimant les \u00e9missions de CO2 d\u2019un territoire en fonction de ses caract\u00e9ristiques \u00e9conomiques et de son efficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique. Cette formule porte le nom de son initiateur, l\u2019\u00e9conomiste japonais Yoichi Kaya, qui l\u2019a publi\u00e9e pour la premi\u00e8re fois en 1993, et qui est depuis utilis\u00e9e par le GIEC pour \u00e9tudier divers sc\u00e9narios de r\u00e9ductions d\u2019\u00e9missions. Cette \u00e9galit\u00e9 s\u2019\u00e9crit ainsi : CO2 = POP * PIB/POP * E/PIB* CO2/E O\u00f9 CO2 repr\u00e9sente les quantit\u00e9s de CO2 \u00e9mises, POP la population, PIB/POP le produit int\u00e9rieur brut par habitant, E/PIB la quantit\u00e9 d\u2019\u00e9nergie n\u00e9cessaire pour produire une unit\u00e9 de PIB (\u00ab intensit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique \u00bb de l\u2019\u00e9conomie), et CO2/E la quantit\u00e9 de CO2 d\u00e9gag\u00e9e par unit\u00e9 d\u2019\u00e9nergie consomm\u00e9e, toutes ces quantit\u00e9 \u00e9tant prises la m\u00eame ann\u00e9e. Le produit E/PIB * CO2/E, soit CO2/PIB, est \u00ab l\u2019intensit\u00e9 carbonique \u00bb de l\u2019\u00e9conomie. La variation des \u00e9missions de CO2 sur une p\u00e9riode donn\u00e9e (ici, 12 ans, de 2018 \u00e0 2030) est donc \u00e9gale au produit des variations de chaque terme : Variation(CO2) = Var(POP) * Var (PIB/h) * Var (E/PIB) * Var (CO2/E) APPLICATION DE L\u2019\u00c9GALIT\u00c9 DE KAYA AUX HYPOTH\u00c8SES DU PARLEMENT EUROP\u00c9EN R\u00e9duire de 50 % les \u00e9missions de CO2 entre 2018 et 2030 suppose donc que CO2 (2030)= 0,5 * CO2 (2018). Les bases de donn\u00e9es de l\u2019UE nous fournissent les valeurs d\u2019\u00e9volution de l\u2019intensit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique de l\u2019\u00e9conomie (source) et de l\u2019\u00e9volution de l\u2019intensit\u00e9 carbonique de la consommation \u00e9nerg\u00e9tique (source). Ces valeurs se sont am\u00e9lior\u00e9es ces 10 derni\u00e8res ann\u00e9es de respectivement 2 % et 0,9 % par an en moyenne, soit, sur 12 ans, une r\u00e9duction de l\u2019intensit\u00e9 carbonique de l\u2019\u00e9conomie de l\u2019UE de 30 % (facteur de r\u00e9duction : 0,7). Est-il r\u00e9aliste d\u2019imaginer que notre efficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique ou notre intensit\u00e9 carbonique puissent s\u2019am\u00e9liorer \u00e0 un rythme beaucoup plus \u00e9lev\u00e9 ? La r\u00e9ponse est clairement Non. En effet, malgr\u00e9 les milliards publics et priv\u00e9s investis dans ces deux domaines, les taux de r\u00e9duction observ\u00e9s restent stables, et ont m\u00eame eu tendance \u00e0 s\u2019amenuiser entre le d\u00e9but et la fin de ces dix derni\u00e8res ann\u00e9es. Ces r\u00e9ductions demandent des investissements consid\u00e9rables, et le rythme de ces investissements ne peut pas \u00e9voluer brutalement d\u2019une ann\u00e9e sur l\u2019autre, une \u00e9conomie d\u2019un continent de 447 millions d\u2019habitant poss\u00e9dant une tr\u00e8s forte inertie. Pire encore, la crise du Covid, qui est en train de frapper durement les entreprises du continent, va certainement aboutir \u00e0 retarder certains de ces investissements. Enfin, aucune rupture technologique majeure, pouvant \u00eatre mise en \u0153uvre dans les 10 ann\u00e9es qui viennent, ne para\u00eet \u00eatre en mesure de transformer en profondeur les paradigmes \u00e9nerg\u00e9tiques actuels. La technologie continuera de faire des progr\u00e8s, mais elle ne fera pas de miracles. Du reste, la forme de la courbe des r\u00e9ductions de l\u2019Union confirme que les progr\u00e8s en temps normal sont plut\u00f4t lents, et que les principales baisses se sont produites par gros paliers apr\u00e8s une crise \u00e9conomique (source eurostat) : d\u00e9pression post guerre d\u2019Irak de 1990 \u00e0 1994, et crise financi\u00e8re mondiale puis de la zone Euro de 2008 \u00e0 2015. Le reste du temps, ces \u00e9missions semblent pos\u00e9es sur un plateau. On peut donc supposer qu\u2019elles vont \u00e0 nouveau baisser pendant quelques ann\u00e9es du fait de la crise du Covid, mais que la reprise post covid marquera une nouvelle pause de cette baisse. Sachant par ailleurs de quels malheurs toute crise \u00e9conomique est porteuse, se f\u00e9liciter des baisses de CO2 r\u00e9alis\u00e9es dans ces conditions rel\u00e8verait du cynisme le plus \u00e9hont\u00e9. Aussi est-il peu probable que le rythme d\u2019am\u00e9lioration de l\u2019efficacit\u00e9 carbonique de nos \u00e9conomies s\u2019acc\u00e9l\u00e8re entre 2020 et 2030, et consid\u00e9rer que ce rythme sera identique \u00e0 celui de la d\u00e9cennie pr\u00e9c\u00e9dente constitue d\u00e9j\u00e0 un pari. Mais acceptons n\u00e9anmoins cette hypoth\u00e8se. Donc notre \u00e9galit\u00e9 de Kaya devient : 0,5=0,70 * Variation (population) * Variation (PIB/h) soit encore : 0,715 = Var (Population) * Var (PIB/hab) = Variation du PIB. Les projections d\u00e9mographiques de l\u2019UE indiquent une relative stabilit\u00e9 de la d\u00e9mographie d\u2019ici 2030, la population passant de 447 \u00e0 449 millions environ (source), en arrondissant, on retiendra que Var (Pop) =1. EN ROUTE POUR L\u2019HYPER-D\u00c9CROISSANCE ? Par cons\u00e9quent, pour atteindre les objectifs de r\u00e9duction de CO2 vot\u00e9s ce 6 octobre, il faudrait que le PIB\u2026 r\u00e9gresse de 28,5 % d\u2019ici 2030, soit une d\u00e9croissance de 2,8 % par an entre 2018 et 2030 ! Consid\u00e9rons que la crise du Covid a d\u00e9j\u00e0 co\u00fbt\u00e9 \u00e0 la France 600 000 emplois, et que ce chiffre a \u00e9t\u00e9 artificiellement limit\u00e9 par un recours massif \u00e0 des aides publiques financ\u00e9es par de la dette, une m\u00e9thode d\u2019amortissement du choc social qui ne sera en aucun cas reconductible sur 10 ann\u00e9es cons\u00e9cutives, et cela vaut pour tout le continent. Une succession de r\u00e9cessions contractant notre \u00e9conomie de 28 % provoquerait une v\u00e9ritable d\u00e9vastation \u00e9conomique continentale, et sans aucun doute, dans un pays aussi prompt \u00e0 la violence que le n\u00f4tre, de grandes difficult\u00e9s pour maintenir un ordre public d\u00e9j\u00e0 bien malmen\u00e9, sauf \u00e9mergence d\u2019un pouvoir autoritaire. De surcro\u00eet, une telle d\u00e9croissance ne peut survenir dans un environnement \u00e9conomique libre : les entreprises sont toujours pouss\u00e9es \u00e0 am\u00e9liorer ce qu\u2019elles font, c\u2019est-\u00e0-dire \u00e0 tirer toujours plus de valeur d\u2019une quantit\u00e9 de ressources moindres. C\u2019est la d\u00e9finition m\u00eame de la croissance, au niveau micro-\u00e9conomique. Un \u00e9v\u00e9nement impr\u00e9vu et dommageable tel que la Covid peut provoquer une r\u00e9cession s\u00e9v\u00e8re, mais d\u00e8s que cette maladie sera jugul\u00e9e, la croissance repartira \u00e0 la hausse. Forcer un tel niveau de d\u00e9croissance sur 10 ans suppose de litt\u00e9ralement interdire aux agents \u00e9conomiques de chercher \u00e0 s\u2019am\u00e9liorer, \u00e0 cro\u00eetre. Ce qui irait totalement \u00e0 l\u2019encontre de l\u2019objectif d\u2019une moindre intensit\u00e9 carbonique ! En effet, am\u00e9liorer ce facteur requiert des investissements \u00e9normes. Mais dans une soci\u00e9t\u00e9 qui s\u2019appauvrit, les investissements environnementaux cessent d\u2019\u00eatre une priorit\u00e9. Les soci\u00e9t\u00e9s communistes qui emp\u00eachaient l\u2019initiative priv\u00e9e et condamnaient \u00e0 la mis\u00e8re leur population \u00e9taient \u00e9galement r\u00e9put\u00e9es pour leurs catastrophiques niveaux de pollution et d\u2019ins\u00e9curit\u00e9 environnementale. Pendant la crise grecque post 2010, les gouvernements successifs ont, avec l\u2019accord des populations, renonc\u00e9 \u00e0 faire appliquer nombre de r\u00e9glementations environnementales non finan\u00e7ables, et la population n\u2019a pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 recourir \u00e0 d\u2019importantes coupes foresti\u00e8res sauvages dans les pires conditions simplement pour pouvoir se chauffer. Le prix Nobel d\u2019\u00e9conomie Simon Kuznets a d\u00e9montr\u00e9 que les soci\u00e9t\u00e9s n\u2019am\u00e9liorent leur performance environnementale que pass\u00e9 un certain seuil de richesse. Un autre \u00e9conomiste, l\u2019am\u00e9ricain Benjamin Friedman (aucun rapport avec Milton Friedman), a quant \u00e0 lui montr\u00e9, dans  The Moral Consequences of Economic Growth, qu\u2019il \u00e9tait impossible de maintenir la coh\u00e9sion sociale d\u2019une population sans croissance, sauf \u00e0 recourir \u00e0 une violence politique extr\u00eame. Les gens perdent la foi en la soci\u00e9t\u00e9 s\u2019ils pensent qu\u2019ils ne vivront pas mieux que leurs parents, et que leurs enfants ne vivront pas mieux qu\u2019eux m\u00eames. Une proposition aussi ouvertement d\u00e9croissantiste que celle vot\u00e9e par le Parlement europ\u00e9en ne peut donc mener qu\u2019\u00e0 une d\u00e9vastation environnementale, coupl\u00e9e soit au chaos social, soit \u00e0 l\u2019\u00e9mergence d\u2019un \u00e9co-totalitarisme pour maintenir cet ordre social par la force. Mais cette seconde hypoth\u00e8se suppose de trouver assez de magistrats, militaires, policiers et cadres politiques qui acceptent de transformer la vie de leurs concitoyens en enfer pour \u00ab sauver la plan\u00e8te \u00bb, et dans une soci\u00e9t\u00e9 o\u00f9 tout le monde vit de plus en plus mal, m\u00eame les tortionnaires finissent par ne plus y trouver leur compte\u2026 M\u00eame l\u2019URSS a fini par tomber, pour cette raison. Bien s\u00fbr, les plus sots des z\u00e9lotes de la d\u00e9croissance pourraient imaginer des combinaisons o\u00f9, au lieu de r\u00e9duire le PIB/h de 28 %, cette r\u00e9duction serait r\u00e9partie sur le PIB et la population (cf. l\u2019\u00e9galit\u00e9 de Kaya). Mais l\u00e0 encore, on n\u2019imagine pas quel degr\u00e9 de coercition serait n\u00e9cessaire pour aboutir \u00e0 une diminution de population suffisante en 10 ans pour parvenir \u00e0 cette r\u00e9duction combin\u00e9e de 28 % ! AUCUN ESPOIR DU C\u00d4T\u00c9 DE LA TECHNOLOGIE \u00c0 ce stade, vous pourriez objecter que je suis pass\u00e9 un peu vite sur les espoirs li\u00e9s au progr\u00e8s technologique, que l\u2019on pourrait sauver la croissance en trouvant les moyens d\u2019acc\u00e9l\u00e9rer la d\u00e9carbonation de notre \u00e9conomie. Revenons donc sur ce point. Imaginons que l\u2019UE reste un continent relativement capitaliste et libre, et connaisse ces 10 prochaines ann\u00e9es une stagnation de sa population et une croissance annuelle de 1 %, ce qui est peu. Le PIB progresserait donc de 12,7 %, et le PIB/habitant de la m\u00eame fa\u00e7on (par rapport \u00e0 sa valeur 2018). Dans cette hypoth\u00e8se, 0,5 = 1 *1,127 * variation (intensit\u00e9 carbonique) Donc Variation (Intensit\u00e9 carbonique) = 0,44, ou encore une division par plus de 2 (2,25 exactement) en 12 ans. Cela repr\u00e9sente une r\u00e9duction annuelle de notre intensit\u00e9 carbonique de 6,5 %, contre 3 % aujourd\u2019hui. Si la croissance moyenne devait \u00eatre un peu plus \u00e9lev\u00e9e, \u00e0 2 % annuels, ce qui serait souhaitable pour l\u2019\u00e9tat g\u00e9n\u00e9ral de notre \u00e9conomie, ce rythme devrait monter \u00e0 7,5 % par an, et ainsi de suite. Donc si on veut atteindre les \u00e9missions cible en conservant une croissance correcte, il faut multiplier par plus de 2 la vitesse de d\u00e9carbonation de notre \u00e9conomie. Jamais aucune soci\u00e9t\u00e9 n\u2019est parvenue \u00e0 r\u00e9aliser un tel progr\u00e8s en si peu de temps. Pour y parvenir, il faudrait non seulement que les proc\u00e9d\u00e9s capables de se substituer en masse \u00e0 toutes les technologies carbog\u00e8nes soient disponibles dans tous les secteurs, ce qui est loin d\u2019\u00eatre le cas, et que les projets d\u2019investissement industriels permettant de les mettre en \u0153uvre soient d\u00e9j\u00e0 dans les cartons, accept\u00e9s par les populations et pr\u00eats \u00e0 \u00eatre financ\u00e9s. Dans le domaine de la production d\u2019\u00e9lectricit\u00e9, une technologie non \u00e9missive de CO2 (sauf pour la production des centrales) existe, il s\u2019agit du nucl\u00e9aire. Mais cette technologie, bien qu\u2019existant depuis 60 ans, ne produit que 28 % de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 consomm\u00e9e en UE, et l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 ne repr\u00e9sentait en 2017 que 22,7 % de la consommation finale d\u2019\u00e9nergie (source). Le nucl\u00e9aire europ\u00e9en ne repr\u00e9sente donc que 6,4 % de notre consommation finale \u00e9nerg\u00e9tique. Or, investir massivement dans le nucl\u00e9aire co\u00fbte cher, les projets sont longs \u00e0 mettre en \u0153uvre, et vous aurez s\u00fbrement remarqu\u00e9 que ceux-l\u00e0 m\u00eames qui pr\u00f4nent la d\u00e9carbonation la plus extr\u00eame de l\u2019\u00e9conomie\u2026 s\u2019opposent \u00e9galement souvent au nucl\u00e9aire ! Au point que la France, qui n\u2019a plus mis en service de nouvelles tranches depuis 2002, n\u2019a pas remplac\u00e9 les r\u00e9acteurs de Fessenheim, ferm\u00e9s par d\u00e9cision politique, et que l\u2019Allemagne a d\u00e9cid\u00e9 en 2011 de renoncer progressivement \u00e0 toute production d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 nucl\u00e9aire, ses 17 r\u00e9acteurs devant \u00eatre d\u00e9mantel\u00e9s fin 2022. Dans le m\u00eame temps, seuls 4 r\u00e9acteurs sont en construction, 8 en projet, et 14 en \u00e9valuation actuellement dans l\u2019UE. Dans ces conditions, une augmentation massive du nucl\u00e9aire d\u2019ici 2030 dans le mix \u00e9nerg\u00e9tique europ\u00e9en est inenvisageable. Des d\u00e9cisions volontaristes pro-nucl\u00e9aires prises aujourd\u2019hui (et on n\u2019en prend pas le chemin) ne produiraient au mieux des r\u00e9sultats qu\u2019apr\u00e8s 2030, vu le temps n\u00e9cessaire au d\u00e9ploiement de nouveaux r\u00e9acteurs. Et l\u2019espoir plac\u00e9 par les politiciens dans les \u00e9nergies renouvelables intermittentes est un leurre : seules les centrales \u00e0 \u00e9nergie fossile sont pour l\u2019heure suffisamment pilotables pour combler les besoins d\u2019\u00e9nergie pendant les p\u00e9riodes sans soleil et sans vent. La part de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 (th\u00e9oriquement quasi int\u00e9gralement d\u00e9carbonable via le nucl\u00e9aire, donc, mais \u00e0 long terme) dans la consommation finale d\u2019\u00e9nergie europ\u00e9enne a augment\u00e9 de 0,22 % par an en moyenne depuis 1990 (progression tr\u00e8s r\u00e9guli\u00e8re), mais n\u2019atteint toujours pas un quart de cette consommation. En effet, de nombreux process utilisant aujourd\u2019hui la combustion des fossiles pour produire de l\u2019\u00e9nergie (sous forme de chaleur, elle-m\u00eame parfois convertie en mouvement) ne sont pas \u00e9lectrifiables, et a fortiori pas nucl\u00e9arisables. La raison peut \u00eatre technique, lorsque le proc\u00e9d\u00e9 se substituant \u00e0 la combustion-flamme n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 encore invent\u00e9 (exemples : m\u00e9tallurgie, cimenterie, p\u00e9trochimie, aviation\u2026.). Elle peut \u00eatre d\u2019ordre \u00e9conomique, lorsque le proc\u00e9d\u00e9 de substitution existe mais a trop d\u2019inconv\u00e9nients pratiques ou co\u00fbte trop cher pour \u00eatre d\u00e9ploy\u00e9 massivement et rapidement (exemple : v\u00e9hicules \u00e9lectriques). Par cons\u00e9quent, tout discours politique affirmant qu\u2019il est possible de d\u00e9carboner notre \u00e9conomie deux \u00e0 trois fois plus rapidement que lors des 10 derni\u00e8res ann\u00e9es sans renoncer \u00e0 la croissance, alors m\u00eame que nous avons d\u00e9j\u00e0 d\u00e9vers\u00e9 des milliards dans cet objectif pour un r\u00e9sultat honorable mais pas miraculeux, rel\u00e8ve de la pens\u00e9e magique. CONS\u00c9QUENCES POLITIQUES DU VOTE DU PARLEMENT EUROP\u00c9EN Le pr\u00e9c\u00e9dent objectif de 40 % de r\u00e9duction depuis 1990, soit 25 % depuis aujourd\u2019hui compte tenu des 20 % d\u00e9j\u00e0 acquis, n\u2019\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 pas facile \u00e0 atteindre, impliquant (cf. \u00e9galit\u00e9 de Kaya) soit une croissance annuelle inf\u00e9rieure \u00e0 0,5 %, \u00e9conomiquement peu porteuse d\u2019am\u00e9lioration du sort \u00e9conomique des populations, soit, sous une hypoth\u00e8se de croissance faible de 1 % annuels, une augmentation de 25 \u00e0 30 % de notre rythme d\u2019am\u00e9lioration de notre intensit\u00e9 carbonique, ce qui n\u2019a rien d\u2019\u00e9vident pour les raisons expos\u00e9es plus haut. L\u2019application de l\u2019\u00e9galit\u00e9 de Kaya \u00e0 des hypoth\u00e8ses raisonnables (continuation du rythme de d\u00e9carbonation actuel, stabilit\u00e9 de la population, croissance moyenne de 1 %) conduit \u00e0 estimer \u00e0 17 % la r\u00e9duction possible des \u00e9missions de CO2 dans l\u2019Union en 10 ans. Bien s\u00fbr, on peut esp\u00e9rer, avec de la chance du c\u00f4t\u00e9 des d\u00e9couvertes technologiques, augmenter l\u00e9g\u00e8rement ce pourcentage en direction des 25 % que l\u2019ancien objectif rendait n\u00e9cessaires, mais gu\u00e8re plus. Bref, l\u2019objectif de -40 % n\u2019\u00e9tait sans doute pas accessible, mais nous pouvions \u00eatre en mesure de le rater par une marge faible. A contrario, la surench\u00e8re \u00e0 60 % de la gauche rose-rouge-verte europ\u00e9enne rel\u00e8ve de l\u2019incantation. Malheureusement, l\u2019opposition du PPE n\u2019est gu\u00e8re plus r\u00e9aliste, son porte parole ayant regrett\u00e9 que \u00ab le parlement ne s\u2019en soit pas tenu \u00e0 un objectif de 55% \u00bb... consid\u00e9r\u00e9 comme plus r\u00e9aliste (!!) (source). C\u2019est donc toute la classe politique europ\u00e9enne qui, en toute d\u00e9connexion des r\u00e9alit\u00e9s technologiques et \u00e9conomiques de base, est lanc\u00e9e t\u00eate baiss\u00e9e dans la course improbable \u00e0 la d\u00e9carbonation \u00e0 marche forc\u00e9e de nos \u00e9conomies. Il y a donc peu de chance pour que le Conseil de l\u2019Europe, qui devra in fine approuver ou pas ce texte parlementaire, revienne \u00e0 des ordres de grandeur simplement r\u00e9alistes. Un tel vote, de par le caract\u00e8re plus ou moins contraignant de ses traductions dans la l\u00e9gislation des 27 \u00c9tats membres, porte en germe la promulgation de lois extr\u00eamement coercitives, voire liberticides, par les gouvernements, la loi europ\u00e9enne s\u2019imposant aux textes nationaux. Taxes environnementales punitives, interdictions diverses et vari\u00e9es assorties de condamnations de plus en plus lourdes, limitation de nos consommations, subventions \u00e0 des \u00e9l\u00e9phants blancs renouvelables, vont fleurir comme le muguet au mois de mai. D\u00e9j\u00e0 certains secteurs \u00e9conomiques, tels que le transport a\u00e9rien (Airbus annonce 5000 suppressions d\u2019emploi en France), plient sous le poids des attaques contre leur activit\u00e9, renforc\u00e9es par la pand\u00e9mie. Il est \u00e0 craindre que ce ne soit que le d\u00e9but d\u2019une grande d\u00e9b\u00e2cle sociale si les politiciens privil\u00e9gient leurs chim\u00e8res climatiques \u00e0 la prosp\u00e9rit\u00e9 de leurs peuples. Nous sommes sur la route de la servitude \u00e9cologique, route dont la destination nous promet mis\u00e8re, oppression, et d\u00e9vastation. "}