{"url": "https://www.contrepoints.org/2021/11/20/161599-etre-vegetarien-mauvais-pour-la-sante", "title": "\u00catre v\u00e9g\u00e9tarien : mauvais pour la sant\u00e9 ? ", "author": "Par Pierre Gosselin. \u00c0 lire aussi : ", "date": "2021", "content": "Ce n\u2019est un secret pour personne : la plupart des v\u00e9g\u00e9tariens sont souvent des \u00e9cologistes radicaux et des alarmistes du climat particuli\u00e8rement hyst\u00e9riques. Il est possible que l\u2019universit\u00e9 de Graz en Autriche ait d\u00e9couvert une raison \u00e0 cela : leur r\u00e9gime alimentaire malsain. Une nouvelle \u00e9tude de l\u2019universit\u00e9 de Graz conclut que les v\u00e9g\u00e9tariens sont plus souvent malades et ont une qualit\u00e9 de vie moindre que celle des personnes mangeant de la viande. Selon le communiqu\u00e9 de la presse allemande, les v\u00e9g\u00e9tariens sont \u00ab plus souvent sujets aux cancers et aux probl\u00e8mes cardiaques \u00bb. L\u2019article d\u00e9clare \u00e9galement qu\u2019ils sont plus souvent atteints de troubles d\u2019ordre psychologique. En cons\u00e9quence, \u00e9crit le rapport, ils repr\u00e9sentent une plus grande charge dans le syst\u00e8me de s\u00e9curit\u00e9 sociale. Selon le communiqu\u00e9 de presse, les scientifiques ont \u00e9tudi\u00e9 des donn\u00e9es de l\u2019Austrian Health Interview Survey (AT-HIS), qui fait \u00e9galement partie d\u2019une des enqu\u00eates les plus importantes et reconnues de l\u2019UE (European Health Interview Survey). Les scientifiques ont utilis\u00e9 un panel d\u2019un total de 1320 personnes divis\u00e9es en 4 groupes de 330 personnes chacun. Tous les groupes \u00e9taient comparables en termes de sexe, d\u2019\u00e2ge et de statut socio-\u00e9conomique. Cette \u00e9tude prenait \u00e9galement en compte le tabagisme ainsi que l\u2019activit\u00e9 physique. L\u2019IMC (Indice de Masse Corporelle) se trouvait \u00e9galement dans la moyenne (22,9 \u2013 24,9) pour les quatre groupes. La seule chose vraiment diff\u00e9rente parmi ceux-ci \u00e9tait le r\u00e9gime alimentaire. Les quatre groupes \u00e9taient : LES V\u00c9G\u00c9TARIENS DAVANTAGE VICTIMES DE MALADIES CHRONIQUES Le communiqu\u00e9 de presse indique que les r\u00e9sultats contredisent les clich\u00e9s communs sur le fait que les r\u00e9gimes sans viande sont plus sains. Les v\u00e9g\u00e9tariens ont deux fois plus d\u2019allergies que le groupe mangeant beaucoup de viande (30,6 % contre 16,7 %) et ils sont soumis \u00e0 un taux sup\u00e9rieur de 166 % de risque de cancer (4,8 % contre 1,8 %). De plus, les scientifiques ont d\u00e9couvert que les v\u00e9g\u00e9taliens avaient un taux de risque de cardiopathie sup\u00e9rieur de 150 % (1,5 % contre 0,6 %). Au total, ils ont \u00e9tudi\u00e9 pr\u00e8s de 18 maladies chroniques diff\u00e9rentes. Compar\u00e9s aux mangeurs de viande, les v\u00e9g\u00e9tariens \u00e9taient davantage touch\u00e9s pour 14 d\u2019entre elles (78 %) y compris l\u2019asthme, le diab\u00e8te, les migraines et l\u2019ost\u00e9oporose. L\u2019universit\u00e9 de m\u00e9decine de Graz confirme les d\u00e9couvertes faites par l\u2019universit\u00e9 d\u2019Hildesheim : les troubles psychologiques sont plus fr\u00e9quents chez les v\u00e9g\u00e9tariens, d\u00e9clare le communiqu\u00e9 de presse. AUX RACINES DE L\u2019ANXI\u00c9T\u00c9 ET DE LA D\u00c9PRESSION ? Dans cette analyse, l\u2019universit\u00e9 de Graz remarque que les v\u00e9g\u00e9tariens \u00e9taient deux fois plus sujets \u00e0 l\u2019anxi\u00e9t\u00e9 et \u00e0 la d\u00e9pression que les gros mangeurs de viande (9,4 % contre 4,5 %). Ce r\u00e9sultat a \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9 par l\u2019universit\u00e9 d\u2019Hildesheim qui avait not\u00e9 que les v\u00e9g\u00e9tariens souffraient de fa\u00e7on plus significative de d\u00e9pression, d\u2019anxi\u00e9t\u00e9, de maux psychosomatiques et de troubles alimentaires. Les scientifiques de Graz r\u00e9v\u00e8lent \u00e9galement que les v\u00e9g\u00e9tariens tombent plus souvent malades et se rendent plus souvent chez le m\u00e9decin. Les mangeurs de viande apparaissent \u00e9galement comme ayant une \u00ab qualit\u00e9 de vie bien meilleure toutes cat\u00e9gories confondues \u00bb comme le d\u00e9montre l\u2019\u00e9tude. Les quatre cat\u00e9gories \u00e9tudi\u00e9es \u00e9taient : sant\u00e9 physique et psychologique, relations sociales et qualit\u00e9 de vie li\u00e9e \u00e0 l\u2019environnement. UNE SCIENCE QUI DOUTE Une fois de plus, il ne s\u2019agit pas de la premi\u00e8re \u00e9tude qui a r\u00e9cemment contredit l\u2019id\u00e9e que les v\u00e9g\u00e9tariens vivaient plus sainement. L\u2019\u00e9tude la plus importante au monde concernant la nutrition (EPIC) indique qu\u2019ils ont, au contraire, tendance \u00e0 mourir plus jeunes. R\u00e9cemment, des experts ont d\u00e9montr\u00e9 que les b\u00e9n\u00e9fices sanitaires pr\u00e9sum\u00e9s li\u00e9s \u00e0 un r\u00e9gime v\u00e9g\u00e9tarien tiennent plus du mythe et des l\u00e9gendes. Par exemple, selon le Professeur Ulrich Voderholzer, Directeur et Chef M\u00e9decin de la Sch\u00f6n Klinik Roseneck et expert en troubles alimentaires, les promesses faites par les associations v\u00e9g\u00e9tariennes \u00ab ne sont pas scientifiquement prouv\u00e9es. \u00bb Le communiqu\u00e9 de presse de l\u2019universit\u00e9 de Graz d\u00e9clare : \u00ab Il s\u2019agit plus d\u2019un message id\u00e9ologique qui sugg\u00e8re de fausses promesses. \u00bb Avant d\u2019ajouter : \u00ab Concernant la pr\u00e9vention des cancers gr\u00e2ce aux fruits et l\u00e9gumes, le Prof. Rudolf Kaaks du Centre de Recherche Allemand sur le Cancer DKFZ indiquait : \u00ab Il n\u2019y a pas de relation ; 0,0 % \u00bb. \u00bb Les \u00e9colos ne sont pas seulement cr\u00e9dules en mati\u00e8re de science climatique, mais nombreux sont ceux qui le sont aussi \u00e0 propos des sciences nutritionnelles. Les mangeurs de barres de c\u00e9r\u00e9ales et calineurs d\u2019arbres bisounours semblent donc \u00eatre les plus mal inform\u00e9s de la plan\u00e8te. \u00c0 lire aussi : \u2014\nSur le web. Traduction : Virginie Ng\u00f4. Un article publi\u00e9 initialement le 4 avril 2014. "}