{"url": "https://www.contrepoints.org/2018/11/14/330134-gilets-jaunes-la-fracture-sociale-entre-la-france-et-ses-elites", "title": "Gilets jaunes : la fracture sociale entre la France et ses \u00e9lites ", "author": "Par Olivier Maurice. ", "date": "2018", "content": "Sinc\u00e8re bravo au mouvement des gilets jaunes qui, avant m\u00eame d\u2019avoir bloqu\u00e9 une seule ruelle, a d\u00e9j\u00e0 r\u00e9ussi \u00e0 transformer le gouvernement, les m\u00e9dias et la classe politique en une immense p\u00e9taudi\u00e8re. Voyant l\u2019\u00e9ch\u00e9ance du 17 novembre approcher, c\u2019est une furieuse agitation qui a envahi brusquement les plateaux t\u00e9l\u00e9s et provoqu\u00e9 r\u00e9unions exceptionnelles \u00e0 l\u2019\u00c9lys\u00e9e, \u00e0 Matignon, place Beauvau, etc. Ministres, journalistes et \u00e9lus, chacun y va de son explication, de son commentaire, de son jugement, de son analyse, de sa comparaison, de sa th\u00e9orie, de son couteau suisse, de sa boite \u00e0 outils, de son avertissement\u2026 bref de son petit grain de sel pour approuver ou pour d\u00e9sapprouver, pour critiquer ou pour commenter, pour tenter de r\u00e9cup\u00e9rer, de d\u00e9samorcer ou de g\u00e9rer une crise qui n\u2019a m\u00eame pas encore commenc\u00e9. AMALGAME ET FIN DE NON-RECEVOIR Il faut dire que le gouvernement n\u2019y a pas \u00e9t\u00e9 de main morte en faisant l\u2019amalgame entre \u00e9cologie et pouvoir d\u2019achat. C\u2019\u00e9tait vraiment le truc \u00e0 ne pas faire. La meilleure fa\u00e7on de jeter encore un peu plus d\u2019huile sur le feu. L\u2019argument d\u2019autorit\u00e9 a r\u00e9sonn\u00e9 comme un immense \u00ab taisez-vous, vous n\u2019avez rien compris \u00bb m\u00e2tin\u00e9 de \u00ab si vous ne croyez pas celle-l\u00e0, je vais vous en raconter une autre \u00bb. Ce qui aurait pu au d\u00e9part n\u2019\u00eatre qu\u2019un de ces innombrables mouvements sociaux dont la France a le secret, ce qui aurait pu se transformer en un blocage impopulaire, en une atteinte intol\u00e9rable \u00e0 cette \u00ab libert\u00e9 fondamentale de faire ses courses au supermarch\u00e9 le samedi apr\u00e8s-midi \u00bb, est devenu en quelques semaines le symbole de la fracture sociale entre une \u00e9lite de plus en plus hors-sol et une population de plus en plus exasp\u00e9r\u00e9e. Pourtant, m\u00eame S\u00e9gol\u00e8ne Royal, connue pour son bon sens paysan et son enracinement dans la campagne Fran\u00e7aise, a essay\u00e9 de voler au secours du soldat Macron en l\u2019exhortant \u00e0 ne pas faire cela. Rien n\u2019y a fait, droit dans ses bottes, le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique y a \u00e9t\u00e9 de son monologue habituel qui prouve \u00e0 tout le monde une et une seule chose : qu\u2019il n\u2019a d\u00e9cid\u00e9ment rien compris de ce qu\u2019il se passait. UN PR\u00c9SIDENT COUP\u00c9 DU MONDE Mais comment pourrait-il comprendre cette angoisse qui prend aux tripes quand on voit le compteur de la pompe \u00e0 essence \u00e9grener les euros : 40, 50, 60, 70\u2026 80\u2026 et ce compteur qui ne s\u2019arr\u00eate jamais ? Comment pourrait-il comprendre la honte et le d\u00e9go\u00fbt de celui qui contemple son ch\u00e8que \u00e9nergie de 150 euros quand il re\u00e7oit la facture de ses 2 000 litres de fioul indispensables pour pouvoir se chauffer cet hiver ? Comment peut-il comprendre ce ras le bol de ces \u00ab provinciaux \u00bb qui n\u2019ont d\u2019autre choix que de prendre leur voiture pour aller travailler, vu qu\u2019il n\u2019y a plus de travail ici, prendre leur voiture pour aller faire leurs courses, vu qu\u2019il n\u2019y a plus de commerces en centre-ville, prendre leur voiture pour aller \u00e0 l\u2019h\u00f4pital, vu que l\u2019h\u00f4pital, trop petit, a ferm\u00e9, pour emmener leurs enfants \u00e0 l\u2019\u00e9cole, vu que la communale a ferm\u00e9 elle aussi\u2026 Ce n\u2019est pas son itin\u00e9rance m\u00e9morielle qui lui a permis de renouer le contact, bien au contraire. De toute fa\u00e7on, il avait des choses bien plus importantes \u00e0 faire, comme inviter Donald Trump dans un traquenard rempli d\u2019ONG pour lui faire enfin comprendre qu\u2019il avait tort et que lui avait raison, qu\u2019il \u00e9tait dans le camp du Mal et que lui \u00e9tait dans celui du Bien. DES M\u00c9DIA QUI ONT TOUJOURS RAISON Pour ce qui est des m\u00e9dia, l\u2019affaire a \u00e9t\u00e9 vite r\u00e9gl\u00e9e : les gilets jaunes ont \u00e9t\u00e9 directement class\u00e9s dans la cat\u00e9gorie des beaufs-fachos-cathos-r\u00e9acs, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des Jackies experts en tuning, des bonnets rouges et des Marie-Chantal en jupe pliss\u00e9e de la manif pour tous. D\u2019ailleurs, \u00e7a tombait bien, parce que Trump \u00e9tait \u00e0 Paris. Et lui aussi, il n\u2019a rien compris au r\u00e9chauffement climatique. Un petit amalgame de plus, \u00e7a ne mange pas de pain. Et puis, cela fait une bonne quarantaine d\u2019ann\u00e9es que la presse tape sur tout ce qui ressemble de pr\u00e8s ou de loin \u00e0 un \u00ab r\u00e9ac \u00bb, ce qui lui permet \u00e0 d\u00e9faut de lecteurs, d\u2019attirer les subventions. Alors pourquoi se remettre en question ? D\u2019ailleurs, preuve qu\u2019ils ont raison : la grande distribution s\u2019est vite mise en t\u00eate de saborder l\u2019action du gouvernement en vendant l\u2019essence \u00e0 prix co\u00fbtant. On reconna\u00eet bien l\u00e0 la fourberie du Grand Capital toujours pr\u00eat \u00e0 faire des profits sur la mis\u00e8re du Peuple ! DE L\u2019HUILE SUR LE FEU C\u2019est donc avec un bel ensemble que gouvernement et m\u00e9dia viennent nous expliquer que tout cela, c\u2019est pour nous inciter \u00e0 prendre des transports en commun qui n\u2019existent pas, pour nous inciter \u00e0 acheter une voiture \u00e9lectrique qui passera son temps \u00e0 la borne de rechargement, \u00e0 abandonner notre diesel au profit d\u2019une voiture \u00e0 essence qui consommera davantage, co\u00fbtera plus cher et rejettera plus de CO2\u2026 Bien s\u00fbr, cela aidera aussi \u00e0 renflouer les caisses d\u2019un \u00c9tat qui fait des efforts \u00e9normes pour se r\u00e9former, qui n\u2019est pas du tout champion du monde des pr\u00e9l\u00e8vements obligatoires et qui vient de d\u00e9cider de faire des \u00e9conomies drastiques et des coupes sombres gigantesques dans la fonction publique (une r\u00e9duction de personnel de 0,1 % \u00e0 l\u2019\u00c9ducation nationale, tout de m\u00eame) ; mais ce n\u2019est pas la raison principale. Car avant tout, en payant plus cher l\u2019essence, cela permettra aux malheureux enfants des villes de mieux respirer. Comme si les microparticules \u00e9mises au milieu de nulle part se t\u00e9l\u00e9portaient toutes comme un seul homme en plein centre-ville. Comme si, si c\u2019\u00e9tait si grave que cela, on ne pouvait pas tout simplement interdire \u00e0 la circulation automobile Paris, Lyon, Marseille, Bordeaux et quelques autres grandes villes. Hein, quoi ? Ce n\u2019est pas possible ? Car en payant l\u2019essence plus cher, tous ensemble, les Fran\u00e7ais vont sauver la plan\u00e8te. Mais qui les sauvera, eux ? Qui a \u00e9lu le pr\u00e9sident, qui a \u00e9lu les d\u00e9put\u00e9s ? Qui lit les journaux ? Qui regarde la t\u00e9l\u00e9 ? Qui paie les imp\u00f4ts ? Qui paie de plus en plus d\u2019imp\u00f4ts ? La plan\u00e8te ?   "}