{"url": "https://www.contrepoints.org/2018/12/16/332616-gilets-jaunes-pourquoi-lexecutif-fait-fausse-route", "title": "Gilets jaunes : pourquoi l\u2019ex\u00e9cutif fait fausse route ", "author": "Par Boris Lapeyre de Cabanes. ", "date": "2018", "content": "Voil\u00e0 pr\u00e8s de quatre semaines que le mouvement des Gilets jaunes semble laisser confus tant l\u2019ex\u00e9cutif que la classe politique \u2013 qui, de l\u2019extr\u00eame-droite \u00e0 l\u2019extr\u00eame-gauche, cherche \u00e0 le r\u00e9cup\u00e9rer pour ne pas se laisser d\u00e9passer par les \u00e9v\u00e9nements. Cela a \u00e9t\u00e9 l\u2019occasion pour Lib\u00e9ration de nous offrir un floril\u00e8ge d\u2019\u00e2neries. L\u2019ERREUR D\u2019APPR\u00c9CIATION DE LA PART DU GOUVERNEMENT Le gouvernement a fait deux erreurs dans la gestion de la crise actuelle. La premi\u00e8re est une erreur d\u2019appr\u00e9ciation : le mouvement des Gilets jaunes est l\u2019expression d\u2019un ras-le-bol fiscal ; en inviter les repr\u00e9sentants auto-proclam\u00e9s pour entendre leurs inepties marxistes est \u00e0 peu pr\u00e8s aussi utile que convoquer des enfants de 5 ans pour repenser les programmes du CP. Puisque toutes les mesures qu\u2019ils exigent repr\u00e9senteraient un co\u00fbt additionnel pour la collectivit\u00e9, elles devraient \u00eatre compens\u00e9es par de nouveaux imp\u00f4ts, ce qui am\u00e8nerait la situation actuelle \u00e0 se r\u00e9p\u00e9ter. Pour comprendre la cause du mouvement, il faut \u00e0 mon avis s\u2019int\u00e9resser plut\u00f4t \u00e0 une phrase de la femme qui en est \u00e0 l\u2019origine : \u00ab Mais qu\u2019est-ce-que vous foutez du pognon ? \u00bb. On peut critiquer le style, la syntaxe, l\u2019absence d\u2019argumentation tr\u00e8s pouss\u00e9e, il n\u2019en demeure pas moins que c\u2019est le sentiment de payer des montants de plus en plus \u00e9lev\u00e9s d\u2019imp\u00f4ts pour un service public de qualit\u00e9 moyenne qui parle, et dans le pays \u00e0 la pression fiscale la plus forte de l\u2019OCDE, l\u2019interrogation est l\u00e9gitime. Que les manifestants ne fassent pas le lien entre degr\u00e9 d\u2019imposition et d\u00e9pense publique est une question de manque de connaissances en \u00e9conomie, mais m\u00eame si les mesures qu\u2019ils exigent sont loufoques, la raison de leur col\u00e8re est l\u00e9gitime. UNE ERREUR D\u2019ATTITUDE La seconde est une erreur d\u2019attitude. En premier lieu, le gouvernement n\u2019a pas su contenir les d\u00e9bordements qui ont eu lieu \u00e0 Paris, laissant les casseurs saccager des monuments historiques, des magasins, des voitures, etc. Le deuxi\u00e8me article de la D\u00e9claration des droits de l\u2019homme et du citoyen de 1789 cite, parmi 4 droits fondamentaux, la propri\u00e9t\u00e9 et la s\u00fbret\u00e9 ; triste \u00e9tat d\u2019un \u00c9tat qui ne sait garantir aucune des deux. Ensuite, m\u00eame s\u2019il est bienvenu, dans un pays o\u00f9 les taxes repr\u00e9sentent 60 % du prix \u00e0 la pompe, de geler la r\u00e9cente augmentation, la r\u00e9ponse apport\u00e9e par le gouvernement sonne comme un aveu de faiblesse et arrive trop tard. Cette attitude donne un tr\u00e8s mauvais signal sur l\u2019action gouvernementale : il suffit maintenant de r\u00e9ussir \u00e0 taguer l\u2019Arc de Triomphe pour faire reculer l\u2019ex\u00e9cutif, et il est certain que ce pas en arri\u00e8re mettra le gouvernement en position de faiblesse lorsqu\u2019il tentera d\u2019autres r\u00e9formes impopulaires \u2013 m\u00eame si celles-ci s\u2019av\u00e8rent n\u00e9cessaires \u2013 \u00e0 l\u2019avenir. Enfin, l\u2019id\u00e9e du ministre de l\u2019Int\u00e9rieur de d\u00e9clarer un \u00e9tat d\u2019urgence et d\u2019exiger de l\u2019arm\u00e9e qu\u2019elle patrouille dans les rues est une absurdit\u00e9 liberticide : c\u2019est dans les dictatures banani\u00e8res et non dans les d\u00e9mocraties occidentales qu\u2019il est de bon ton de confondre police et arm\u00e9e. LES SOLUTIONS SONT POURTANT ASSEZ SIMPLES En France, la d\u00e9pense publique repr\u00e9sente 56 % du PIB, ce qui la place en t\u00eate des pays europ\u00e9ens. M\u00eame si l\u2019objectif affich\u00e9 est de diminuer ce ratio d\u2019ici \u00e0 52 % en 2022, en s\u2019appuyant sur des hypoth\u00e8ses peu cr\u00e9dibles (croissance du PIB de 1,7 % par an en moyenne sur le quinquennat), les volumes de d\u00e9penses continueront d\u2019augmenter d\u2019environ 22 milliards par an. M\u00eame si l\u2019on consid\u00e8re que certaines d\u00e9penses sont indispensables au maintien de notre mod\u00e8le social, une partie importante de la d\u00e9pense publique ne sert en r\u00e9alit\u00e9 pas \u00e0 grand-chose : infrastructures inutiles (la France est championne du monde des ronds-points), avantages exorbitants pour certaines niches de fonctionnaires (restaurants de l\u2019Assembl\u00e9e Nationale), certaines d\u00e9penses de solidarit\u00e9 tellement mal g\u00e9r\u00e9es qu\u2019elles ne profitent que rarement \u00e0 leurs destinataires (les SDF ne voient jamais la couleur du RSA ou de la CMU), et enfin le financement d\u2019institutions \u00e0 l\u2019utilit\u00e9 publique douteuse (CSA, HCE, Haut conseil pour le climat, etc.). R\u00e9duire ces d\u00e9penses permettrait de r\u00e9duire en tandem diff\u00e9rents imp\u00f4ts, et de rendre leur pouvoir d\u2019achat aux Fran\u00e7ais (il y a de quoi faire). Cependant, il est fort probable qu\u2019aucune de ces mesures ne soient mises en place, car l\u2019ex\u00e9cutif a abord\u00e9 la question de la r\u00e9duction de la d\u00e9pense publique sous un mauvais angle, en consid\u00e9rant qu\u2019elle pourrait \u00eatre int\u00e9gralement pilot\u00e9e depuis Paris \u2013 c\u2019est d\u2019ailleurs la raison qui l\u2019a pouss\u00e9 \u00e0 supprimer la taxe d\u2019habitation, qui est pourtant un premier pas timide vers l\u2019ind\u00e9pendance financi\u00e8re des mairies. Pour que les budgets reviennent \u00e0 l\u2019\u00e9quilibre et pour s\u2019assurer que chaque denier d\u2019argent public est bien d\u00e9pens\u00e9, le meilleur moyen reste le contr\u00f4le citoyen. En donnant aux communes la possibilit\u00e9 de fixer leurs montants de d\u00e9penses en fonction des imp\u00f4ts qu\u2019elles pr\u00e9l\u00e8vent, l\u2019\u00c9tat garantirait aux citoyens une bien plus grande transparence sur l\u2019utilisation qui est faite de leurs imp\u00f4ts, ce qui aiderait s\u00fbrement le pays \u00e0 diminuer son nombre extravagant d\u2019imp\u00f4ts. "}