{"url": "https://www.contrepoints.org/2019/03/28/340194-le-consommateur-sera-toujours-plus-malin-que-le-legislateur", "title": "\u00ab Le consommateur sera toujours plus malin que le l\u00e9gislateur. \u00bb ", "author": "Contrepoints : Bill Wirtz : C. : B.W. : C. : B.W. : C. : B.W. : B.W. : C. : B.W. : C. : B.W. : Entretien : Ludovic Delory. ", "date": "2019", "content": "Bill Wirtz : Je consid\u00e8re qu\u2019il y a deux sortes de lobbies : celui qui d\u00e9fend son business et celui qui tente de limiter l\u2019expansion de ses concurrents. Dans le premier cas, il s\u2019agit de d\u00e9fense de la libert\u00e9 d\u2019entreprendre ; dans le second, on parle de crony capitalism. Chez Consumer Choice Center, nous d\u00e9fendrons Uber parce qu\u2019il permet au consommateur d\u2019obtenir, dans les grandes villes, un service concurrentiel \u00e0 celui des taxis. Nous cesserons de le d\u00e9fendre s\u2019il venait, un jour, \u00e0 nous demander, par l\u2019entremise d\u2019une loi ou d\u2019une r\u00e8gle, de limiter les parts de march\u00e9 de Taxify ou de ses concurrents VTC. Idem si les cigarettiers nous demandent demain d\u2019interdire la cigarette \u00e9lectronique. C. : Quels avantages le consommateur europ\u00e9en peut-il retirer de cette mise en concurrence ? B.W. : Il faut une lib\u00e9ralisation totale et des r\u00e8gles claires pour tout le monde, \u00e0 chaque niveau de pouvoir. Exemple : l\u2019Union europ\u00e9enne veut lib\u00e9raliser le march\u00e9 des bus. On a vu les cons\u00e9quences de cette ouverture \u00e0 la concurrence, en France et en Allemagne, sur les tarifs (Flixbus, etc.). Des lignes d\u2019autocars \u00e0 bas prix sont devenues rentables. L\u2019UE a dit \u00ab si on a un march\u00e9 int\u00e9rieur, on doit pouvoir aller de Lisbonne \u00e0 Zagreb sans restrictions \u00bb. Mais le diable est dans les d\u00e9tails. Si le maire de Zagreb dit qu\u2019il veut prot\u00e9ger ses entreprises locales, il peut d\u00e9cider de cr\u00e9er une taxe locale (en croate) pour rendre les choses administrativement compliqu\u00e9es, et pour prot\u00e9ger les autocaristes locaux. C\u2019est un frein \u00e0 la lib\u00e9ralisation uniforme. Nous voulons, chez CCC, une transparence totale l\u00e0 dessus. Le petit autocariste de Zagreb n\u2019a pas les m\u00eames armes que Flixbus pour se renseigner sur les r\u00e9glementations. La simplification administrative totale est donc aussi un atout pour les petits entrepreneurs. C. : Autre aspect de votre lutte : les lois paternalistes. B.W. : Ce sont les taxes sp\u00e9cifiques sur des produits consid\u00e9r\u00e9s comme malsains, et qui n\u2019ont d\u2019autre but que de r\u00e9glementer ou interdire leur usage, restreindre les heures et les lieux de consommation, etc. Au Royaume-Uni, l\u2019\u00c9tat veut interdire la publicit\u00e9 pour la malbouffe. Comment peut-on \u00e0 ce point consid\u00e9rer le consommateur comme non responsable, comme influen\u00e7able, alors qu\u2019en m\u00eame temps, on lui fait assez confiance pour voter pour un repr\u00e9sentant qui d\u00e9cidera \u00e0 sa place. La d\u00e9connexion de la classe politique avec le consommateur est flagrante. Prenez un autre exemple : le foie gras compte deux fois plus de calories que le Big Mac. Or, c\u2019est ce dernier qui est catalogu\u00e9 au rayon malbouffe. Les erreurs commises avec la pyramide alimentaire, qui jugeait le gras responsable des maladies coronariennes et qui ont amen\u00e9 les gouvernements du monde entier \u00e0 lutter contre le gras, n\u2019ont-elles donc pas suffi ? Le meilleur juge, c\u2019est le consommateur inform\u00e9. La force bureaucratique n\u2019a pas \u00e0 inciter la consommation dans un sens ou dans l\u2019autre. L\u2019\u00c9tat n\u2019a rien \u00e0 faire dans nos assiettes. Ni dans notre lit, ni dans notre vie priv\u00e9e. C. : Nous sommes \u00e0 2 mois des \u00e9lections europ\u00e9ennes. Le grand combat pour la libert\u00e9 du consommateur, quel sera-t-il ? B.W. : On parle beaucoup de climat, de protection de l\u2019environnement. Avec pour but, \u00e0 chaque fois, de limiter la consommation (les vols en avion ou la viande, par ex.). La proposition de taxer les transports a\u00e9riens (pouss\u00e9e par les Pays-Bas, support\u00e9e par la Finlande, la France et la Belgique) vise \u00e0 r\u00e9duire les vols low cost. Mais elle portera pr\u00e9judice aux pays de l\u2019Est, \u00e0 moindre pouvoir d\u2019achat. Les Roumains, les Bulgares ont aussi le droit de voyager et pour eux, une taxe m\u00eame minime repr\u00e9sente un grand montant. En plus, les alternatives de trains rapides, \u00e0 l\u2019Est, n\u2019existent pas. Le d\u00e9mocratisation des transports se fait par les prix, g\u00e9n\u00e9r\u00e9s par la concurrence. Le consommateur sera toujours plus malin, en g\u00e9n\u00e9ral, que le l\u00e9gislateur. Les Pays-Bas ont tax\u00e9 les vols au d\u00e9part de leur pays. Ils ont arr\u00eat\u00e9 car les voyageurs pr\u00e9f\u00e9raient partir de Francfort ou Bruxelles. L\u2019id\u00e9e, alors, a \u00e9t\u00e9 de se dire que la taxe sera efficace si elle est appliqu\u00e9e \u00e0 toute l\u2019Europe. Donc, quand on parle de climat il faut entendre, dans la t\u00eate des l\u00e9gislateurs, \u00ab taxes \u00bb et \u00ab assainissement des finances publiques \u00bb. Les opinions bien tranch\u00e9es de nos dirigeants sur les voyageurs en avion sont, en outre, d\u2019une condescendance inimaginable, lorsqu\u2019on sait qu\u2019ils empruntent r\u00e9guli\u00e8rement l\u2019avion. La rentabilit\u00e9 se calcule dans un march\u00e9 libre. Construire un tunnel entre Helsinki et Tallin, vu les densit\u00e9s de population de ces deux villes, c\u2019est impayable ! Il faut donc se tourner vers des alternatives, dont l\u2019avion fait partie.   DES \u00c9LUS EUROP\u00c9ENS D\u00c9PENDANTS DE LEUR PROPRE OPINION PUBLIQUE B.W. : Pour les \u00e9lections europ\u00e9ennes, on essaie d\u2019interpeller les parlementaires \u00e0 enrayer le flot de mesures liberticides. Mais dans bien des cas (\u00e0 l\u2019exception des politiciens les plus f\u00e9d\u00e9ralistes), ils d\u00e9fendent les int\u00e9r\u00eats de leur propre \u00c9tat pour prendre des mesures protectionnistes. Ils savent que cela peut avoir des cons\u00e9quences sur leur r\u00e9\u00e9lection (ils craignent le backlash \u00e9lectoral). Un exemple, c\u2019est celui des taxes sur le riz import\u00e9 du Myanmar ou du Cambodge. Pour compenser les pertes dues aux riziculteurs asiatiques, l\u2019Europe leur accorde des subventions au d\u00e9veloppement ! C. : Il existe quand m\u00eame des avanc\u00e9es positives, au sein de l\u2019Union. B.W. : Oui. Le Luxembourg sera le premier pays europ\u00e9en \u00e0 l\u00e9galiser compl\u00e8tement le cannabis (cela fait partie du programme de gouvernement). C\u2019est un signal important, venant d\u2019un pays fondateur de l\u2019UE. Cela peut servir d\u2019exemple \u00e0 la France ou \u00e0 la Belgique. Mais apr\u00e8s des d\u00e9cennies de r\u00e9pression, les mentalit\u00e9s ont du mal \u00e0 changer. Encore une fois, laissons au consommateur responsable le choix d\u2019ing\u00e9rer ce qu\u2019il veut ! C. : L\u2019UE est-elle lib\u00e9rale ? B.W. : Le message des p\u00e8res fondateurs \u00e9tait bas\u00e9 sur le libre-\u00e9change et l\u2019abandon du protectionnisme. On en est encore loin, en cette \u00e8re de commerce international : l\u2019Europe veut prot\u00e9ger ses entreprises aux d\u00e9pens des autres. Et souvent, cela co\u00fbte plus cher aux consommateurs europ\u00e9ens. N\u2019oubliez jamais que ce sont eux qui paient, en dernier ressort. Entretien : Ludovic Delory. "}