{"url": "https://www.contrepoints.org/2015/11/25/230411-liberalisme-et-liberte-dexpression", "title": "Lib\u00e9ralisme et libert\u00e9 d\u2019expression ", "author": "Par Johan Rivalland Les r\u00e9gressions de la libert\u00e9 d\u2019expression en France Individu, \u00c9tat et libert\u00e9 d\u2019expression en France L\u2019\u00c9tat impotent et les fausses libert\u00e9s Pour un libre march\u00e9 des id\u00e9es et des opinions Libert\u00e9 et responsabilit\u00e9 d\u2019expression Les vertus \u00ab catallactiques \u00bb de la libert\u00e9 d\u2019opinion La r\u00e9gression de la pens\u00e9e juridique fran\u00e7aise Responsabilit\u00e9 et destruction du droit De la criminalisation d\u2019un regard \u00e0 la n\u00e9gation du droit D\u00e9lire s\u00e9curitaire et bon sens scandinave Sous la direction d\u2019Henri Lepage, Lib\u00e9ralisme et libert\u00e9 d\u2019expression, Texquis, 2015, 130 pages. Sous la direction d\u2019Henri Lepage, Lib\u00e9ralisme et libert\u00e9 d\u2019expression, Texquis, 2015, 130 pages. ", "date": "2015", "content": "Cet ouvrage s\u2019inscrit dans la reprise par l\u2019Institut Turgot d\u2019une suite de r\u00e9unions annuelles initi\u00e9es en 2009 sous la forme d\u2019une sorte \u00ab d\u2019observatoire annuel des droits et libert\u00e9s individuelles en France \u00bb, interrompues momentan\u00e9ment apr\u00e8s 2011. Les attentats de janvier 2015 en France ont acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 la reprise pr\u00e9vue de ce cycle, suite au retour sur la sc\u00e8ne des d\u00e9bats sur la libert\u00e9 d\u2019expression. Ce recueil reprend la synth\u00e8se des textes des diff\u00e9rents intervenants sur le sujet. Les r\u00e9gressions de la libert\u00e9 d\u2019expression en France Patrick Simon, le nouveau pr\u00e9sident de l\u2019ALEPS, au-del\u00e0 du probl\u00e8me du totalitarisme islamiste, commence par \u00e9voquer la restriction croissante de la libert\u00e9 d\u2019expression en France, \u00e0 travers diff\u00e9rents exemples bien connus (affaires Gougenheim, Vanneste, Zemmour, lois m\u00e9morielles, Barilla en Italie) pour montrer comment \u00ab les atteintes que le l\u00e9gislateur apporte \u00e0 ces libres choix sont l\u00e9g\u00e8res et isol\u00e9es, mais elles ont tout de m\u00eame un effet : celui de provoquer un r\u00e9tr\u00e9cissement du libre arbitre des gens, donc de revenir sur plusieurs si\u00e8cles de progr\u00e8s des libert\u00e9s, bref de susciter une r\u00e9gression. \u00bb Cela a pour effet, notamment, de conduire insidieusement \u00e0 une \u00ab soci\u00e9t\u00e9 atone et conformiste o\u00f9 beaucoup de gens pensent la m\u00eame chose et o\u00f9 il y a peu de place pour l\u2019originalit\u00e9. \u00bb On sait o\u00f9 ce type de soci\u00e9t\u00e9 peut mener peu \u00e0 peu\u2026 Face \u00e0 ces dangers, il est donc urgent de d\u00e9fendre la libert\u00e9 d\u2019expression. Patrick Simon montre, en effet, que les pens\u00e9es dissidentes (Copernic, Socrate, J\u00e9sus-Christ\u2026) ont toujours \u00e9t\u00e9 un facteur de progr\u00e8s. Les interdits, \u00e0 l\u2019inverse, conduisent \u00e0 un fort risque d\u2019inhibition. Et le danger, insiste Patrick Simon, est \u00ab qu\u2019au lieu de laisser la v\u00e9rit\u00e9 combattre le mensonge et s\u2019affronter \u00e0 lui en utilisant la seule m\u00e9thode digne des soci\u00e9t\u00e9s qui ont des r\u00e8gles de droit, \u00e0 savoir les preuves, on criminalise l\u2019opinion fausse, lui donnant par l\u00e0-m\u00eame une importance qu\u2019elle n\u2019avait pas, et l\u2019on sanctuarise l\u2019opinion vraie, la retranchant dans une forteresse dont elle n\u2019avait nul besoin et qui ne fait que l\u2019affaiblir. Pourquoi ne pas criminaliser pendant qu\u2019on y est l\u2019opinion consistant \u00e0 croire que la Terre est plate et non pas ronde ? \u00bb Individu, \u00c9tat et libert\u00e9 d\u2019expression en France Puis c\u2019est au tour de Jean-Philippe Feldman de pr\u00e9ciser le sens de la libert\u00e9 d\u2019expression pour remonter \u00e0 ses origines, fruit de nombreux si\u00e8cles de lutte contre la censure. Il observe en particulier comment les textes fran\u00e7ais fondamentaux (D\u00e9claration des droits de l\u2019homme et du citoyen de 1789, en particulier) ont pris l\u2019orientation d\u2019une libert\u00e9 mise sous la protection du l\u00e9gislateur, l\u00e0 o\u00f9, \u00e0 l\u2019inverse, les \u00c9tats-Unis ont fait le choix de \u00ab garantir la libert\u00e9 contre celui qui est consid\u00e9r\u00e9 comme son violateur potentiel le plus dangereux : le l\u00e9gislateur f\u00e9d\u00e9ral. \u00bb Orientation qui n\u2019a pas v\u00e9ritablement \u00e9t\u00e9 contredite par les textes europ\u00e9ens, malgr\u00e9 certaines jurisprudences d\u2019inspiration anglo-saxonne, et qui conduit, selon Jean-Philippe Feldman, \u00e0 une libert\u00e9 d\u2019expression qui \u00ab se r\u00e9duit comme peau de chagrin en France. \u00bb Et ce, sous l\u2019effet d\u2019une part \u00ab d\u2019un \u00c9tat de plus en plus pr\u00e9ventif et de moins en moins r\u00e9pressif \u00bb et, d\u2019autre part, \u00ab du fait de la primaut\u00e9 croissante de la s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019\u00c9tat au d\u00e9triment de la s\u00fbret\u00e9 de l\u2019individu. \u00bb Jean-Philippe Feldman d\u00e9veloppe le premier point en se r\u00e9f\u00e9rant aux \u00e9volutions de l\u2019esprit d\u00e9fendu par le Conseil d\u2019\u00c9tat depuis le XIX\u00e8me si\u00e8cle et en s\u2019appuyant sur l\u2019exemple, \u00e0 plusieurs titres contradictoires, des interdictions des spectacles de Dieudonn\u00e9 en 2014. Le point fondamental \u00e9tant que, contrairement \u00e0 ce qu\u2019on croit g\u00e9n\u00e9ralement intuitivement, \u00ab c\u2019est le r\u00e9gime r\u00e9pressif qui est le plus favorable \u00e0 la libert\u00e9, puisque, au lieu d\u2019interdire a priori, il permet seulement de r\u00e9primer a posteriori en tant que de besoin. \u00bb Les poursuites, plut\u00f4t que la censure. L\u2019autre point fondamental, selon l\u2019auteur, portant sur le caract\u00e8re \u00ab p\u00e9rilleux \u00bb du principe de \u00ab dignit\u00e9 de la personne humaine \u00bb qui fonde les d\u00e9cisions, comme dans l\u2019exemple de Dieudonn\u00e9 entre autres. Quant au second point (la s\u00fbret\u00e9 de l\u2019\u00c9tat qui phagocyterait celle de l\u2019individu), Jean-Philippe Feldman montre comment le principe lib\u00e9ral de s\u00fbret\u00e9 de l\u2019individu inscrit \u00e0 l\u2019article 2 de la D\u00e9claration des droits de l\u2019homme et du citoyen de 1789, et qui pr\u00e9vient les poursuites, arrestations ou d\u00e9tentions arbitraires, l\u2019\u00c9tat devant se comporter en protecteur de la s\u00fbret\u00e9 de l\u2019individu, a \u00e9t\u00e9 d\u00e9voy\u00e9 lentement\u2026 Les \u00ab marchands de peur \u00bb et la d\u00e9magogie des hommes politiques aidant, l\u2019intervention de l\u2019\u00c9tat de droit en une forme d\u2019\u00c9tat s\u00e9curitaire. Or, nous dit Jean-Philippe Feldman en l\u2019occurrence, \u00ab (\u2026) seuls les r\u00e9gimes totalitaires pr\u00e9tendent supprimer les risques, donc la libert\u00e9. \u00bb Par ailleurs, \u00ab le libre arbitre implique la possibilit\u00e9 de l\u2019erreur ; la suppression de l\u2019erreur aboutit \u00e0 gommer le libre arbitre pour \u00e9tablir une soci\u00e9t\u00e9 pr\u00e9tendument parfaite. \u00bb L\u2019\u00c9tat impotent et les fausses libert\u00e9s Le texte de Jean-Philippe Delsol est criant d\u2019actualit\u00e9. Avec le recul, au-del\u00e0 de l\u2019\u00e9motion provoqu\u00e9e et la condamnation unanime \u00e0 laquelle la barbarie des attentats de janvier en France a donn\u00e9 lieu, il s\u2019interroge comme beaucoup sur l\u2019attitude m\u00e9diatique et le politiquement correct : \u00ab \u00c9tait-il pour autant n\u00e9cessaire d\u2019\u00eatre tous Charlie ? \u00bb questionne-t-il. Mais surtout, sans oublier au passage les victimes bien plus nombreuses du terrorisme islamiste dans de multiples autres pays du monde, il souhaite apporter sa contribution \u00e0 l\u2019\u00e9tude des causes de ces \u00e9v\u00e9nements, ainsi que des moyens d\u2019y faire face, en s\u2019int\u00e9ressant en particulier au \u00ab r\u00f4le de l\u2019\u00c9tat et celui des id\u00e9ologies qui ont pav\u00e9 le terrain de la violence \u00bb. Ce qu\u2019il met en cause est le manque d\u2019anticipation et de r\u00e9activit\u00e9 de l\u2019\u00c9tat dans le domaine de la s\u00e9curit\u00e9 publique. Trop occup\u00e9, en somme, \u00e0 vouloir tout faire et en consacrant plus de 60% de son budget aux d\u00e9penses sociales et \u00e0 l\u2019assistance, ses fonctions r\u00e9galiennes (d\u00e9fense, s\u00e9curit\u00e9, justice) en ont \u00e9t\u00e9 par trop n\u00e9glig\u00e9es (ne repr\u00e9sentant que 18% de son budget), avec toutes les restrictions que les d\u00e9ficits et l\u2019endettement ont en outre entra\u00een\u00e9es jusqu\u2019\u00e0 tr\u00e8s r\u00e9cemment. Des largesses de cet \u00c9tat nourricier qui, en outre, alimentent la contestation, par un m\u00e9canisme de r\u00e9action humaine h\u00e9las bien connu. \u00ab Nous avons perdu le sens de l\u2019individu \u00bb remarque Jean-Philippe Delsol. Et, \u00e0 force de vouloir se m\u00ealer de tout et enfermer chacun dans les m\u00eames moules, tout en entravant les initiatives, l\u2019\u00c9tat cr\u00e9e finalement de la d\u00e9sesp\u00e9rance. En m\u00e9connaissant, \u00e0 travers \u00ab la la\u00efcit\u00e9 militante et exclusive, et la sup\u00e9riorit\u00e9 de sa parole \u00bb, les principes de base de la s\u00e9paration des pouvoirs, et en oubliant tout ce qui avait fond\u00e9 la richesse de notre civilisation, il a suscit\u00e9 de la confusion qui, s\u2019y ajoutant, a contribu\u00e9 \u00e0 faire le lit du terrorisme. En effet, \u00ab la la\u00efcit\u00e9 fran\u00e7aise nie le religieux pour \u00e9riger la soci\u00e9t\u00e9 politique en matrice unique des relations humaines et l\u2019\u00c9tat en Grand Organisateur de la collectivit\u00e9 \u00bb, l\u00e0 o\u00f9 l\u2019Islam, pour sa part, \u00ab confond le religieux et le politique en subordonnant celui-ci \u00e0 celui-l\u00e0, dans le respect formel des mots de Dieu \u00e9nonc\u00e9s par le Proph\u00e8te tout \u00e0 la fois chef religieux, chef de guerre, coupable de nombreux massacres, et chef de la cit\u00e9 de M\u00e9dine \u00bb. \u00ab Tous deux r\u00e9duisent la libert\u00e9 en soumettant les hommes \u00e0 un pouvoir unique \u00bb. Et c\u2019est l\u00e0 que certains jeunes, mus par une soif de spiritualit\u00e9, se laissent plus volontiers s\u00e9duire par quelque chose qui leur \u00ab appara\u00eet plus prometteur que la pauvre la\u00efcit\u00e9 fran\u00e7aise dont l\u2019id\u00e9al se limite \u00e0 la manne tr\u00e8s fade d\u2019un \u00c9tat-providence qui n\u2019a plus les moyens de sa politique \u00bb. C\u2019est la libert\u00e9 qui, dans les deux cas (R\u00e9publique et Islamisme), se trouve ainsi d\u00e9voy\u00e9e, d\u00e8s lors que l\u2019on pr\u00e9tend savoir mieux que le peuple ce qui est bon pour lui et en lui dictant son comportement. Le passage, progressif dans un cas (la R\u00e9publique fran\u00e7aise), radical dans l\u2019autre (Islamisme), d\u2019un \u00e9tat de droit \u00e0 des lois-soumission, plut\u00f4t que de s\u2019en tenir \u00e0 n\u2019interdire que ce qui peut nuire aux autres, conduit \u00e0 \u00ab l\u2019encha\u00eenement des peuples \u00bb, l\u00e0 o\u00f9 les lib\u00e9raux pr\u00f4naient l\u2019individualisme et la responsabilit\u00e9 individuelle. Dans presque tous les domaines \u00ab l\u2019attitude de l\u2019\u00c9tat a d\u00e9sappris la responsabilit\u00e9 et, en faisant cela, il a d\u00e9sappris la libert\u00e9 \u00bb. \u00c0 commencer par l\u2019\u00e9cole et l\u2019\u00c9ducation Nationale, qui a jou\u00e9 un r\u00f4le destructeur sur les esprits. Pour un libre march\u00e9 des id\u00e9es et des opinions Damien Theillier, s\u2019\u00e9rigeant contre la tentation des politiques de toujours davantage recourir \u00e0 des r\u00e9glementations contraignantes pour r\u00e9soudre les probl\u00e8mes de soci\u00e9t\u00e9, souligne \u00e0 quel point \u00ab l\u2019enfer est pav\u00e9 de bonnes intentions \u00bb. \u00c9voquant, lui aussi, les caricatures de Charlie heddo et les propos de Dieudonn\u00e9, m\u00eame s\u2019il reconnait qu\u2019ils ne sont pas comparables sur le plan moral, il affirme que \u00ab les autorit\u00e9s fran\u00e7aises ne comprennent toujours pas ce que signifie vraiment la libert\u00e9 d\u2019expression, ni ce qu\u2019elle implique \u00bb. Or, les principales menaces contre la libert\u00e9 d\u2019expression proviennent, de ce fait, des autorit\u00e9s publiques elles-m\u00eames. S\u2019appuyant sur la d\u00e9finition que donne Fr\u00e9d\u00e9ric Bastiat de la Loi, mais aussi des principes \u00e9tablis par John Stuart Mill dans \u00ab De la libert\u00e9 \u00bb, il d\u00e9montre pourquoi, selon lui, la loi ne devrait s\u2019appliquer qu\u2019aux actions, et non aux paroles (sauf si celles-ci peuvent \u00eatre clairement identifi\u00e9es comme un appel \u00e0 l\u2019action). La parole ne doit \u00eatre combattue que par la parole, la r\u00e9ponse \u00e0 des opinions (m\u00eame racistes, par exemple) par des opinions. Sous peine d\u2019entrer \u00ab dans la police de la pens\u00e9e et le contr\u00f4le des esprits \u00bb. C\u2019est ainsi que, depuis des si\u00e8cles, de multiples penseurs ou philosophes, qu\u2019il cite en appui de son raisonnement (John Milton, Anne-Robert Turgot, Benjamin Constant, John Stuart Mill, Karl Popper, entre autres), ont mis en exergue la n\u00e9cessit\u00e9 de prot\u00e9ger la libert\u00e9 d\u2019expression, seule compatible avec les principes de la soci\u00e9t\u00e9 ouverte. \u00c0 la fois pour une raison morale, \u00e9pist\u00e9mologique, mais aussi de prudence politique (\u00ab rendre certaines id\u00e9es immorales sans se soucier de les contester philosophiquement et politiquement peut s\u2019av\u00e9rer tr\u00e8s dangereux. Car en interdisant les propos haineux, on ne supprime pas la haine raciale ou religieuse. Au contraire, on l\u2019exacerbe en la rendant plus souterraine, plus insidieuse et donc plus difficile encore \u00e0 combattre \u00bb Mais aussi parce \u00ab (\u2026) qu\u2019il est tr\u00e8s facile d\u2019utiliser une r\u00e9glementation, a priori inoffensive, pour r\u00e9duire au silence un adversaire politique \u00bb), points qu\u2019il d\u00e9veloppe successivement, avant de s\u2019attacher \u00e0 r\u00e9pondre \u00e0 la question des limites de la libert\u00e9 d\u2019expression. Sur ce dernier plan, la moralisation de la vie publique ne doit pas s\u2019envisager, selon Damien Theillier, sur le seul angle de la r\u00e9pression de la loi, mais davantage sur les pratiques et coutumes. \u00ab Ceux qui ne les respectent pas s\u2019exposent au jugement et au bl\u00e2me du public \u00bb. Il suit, en cela, les principes de r\u00e9gulation du d\u00e9bat public selon Benjamin Constant, qui \u00e9crivait \u00ab (\u2026) L\u2019orateur qui pr\u00eacherait le vol, le meurtre ou le pillage, serait puni de ses discours ; mais vous n\u2019imagineriez pas de d\u00e9fendre \u00e0 tous les citoyens de parler, de peur que l\u2019un d\u2019entre eux ne pr\u00each\u00e2t le vol ou le meurtre \u00bb. Et la seule limite intrins\u00e8que l\u00e9gitime \u00e0 la libert\u00e9 d\u2019expression demeure finalement le respect du droit de propri\u00e9t\u00e9. Libert\u00e9 et responsabilit\u00e9 d\u2019expression Pierre Bessard s\u2019interroge, quant \u00e0 lui, sur l\u2019usage de la libert\u00e9 dans une soci\u00e9t\u00e9 civilis\u00e9e. Le libre-arbitre de chacun dans l\u2019usage de sa parole, en faisant appel au sens de la responsabilit\u00e9, est ici ce qui est mis en avant. Certes, \u00ab il ne fait aucun doute que la libert\u00e9 de pens\u00e9e, la libert\u00e9 scientifique, la libert\u00e9 d\u2019expression et d\u2019\u00e9mission de la pens\u00e9e sont des valeurs fondamentales qui ont permis \u00e0 l\u2019humanit\u00e9 les progr\u00e8s spectaculaires r\u00e9alis\u00e9s notamment depuis les Lumi\u00e8res et la r\u00e9volution industrielle \u00bb. Mais cela n\u2019exon\u00e8re pas de \u00ab faire preuve de la retenue n\u00e9cessaire dans l\u2019exercice de sa propre libert\u00e9, au-del\u00e0 du seul droit \u00bb, ce qu\u2019on appelle \u00ab la civilit\u00e9 \u00bb, qui ne s\u2019apparente cependant ni \u00e0 l\u2019autocensure, ni \u00e0 l\u2019hypocrisie, mais plut\u00f4t \u00e0 une mani\u00e8re de \u00ab faciliter les rapports humains en soci\u00e9t\u00e9 \u00bb. Simple question d\u2019harmonie. Et une forme d\u2019humilit\u00e9, comme de sens de la mesure, pr\u00e9f\u00e9rable aux injures et provocations ou l\u2019absence totale de retenue, qui deviendraient vite insupportables \u00e0 tous. Ce dont il n\u2019exclut pas la satire (il est de nouveau ici question de Charlie hebdo) qui, trop souvent \u00ab provoque pour provoquer, en recourant non pas \u00e0 l\u2019humour, mais le plus souvent \u00e0 l\u2019injure \u00bb, qui peut s\u2019av\u00e9rer blessante et avilissante, surtout lorsqu\u2019elle n\u2019est qu\u2019un \u00ab paravent pour le nihilisme \u00bb. En revanche, rien ne justifie la monstruosit\u00e9 de la violence en r\u00e9action (les attentats) \u00ab \u00e0 une imagerie qui pouvait \u00eatre tout au plus consid\u00e9r\u00e9e comme une nuisance contournable et critiquable \u00bb. Les vertus \u00ab catallactiques \u00bb de la libert\u00e9 d\u2019opinion Gilles Dryancour d\u00e9nonce ici les dangers de la limitation de la libert\u00e9 d\u2019expression aux opinions autoris\u00e9es, incompatibles avec \u00ab ce fameux \u00ab vivre ensemble \u00bb dont on nous rebat les oreilles \u00bb. Sous pr\u00e9texte de lutte contre le terrorisme, apr\u00e8s les attentats de janvier 2015 en France, le d\u00e9bat m\u00e9diatique s\u2019est \u00ab tr\u00e8s rapidement d\u00e9plac\u00e9 vers le suppos\u00e9 besoin de limiter la libert\u00e9 d\u2019expression \u00bb. Or, cela va \u00e0 l\u2019encontre des principes fondateurs de la d\u00e9mocratie depuis au moins Aristote. Et le danger est que les hommes politiques cherchent en r\u00e9alit\u00e9 \u00e0 renforcer leur pouvoir personnel, allant jusqu\u2019\u00e0 transformer certaines opinions, jug\u00e9es intol\u00e9rables, en d\u00e9lits, puis bient\u00f4t en crimes. \u00c0 l\u2019oppos\u00e9 des principes de la tol\u00e9rance, tels que d\u00e9finis par exemple par Voltaire, mais aussi \u00e0 rebours de ce que le premier amendement de la Constitution am\u00e9ricaine, portant sur la garantie de la plus large libert\u00e9 d\u2019expression a pu montrer en termes de stabilit\u00e9 politique (ce qui n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 le cas de notre pays) et de saine alternance politique r\u00e9guli\u00e8re. Friedrich Von Hayek a ainsi montr\u00e9 comment la soci\u00e9t\u00e9 \u00ab catallactique \u00bb des d\u00e9mocraties lib\u00e9rales ont permis la stabilit\u00e9 politique, malgr\u00e9 la diversit\u00e9 des opinions, gr\u00e2ce au fonctionnement d\u2019un \u00ab ordre naturel spontan\u00e9 \u00bb. Gilles Dryancour montre comment la social-d\u00e9mocratie, par son interventionnisme actif, d\u00e9voie ces m\u00e9canismes naturels et nourrit les opinions marginales. Ce qui d\u00e9bouche dans certains cas (l\u2019itin\u00e9raire des fr\u00e8res Kouachi et de Coulibaly, d\u00e9crits par l\u2019auteur, est de ce point de vue, \u00e9difiant), sur le foisonnement de th\u00e9ories complotistes, par le fait m\u00eame que l\u2019on tente de restreindre la libert\u00e9 d\u2019expression, et dont on sait \u00e0 quel point elles peuvent parfois s\u2019av\u00e9rer pernicieuses. La r\u00e9gression de la pens\u00e9e juridique fran\u00e7aise Le texte de Philippe Nemo, extrait de son ouvrage \u00ab La r\u00e9gression intellectuelle de la France \u00bb, d\u00e9nonce la tr\u00e8s dangereuse perversion des lois m\u00e9morielles, qui vont jusqu\u2019\u00e0 p\u00e9naliser de simples propos, et non plus seulement des actes, \u00e0 rebours de la mani\u00e8re dont le droit p\u00e9nal avait \u00e9t\u00e9 con\u00e7u jusque-l\u00e0. Avec pour effet de sortir du domaine du rationnel pour y substituer une justification d\u2019une condamnation par les juges pouvant reposer sur le seul arbitraire. \u00ab Ce que les nouvelles lois fran\u00e7aises de censure demandent aux juges, c\u2019est donc de revenir \u00e0 l\u2019irrationalit\u00e9 qui consiste \u00e0 sanctionner des id\u00e9es en tant que telles. C\u2019est de revenir \u00e0 des temps obscurantistes, ant\u00e9rieurs \u00e0 la naissance de la science, o\u00f9 les mots \u00e9taient cens\u00e9s avoir une causalit\u00e9 par eux-m\u00eames, c\u2019est-\u00e0-dire avoir une sorte de potentiel intrins\u00e8que d\u2019action, soit pour faire le bien (b\u00e9n\u00e9dictions), soit pour faire le mal (mal\u00e9dictions). C\u2019est revenir \u00e0 un type de pens\u00e9e qui est magique et f\u00e9tichiste sur le fond, m\u00eame si, bien entendu, ce ressort intime de la pens\u00e9e des juges devra \u00eatre dissimul\u00e9 sous quelque forme de \u00ab bon sens \u00bb. \u00bb D\u00e9sormais, on peut ainsi condamner quelqu\u2019un pour avoir tenu des propos sur une cat\u00e9gorie, sans que quelconque se soit senti personnellement affect\u00e9, mais parce que quelqu\u2019un pourra supposer qu\u2019il existe une potentialit\u00e9 de nuisance sociale de ces propos. Nul besoin, donc, de victime revendiqu\u00e9e, ni de preuve d\u2019un quelconque pr\u00e9judice constat\u00e9, pas m\u00eame que l\u2019auteur de la parole consid\u00e9r\u00e9e soit suppos\u00e9 r\u00e9ellement m\u00e9chant. Une simple d\u00e9marche militante suffit \u00e0 lancer un acte d\u2019accusation contre quelqu\u2019un qui jouera alors, selon Philippe N\u00e9mo, le r\u00f4le d\u2019un bouc \u00e9missaire, au nom de forces mal\u00e9fiques que l\u2019on entend combattre \u00ab (l\u2019extr\u00eame-droite, \u00ab les machistes \u00bb, \u00ab les racistes \u00bb, \u00ab les antis\u00e9mites \u00bb, les \u00ab Fran\u00e7ais de souche \u00bb, les \u00ab identitaires \u00bb, etc.), cat\u00e9gories dont on suppose que la nuisance sociale est \u00e9tablie \u00bb. Une d\u00e9marche qu\u2019il qualifie de \u00ab holiste \u00bb et qui s\u2019apparente, selon lui, \u00e0 la d\u00e9marche prophylactique de l\u2019Inquisition, jadis. C\u2019est ainsi que de nouveaux d\u00e9lits d\u2019opinions peuvent d\u00e9sormais \u00eatre prononc\u00e9s, de mani\u00e8re purement id\u00e9ologique, \u00e0 l\u2019encontre de ceux que l\u2019on pourra consid\u00e9rer comme de nouveaux h\u00e9r\u00e9tiques. Responsabilit\u00e9 et destruction du droit Un peu selon la m\u00eame tendance, Henri Lepage s\u2019int\u00e9resse au principe de pr\u00e9caution et montre le d\u00e9voiement, qui en est issu, de l\u2019id\u00e9e de responsabilit\u00e9 civile, qui reposait jusque-l\u00e0 sur l\u2019incrimination de la faute, pour \u00eatre remplac\u00e9e par une d\u00e9termination a priori de celui qui devra payer en cas d\u2019accident, ind\u00e9pendamment de toutes les pr\u00e9cautions qu\u2019il aura pu prendre et de l\u2019existence ou non d\u2019une r\u00e9elle faute de sa part. Une \u00e9volution qui d\u00e9bouche, l\u00e0 encore, sur l\u2019arbitraire politique et juridique, donc sur le caract\u00e8re subjectif et temporaire des d\u00e9cisions du l\u00e9gislateur en place, g\u00e9n\u00e9ralement soumis dans les faits aux forces de lobbying. La loi plut\u00f4t que le droit. Avec toutes les cons\u00e9quences que l\u2019on imagine, et dont l\u2019auteur en d\u00e9veloppe certains exemples. \u00ab On passe dans un autre univers. Un univers qui conduit directement \u00e0 une pratique de la responsabilit\u00e9 con\u00e7ue comme un instrument m\u00e9canique de contr\u00f4le social : il s\u2019agit de susciter chez l\u2019individu les bons stimuli \u2013 comme pour les souris de laboratoire -, de mani\u00e8re \u00e0 lui inculquer les bons r\u00e9flexes, ceux qui sont n\u00e9cessaires \u00e0 la r\u00e9alisation des plans form\u00e9s par le l\u00e9gislateur. \u00bb En ce sens, le principe de pr\u00e9caution, et tout l\u2019arbitraire qu\u2019il suppose, constitue selon Henri Lepage \u00ab le point d\u2019orgue d\u2019une d\u00e9gradation fondamentale du droit \u00bb. L\u2019id\u00e9e de responsabilit\u00e9 collective va \u00e0 l\u2019encontre de celle qui pr\u00e9valait, \u00e0 savoir la responsabilit\u00e9 qui ne peut \u00eatre que, par nature, individuelle, \u00e9tant li\u00e9e \u00e0 la notion de conscience, qui ne saurait s\u2019appliquer qu\u2019\u00e0 des individus. De m\u00eame que l\u2019id\u00e9e de \u00ab responsabilit\u00e9 objective \u00bb n\u2019existe pas a priori et est quasi-impossible \u00e0 d\u00e9terminer \u00e0 l\u2019avance, sauf \u00e0 \u00ab faire des savants des sortes d\u2019astrologues modernes \u00e0 qui les dirigeants politiques demanderaient de rendre des oracles \u00e0 la mani\u00e8re de l\u2019antique Pythie d\u2019Ath\u00e8nes \u00bb. Et, le plus grave, selon l\u2019auteur, la responsabilit\u00e9 \u00ab objective \u00bb n\u2019existant pas par nature, est qu\u2019 \u00ab on va demander aux juges de vous sanctionner en d\u00e9cidant a posteriori de ce que vous auriez d\u00fb faire (ou ne pas faire) en fonction d\u2019un ensemble d\u2019informations qui n\u2019\u00e9taient pas disponibles au moment o\u00f9 vous aviez \u00e0 prendre la d\u00e9cision \u00bb. Et sur la base d\u2019arguments scientifiques pas toujours bien \u00e9tablis ou sujet \u00e0 querelle, comme le ph\u00e9nom\u00e8ne d\u2019effet de serre par exemple. Il en ressort qu\u2019en lieu et place du libre-arbitre individuel et de la conscience pr\u00e9sidant la prise de risque, le principe de pr\u00e9caution repose d\u00e9sormais sur l\u2019application de r\u00e8gles sujettes \u00e0 l\u2019opinion dominante du moment. Un simulacre de justice, selon Henri Lepage, \u00ab un univers de non-droit \u00bb o\u00f9, l\u00e0 encore, on recherchera \u00ab la victime d\u00e9sign\u00e9e, le bouc \u00e9missaire de Ren\u00e9 Girard \u00bb. De la criminalisation d\u2019un regard \u00e0 la n\u00e9gation du droit Tel est le titre de la contribution de Drieu Godefridi, qui r\u00e9agit lui aussi aux d\u00e9rives juridiques, en montrant comment la loi peut parfois devenir l\u2019instrument de l\u2019abus de pouvoir et de la d\u00e9raison. Issue de la th\u00e9orie du genre, la loi relative aux violences psychologiques faites sp\u00e9cifiquement aux femmes devient d\u00e9sormais un d\u00e9lit p\u00e9nal. Or, elle repose largement sur une s\u00e9rie d\u2019arbitraires, comme il tente de le d\u00e9montrer, des comportements comme \u00ab la froideur, la bouderie, le silence malveillant, la remarque d\u00e9sagr\u00e9able ou le regard m\u00e9chant \u00bb pouvant \u00eatre incrimin\u00e9s, sans que le juge ait les moyens v\u00e9ritables de juger de telles incriminations \u00ab aussi vagues et impr\u00e9cises \u00bb, \u00e0 moins de s\u2019en remettre aux analyses d\u2019un psychiatre qui devra s\u2019engager \u00e0 en \u00e9tablir l\u2019authenticit\u00e9. D\u00e9lire s\u00e9curitaire et bon sens scandinave Enfin, en guise de postface, le canadien Ejan Mackaay conclut l\u2019ouvrage en \u00e9voquant la question, h\u00e9las pleinement d\u2019actualit\u00e9, des tentatives de protection des citoyens face aux attentats terroristes. Comme dans d\u2019autres domaines, un arbitrage peut s\u2019effectuer entre le co\u00fbt de la s\u00e9curit\u00e9 suppl\u00e9mentaire \u00e0 mettre en \u0153uvre, qui peut d\u00e9boucher sur de r\u00e9els sacrifices de libert\u00e9s, et le co\u00fbt des attentats pr\u00e9venus. Mais il s\u2019av\u00e8re d\u00e9licat. Il s\u2019appuie alors sur les exemples oppos\u00e9s de la Su\u00e8de et la Norv\u00e8ge, apr\u00e8s les assassinats ou carnage respectifs qu\u2019elles ont connus, d\u2019une part, qui ont fait le choix de ne pas sacrifier leurs libert\u00e9s, et l\u2019adoption du Patriot act sous l\u2019administration Bush apr\u00e8s 2001, d\u2019autre part, dont les r\u00e9sultats s\u2019av\u00e8rent, selon lui, tr\u00e8s relatifs. De m\u00eame que le sont ceux du plan Vigipirate selon lui \u00e9galement. Puis il s\u2019int\u00e9resse \u00e0 la tragique affaire Maher Arar, au Canada, pour montrer jusqu\u2019o\u00f9 la d\u00e9rive s\u00e9curitaire peut parfois mener et d\u00e9plorer que l\u2019exc\u00e8s en ce sens puisse faire perdre une partie de l\u2019esprit qui a permis l\u2019essor de l\u2019Occident durant plusieurs si\u00e8cles. En conclusion, un ouvrage de r\u00e9flexion utile et pertinent \u00e0 offrir \u00e0 la m\u00e9ditation, particuli\u00e8rement en ces temps agit\u00e9s o\u00f9 il convient de bien r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 toutes les implications de nos d\u00e9cisions.  "}