{"url": "https://www.contrepoints.org/2021/02/26/391925-le-retour-masque-de-lecotaxe", "title": "Le retour masqu\u00e9 de l\u2019\u00e9cotaxe  ", "author": "Par Michel Gay. ", "date": "2021", "content": "L\u2019\u00e9cotaxe avait \u00e9t\u00e9 imagin\u00e9e par le Grenelle de l\u2019environnement de 2007, puis abandonn\u00e9e fin 2014 suite \u00e0 la fronde des \u00ab bonnets rouges \u00bb qui emporta les portiques et leurs cam\u00e9ras de contr\u00f4le apr\u00e8s une co\u00fbteuse installation aux frais du contribuable et n\u2019ayant jamais servi. L\u2019\u00c9COTAXE : LA TAXE \u00ab \u00c9COLOGIQUE \u00bb DE TROP Suite aux r\u00e9flexions orient\u00e9es par des professionnels lors la Convention citoyenne pour le climat, et au projet de loi pr\u00e9sent\u00e9 le 10 f\u00e9vrier 2021 en conseil des ministres, l\u2019ex\u00e9cutif s\u2019interroge sur une nouvelle taxation des v\u00e9hicules empruntant les routes pour financer leurs \u00ab externalit\u00e9s n\u00e9gatives sur les infrastructures \u00bb. Toutefois, au mot honni \u00ab d\u2019\u00e9cotaxe \u00bb devrait succ\u00e9der une \u00ab contribution sp\u00e9cifique assise sur le transport routier de marchandises \u00bb, qui serait encaiss\u00e9e par les r\u00e9gions. L\u2019\u00c9tat repasserait donc la responsabilit\u00e9 du b\u00e9b\u00e9 \u00e9pineux aux collectivit\u00e9s r\u00e9gionales qui g\u00e8rent une partie du r\u00e9seau routier. Par exemple, l\u2019Alsace demande depuis longtemps \u00e0 taxer les nombreux camions qui empruntent son r\u00e9seau gratuit dans l\u2019axe nord-sud, pour \u00e9chapper \u00e0 la fiscalit\u00e9 allemande. D\u2019autres r\u00e9gions songent \u00e0 faire de m\u00eame, comme la Nouvelle-Aquitaine ou l\u2019Occitanie ou encore l\u2019\u00cele-de-France, pour taxer les nationales qui longent les autoroutes et qui d\u00e9tournent une partie du trafic\u2026 y compris pour les camionnettes de moins de 3,5 tonnes. Cette taxe est suppos\u00e9e encourager le transport ferroviaire d\u00e9clinant \u00e0 cause de son manque d\u2019efficacit\u00e9 et de son co\u00fbt sup\u00e9rieur. PRESSION FISCALE SUR LE GAZOLE L\u2019avantage fiscal de quelques centimes sur la Taxe int\u00e9rieure de consommation sur les produits \u00e9nerg\u00e9tiques (TICPE) appliqu\u00e9e au gazole est aussi dans le viseur du gouvernement qui \u00ab s\u2019appuie \u00bb sur les recommandations de la Convention citoyenne\u2026 Il veut la supprimer d\u2019ici \u00e0 2030 pour aligner le litre de diesel sur le tarif du litre d\u2019essence et engranger ainsi 1,5 milliard d\u2019euros suppl\u00e9mentaires de recettes fiscales. Mais c\u2019est certainement une mauvaise id\u00e9e\u2026 En effet, faute de comp\u00e9titivit\u00e9 salariale et fiscale, le transport routier fran\u00e7ais qui repr\u00e9sentait 90 % des transports dans l\u2019Hexagone en 1990, est tomb\u00e9 \u00e0 60 % en 2019. Et sa part se r\u00e9v\u00e8le encore plus faible sur le transport international. Le parc des 600 000 poids lourds fran\u00e7ais en circulation est stable depuis 2010 mais le nombre des v\u00e9hicules \u00e9trangers, notamment polonais ou immatricul\u00e9s dans les \u00c9tats baltes, est plus \u00e9lev\u00e9 que jamais. Or, un camion peut parcourir 1200 kilom\u00e8tres avec un plein et traverser la France sans ravitailler, ce qui entra\u00eenera un manque \u00e0 gagner pour les recettes fiscales fran\u00e7aises. L\u2019\u00c9COTAXE : RACKET \u00c9COLOGIQUE OU\u2026 LA RAN\u00c7ON DE L\u2019\u00c9COLOGIE Quelle que soit la fa\u00e7on de \u00ab ran\u00e7onner \u00bb les transporteurs routiers ou l\u2019aviation commerciale, ce sont les consommateurs qui, au final, paieront comme d\u2019habitude ces taxes r\u00e9percut\u00e9es sur les prix de vente dans les magasins ou des billets d\u2019avions. Et si l\u2019\u00c9tat, au lieu de dilapider l\u2019argent des contribuables dans les \u00e9nergies renouvelables (121 milliards d\u2019euros selon la Cour des comptes !) se d\u00e9cidait \u00e0 taxer les \u00e9oliennes et les panneaux photovolta\u00efques pour financer leurs \u00ab externalit\u00e9s n\u00e9gatives sur les infrastructures \u00bb, notamment le n\u00e9cessaire renforcement du r\u00e9seau de transport d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 et le stockage dans des batteries polluantes ? En voil\u00e0 une bonne id\u00e9e que l\u2019ADEME pourrait sugg\u00e9rer au gouvernement\u2026 via la Convention citoyenne ! Pourquoi les d\u00e9ductions fiscales diminuent et les taxes s\u2019ajoutent-elles les unes aux autres alors que les services sont r\u00e9duits dans les campagnes ? Qui paie les gabegies gouvernementales dans les \u00e9nergies renouvelables et l\u2019hydrog\u00e8ne ? La question \u00e0 se poser est de savoir o\u00f9 passe l\u2019argent des Fran\u00e7ais et \u00e0 quoi servent aujourd\u2019hui les taxes et les imp\u00f4ts actuels qui jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent servaient \u00e0 payer les infrastructures routi\u00e8res et les services dans les campagnes ? "}