{"url": "https://www.contrepoints.org/2020/07/02/375041-entre-facture-citoyenne-et-facture-democratique-qui-paiera-le-prix-de-lecologie", "title": "Entre facture citoyenne et facture d\u00e9mocratique, qui paiera le prix de l\u2019\u00e9cologie ? ", "author": "Par Jacques Garello. ", "date": "2020", "content": " Le Pr\u00e9sident a tir\u00e9 lundi matin les le\u00e7ons des municipales de dimanche. La vague verte serait bien la preuve que les Fran\u00e7ais veulent acc\u00e9l\u00e9rer la \u00ab reconstruction \u00e9cologique \u00bb. Et devant les 150 membres de la Convention citoyenne pour le climat il a \u00e9galement vant\u00e9 les m\u00e9rites de la \u00ab d\u00e9mocratie d\u00e9lib\u00e9rative \u00bb destin\u00e9e d\u00e9sormais \u00e0 compl\u00e9ter et enrichir la \u00ab d\u00e9mocratie repr\u00e9sentative \u00bb. S\u2019agit-il d\u2019une tactique opportune au lendemain d\u2019une d\u00e9route \u00e9lectorale de LREM ou d\u2019une strat\u00e9gie dans la perspective des pr\u00e9sidentielles de 2022 ? Emmanuel Macron a bien pr\u00e9cis\u00e9 d\u2019entr\u00e9e de jeu que le choix n\u2019est pas \u00ab entre la fin du mois et la fin du monde \u00bb : s\u2019il faut agir tout de suite, c\u2019est qu\u2019il y a urgence, puisque l\u2019objectif est de sauver la plan\u00e8te des effets du r\u00e9chauffement climatique d\u2019ici la fin du si\u00e8cle. Donc, c\u2019est \u00ab en m\u00eame temps \u00bb, et peu importent les m\u00e9andres : le fleuve \u00e9cologique suivra son lit. Peu importent aussi les alliances, et le fleuve a re\u00e7u pour affluents les rivi\u00e8res et torrents de la gauche et de l\u2019extr\u00eame gauche \u00ab en m\u00eame temps et ensemble \u00bb. Je voudrais toutefois souligner la clart\u00e9 et la puissance de l\u2019engagement \u00e9cologique du Pr\u00e9sident. Tout d\u2018abord il n\u2019a cess\u00e9 de f\u00e9liciter pour leur travail les membres de la Convention \u2013 une instance qu\u2019il a voulue et cr\u00e9\u00e9e, et qui va d\u00e9sormais travailler de plain- pied avec le Parlement et les minist\u00e8res. Ensuite, il a approuv\u00e9 146 des 149 propositions, \u00e9liminant les 110 km \u00e0 l\u2019heure, la taxe sur les dividendes (encore un cadeau aux riches !) et l\u2019inscription dans le Pr\u00e9ambule de la Constitution. Enfin, il a avanc\u00e9 un premier chiffre pour marquer le soutien de l\u2019\u00c9tat \u00e0 la mise en \u0153uvre des propositions : 15 milliards d\u2019euros. Cette derni\u00e8re pr\u00e9cision est importante car le myst\u00e8re demeure sur le co\u00fbt r\u00e9el, \u00e0 court et moyen terme, de l\u2019acc\u00e9l\u00e9ration de la \u00ab reconstruction \u00e9cologique \u00bb. LA FACTURE CITOYENNE Les 150 ont d\u00e9j\u00e0 avanc\u00e9 certains de ces chiffres, et promettent d\u2019en donner d\u2019autres, une fois que les ordinateurs de Bercy et de l\u2019INSEE auront fini leur travail. Pour convaincre l\u2019opinion publique, rien de tel que d\u2019aligner les chiffres, ne serait-ce que pour d\u00e9montrer que la facture de leurs propositions serait ais\u00e9ment financ\u00e9e. Ils ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9num\u00e9r\u00e9 les recettes potentielles que je qualifierai de \u00ab classiques \u00bb : taxe sur les transports a\u00e9riens (dite encore et \u00e0 juste titre taxe Chirac) ; imp\u00f4ts sur les profits des GAFA (l\u2019ardent d\u00e9fenseur en est Bruno Le Maire). Ils y ajoutent quelques innovations comme la surtaxe des consommations \u00ab ultra-transform\u00e9es \u00bb, l\u2019augmentation des imp\u00f4ts sur les op\u00e9rations financi\u00e8res. Dans l\u2019autre sens il faudra aussi mesurer les effets n\u00e9gatifs de la TVA \u00e0 5,5 % dont devraient b\u00e9n\u00e9ficier transports ferroviaires et fluviaux, les r\u00e9parations et les pi\u00e8ces d\u00e9tach\u00e9es n\u00e9cessaires, les circuits alimentaires courts (produits locaux). Non seulement la facture se trouve alourdie par ces exemptions mais les consommateurs potentiellement gagnants au niveau de leurs achats ne voient que tr\u00e8s rarement les prix baisser, parce que les vendeurs gardent pour eux le montant de l\u2019exemption (il y a des pr\u00e9c\u00e9dents !) Mais de toutes fa\u00e7ons ces essais de chiffrage me laissent dubitatif. Les dommages indirects caus\u00e9s par certaines propositions (externalit\u00e9s n\u00e9gatives) ne peuvent par d\u00e9finition \u00eatre prises en compte. D\u00e8s aujourd\u2019hui l\u2019arr\u00eat de la centrale nucl\u00e9aire de Fessenheim se traduit en plus d\u2019un millier d\u2019emplois supprim\u00e9s, mais aussi dans la ville d\u00e9sert\u00e9e par le personnel licenci\u00e9, et dans l\u2019ensemble du d\u00e9partement qui b\u00e9n\u00e9ficiait de l\u2019implantation d\u2019un p\u00f4le industriel (faudra-t-il relocaliser ?). L\u2019\u00c9tat peut bien pr\u00e9tendre qu\u2019il garantit les emplois, mais ses discours sont tr\u00e8s vite d\u00e9mentis par les faits ; la d\u00e9cision de Sanofi de supprimer 1700 emplois intervient une semaine apr\u00e8s la visite salvatrice d\u2019Emmanuel Macron. Voil\u00e0 donc des co\u00fbts qui viennent alourdir, financi\u00e8rement et humainement, la facture \u00e9cologique. Du point de vue scientifique ces pr\u00e9visions, comme toutes celles qui accompagnent les temps de \u00ab l\u2019apr\u00e8s crise \u00bb sont ridicules : l\u2019\u00e9volution macro-\u00e9conomique de l\u2019\u00e9conomie fran\u00e7aise va d\u00e9pendre durant les mois prochains du contexte mondial,  l\u2019ind\u00e9pendance n\u2019est pas pour demain. Les \u00e9conomistes math\u00e9maticiens inventent sans cesse des mod\u00e8les macro-\u00e9conomiques de plus en plus sophistiqu\u00e9s, et les milliards qu\u2019ils d\u00e9roulent sont produits par des machines format\u00e9es avec des hypoth\u00e8ses sans consistance. Il est vrai que les chiffres macro-\u00e9conomiques font croire qu\u2019il s\u2019agit d\u2019un travail scientifique. Alors qu\u2019importent les 15 milliards donn\u00e9s par l\u2019\u00c9tat, c\u2019est-\u00e0-dire par les contribuables fran\u00e7ais, sous forme de divers imp\u00f4ts, dont l\u2019imp\u00f4t d\u2019inflation puisque la dette publique est financ\u00e9e par les \u00e9missions de fausse monnaie par la Banque centrale europ\u00e9enne ? LA FACTURE D\u00c9MOCRATIQUE Je crois plut\u00f4t, et plus gravement, que l\u2019acc\u00e9l\u00e9ration \u00e9cologique va se faire au d\u00e9triment de nos libert\u00e9s. M\u00eame si Emmanuel Macron a feint de ne voir dans les propositions des 150 que des mesures incitatives, et non punitives, il a lui-m\u00eame pr\u00e9cis\u00e9 que nous devrions pousser les Fran\u00e7ais \u00e0 consommer diff\u00e9remment, \u00e0 vivre diff\u00e9remment, \u00e0 \u00e9pargner diff\u00e9remment, \u00e0 investir diff\u00e9remment. Les Fran\u00e7ais vont-ils se plier \u00e0 ces nouvelles incitations, ou vont-ils faire preuve d\u2019incivisme \u2013 auquel cas les mesures mises en place risquent de manquer leurs cibles ? Et de quel droit l\u2019\u00c9tat, domin\u00e9 par quelques minorit\u00e9s id\u00e9ologiques, serait-il qualifi\u00e9 pour nous dire quels sont les comportements dignes de bons citoyens ? L\u2019acc\u00e9l\u00e9ration d\u2019Emmanuel Macron n\u2019est pas neutre : il s\u2019engage \u00e0 ce qu\u2019un cort\u00e8ge de lois et r\u00e8glements soit vot\u00e9, d\u00e9cr\u00e9t\u00e9, appliqu\u00e9. Et comble de l\u2019audace, il annonce que le peuple sera appel\u00e9 \u00e0 se prononcer par referendum,en application de l\u2019article 11 de la Constitution. C\u2019est une \u00ab premi\u00e8re mondiale \u00bb a-t-il d\u00e9clam\u00e9 : en effet, mettre sur un pied d\u2019\u00e9galit\u00e9 le gouvernement, le parlement et les Gilets jaunes, et rouges, les participants au Grand d\u00e9bat et \u00e0 la Convention citoyenne pour le climat, c\u2019est ridiculiser la d\u00e9mocratie repr\u00e9sentative, qu\u2019il n\u2019est pas facile de vivre, surtout avec une Constitution monarchique comme la n\u00f4tre. Je ne sais si ce passage du discours du Pr\u00e9sident sera comment\u00e9 : il a l\u2019intention de multiplier les conventions citoyennes, et l\u2019actuel Conseil \u00e9conomique social et \u00e9cologique deviendrait bient\u00f4t la Chambre des conventions citoyennes. Dans la lanc\u00e9e du discours d\u2019Emmanuel Macron nous pourrions vivre dans les mois prochains deux d\u00e9marches politiques parall\u00e8les, toutes deux organis\u00e9es depuis l\u2019\u00c9lys\u00e9e : Mais \u00e9videmment, ces d\u00e9marches peuvent \u00eatre contrari\u00e9es par une crise \u00e9conomique non ma\u00eetris\u00e9e, par le d\u00e9sordre social et la violence g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e, et enfin, et c\u2019est ce que je souhaite, par un retour aux valeurs de libert\u00e9 : que les lib\u00e9raux s\u2019organisent pour persuader l\u2019opinion publique que la libert\u00e9 est une vraie promesse de prosp\u00e9rit\u00e9 et d\u2019harmonie sociale. Apr\u00e8s la vague verte, pourquoi pas la vague bleue ? "}