{"url": "https://www.contrepoints.org/2013/03/05/117072-eolien-la-maitrise-du-cout-de-lenergie-est-une-priorite-absolue-en-wallonie", "title": "\u00c9olien : \u00ab La ma\u00eetrise du co\u00fbt de l\u2019\u00e9nergie est une priorit\u00e9 absolue en Wallonie \u00bb ", "author": "La Wallonie pr\u00e9tend vouloir r\u00e9duire sa facture \u00e9nerg\u00e9tique mais continue d\u2019investir dans l\u2019\u00e9nergie \u00e9olienne on\u00e9reuse et \u00e0 faible rendement. Par Istv\u00e1n E. Mark\u00f3, depuis la Belgique. de tripler le nombre des \u00e9oliennes en Wallonie ", "date": "2013", "content": "Par Istv\u00e1n E. Mark\u00f3, depuis la Belgique.\n\n\u00ab La ma\u00eetrise du co\u00fbt de l\u2019\u00e9nergie est une priorit\u00e9 absolue en Wallonie. \u00bb Cette phrase, prononc\u00e9e et r\u00e9p\u00e9t\u00e9e dimanche dernier par Beno\u00eet Lutgen lors du d\u00e9bat dominical de Mise au Point (RTBF), est int\u00e9ressante \u00e0 plusieurs \u00e9gards. Tout d\u2019abord, par la prise de conscience de certains de nos dirigeants du prix exorbitant de l\u2019\u00e9nergie wallonne, en particulier, et belge, en g\u00e9n\u00e9ral. Un peu tard, diront certains, mais ne vaut-il pas mieux tard que jamais ? Il est vrai que cela fait maintenant de tr\u00e8s (trop ?) nombreuses ann\u00e9es qu\u2019un cort\u00e8ge de citoyens, scientifiques, industriels et m\u00eames politiques, tentent vainement de remonter cette notion cruciale jusqu\u2019au sommet de notre syst\u00e8me \u00e9tatique. Las, comme les skieurs ne le savent que trop bien, grimper est toujours plus difficile que descendre. Ensuite, et ayant constat\u00e9 avec effroi que la facture \u00e9nerg\u00e9tique devenait un frein \u00e9conomique pour nos entreprises et un cauchemar financier grandissant pour les citoyens, nos \u00e9lus wallons vont faire de la ma\u00eetrise de son co\u00fbt une priorit\u00e9 AB-SO-LUE. Certes. Mais comment ? Le savent-ils vraiment ? Une chose est s\u00fbre, malgr\u00e9 le d\u00e9sastreux contexte \u00e9conomique actuel, le gouvernement wallon a d\u00e9cid\u00e9 de tripler le nombre des \u00e9oliennes en Wallonie, ce qui creusera davantage notre dette publique, augmentera le co\u00fbt de notre facture \u00e9nerg\u00e9tique et appauvrira au passage la population, particuli\u00e8rement les moins nantis. Allez comprendre ! Et pourtant, tous ceux qui se donnent la peine de se renseigner sur les performances des \u00e9nergies dites \u00ab renouvelables \u00bb savent bien que l\u2019\u00e9olien est, non seulement le plus mauvais \u00e9l\u00e8ve de la classe, mais aussi l\u2019un des plus chers. En ce qui concerne le  photovolta\u00efque, les d\u00e9cisions aberrantes li\u00e9es aux juteux certificats verts co\u00fbteront au contribuable wallon la somme colossale de 2,5 milliards d\u2019euros et ce, en pleine p\u00e9riode de r\u00e9cession \u00e9conomique. Ces deux sources d\u2019\u00e9nergie constituent \u00e0 peine 2% de notre apport \u00e9nerg\u00e9tique, mais elles sont particuli\u00e8rement on\u00e9reuses et funestes pour notre \u00e9conomie. \u00c9ole, dieu du vent, est une divinit\u00e9 taquine et capricieuse. Son souffle est tout aussi impr\u00e9visible que son humeur et nul ne peut, ni pr\u00e9voir, ni anticiper sa venue. Ainsi donc, lorsqu\u2019il n\u2019y a pas assez de vent, les \u00e9oliennes ne fonctionnent pas. S\u2019il y en a trop, il faut arr\u00eater la rotation des pales pour \u00e9viter d\u2019\u00e9ventuels accidents. En moyenne, on peut compter sur un fonctionnement annuel de l\u2019ordre de 20 %.  Par cons\u00e9quent, l\u2019utilisation de l\u2019\u00e9olien requiert l\u2019apport compl\u00e9mentaire d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 par des centrales thermiques. Pour pouvoir monter et descendre en puissance au gr\u00e9 des fantaisies d\u2019\u00c9ole, ces centrales, en g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 gaz \u00e0 cycle ouvert et d\u00e9s lors \u00e0 bas rendement, doivent fonctionner, non seulement en continu, mais aussi une bonne partie de leur temps \u00e0 vide. Or, comme tout conducteur de voiture le sait pertinemment bien, on consomme davantage de carburant et on pollue plus en roulant \u00e0 vitesse variable qu\u2019\u00e0 vitesse constante. Ces centrales d \u2018appoint \u00e9mettent ainsi le CO2 \u00e9conomis\u00e9 par les \u00e9oliennes. Tant d\u2019efforts et d\u2019argent gaspill\u00e9s en vain ! Pour b\u00e9n\u00e9ficier de 280 MW d\u2019\u00e9nergie renouvelable, dite \u00ab gratuite \u00bb, il faut un ensemble d\u2019\u00e9oliennes de 1400 MW associ\u00e9 \u00e0 une centrale thermique \u00e9galement d\u2019une capacit\u00e9 de 1400 MW ! Notons que le Danemark, l\u2019un des t\u00e9nors de l\u2019\u00e9olien, poss\u00e8de non seulement l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 la plus ch\u00e8re d\u2019Europe, mais qu\u2019il n\u2019a jamais arr\u00eat\u00e9 une seule de ses centrales thermiques. Pas une ! Et pour cause ! Les brusques fluctuations de production des champs \u00e9oliens ne peuvent \u00eatre assimil\u00e9es ais\u00e9ment par le r\u00e9seau actuel de transport d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 qui n\u2019y est pas adapt\u00e9, ce qui conduit \u00e0 diminuer, voire arr\u00eater, la g\u00e9n\u00e9ration d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 par certaines \u00e9oliennes lorsque celle-ci est trop importante par rapport \u00e0 la demande. Notons que les producteurs d\u2019\u00e9nergie \u00e9olienne seront malgr\u00e9 tout pay\u00e9s pour l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 non produite et donc, non utilis\u00e9e par le consommateur, un comble ! Quant \u00e0 la mise en conformit\u00e9 du r\u00e9seau \u00e9lectrique, pour qu\u2019il devienne compatible avec les variations al\u00e9atoires de la production \u00e9olienne, son co\u00fbt est tout simplement r\u00e9dhibitoire, comme l\u2019Allemagne est en train de s\u2019en rendre compte. La Wallonie est une juteuse terre d\u2019accueil pour les fabricants d\u2019\u00e9oliennes dont une large part des plantureux b\u00e9n\u00e9fices provient directement des subventions \u00e9nerg\u00e9tiques, c\u2019est-\u00e0-dire des citoyens. Pire ! Un r\u00e9cent rapport de la Renewable Energy Foundation indique qu\u2019au lieu des 25 ans de dur\u00e9e de vie annonc\u00e9e \u00e0 grands cris par les fabricants, les \u00e9oliennes terrestres ne semblent survivre que de 12 \u00e0 15 ans ! Quant \u00e0 leur productivit\u00e9, elle doit \u00e9galement \u00eatre r\u00e9duite de moiti\u00e9. Ajoutons \u00e0 cela que la situation des \u00e9oliennes marines est encore plus dramatique : elles sont deux fois plus ch\u00e8res et s\u2019usent beaucoup plus rapidement \u00e0 cause de l\u2019agressivit\u00e9 du milieu salin. Ce rapport sugg\u00e8re aussi de revoir fondamentalement le financement de l\u2019\u00e9olien et de supprimer les opulents subsides \u00e9tatiques. Signalons au passage que le co\u00fbt des certificats verts attach\u00e9s au parc \u00e9olien offshore belge s\u2019\u00e9l\u00e8vera \u00e0 environ 4,5 milliards d\u2019euros ! D\u00e9barrass\u00e9e de cette manne financi\u00e8re, l\u2019\u00e9olien, comme toutes les \u00e9nergies soi-disant renouvelables, montre ses vraies limites. Tout au plus, pourrait-elle faire partie d\u2019un bouquet \u00e9nerg\u00e9tique dans lequel, avec ses cons\u0153urs, elle assumerait son r\u00f4le r\u00e9el, celui d\u2019une composante mineure particuli\u00e8rement on\u00e9reuse. La ma\u00eetrise du co\u00fbt de l\u2019\u00e9nergie en Wallonie passerait-elle donc par le triplement du nombre d\u2019\u00e9oliennes ? Vraiment ? Veut-on absolument dilapider le peu d\u2019argent qui reste dans notre r\u00e9gion ? La Wallonie n\u2019est-elle pas suffisamment endett\u00e9e que pour se lancer \u00e0 nouveau dans le financement \u2013 par les citoyens, \u00e9videmment \u2013 d\u2019une \u00e9nergie aussi absurde qu\u2019al\u00e9atoire ? L\u2019on voudrait appauvrir davantage la population et vider notre belle r\u00e9gion de toute sa substance industrielle que l\u2019on ne s\u2019y prendrait pas autrement. Si la ma\u00eetrise du co\u00fbt de l\u2019\u00e9nergie est bien une priorit\u00e9 absolue en Wallonie, il est grand temps d\u2019arr\u00eater de financer des \u00e9nergies pseudo-\u00e9cologiques pour des raisons id\u00e9ologiques et politiciennes. Les Wallons vous en seront reconnaissants. \u2014-\nLire aussi :   "}