{"url": "https://www.contrepoints.org/2017/08/01/295846-bebe-charlie-maladie-pape-trump", "title": "B\u00e9b\u00e9 Charlie, sa maladie, le Pape et Trump ", "author": "Par Richard Gu\u00e9don. souhaitant que l\u2019on ne n\u00e9glige pas leur d\u00e9sir d\u2019accompagner et de soigner leur enfant jusqu\u2019au bout ", "date": "2017", "content": "Charlie Gard \u00e9tait atteint d\u2019une maladie g\u00e9n\u00e9tique rarissime devant laquelle la m\u00e9decine \u00e9tait impuissante. Ses parents ne l\u2019acceptaient pas et se sont battus pour essayer de le sauver. Des cas comme le sien sont malheureusement nombreux car il y a des milliers de maladies rares mal connues, mal reconnues et mal soign\u00e9es. Mais que venaient faire le Pape Fran\u00e7ois et Donald Trump dans ce drame familial ? TRISTE DESTIN C\u2019est un triste destin que celui du petit Charlie Gard. N\u00e9 le 4 ao\u00fbt 2016 au Royaume Uni, il \u00e9tait le premier enfant de Connie Yates et de Chris Gard. Tr\u00e8s vite le nouveau-n\u00e9 inqui\u00e8te ses parents et son \u00e9tat se d\u00e9t\u00e9riore. Le diagnostic n\u2019est pos\u00e9 qu\u2019au bout de 3 mois : Charlie souffre d\u2019une affection g\u00e9n\u00e9tique neurod\u00e9g\u00e9n\u00e9rative, le syndrome de d\u00e9pl\u00e9tion de l\u2019ADN mitochondrial, maladie rare qui affecte la production d\u2019\u00e9nergie par les cellules. Son cerveau, ses muscles et ses fonctions respiratoires sont gravement atteints, il ne voit pas, n\u2019entend pas, ne peut pas bouger ou respirer sans assistance et on ne peut savoir s\u2019il souffre ou pas. PAS DE TRAITEMENT CONNU Il n\u2019y a pas de traitement connu et le b\u00e9b\u00e9 est consid\u00e9r\u00e9 comme perdu par les m\u00e9decins du Great Ormond Street Hospital, c\u00e9l\u00e8bre h\u00f4pital p\u00e9diatrique londonien. Ceux-ci consid\u00e8rent notamment que ses l\u00e9sions c\u00e9r\u00e9brales sont irr\u00e9versibles et, en d\u00e9cembre, ils proposent aux parents de d\u00e9brancher l\u2019enfant des appareils qui le maintiennent en vie. UNE BATAILLE JURIDIQUE Les parents, fous de douleur, refusent et entament un combat judiciaire de plusieurs mois pour s\u2019opposer \u00e0 cette d\u00e9cision. Ils demandent que leur enfant puisse partir aux \u00c9tats-Unis b\u00e9n\u00e9ficier d\u2019un nouveau traitement exp\u00e9riment\u00e9 dans des maladies proches de celle de leur fils. Estimant, avec les experts, que les chances de l\u2019enfant sont nulles, tous les tribunaux saisis donneront raison \u00e0 l\u2019h\u00f4pital, y compris la Cour europ\u00e9enne des Droits de l\u2019Homme. D\u2019autres sp\u00e9cialistes, consult\u00e9s en deuxi\u00e8me avis, valident eux aussi les d\u00e9cisions de l\u2019\u00e9quipe m\u00e9dicale. UNE BATAILLE M\u00c9DIATIQUE Parall\u00e8lement \u00e0 ce marathon judiciaire les parents font appel, via les r\u00e9seaux sociaux, \u00e0 l\u2019opinion publique, qui prend fait et cause pour eux. P\u00e9titions et collectes montrent l\u2019\u00e9motion consid\u00e9rable soulev\u00e9e par cette affaire pendant la prmi\u00e8re moiti\u00e9 de 2017.  Un nouveau cap est franchi quand les mouvements pro life prennent la d\u00e9fense des parents sur le th\u00e8me \u00ab contre les assassins en blouse blanche \u00bb avec menaces de mort \u00e0 la clef. Enfin, tour \u00e0 tour Donald Trump et le Pape Fran\u00e7ois proposent de recueillir Charlie l\u2019un aux USA, l\u2019autre au Vatican. Dernier acte fin juillet, les parents d\u00e9cident de cesser le combat, s\u2019entendent finalement avec l\u2019h\u00f4pital et le b\u00e9b\u00e9 termine sa courte vie dans un service de soins palliatifs quelques jours avant sa premi\u00e8re ann\u00e9e. MALADIES RARES, MALADES NOMBREUX Charlie \u00e9tait atteint d\u2019une maladie rare, ce qui veut dire qu\u2019il existe peu de cas comme le sien. Oui et non. Oui, parce que peu d\u2019enfants ont exactement la m\u00eame maladie que lui. Non, parce qu\u2019il existe de nombreuses maladies rares, pr\u00e8s de 8000, qu\u2019on en d\u00e9couvre 5 nouvelles chaque semaine, ce qui fait qu\u2019au total, en France par exemple, on chiffre \u00e0 3 millions le nombre de personnes atteintes de maladies rares, soit autant que de patients souffrant de cancers. Les maladies sont rares mais les malades sont nombreux. ERRANCE DIAGNOSTIQUE Pour qu\u2019une maladie soit consid\u00e9r\u00e9e comme rare, il faut qu\u2019elle concerne moins de 1 patient sur 2000, soit moins de 30000 personnes en France. Cette raret\u00e9 explique que les premiers m\u00e9decins consult\u00e9s, y compris les sp\u00e9cialistes, ont statistiquement tr\u00e8s peu de chances d\u2019avoir d\u00e9j\u00e0 rencontr\u00e9 la maladie ; donc le diagnostic n\u2019est pas fait. Les familles, totalement isol\u00e9es, vont de m\u00e9decin en m\u00e9decin sans r\u00e9sultats : c\u2019est ce qu\u2019on appelle l\u2019errance diagnostique. Une fois le diagnostic fait, il est difficile de trouver une \u00e9quipe qui connaisse bien la maladie : vous habitez Strasbourg et la seule \u00e9quipe vraiment comp\u00e9tente est \u00e0 Brest, voire \u00e0 Philadelphie. Beaucoup de ces maladies sont dites orphelines, c\u2019est-\u00e0-dire qu\u2019elles n\u2019ont pas de traitement, car, \u00e9tant donn\u00e9 le faible nombre de patients, personne n\u2019a fait de recherches pour en trouver. Pour couronner le tout, ces maladies sont g\u00e9n\u00e9tiques \u00e0 80%, elles d\u00e9butent souvent dans l\u2019enfance, les 2/3 d\u2019entre elles sont graves, chroniques et invalidantes, le pronostic vital est engag\u00e9 dans 1 cas sur 2 et leur cause reste fr\u00e9quemment inconnue. On reconnait l\u00e0 de nombreux \u00e9l\u00e9ments du cas du petit Charlie. LE R\u00d4LE MAJEUR DES ASSOCIATIONS DE PATIENTS Ces situations dramatiques provoqu\u00e9es par les maladies rares ont suscit\u00e9 une mobilisation qui, comme pour le Sida, a commenc\u00e9 par les familles. De nombreuses associations de patients ont vu le jour, qui se sont progressivement regroup\u00e9es en f\u00e9d\u00e9rations nationales, telle que Alliance maladies rares  et internationales, telle Eurordis. Ces associations interpellent le monde m\u00e9dical et les pouvoirs publics, suscitent et financent les recherches, assurent le lien entre des familles isol\u00e9es, r\u00e9coltent des fonds par l\u2019interm\u00e9diaire, notamment, du c\u00e9l\u00e8bre T\u00e9l\u00e9thon. Des bases de donn\u00e9es sur ces maladies se constituent progressivement, comme Orphanet et un r\u00e9seau de services hospitaliers comp\u00e9tents dans les diff\u00e9rents domaines des maladies rares est identifi\u00e9 (Centres de R\u00e9f\u00e9rence). Mais la t\u00e2che est immense, car, parmi ces milliers de maladies, des centaines n\u2019ont m\u00eame pas 20 cas connus dans le monde. Et pendant ce temps les malades continuent \u00e0 mourir, et les familles \u00e0 souffrir, comme l\u2019a montr\u00e9, jusqu\u2019\u00e0 l\u2019extr\u00eame de la m\u00e9diatisation, celle de Charlie. UN CHOIX \u00c9THIQUE DIFFICILE Et vous, \u00e0 la place des juges qu\u2019auriez-vous d\u00e9cid\u00e9 ? D\u2019un c\u00f4t\u00e9, toute la comp\u00e9tence et l\u2019humanit\u00e9 d\u2019une \u00e9quipe soignante qui, dans les limites de son savoir, fait pour le mieux car elle a, malheureusement, l\u2019habitude. De l\u2019autre les parents \u00e9perdus, qui veulent tout tenter, y compris l\u2019impossible, y compris au risque de nuire au b\u00e9b\u00e9, au risque de l\u2019acharnement. Humainement, \u00e9thiquement, il est bien difficile de r\u00e9pondre. Alors pourquoi deux personnalit\u00e9s de la dimension du pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis et du chef de l\u2019\u00c9glise catholique ont-elles \u00e9prouv\u00e9 le besoin d\u2019intervenir publiquement en s\u2019alignant sur la position des parents ? L\u2019INTERVENTION DE DONALD TRUMP ET DU PAPE FRAN\u00c7OIS Donald Trump, quoi qu\u2019on pense par ailleurs de son action en tant que Pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis, ne joue pas au moraliste et utilise sans frein le populisme : sans doute avait-il besoin de donner \u00e0 peu de frais un signal \u00e0 la fraction pro life de son \u00e9lectorat. Mais que penser de la position du Pape Fran\u00e7ois, autorit\u00e9 morale s\u2019il en est ? \u00ab Le Saint P\u00e8re suit avec affection et \u00e9motion l\u2019affaire du petit Charlie et il tient \u00e0 exprimer sa sympathie envers les parents (\u2026) Il prie pour eux, souhaitant que l\u2019on ne n\u00e9glige pas leur d\u00e9sir d\u2019accompagner et de soigner leur enfant jusqu\u2019au bout \u00bb. Apr\u00e8s une expression de compassion et de pri\u00e8re, c\u2019est bien d\u2019une critique en r\u00e8gle des m\u00e9decins anglais, soup\u00e7onn\u00e9s de n\u00e9gligence, ainsi que de la justice britannique et europ\u00e9enne, qu\u2019il s\u2019agit. Et de proposer de faire admettre l\u2019enfant dans un h\u00f4pital p\u00e9diatrique romain g\u00e9r\u00e9 par le Vatican ! Le Pape avait-il le dossier m\u00e9dical de Charlie Gard pour prendre ainsi parti ? Pensait-il vraiment que le b\u00e9b\u00e9 mourant, transport\u00e9 sous respirateur et perfusion de Londres \u00e0 Rome, aurait eu une chance suppl\u00e9mentaire ? ENCORE ET TOUJOURS LA RATIONALIT\u00c9 Le pr\u00e9c\u00e9dent Pape Benoit XVI \u00e9tait conscient de la n\u00e9cessit\u00e9 de r\u00e9concilier l\u2019\u00c9glise avec la rationalit\u00e9 et a produit de tr\u00e8s beaux textes sur ce sujet . Mais peut-\u00eatre le Pape Fran\u00e7ois pr\u00e9f\u00e8re-t-il donner des gages au mouvement pro-life dont on connait l\u2019importance dans l\u2019\u00c9glise catholique. Ces postures ne sont pas au niveau des enjeux scientifiques, moraux et \u00e9conomiques des maladies rares, illustr\u00e9s \u00e0 leur corps d\u00e9fendant par b\u00e9b\u00e9 Charlie et ses parents.   "}