{"url": "https://www.contrepoints.org/2015/01/21/195300-apartheid-territorial-social-ethnique-pourquoi-valls-a-presque-raison", "title": "\u00ab Apartheid territorial, social, ethnique \u00bb : Valls a (presque) raison ", "author": "Par Vincent Benard De l\u2019origine de la formation des Ghettos ethniques en France L\u2019\u00c9tat fran\u00e7ais, \u00e0 l\u2019origine de s\u00e9gr\u00e9gation raciale g\u00e9ographique L\u2019emploi du mot apartheid, prise de conscience ou poudre aux yeux m\u00e9diatique ? R\u00e9f\u00e9rences : ", "date": "2015", "content": " Nombreux sont ceux qui critiquent Manuel Valls pour l\u2019emploi du mot apartheid \u00e0 propos de la situation des 2500 quartiers \u00e0 probl\u00e8me dont 750 Zones urbaines sensibles. Bien entendu, la France n\u2019est pas un syst\u00e8me l\u00e9gal d\u2019apartheid, et il faudrait \u00eatre d\u2019une particuli\u00e8re mauvaise foi pour croire que Manuel Valls, personnage critiquable mais indiscutablement intelligent, a employ\u00e9 cette expression au premier degr\u00e9, comme feignent de le croire ceux qui jouent les vierges outrag\u00e9es en critiquant ses mots. En revanche, une connaissance un peu fine de la r\u00e9alit\u00e9 du fonctionnement des organismes de logement social donne du poids aux affirmations de Manuel Valls. De l\u2019origine de la formation des Ghettos ethniques en France Le ph\u00e9nom\u00e8ne que je vais d\u00e9crire \u00e0 \u00e9t\u00e9 d\u00e9nonc\u00e9 dans plusieurs rapports officiels, dont les premiers, \u00e0 ma connaissance, furent \u00e9crits dans les ann\u00e9es 1990. Celui dont je me suis inspir\u00e9 dans un passage de mon livre Logement, crise publique, rem\u00e8des priv\u00e9s, a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9 par Patrick Simon, Malika Chafi et Thomas Kirszbaum, pour le compte du Groupe d\u2019\u00c9tudes et de Luttes contre les Discriminations, publi\u00e9 en 2001. Que disent ces rapports ? Que les organismes HLM ne placent quasiment jamais des familles maghr\u00e9bines ou d\u2019Afrique subsaharienne dans les logements sociaux bien int\u00e9gr\u00e9s au tissu urbain priv\u00e9, dans des op\u00e9rations dites de mixit\u00e9 sociale, les familles en question se trouvant donc de facto aiguill\u00e9es vers les barres concentrationnaires des ann\u00e9es 1950-1960, cadeau empoisonn\u00e9 du constructivisme gaullien \u00e0 la France d\u2019aujourd\u2019hui. Les auteurs pr\u00e9cisent que cette s\u00e9gr\u00e9gation n\u2019a rien \u00e0 voir avec du racisme assum\u00e9 et officiel stricto sensu. Non, le ph\u00e9nom\u00e8ne \u00e0 l\u2019\u0153uvre est plus insidieux et rel\u00e8ve plut\u00f4t de la loi des cons\u00e9quences inattendues propre \u00e0 toute action humaine en g\u00e9n\u00e9ral, et d\u00e9multipli\u00e9e par l\u2019\u00e9chelle des b\u00eatises \u00e9tatiques. Le probl\u00e8me vient tout simplement de ce que les offices HLM ont besoin de locataires capables de payer leurs loyers de fa\u00e7on fiable dans les immeubles qui leur ont co\u00fbt\u00e9 le plus cher, qui sont en g\u00e9n\u00e9ral les immeubles r\u00e9cents bien int\u00e9gr\u00e9s dans des op\u00e9rations de mixit\u00e9 sociale. Ils vont donc s\u00e9lectionner pour ces logements des familles dont l\u2019esp\u00e9rance de revenus dans le temps est \u00e9lev\u00e9e, donc correspondant implicitement \u00e0 un profil facilement int\u00e9grable dans la soci\u00e9t\u00e9. Au passage, notez le luxe de pr\u00e9cautions dont je suis oblig\u00e9 de m\u2019entourer pour \u00e9crire ces choses, dans le climat actuel. Une fois quelques bonnes familles trouv\u00e9es, l\u2019important est de les garder. Ces organismes vont donc tout faire pour ne pas faire fuir ces locataires bons payeurs, donc ne pas installer dans un logement vacant du m\u00eame ensemble une famille susceptible d\u2019y amener des probl\u00e8mes. Et donc les familles africaines se trouvent aiguill\u00e9es vers les cit\u00e9s ZUS. Pour ceux qui auraient du mal \u00e0 me croire, voici comment cela est r\u00e9dig\u00e9 dans le rapport, en page 52 : \u00ab \u00c0 c\u00f4t\u00e9 d\u2019autres groupes (familles monoparentales, Rmistes, travailleurs pr\u00e9caires\u2026), l\u2019image de l\u2019immigr\u00e9 des ann\u00e9es 1970, \u00ab bon locataire \u00bb car bon travailleur payant r\u00e9guli\u00e8rement son loyer, s\u2019est mu\u00e9e en une cat\u00e9gorie redout\u00e9e car synonyme de d\u00e9valorisation du parc immobilier et de fuite des \u00ab bons \u00bb candidats. Ces repr\u00e9sentations ont fini par guider les pratiques des agents qui distinguent entre les \u00ab bons \u00bb et les \u00ab mauvais \u00bb groupes au m\u00e9pris des crit\u00e8res formels d\u2019attribution des logements. \u00bb L\u2019Office HLM de Saint-\u00c9tienne fut d\u2019ailleurs condamn\u00e9 en 2010 pour avoir cr\u00e9\u00e9 un fichier ethnique de ses locataires. Et en off, un ancien cadre d\u2019office HLM m\u2019expliquait que plusieurs grands organismes de sa connaissance pratiquaient un profilage par palier, pour ne pas faire coexister des familles aux profils conflictuels : Hutus/Tutsis, Serbes/Croates, etc. L\u2019\u00c9tat fran\u00e7ais, \u00e0 l\u2019origine de s\u00e9gr\u00e9gation raciale g\u00e9ographique Il existe donc clairement une propension \u00e0 composer l\u2019occupation du parc HLM en fonction de crit\u00e8res officieux li\u00e9s \u00e0 l\u2019appartenance ethnique, le tout en application d\u2019une politique de logement social dont les textes l\u00e9gislatifs sont d\u00e9finis par l\u2019\u00c9tat et dont aucune commune, d\u00e9partement ou r\u00e9gion ne saurait s\u2019affranchir. Appelez cela comme vous le voulez, mais quand bien m\u00eame il ne s\u2019agit pas d\u2019apartheid officiel, il s\u2019agit bien du dysfonctionnement d\u2019une politique \u00e9tatique, connu depuis longtemps (les rapports publics sur le sujet en font foi), et dont le l\u00e9gislateur n\u2019a jamais tent\u00e9 de s\u2019attaquer aux causes profondes. Entendons nous bien : cela ne constitue en aucun cas une excuse aux mauvais agissements des bandes d\u00e9linquantes ou des nazis islamistes dont la conjonction d\u2019int\u00e9r\u00eats est en train de transformer ces quartiers en zones extra-r\u00e9publicaines. L\u2019existence de nombreux jeunes immigrants qui r\u00e9ussissent \u00e0 s\u2019en sortir malgr\u00e9 le milieu difficile disqualifie par avance toute rh\u00e9torique excusatoire vis-\u00e0-vis des malfaisants. Mais en aucun cas, l\u2019\u00c9tat fran\u00e7ais ne peut \u00eatre exon\u00e9r\u00e9 de sa tr\u00e8s lourde responsabilit\u00e9 quant \u00e0 la cr\u00e9ation de ces conditions. L\u2019emploi du mot apartheid, prise de conscience ou poudre aux yeux m\u00e9diatique ? Aussi vous demanderez-vous pourquoi je temp\u00e8re d\u2019un presque mon approbation des propos de Manuel Valls en titre de ce billet. Tout simplement parce que je doute de sa capacit\u00e9 \u00e0 reconna\u00eetre la primo-responsabilit\u00e9 de l\u2019\u00c9tat fran\u00e7ais dans cette situation. Rien dans son discours n\u2019indique qu\u2019il souhaite d\u00e9signer les causes \u00e9tatiques de cette s\u00e9gr\u00e9gation de facto, pr\u00e9f\u00e9rant \u00e9voquer une sorte de racisme de soci\u00e9t\u00e9 qui impliquerait toujours plus de lois r\u00e9pressives ou compensatoires, lois qui am\u00e8neront, in\u00e9vitablement, de nouveaux effets pervers, ou encore plus d\u2019injection de morale la\u00efque et r\u00e9publicaine \u00e0 l\u2019\u00e9cole, dont les gamins se fichent royalement. \u00c0 moins qu\u2019il ne s\u2019agisse que d\u2019une \u00e9ni\u00e8me variation autour du discours excusatoire habituel des turpitudes des d\u00e9linquants et jihadistes, sans autre port\u00e9e que verbale et m\u00e9diatique. Oser privatiser les logements HLM, y compris des quartiers difficiles, pour que des associations de propri\u00e9taires priv\u00e9s soient incit\u00e9es \u00e0 y remettre de l\u2019ordre, laisser le march\u00e9 composer l\u2019occupation du parc de logements, accepter que des polices priv\u00e9es compl\u00e8tent le travail des forces publiques, convertir nos casernes en voie de d\u00e9saffection en places de prison suppl\u00e9mentaires, l\u00e9galiser le commerce des drogues via des circuits de distribution normalis\u00e9s et contr\u00f4l\u00e9s pour couper la source de financement des mafiosi des cit\u00e9s, appliquer de vraies peines pour les criminels violents r\u00e9cidivistes, lib\u00e9rer la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise de tous les freins fiscaux et r\u00e9glementaires \u00e0 l\u2019ascension sociale, lib\u00e9rer l\u2019\u00e9cole pour que des p\u00e9dagogies innovantes tirent l\u2019\u00e9nergie des meilleurs jeunes des cit\u00e9s vers le haut, voil\u00e0 les mesures1 dont on peut par avance \u00eatre certain qu\u2019elles ne seront pas annonc\u00e9es par le Premier ministre. Ce sont pourtant uniquement des changements de philosophie politique de cet ordre de magnitude qui pourront changer radicalement, en une ou deux d\u00e9cennies, le visage lugubre et les perspectives inqui\u00e9tantes de nos \u00ab Zones Urbaines Sensibles \u00bb. R\u00e9f\u00e9rences : "}