{"url": "https://www.contrepoints.org/2015/09/23/222842-il-ny-a-aucune-raison-davoir-peur-des-refugies-syriens", "title": "Il n\u2019y a aucune raison d\u2019avoir peur des r\u00e9fugi\u00e9s syriens ", "author": "Par Yves Montenay Combien ? \u00ab Bons \u00bb pour l\u2019Allemagne , mais pas pour nous ? L\u2019int\u00e9gration ? Que font les autres ? Agir en amont ? ", "date": "2015", "content": "  Nous ne sommes venus \u00e0 eux ni militairement, ni diplomatiquement, ni humanitairement\u2026 donc les r\u00e9fugi\u00e9s syriens sont venus \u00e0 nous, et nous nous devons de les accueillir. Pour s\u2019en convaincre, il est bon de revenir \u00e0 quelques donn\u00e9es de base. Il y a d\u00e9j\u00e0 huit mois, j\u2019avais lanc\u00e9 un appel. Je me suis fait vigoureusement attaquer. Heureusement le climat a chang\u00e9. Mais trop d\u2019information tue l\u2019information. Essayons de revenir \u00e0 quelques donn\u00e9es de base : la loi, le nombre, l\u2019\u00e9conomie et la comparaison avec l\u2019Allemagne, et les actions possibles. D\u2019abord, la loi. Elle est claire, et coh\u00e9rente avec la morale \u00e9l\u00e9mentaire : nous devons accueillir les r\u00e9fugi\u00e9s sans condition, alors que les r\u00e8gles sont strictes pour les autres candidats \u00e0 l\u2019immigration : regroupement familial, \u00e9tudes sup\u00e9rieures, contrat de travail tr\u00e8s qualifi\u00e9\u2026(\u00ab strictes \u00bb ne signifie pas \u00ab bonnes \u00bb mais c\u2019est un autre sujet). Certes, la pratique est moins simple que la loi, parce que beaucoup de ces autres candidats se d\u00e9clarent r\u00e9fugi\u00e9s, embouteillant les services comp\u00e9tents. Mais c\u2019est simple dans le cas des Syriens : ceux qui s\u2019entassent dans les pays voisins sont bien des r\u00e9fugi\u00e9s de guerre et une proc\u00e9dure simplifi\u00e9e pourrait \u00eatre pr\u00e9vue dans ces pays (voir plus bas). Merci \u00e0 Madame Merkel ! Mais remarquons les tr\u00e8s fortes r\u00e9ticences non seulement des Fran\u00e7ais, mais aussi des Britanniques, Italiens et Espagnols, sans parler des pays de l\u2019Europe orientale et m\u00e9ridionale qui sont carr\u00e9ment hostiles (pays baltes, Pologne, Tch\u00e9quie, Slovaquie). Combien ? 20.000 r\u00e9fugi\u00e9s seraient arriv\u00e9s en Allemagne le week-end du 5 septembre et ce pays se pr\u00e9pare \u00e0 en accueillir 800.000 (chiffre \u00e9norme vu de France, mais \u00e0 comparer aux quelques 4 millions qui ont fui la Syrie et aux 500 millions d\u2019habitants de l\u2019Union Europ\u00e9enne). Et l\u2019Allemagne a d\u00e9j\u00e0 re\u00e7u d\u2019autres vagues aussi importantes lors de la chute du communisme puis de la guerre en ex-Yougoslavie. Les 24.000 r\u00e9fugi\u00e9s pr\u00e9vus sur deux ans en France, \u00e0 prendre sur les 120.000 pr\u00e9vus en Europe, ce n\u2019est donc rien ! Rien par rapport \u00e0 nos 65 millions d\u2019habitants, rien par rapport \u00e0 nos 100.000 \u00e0 200.000 immigrants r\u00e9guliers chaque ann\u00e9e, rien par rapport \u00e0 ce que nous avons fait dans le pass\u00e9 : en 1980 nous avons recueilli 120.000 Indochinois qui se noyaient en mer de Chine et nous avions recueilli auparavant 1 million de Pieds-noirs, les innombrables r\u00e9fugi\u00e9s du monde communiste, les centaines de milliers de r\u00e9fugi\u00e9s r\u00e9publicains espagnols et les juifs fuyant le nazisme. Tous se sont int\u00e9gr\u00e9s rapidement et pour le plus grand b\u00e9n\u00e9fice de l\u2019\u00e9conomie fran\u00e7aise, sauf les r\u00e9fugi\u00e9s r\u00e9publicains maintenus dans des camps avec interdiction de travailler ! Certains disent \u00ab mais si nous les accueillons bien, \u00e7a se saura et d\u2019autres viendront \u00bb. C\u2019est vrai, mais 2 ou 3 millions de Syriens, ce n\u2019est pas grand-chose pour l\u2019Europe et de toute fa\u00e7on ce n\u2019est pas une raison pour laisser des gens se noyer. Et surtout pourquoi avoir peur ? \u00ab Bons \u00bb pour l\u2019Allemagne, mais pas pour nous ? On nous dit que les Allemands peuvent, eux, accueillir de nombreux r\u00e9fugi\u00e9s car ils ont peu de ch\u00f4mage, n\u2019ont pas assez d\u2019enfants depuis longtemps et ont donc besoin de r\u00e9\u00e9quilibrer leur pyramide des \u00e2ges. C\u2019est exact, mais \u00e7a ne change pas le probl\u00e8me. Quel que soit le pays, les nouveaux venus participent au d\u00e9veloppement et \u00e0 la croissance pour une raison simple : ils apportent \u00e0 la fois l\u2019offre et la demande de travail et cr\u00e9ent leurs propres emplois : il faudra plus de man\u0153uvres, de boulangers, de comptables\u2026 et ils seront tr\u00e8s heureux de le devenir. Rappelons que les hommes se donnent mutuellement du travail : les 5 millions d\u2019Am\u00e9ricains du d\u00e9but du XIXe si\u00e8cle sont 320 millions aujourd\u2019hui apr\u00e8s une immigration massive\u2026 qui a cr\u00e9\u00e9 des emplois pour tous. Et cela avec des immigrants extr\u00eamement vari\u00e9s, que l\u2019\u00e9lite WASP (blanche, anglo-saxonne et protestante) consid\u00e9rait comme des barbares analphab\u00e8tes et quelque peu fanatiques : Chinois, Russes, Ukrainiens, Irlandais, Italiens et d\u2019autres M\u00e9diterran\u00e9ens, en g\u00e9n\u00e9ral \u00ab de base \u00bb et tr\u00e8s religieux d\u2019une fa\u00e7on tr\u00e8s diff\u00e9rente de celle du pays d\u2019accueil. Et la France des \u00ab 30 glorieuses \u00bb avait un ch\u00f4mage tr\u00e8s faible avec une forte immigration. Sans parler de l\u2019Allemagne de l\u2019Ouest de l\u2019apr\u00e8s-guerre qui a vu arriver peut-\u00eatre 25% de population suppl\u00e9mentaire en peu de temps, r\u00e9fugi\u00e9s de toute l\u2019Europe orientale et qui ont lanc\u00e9 la prosp\u00e9rit\u00e9 allemande de l\u2019apr\u00e8s-guerre En fait le probl\u00e8me ce n\u2019est pas la capacit\u00e9 de travail des nouveaux venus, c\u2019est notre blocage social qui emp\u00eache la cr\u00e9ation d\u2019emplois de 1000 fa\u00e7ons : certains voudront par exemple emp\u00eacher les r\u00e9fugi\u00e9s de travailler le dimanche ! Et si nous envoyons les nouveaux venus au fond de banlieues mal desservies, on s\u2019\u00e9tonnera qu\u2019ils ne trouvent pas facilement d\u2019emploi, comme on s\u2019en \u00e9tonne d\u00e9j\u00e0 pour leurs habitants actuels. Dans quels pays y a-t-il des allocations de ch\u00f4mage aussi g\u00e9n\u00e9reuses aussi bien en montant et dur\u00e9e, qu\u2019en droit de refuser un travail trop diff\u00e9rent ? Pour ce dernier point, les r\u00e9fugi\u00e9s sont d\u2019ailleurs \u00ab meilleurs \u00bb que les autres demandeurs d\u2019emploi puisqu\u2019ils acceptent des travaux tr\u00e8s diff\u00e9rents de ceux de leur pays d\u2019origine. Bref, le ch\u00f4mage vient de notre politique \u00ab sociale \u00bb et non des nouveaux venus. C\u2019est un point important, mais un peu \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de notre sujet d\u2019aujourd\u2019hui. Je renvoie donc aux innombrables articles et \u00e9tudes ici et ailleurs (on peut remonter \u00e0 Alfred Sauvy), ainsi que les r\u00e9formes allemandes. N\u2019oublions pas qu\u2019outre les \u00c9tats-Unis, le Canada et bien d\u2019autres se sont b\u00e2tis avec des immigrants extr\u00eamement vari\u00e9s. Si l\u2019\u00e9conomie ne devrait pas \u00eatre un obstacle, quel est le probl\u00e8me ? L\u2019int\u00e9gration ? M\u00eame question : pourquoi fonctionnerait-elle en Allemagne et pas chez nous ? Ce sont les m\u00eames r\u00e9fugi\u00e9s ! Serions-nous donc plus \u00ab identitaires \u00bb que les Allemands ? Je sais bien que non, moi qui suis germanophone. Serait-ce parce que les Allemands souhaitent le multiculturalisme, alors qu\u2019une partie des Fran\u00e7ais le rejette ? Non, Angela Merkel y est oppos\u00e9e : les arrivants devront adopter la culture allemande. N\u2019oublions pas que l\u2019int\u00e9gration ou l\u2019assimilation d\u00e9pend en partie de nous. L\u2019accueil de la population allemande, de l\u2019administration comme des b\u00e9n\u00e9voles, est non seulement moralement tr\u00e8s positive, mais ne peut, de plus, que favoriser la bonne entente. Si nous recevions des r\u00e9fugi\u00e9s en leur faisant grise mine, voire en les insultant, ce serait un mauvais d\u00e9but, et le Front National en porterait une grande part de responsabilit\u00e9. \u00c0 l\u2019oppos\u00e9 de l\u2019\u00e9chiquier politique, certains id\u00e9alistes (je suis indulgent) organisent un assistanat d\u00e9vastateur pour l\u2019int\u00e9gration, qui s\u2019ajoute \u00e0 notre sabotage g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019emploi \u00e9voqu\u00e9 ci-dessus. Que font les autres ? Les pays voisins de la Syrie font le gros de l\u2019effort : 2 millions de r\u00e9fugi\u00e9s en Turquie, 600.000 en Jordanie (pour 7,9 millions d\u2019habitants) et 1,1 million au Liban (pour 5 millions d\u2019habitants). Ces deux derniers sont des petits pays et font donc un effort consid\u00e9rable. Par contre, quel silence dans les pays arabes producteurs de p\u00e9trole (Arabie Saoudite, Qatar, Koweit, \u00c9mirats Arabes Unis), qui, malgr\u00e9 la baisse r\u00e9cente des cours, sont toujours tr\u00e8s riches ! Les pays arabes plus \u00e9loign\u00e9s, le Maghreb par exemple, n\u2019ont pas pris grand monde non plus. Les \u00c9tats-Unis, pays d\u2019immigrants et fiers de l\u2019\u00eatre, sont certes hors de port\u00e9e de bateaux de fortune, mais pourquoi n\u2019ouvrent-t-il pas des antennes dans les camps des voisins de la Syrie, en vue d\u2019une immigration r\u00e9guli\u00e8re chez eux ? Il viennent de \u00ab bouger \u00bb un peu, avec 10.000 places propos\u00e9es par les \u00c9tats-Unis, l\u2019effort reste minime pour ce pays de 320 millions d\u2019habitants qui accueille un million d\u2019immigrants par an ! Par contre l\u2019Am\u00e9rique latine, bien plus pauvre, a davantage ouvert ses portes. Et je n\u2019ai pas entendu parler de la Chine, qui veut pourtant jouer un r\u00f4le mondial. Agir en amont ? Il faut essayer, bien s\u00fbr ! Mais comment mettre fin \u00e0 la guerre en Syrie ? On ne sait m\u00eame pas quel est probl\u00e8me r\u00e9el en raison de la complexit\u00e9 des conflits. En attendant le probl\u00e8me pos\u00e9, ici et maintenant, c\u2019est l\u2019accueil des r\u00e9fugi\u00e9s. Plus rapidement et plus concr\u00e8tement, on pourrait imaginer que le plus grand nombre possible de pays ouvrent au Liban des centres o\u00f9 l\u2019on distribuerait rapidement une certification de l\u2019\u00e9tat de r\u00e9fugi\u00e9, permettant aux int\u00e9ress\u00e9s de partir directement de fa\u00e7on d\u00e9cente vers tous ces pays. On s\u2019y est tr\u00e8s mal pris en ne commen\u00e7ant pas par l\u00e0 : nous ne sommes venus \u00e0 eux ni militairement, ni diplomatiquement, ni humanitairement\u2026 donc ils sont venus \u00e0 nous ! Et nous sommes maintenant dans la situation d\u2019appara\u00eetre tout aussi barbares que leurs bourreaux, donc de perdre ce qui reste de notre image internationale, tout cela pour des questions \u00e9conomiques et identitaires mal pos\u00e9es. "}