{"url": "https://www.contrepoints.org/2020/08/25/378741-haut-commissariat-au-plan-vous-reprendrez-bien-un-peu-de-dirigisme", "title": "Haut-Commissariat au Plan : vous reprendrez bien un peu de dirigisme ? ", "author": "Par Nathalie MP Meyer.   ", "date": "2020", "content": "Le Pr\u00e9sident du MoDem Fran\u00e7ois Bayrou sera-t-il nomm\u00e9 \u00e0 la t\u00eate d\u2019un tout nouveau tout beau Commissariat g\u00e9n\u00e9ral au Plan avec le titre de Haut-Commissaire d\u00e8s le mois prochain ? C\u2019est ce que pr\u00e9tend une rumeur de plus en plus insistante et de plus en plus d\u00e9taill\u00e9e. Ce projet calqu\u00e9 sur les structures administratives mises en place en France \u00e0 partir de 1945 n\u2019est \u00e9videmment pas d\u00e9nu\u00e9 de motivations bassement politiciennes en vue de 2022. Mais plus fondamentalement, il nous confirme une fois encore combien Emmanuel Macron, tr\u00e8s loin de l\u2019ultra-lib\u00e9ralisme qu\u2019on lui pr\u00eate volontiers, est en r\u00e9alit\u00e9 habit\u00e9 d\u2019une nostalgie fonci\u00e8rement collectiviste et dirigiste. Le parti pr\u00e9sidentiel ayant perdu r\u00e9cemment sa majorit\u00e9 absolue \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, l\u2019appui de l\u2019alli\u00e9 MoDem redevient d\u2019une actualit\u00e9 br\u00fblante pour l\u2019ex\u00e9cutif alors que s\u2019ouvre la grande ligne droite qui m\u00e8ne directement \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle de 2022. Il serait ballot de voir les ultimes projets du gouvernement mis en minorit\u00e9 faute d\u2019avoir su trouver un terrain d\u2019entente avec un Bayrou r\u00e9put\u00e9 ing\u00e9rable et prompt aux revirements outrag\u00e9s. Quelque peu oublieux de cette situation au moment de former son gouvernement, le Premier ministre Jean Castex s\u2019est heureusement rattrap\u00e9 en attribuant ensuite deux Secr\u00e9tariats d\u2019\u00c9tat au MoDem, histoire de mettre un peu de baume sur les aigreurs des bayrouistes. Mais le premier d\u2019entre eux, qui vit depuis l\u2019enfance dans l\u2019obsession narcissique d\u2019un destin sinon pr\u00e9sidentiel du moins national, a aussi ses petites revendications. Et si l\u2019on ressuscitait le Commissariat g\u00e9n\u00e9ral au Plan, se sont dit alors le Pr\u00e9sident et son nouveau Premier ministre ? On r\u00e9sout le cas Bayrou, on r\u00e9pond \u00e0 une demande de plus d\u2019\u00c9tat et de souverainet\u00e9, on parle r\u00e9industrialisation et relocalisation, on restaure l\u2019\u00c9tat au sommet des d\u00e9cisions importantes apr\u00e8s les malencontreux cafouillages de la gestion du Covid-19, on remet une couche de \u00ab gaullisme social \u00bb sur les \u00ab exceptions \u00bb fran\u00e7aises \u2013 gaullisme voulant dire dirigisme et social signifiant d\u00e9penses publiques \u2013 bref, on contente pratiquement tout le monde sur l\u2019ensemble de l\u2019\u00e9chiquier politique ! Quant \u00e0 Fran\u00e7ois Bayrou, il jubile. L\u2019id\u00e9e lui pla\u00eet d\u2019autant plus qu\u2019il l\u2019a d\u00e9j\u00e0 eue lui-m\u00eame et qu\u2019il compte bien imposer ses conditions, grand destin national oblige : rattachement direct au Pr\u00e9sident, nouveaux locaux, conservation de la mairie de Pau et surtout, nomination d\u00e9cal\u00e9e par rapport au menu fretin du gouvernement : S\u2019il n\u2019en faut pas plus pour lui faire plaisir\u2026 Curieusement, plus personne n\u2019a l\u2019air de se soucier de l\u2019affaire des assistants euro-parlementaires pr\u00e9sum\u00e9s fictifs du MoDem, affaire pour laquelle il a \u00e9t\u00e9 mis en examen en d\u00e9cembre 2019 et qui l\u2019avait contraint \u00e0 d\u00e9missionner pr\u00e9cipitamment de son poste de ministre de la Justice en juin 2017. Juste un mois apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 avec la noble mission\u2026 de moraliser la vie politique ! De l\u2019histoire ancienne, manifestement. Belloubet ayant succ\u00e9d\u00e9 \u00e0 Bayrou, la moralisation en question fut n\u00e9anmoins l\u2019objet de la premi\u00e8re loi du quinquennat et sa signature en direct \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision par Emmanuel Macron nous donnait d\u00e9j\u00e0 une bonne indication de l\u2019overdose de cin\u00e9ma qu\u2019on pouvait attendre de l\u2019action pr\u00e9sidentielle. Il se pourrait donc qu\u2019apr\u00e8s le Grand D\u00e9bat national et la Convention citoyenne pour le Climat \u2013 pour citer deux innovations r\u00e9centes \u2013 le haut-commissariat au Plan ne soit qu\u2019une esbroufe de plus visant uniquement, sous des dehors politiques s\u00e9rieux, \u00e0 tirer le gouvernement d\u2019affaire et \u00e0 servir les objectifs \u00e9lectoraux de court terme d\u2019Emmanuel Macron, en l\u2019occurrence endormir dans les titres et les honneurs un alli\u00e9 trop remuant et souvent encombrant. \u00c0 peine constitu\u00e9 en grande pompe, aussit\u00f4t oubli\u00e9 \u2013 voil\u00e0 ce qu\u2019on pourrait facilement penser de ce nouveau \u00ab bidule \u00bb. Mais il est d\u2019autres indices plus profonds qui laissent penser que la nouvelle entit\u00e9 annonc\u00e9e par le Premier ministre sur BFM TV d\u00e9but juillet et confirm\u00e9e officiellement dans sa D\u00e9claration de politique g\u00e9n\u00e9rale du 15 juillet dernier correspond bel et bien au tropisme collectiviste et dirigiste fondamental qui anime en r\u00e9alit\u00e9 Emmanuel Macron depuis le d\u00e9but. Le pr\u00e9sident aurait pu confier \u00e0 Fran\u00e7ois Bayrou (ou \u00e0 tout autre) l\u2019int\u00e9ressante mission de recenser tous les comit\u00e9s, hauts-conseils et autres commissariats parfaitement inutiles voire carr\u00e9ment nuisibles \u00e0 la prosp\u00e9rit\u00e9 de la France afin de planifier leur suppression \u00e0 br\u00e8ve \u00e9ch\u00e9ance. Il aurait pu lui demander de passer en revue le Code des imp\u00f4ts ou le Code du travail afin d\u2019aboutir \u00e0 un v\u00e9ritable choc de simplification. Mais non. Nous avons d\u00e9j\u00e0 France Strat\u00e9gie, institution rattach\u00e9e au Premier ministre qui a pris la rel\u00e8ve du Commissariat au Plan en 2013 et qui a pour mission d\u2019anticiper les mutations \u00e0 venir, inventer les politiques publiques de demain et pr\u00e9parer les r\u00e9formes. Et nous aurons donc en plus le haut-commissariat au Plan afin, dixit Jean Castex, \u00ab de r\u00e9-\u00e9clairer l\u2019action publique d\u2019une vision de long terme \u00bb et de \u00ab recr\u00e9er des outils de prospective \u00bb. On sent comme un doublon\u2026 Historiquement, le Commissariat g\u00e9n\u00e9ral au plan a \u00e9t\u00e9 instaur\u00e9 en 1946 par Jean Monnet avec des objectifs de reconstruction et de modernisation de l\u2019\u00e9conomie fran\u00e7aise, aid\u00e9 en cela par le plan Marshall. Cependant, la tradition planificatrice nous venait de plus loin : des socialistes et des syndicalistes de l\u2019entre-deux-guerres d\u2019abord, mais sans applications concr\u00e8tes, et surtout du r\u00e9gime de Vichy. Son organisme en charge du plan deviendra le Commissariat au plan de Monnet et De Gaulle. Pass\u00e9s les besoins sp\u00e9cifiques de la reconstruction, pass\u00e9 un regain d\u2019int\u00e9r\u00eat pour le plan avec la mise en \u0153uvre du Programme commun de la gauche en 1981, la planification en tant que telle fut abandonn\u00e9e en France dans les ann\u00e9es 1990. Il est int\u00e9ressant d\u2019entendre ce que l\u2019un des Commissaires au Plan, Pierre Mass\u00e9, trouva \u00e0 dire \u00e0 ce sujet \u00e0 l\u2019\u00e9poque : Par \u00ab lib\u00e9ralisme impulsif \u00bb et \u00ab dictature de l\u2019instant \u00bb, il faut comprendre l\u2019initiative individuelle \u00e0 la base de la libre entreprise, per\u00e7ue comme mauvaise et \u00e9go\u00efste par nature, et incapable de projets de long terme conscients et d\u00e9sint\u00e9ress\u00e9s. Il convient donc de la brider autant que possible et de lui substituer un plan d\u00e9di\u00e9 aux fins sociales souhaitables (barrages hydro-\u00e9lectriques, plan calcul, TGV\u2026), que seuls M. Mass\u00e9, ses chefs et ses coll\u00e8gues du gouvernement et de l\u2019administration, dans leur immense sagesse bureaucratique (et avec l\u2019aide de nos imp\u00f4ts), sont \u00e0 m\u00eame d\u2019envisager et d\u2019atteindre \u2013 trop souvent dans un \u00e9chec fracassant. Plus pr\u00e8s de nous, les d\u00e9boires franchement ridicules de l\u2019application \u00ab souveraine \u00bb StopCovid d\u00e9velopp\u00e9e \u00e0 l\u2019instigation du gouvernement devraient nous vacciner d\u00e9finitivement contre l\u2019illusion que l\u2019\u00c9tat aurait des lumi\u00e8res inaccessibles au commun de la soci\u00e9t\u00e9 civile. Il est d\u00e8s lors particuli\u00e8rement inqui\u00e9tant de lire dans un r\u00e9cent article du quotidien  Le Figaro que Fran\u00e7ois Bayrou reprend \u00e0 son compte cette id\u00e9e de se lib\u00e9rer de la \u00ab dictature de l\u2019instant \u00bb. Cette dictature de l\u2019instant qui a pouss\u00e9 les enseignes de la grande distribution \u00e0 se mettre en mesure de procurer rapidement des masques chirurgicaux aux Fran\u00e7ais alors que l\u2019\u00c9tat responsable s\u2019est montr\u00e9 incapable de le faire, j\u2019imagine\u2026 Et l\u2019on tombe carr\u00e9ment \u00e0 la renverse en apprenant ensuite que le m\u00eame Bayrou cite souvent la Chine comme mod\u00e8le : Exemple clairement malheureux. Si l\u2019on doit se lamenter de quelque chose, c\u2019est que la Chine ne laisse pas plus de place \u00e0 la \u00ab dictature de l\u2019instant \u00bb selon l\u2019acception de Pierre Mass\u00e9 et soit beaucoup trop une dictature politique pleine et enti\u00e8re. Mais si tels sont bien les sentiments de Fran\u00e7ois Bayrou \u00e0 l\u2019\u00e9gard des bienfaits de la planification \u00e9tatique, nul doute qu\u2019Emmanuel Macron ait trouv\u00e9 le candidat id\u00e9al. Lui-m\u00eame est le premier \u00e0 vanter toutes les institutions collectives qui nous gouvernent, de l\u2019Urssaf qui serait notre \u00ab amie \u00bb \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 sociale dont il a nomm\u00e9 autoritairement le directeur g\u00e9n\u00e9ral Nicolas Revel comme directeur de cabinet de Jean Castex, en passant par la r\u00e9f\u00e9rence explicite aux \u00ab Jours Heureux \u00bb dans son adresse aux Fran\u00e7ais d\u2019avril dernier. Cette expression reprend en effet le titre du programme du Conseil national de la r\u00e9sistance, lequel fut largement nourri par le mod\u00e8le sovi\u00e9tique et constitue encore aujourd\u2019hui la haute r\u00e9f\u00e9rence \u00ab morale \u00bb du mod\u00e8le social \u00e9tatique, collectif et monopolistique qui est cens\u00e9 nous \u00ab prot\u00e9ger \u00bb et r\u00e9ussit surtout \u00e0 nous plomber \u00e0 force de d\u00e9penses publiques, imp\u00f4ts et dette. Il n\u2019est certes pas anormal de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 l\u2019avenir. Mais ce d\u00e9bat gagnerait \u00e0 \u00eatre men\u00e9 avec souplesse par une multitude de cercles de r\u00e9flexion dans une multitude de directions possibles plut\u00f4t que par une seule institution qui raisonne selon un point de vue unique et qui risque ainsi de d\u00e9finir autoritairement un futur formel qui se r\u00e9v\u00e9lera compl\u00e8tement obsol\u00e8te le moment venu. De plus, depuis les travaux de Hayek et Rueff, depuis m\u00eame les observations de Vauban, Say ou Bastiat, et surtout depuis la d\u00e9cadence du socialisme r\u00e9el dans la dictature politique et la p\u00e9nurie, on sait qu\u2019une planification consciente est incapable de tenir compte de la multitude des facteurs \u00e9conomiques et humains n\u00e9cessaires \u00e0 l\u2019\u00e9mergence de la prosp\u00e9rit\u00e9 \u00e9conomique et au progr\u00e8s humain. Comme l\u2019\u00e9crivait Jacques Rueff dans \u00ab Pourquoi, malgr\u00e9 tout, je reste lib\u00e9ral \u00bb : Ce \u00e0 quoi, en tant que haut-fonctionnaire parfaitement conscient des d\u00e9rives in\u00e9vitables de la toute-puissance \u00e9tatique, il ajoutait : Autrement dit, une \u00ab route de servitude \u00bb. La France n\u2019a nul besoin de voir M. Bayrou ou tout autre imp\u00e9trant se transformer en un dogmatique M. Lebureau tout boursoufl\u00e9 de la sup\u00e9riorit\u00e9 suppos\u00e9e des interventions de l\u2019\u00c9tat. Elle a besoin de libert\u00e9, elle a besoin de d\u00e9bats publics riches et ouverts, elle a besoin d\u2019initiatives individuelles et elle a besoin de prises de risque et de responsabilit\u00e9. Tout le contraire de ce qui se profile si le haut-commissariat au Plan devient r\u00e9alit\u00e9. \u00c7a promet. \u2014 Sur le web "}