{"url": "https://www.contrepoints.org/2020/06/27/374609-mais-ou-est-donc-passe-le-fameux-cap-du-premier-ministre", "title": "Mais o\u00f9 est donc pass\u00e9 le fameux \u00ab cap \u00bb du Premier ministre ? ", "author": "Par Nathalie MP Meyer. ", "date": "2020", "content": "Est-ce l\u2019effet d\u2019un atavisme typiquement politicien ou faut-il y voir l\u2019influence des origines normandes du Premier ministre, origines dont le r\u00e9cit populaire fran\u00e7ais pr\u00e9tend qu\u2019elles conf\u00e8rent une \u00e9tonnante propension \u00e0 l\u2019ind\u00e9cision et \u00e0 la r\u00e9tractation ? Toujours est-il que malgr\u00e9 le fameux \u00ab cap \u00bb qu\u2019\u00c9douard Philippe se targue de garder contre vents et mar\u00e9es depuis qu\u2019il est \u00e0 la t\u00eate du gouvernement (ici, ici, ici), on se perd dans les zigzags de ses d\u00e9cisions et convictions. UN PREMIER MINISTRE PEU AVARE DE  COMPROMIS Il est vrai que lorsqu\u2019un gouvernement fonde son action sur le tr\u00e8s macronien et surtout tr\u00e8s \u00e9lastique concept du \u00ab en m\u00eame temps ni de droite ni de gauche \u00bb, il se retrouve dans l\u2019agr\u00e9able situation de pouvoir dire que si telle mesure \u00e9tait parfaitement conforme au cap, son exact contraire l\u2019est aussi. Aucun revirement l\u00e0-dedans, mais du compromis, de l\u2019adaptation, bref, la mise en \u0153uvre du c\u00e9l\u00e8bre \u00ab d\u00e9passement des clivages \u00bb qui a port\u00e9 Emmanuel Macron au pouvoir. Et n\u2019allez pas croire qu\u2019en cette affaire, \u00c9douard Philippe se contente de se conformer \u00e0 la volont\u00e9 pr\u00e9sidentielle tout en n\u2019en pensant pas moins. D\u00e9j\u00e0 comme maire du Havre, il jouait \u00e0 fond sur le compromis gauche-droite. C\u2019est ainsi qu\u2019on a pu le voir ironiser dans Lib\u00e9ration sur Macron qui \u00ab n\u2019assume rien mais promet tout \u00bb puis devenir son Premier ministre six mois plus tard ; c\u2019est ainsi qu\u2019il a d\u00e9cid\u00e9 d\u2019augmenter les taxes sur les carburants puis a fini par annuler la hausse pr\u00e9vue devant la fronde des Gilets jaunes ; c\u2019est ainsi qu\u2019il a introduit un \u00e2ge pivot de 64 ans dans la r\u00e9forme des retraites puis l\u2019a retir\u00e9 pour conserver l\u2019appui de la CFDT ; c\u2019est ainsi qu\u2019en vue des \u00e9lections municipales de 2020, il a demand\u00e9 aux ministres de choisir entre leur minist\u00e8re et leur mairie puis a ferm\u00e9 les yeux sur la volont\u00e9 de G\u00e9rald Darmanin de conserver les deux ; etc. Mais soyez certains, chers compatriotes, que le Premier ministre garde le cap ! Ce ne sont que quelques exemples et la liste n\u2019est manifestement pas pr\u00e8s d\u2019\u00eatre cl\u00f4tur\u00e9e. Aux derni\u00e8res nouvelles rapport\u00e9es par le Canard encha\u00een\u00e9 dans son \u00e9dition du mercredi 24 juin 2020, \u00c9douard Philippe a descendu en fl\u00e8che plusieurs propositions de la Convention citoyenne pour le climat (CCC) lors du petit d\u00e9jeuner hebdomadaire de la majorit\u00e9 \u00e0 Matignon mardi 23 juin dernier : Outre que la mesure de limitation de la vitesse sur autoroute \u00e0 110 km/h est loin d\u2019enchanter les candidats LREM \u00e0 une semaine du second tour des \u00e9lections municipales, les r\u00e9criminations du Premier ministre portent d\u2019abord sur le principe du r\u00e9f\u00e9rendum1 pour acter les changements propos\u00e9s par la Convention. Il fustige le manque total de connaissances en droit constitutionnel des conventionnels et des \u00e9lus EELV qui les appuient et d\u00e9plore le contournement du Parlement qui r\u00e9sulterait de l\u2019adoption de tout le package par r\u00e9f\u00e9rendum. Mais plus fondamentalement, on le voit s\u2019inqui\u00e9ter des implications de certaines mesures pour notre vie d\u00e9mocratique, notamment la modification du pr\u00e9ambule de la Constitution qui reviendrait \u00e0 soumettre nos droits, principes et libert\u00e9s \u00e0 l\u2019imp\u00e9ratif environnemental : Moi non plus. De la m\u00eame fa\u00e7on, il redoute que le crime d\u2019\u00e9cocide ne soit finalement que le pr\u00e9texte facile de n\u2019importe qui \u2013 association, ONG, lobby ou citoyen \u2013 de saisir un juge pour faire arr\u00eater \u00ab une activit\u00e9 humaine, une entreprise, une association et m\u00eame son voisin. \u00bb En effet. \u00c9DOUARD PHILIPPE BROUILLE SON MESSAGE Mais tout ceci serait beaucoup plus convaincant si \u00ab dans le m\u00eame temps \u00bb, le Premier ministre ne s\u2019\u00e9tait pas employ\u00e9 \u00e0 brouiller consciencieusement son message, et ceci de deux fa\u00e7ons : Il peut critiquer tant qu\u2019il veut les travaux de la CCC mais n\u2019a-t-il pas lui-m\u00eame fortement orient\u00e9 les politiques publiques dans la direction punitive emprunt\u00e9e par les conventionnels et acclam\u00e9e par l\u2019\u00e9cologisme radical ? On accorderait plus de s\u00e9rieux \u00e0 ses remarques s\u2019il n\u2019avait pas eu le projet d\u2019augmenter les taxes sur les carburants dans un pays qui croule d\u00e9j\u00e0 sous les pr\u00e9l\u00e8vements obligatoires, ou s\u2019il n\u2019avait pas d\u00e9cid\u00e9 autoritairement (et inutilement) d\u2019abaisser la vitesse maximale autoris\u00e9e sur route de 90 \u00e0 80 km/h, ou s\u2019il ne portait pas un projet de r\u00e9duction de la part du nucl\u00e9aire dans notre \u00e9lectricit\u00e9 de 75 \u00e0 50 % d\u2019ici 2035, ou s\u2019il n\u2019avait pas d\u00e9j\u00e0 organis\u00e9 la fin des chaudi\u00e8res au fioul pour 2028 afin de \u00ab lib\u00e9rer \u00bb les Fran\u00e7ais du p\u00e9trole. Quant \u00e0 l\u2019aspect constitutionnel, le gouvernement n\u2019a-t-il pas lui-m\u00eame ouvert la porte \u00e0 un renforcement de la place de l\u2019environnement dans notre Constitution en proposant d\u2019inscrire l\u2019imp\u00e9ratif climatique et \u00e9cologique d\u00e8s l\u2019article 1er ? Dans ces conditions, il est curieux de venir se plaindre ensuite que des \u00ab citoyens \u00bb sp\u00e9cialement mandat\u00e9s par l\u2019ex\u00e9cutif pour proposer des mesures de baisse drastique des \u00e9missions de CO2 aillent piocher dans l\u2019arsenal des taxes et contraintes vaillamment mis en \u0153uvre par le gouvernement et le poussent encore plus loin. Vous remarquerez ensuite qu\u2019\u00c9douard Philippe prend toujours bien soin de dire que la CCC est une initiative \u00ab demand\u00e9e par l\u2019opinion publique et consacr\u00e9e par le Pr\u00e9sident \u00bb, comme s\u2019il n\u2019\u00e9tait nullement concern\u00e9 par cette affaire. Mais \u00e0 ma connaissance, il n\u2019a pas encore d\u00e9missionn\u00e9 pour d\u00e9saccord insurmontable avec le Pr\u00e9sident et c\u2019\u00e9tait bien lui qui affirmait quelques heures seulement apr\u00e8s le petit d\u00e9jeuner \u00e9voqu\u00e9 plus haut combien son gouvernement accueillait les d\u00e9bats sur les propositions de la CCC \u00ab avec s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 et une forme d\u2019enthousiasme \u00bb. Il r\u00e9pondait ainsi au d\u00e9put\u00e9 communiste Andr\u00e9 Chassaigne qui lui avait demand\u00e9 (en substance) si le gouvernement \u00e9tait d\u00e9termin\u00e9 \u00ab \u00e0 prolonger l\u2019\u00e9lan d\u00e9mocratique impuls\u00e9 par la Convention citoyenne \u00bb et s\u2019il \u00e9tait pr\u00eat \u00e0 le traduire \u00ab en actions concr\u00e8tes et fortes \u00bb (vid\u00e9o, 04\u2032 25\u2033) :  On se doute bien que le Premier ministre n\u2019allait pas se livrer devant la repr\u00e9sentation nationale \u00e0 une critique appuy\u00e9e des travaux de la Convention citoyenne organis\u00e9e par l\u2019ex\u00e9cutif pour se donner du r\u00e9pit dans la crise des Gilets jaunes tout en essayant d\u2019endiguer les proc\u00e8s pour inaction climatique qui lui sont r\u00e9guli\u00e8rement intent\u00e9s. \u00c0 vrai dire, \u00c9douard Philippe r\u00e9it\u00e8re ses r\u00e9serves du matin concernant la place du d\u00e9bat citoyen par rapport au d\u00e9bat parlementaire et il demande \u00e0 ce que les r\u00e8gles constitutionnelles soient respect\u00e9es \u2013 ce qui incite \u00e0 penser que les propos relat\u00e9s dans le Canard encha\u00een\u00e9 sont dignes de foi. Mais pour le reste, il se r\u00e9jouit de voir que l\u2019initiative de la majorit\u00e9 rencontre l\u2019assentiment de M. Chassaigne et ses amis du Parti communiste, il en profite pour tacler ceux \u2013 clin d\u2019\u0153il et geste \u00e0 l\u2019appui en direction des rangs de la droite \u2013 qui \u00ab ne veulent pas comprendre \u00bb l\u2019int\u00e9r\u00eat de cet exercice de d\u00e9mocratie participative in\u00e9dite et il attend la suite avec s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 et enthousiasme, d\u00e8s lors que le Pr\u00e9sident aura donn\u00e9 ses orientations. Un parfait ex\u00e9cutant, ce M. Philippe : Voyons comment Emmanuel Macron va faire usage de ces propositions qu\u2019il s\u2019\u00e9tait engag\u00e9 \u00e0 \u00ab reprendre sans filtre \u00bb et qui ont tourn\u00e9 au classique brouet autoritaire de l\u2019\u00e9cologisme radical d\u00e9croissant. Mais quoi qu\u2019il d\u00e9cide, retenons de cette exp\u00e9rience et des contorsions compliqu\u00e9es du Premier ministre pour retomber sur ses pieds, que nous avons d\u00e9finitivement affaire \u00e0 un ex\u00e9cutif d\u2019apprentis sorciers. Aucun cap digne de ce nom \u00e0 mettre \u00e0 son cr\u00e9dit, si ce n\u2019est celui d\u2019endormir chaque nouvelle crise sociale sous une d\u00e9bauche de d\u00e9penses publiques et un grand cin\u00e9ma \u00ab citoyen \u00bb mal goupill\u00e9. En attendant la prochaine crise. \u00c7a promet. \u2014 Sur le web "}