{"url": "https://www.contrepoints.org/2012/01/19/65415-presidentielle-protectionnisme-sarkozy-hollande-bayrou-le-pen", "title": "2012 : Les fran\u00e7ais auront le choix entre protectionnisme et protectionnisme ! ", "author": "O\u00f9 est donc la pluralit\u00e9 des opinions dans le d\u00e9bat politique en France, alors que tous les candidats communient dans les m\u00eames propositions absurdes, nationalistes et protectionnistes? Un article de l\u2019auteur du site Lib\u00e9ralisme Expliqu\u00e9, depuis Paris, France. ", "date": "2012", "content": "Un article de l\u2019auteur du site Lib\u00e9ralisme Expliqu\u00e9, depuis Paris, France.  Une d\u00e9mocratie est cens\u00e9e \u00eatre un syst\u00e8me o\u00f9 les citoyens peuvent choisir entre plusieurs projets pour l\u2019avenir de leur pays. En France, des partis de gouvernement aux partis pr\u00e9tendument \u00ab anti-syst\u00e8me \u00bb, d\u00e9mocratie signifie chorale \u00e9tatiste et tout le monde chante en ch\u0153ur ! Illustration avec les programmes de nos chers candidats sur les \u00e9changes internationaux : Nicolas Sarkozy :\n\u00ab Nous devons cr\u00e9er une taxe r\u00e9ciprocit\u00e9 pour corriger la concurrence d\u00e9loyale de la part de pays n\u2019ayant pas les m\u00eames normes sociales, environnementales et \u00e9conomiques \u00bb (Argumentaire UMP \u2013 d\u00e9cembre 2011)         Fran\u00e7ois Hollande : \u00ab Pour prot\u00e9ger les int\u00e9r\u00eats de l\u2019Europe, de ses savoir-faire et de ses salari\u00e9s dans la mondialisation, pour mieux r\u00e9guler le commerce, nous agirons pour augmenter les droits de douanes sur les produits provenant de pays ne respectant pas les normes internationales en mati\u00e8re sociale, sanitaire ou environnementale. \u00bb (Projet PS)         Fran\u00e7ois Bayrou :  \u00ab Le maintien d\u2019une agriculture viable passe en outre par notre capacit\u00e9 \u00e0 s\u2019assurer dans les accords commerciaux d\u2019une plus grande r\u00e9ciprocit\u00e9 notamment en termes de normes, pour assurer une concurrence loyale avec nos concurrents. \u00bb (Site du Modem \u2013 Article sur la R\u00e9forme de la PAC \u2013 18 novembre 2010)         Marine Le Pen : \u00ab Mise en place de protections intelligentes aux fronti\u00e8res face \u00e0 la concurrence internationale d\u00e9loyale (droits de douane cibl\u00e9s et quotas d\u2019importation), c\u2019est-\u00e0-dire vis-\u00e0-vis des pays qui nous concurrencent de fa\u00e7on d\u00e9loyale (par exemple la Chine ou certains pays d\u2019Europe de l\u2019Est, mais non les pays de niveau \u00e9conomique, social et environnemental comparable comme l\u2019Allemagne ou les \u00c9tats-Unis). \u00bb (Projet FN)         Eva Joly : \u00ab La r\u00e9-industrialisation de nos territoires est une n\u00e9cessit\u00e9 pour lutter \u00e0 la fois contre le changement climatique, la mise en concurrence internationale de salari\u00e9s aux conditions de vie tr\u00e8s diff\u00e9rentes et le dumping social et environnemental pratiqu\u00e9 par certains pays \u00bb (Programme Europe \u00c9cologie Les Verts)       \u2014- Sur le web "}