{"url": "https://www.contrepoints.org/2018/11/06/329654-prix-du-carburant-langoisse-qui-se-cache-derriere-la-version-officielle", "title": "Prix du carburant : l\u2019angoisse qui se cache derri\u00e8re la version officielle ", "author": "Par \u00c9ric Verhaeghe. ", "date": "2018", "content": "Officiellement, les tarifs du carburant augmentent sous l\u2019effet de la TICPE pour freiner la consommation d\u2019\u00e9nergie fossile. En regardant les chiffres de pr\u00e8s, on comprend que la raison est inverse ! Et que la rigidit\u00e9 gouvernementale est beaucoup plus command\u00e9e par une situation budg\u00e9taire explosive que par des pr\u00e9occupations \u00e9cologiques. Voici la d\u00e9monstration en chiffres. On se propose ici de mener un exercice de fact-checking, comme disent un peu pr\u00e9tentieusement les journalistes, pour comprendre la situation de blocage qui se profile \u00e0 l\u2019horizon du gouvernement. Pr\u00e9venons d\u2019embl\u00e9e le lecteur : l\u2019ensemble n\u2019est compr\u00e9hensible que si et seulement si on se pr\u00e9occupe de la r\u00e9alit\u00e9 fiscale globale en France. Pour le cas qui nous occupe, l\u2019exercice balaiera la situation \u00e0 grands traits depuis 2011, c\u2019est-\u00e0-dire depuis le d\u00e9part de Nicolas Sarkozy jusqu\u2019\u00e0 l\u2019arriv\u00e9e d\u2019Emmanuel Macron. LE MYTHE GOUVERNEMENTAL DE LA PR\u00c9OCCUPATION \u00c9COLOGIQUE Officiellement, la politique de hausse de la taxe int\u00e9rieure de consommation sur les produits \u00e9nerg\u00e9tiques (TICPE) s\u2019explique par un engagement \u00e9cologique du gouvernement. Si on veut vraiment lutter contre le r\u00e9chauffement climatique, il faut r\u00e9duire notre consommation de carburants routiers. On retrouvera ci-dessus l\u2019appel \u00e0 la morale et au sacrifice lanc\u00e9 par le Premier ministre \u00c9douard Philippe. Face \u00e0 une telle argumentation digne d\u2019un pr\u00eatre jans\u00e9niste, aucun Fran\u00e7ais ne peut rester totalement insensible. Et c\u2019est particuli\u00e8rement vrai dans la upper middle class urbanis\u00e9e qui a massivement vot\u00e9 Macron en 2017, habitu\u00e9e aux transports en commun et aux trottinettes \u00e9lectriques : comment d\u00e9fendre la plan\u00e8te en prenant sa voiture tous les jours pour aller travailler ? L\u2019argument fait mouche chez tous les d\u00e9fenseurs d\u2019un d\u00e9veloppement soutenable, durable, et autres th\u00e8mes \u00e0 la mode. Le probl\u00e8me vient de l\u2019examen des chiffres, qui rendent difficile le maintien de l\u2019argumentation officielle. LA CONSOMMATION DE CARBURANT ROUTIER EN FORTE BAISSE DEPUIS 18 MOIS On n\u2019entrera pas ici dans une guerre de chiffres et dans des distinctions sans fin sur les statistiques. Pour comprendre la suite, on notera simplement qu\u2019il existe deux unit\u00e9s de mesure pour savoir si la consommation de carburant augmente ou diminue. L\u2019une d\u2019elles consiste \u00e0 calculer la consommation de produits p\u00e9troliers au sens large (qui inclut le fioul de chauffage, soumis \u00e0 la TICPE), l\u2019autre limite le calcul au seul carburant routier. Ces nuances expliquent qu\u2019il est parfois difficile de s\u2019y retrouver dans les chiffres. Toujours est-il que l\u2019Union Fran\u00e7ais des Industries P\u00e9troli\u00e8res (UFIP), qui d\u00e9fend les int\u00e9r\u00eats du secteur, a publi\u00e9 ce communiqu\u00e9 particuli\u00e8rement \u00e9loquent le 16 octobre 2018, comme pour ruiner par une anticipation magique le propos de l\u2019ex\u00e9cutif : Sur une ann\u00e9e mobile, indique le communiqu\u00e9, c\u2019est-\u00e0-dire de septembre 2017 \u00e0 septembre 2018, \u00ab la consommation fran\u00e7aise de carburants a atteint 50,40 millions de m\u00e8tres cubes, en baisse de 1,7 % par rapport \u00e0 la consommation des douze mois mobiles pr\u00e9c\u00e9dents \u00bb. Ce chiffre de 50 millions de m\u00e8tres cubes consomm\u00e9s annuellement est au demeurant en stagnation globale depuis 2010. En r\u00e9alit\u00e9, la consommation de carburant routier par habitant ne cesse de baisser en France depuis 2010 : on ne consomme pas plus de carburant routier aujourd\u2019hui qu\u2019il y a dix ans, mais avec davantage d\u2019habitants. Et, depuis l\u2019arriv\u00e9e d\u2019Emmanuel Macron au pouvoir, la consommation a diminu\u00e9 de plus de 10 %. LA TAXE AUGMENTE PARCE QUE LA CONSOMMATION DE CARBURANT BAISSE ! Il faut comprendre ici qu\u2019\u00c9douard Philippe ne lance pas un appel \u00e0 la fibre \u00e9cologique tapie en chacun de nous parce qu\u2019il trouve qu\u2019on consomme trop de carburant. Il lance au contraire cet appel parce qu\u2019il trouve qu\u2019on n\u2019en consomme pas assez. La taxe n\u2019augmente pas parce que la consommation augmente, mais parce qu\u2019elle d\u00e9cline ! Et comme elle d\u00e9cline, les recettes de l\u2019imp\u00f4t sont fragilis\u00e9es et font d\u00e9faut au budget de l\u2019\u00c9tat. Pour l\u2019illustrer, voici un petit rappel de la situation budg\u00e9taire au 30 septembre 2018, tel qu\u2019il est pr\u00e9sent\u00e9 par le \u00ab mensuel \u00bb du budget de l\u2019\u00c9tat publi\u00e9 d\u00e9but novembre :  On le voit, au 30 septembre 2018, la taxe sur les carburants a rapport\u00e9 dans l\u2019ann\u00e9e moins de 9 milliards d\u2019euros. Facialement, c\u2019est mieux qu\u2019en 2017, o\u00f9 le produit \u00e9tait tomb\u00e9 \u00e0 7,5 milliards sur les 9 premiers mois de l\u2019ann\u00e9e. Mais ce chiffre \u00e9tait de 10,5 milliards d\u2019euros en septembre 2011 ! En 2016, il \u00e9tait mont\u00e9 \u00e0 11,5 milliards d\u2019euros ! Ce petit graphique donne une mesure du produit de la TICPE dans les caisses de l\u2019\u00c9tat au 30 septembre de l\u2019ann\u00e9e depuis 2011 : Comme on le voit, les recettes apport\u00e9es par la TICPE depuis 2011 se situent sur une tendance baissi\u00e8re. Durant tout le quinquennat de Fran\u00e7ois Hollande, elles oscillaient, au 30 septembre de l\u2019ann\u00e9e, entre 9,6 et 10 milliards d\u2019euros. En 2017, le produit est tomb\u00e9 \u00e0 7,5 milliards au 30 septembre. Il est certes remont\u00e9 de 1,4 milliard en un an, mais il reste inf\u00e9rieur d\u2019un milliard \u00e0 ce qu\u2019il \u00e9tait sous le pr\u00e9c\u00e9dent quinquennat. On notera avec int\u00e9r\u00eat que les hausses pr\u00e9vues pour 2019 (notamment avec la suppression du taux r\u00e9duit pour le diesel non-routier, qui touchera les groupes \u00e9lectrog\u00e8nes et les paysans) visent \u00e0 augmenter le produit de la taxe de\u2026 4 milliards. Soit un bond en avant significatif, loin devant les chiffres r\u00e9els de la taxe aujourd\u2019hui. Pour m\u00e9moire, en 2017, la TICPE \u00e0 l\u2019ann\u00e9e avait rapport\u00e9 \u00e0 peine plus de 11 milliards d\u2019euros, soit pr\u00e8s de 3 milliards de moins que sous Fran\u00e7ois Hollande. PREMI\u00c8RE CONCLUSION : L\u2019\u00c9TAT MENT, L\u2019\u00c9TAT A BESOIN D\u2019ARGENT De ces pr\u00e9misses, on retirera une premi\u00e8re id\u00e9e claire : si l\u2019\u00c9tat d\u00e9sirait seulement r\u00e9duire la consommation de carburant, il ne recourrait pas \u00e0 une hausse de la TICPE pour y arriver. Le carburant routier est en effet en \u00ab chute libre \u00bb depuis l\u2019arriv\u00e9e d\u2019Emmanuel Macron au pouvoir. Nul besoin d\u2019une hausse des taxes pour y parvenir, et surtout nul besoin de s\u2019y cramponner pour l\u2019obtenir. M\u00eame sans hausse de la taxe, la consommation diminue. En revanche, pour des raisons qui ne sont pas encore clairement expliqu\u00e9es, son produit a baiss\u00e9 et le budget de l\u2019\u00c9tat (on va le voir) en souffre fortement. Ainsi, pour 2018, la TICPE devait, selon le budget initial, rapporter 13,6 milliards. Elle en rapportera p\u00e9niblement 13,3. La baisse de la consommation n\u2019y est pas pour rien. En 2019, elle devrait rapporter 17 milliards, soit une ponction sur les particuliers de pr\u00e8s de 4 milliards d\u2019euros, pour une consommation moindre. La ponction \u00e0 pr\u00e9voir est en revanche tr\u00e8s douloureuse. Mais redisons-le : plus la consommation baissera, moins la taxe rapportera. C\u2019est son paradoxe existentiel. En attendant, la vraie raison de la hausse de la taxe n\u2019est pas \u00e9cologique (puisque l\u2019objectif est atteint sans hausse de taxe). Elle est budg\u00e9taire. LES S\u00c9ISMES FISCAUX DE L\u2019\u00c9TAT DEPUIS 2011 Pour mieux comprendre la situation compliqu\u00e9e de l\u2019\u00c9tat aujourd\u2019hui, il faut lire attentivement le graphique qui suit : Ce tableau r\u00e9capitule les sommes entr\u00e9es dans les caisses de l\u2019\u00c9tat au 30 septembre de l\u2019ann\u00e9e au titre de 4 imp\u00f4ts majeurs : l\u2019imp\u00f4t sur les soci\u00e9t\u00e9s (IS), la taxe int\u00e9rieure sur le carburant (TICPE), la TVA et l\u2019imp\u00f4t sur le revenu (IR). Il faut garder \u00e0 l\u2019esprit que ces chiffres regroupent environ 80 % des recettes de l\u2019\u00c9tat. Mais, en 2011, les recettes nettes totales de l\u2019\u00c9tat au 30 septembre \u00e9tait de 193 milliards d\u2019euros. Elles avoisinent aujourd\u2019hui les 220 milliards, soit pr\u00e8s de 15 % de hausse de pression fiscale en 7 ans. Surtout, si on lit bien, on s\u2019aper\u00e7oit que l\u2019imp\u00f4t sur les soci\u00e9t\u00e9s apportait pr\u00e8s de 27 milliards en 2011, soit l\u2019\u00e9quivalent d\u2019un quart de la TVA. En 2018, la contribution de l\u2019imp\u00f4t sur les soci\u00e9t\u00e9s est tomb\u00e9e \u00e0 15 milliards, alors que la TVA a grimp\u00e9 \u00e0 plus de 115 milliards, soit un effort deux fois plus important pour les consommateurs que pour les entreprises en 7 ans d\u2019intervalle. On ajoutera que les recettes de l\u2019imp\u00f4t sur le revenu ont pratiqu\u00e9 augment\u00e9 de 50 % sur la m\u00eame p\u00e9riode. Autrement dit, la part des entreprises \u00e0 l\u2019effort budg\u00e9taire global s\u2019est effondr\u00e9e de plus de 10 milliards d\u2019euros (et ce avant les baisses massives d\u2019imp\u00f4t sur les soci\u00e9t\u00e9s), quand celle des m\u00e9nages battait des records sur tous les fronts : plus 20 milliards de TVA, plus 17 milliards d\u2019imp\u00f4t sur le revenu. Il ne faut pas \u00eatre grand clerc pour comprendre l\u2019origine de la grogne des Fran\u00e7ais\u2026 LE TR\u00c8S INQUI\u00c9TANT EFFONDREMENT DE L\u2019IMP\u00d4T SUR LES SOCI\u00c9T\u00c9S Face \u00e0 la v\u00e9ritable implosion de l\u2019imp\u00f4t sur les soci\u00e9t\u00e9s, on s\u2019inqui\u00e9tera du silence et de la passivit\u00e9 officielle sur le sujet. L\u00e0 encore, rappelons que cet imp\u00f4t qui avait rapport\u00e9 jusqu\u2019\u00e0 47 milliards en ann\u00e9e pleine en 2013 (sous la folie fiscale hollandaise), en a rapport\u00e9 moins de 36 en 2017. En 2018, son produit a encore baiss\u00e9 de pr\u00e8s de 20 %. Or les baisses de taux massives annonc\u00e9es sur cet imp\u00f4t ne sont pas encore entr\u00e9es en vigueur. \u00c0 ce stade, elles n\u2019ont gu\u00e8re touch\u00e9 que les tr\u00e8s petites entreprises. Elles demeurent par ailleurs marginales quant aux taux. Le probl\u00e8me est donc ailleurs. On ne sait pas bien tr\u00e8s bien o\u00f9. Il serait int\u00e9ressant que Bercy produise une analyse claire sur le sujet, car il est syst\u00e9mique, majeur, capital. Suffisamment capital pour que l\u2019omerta officielle r\u00e8gne sur le sujet. LA SPECTACULAIRE EXPLOSION DU D\u00c9FICIT PRIMAIRE DE L\u2019\u00c9TAT SOUS EMMANUEL MACRON Le tableau ci-dessous est peut-\u00eatre le seul \u00e0 retenir de cette d\u00e9monstration pas \u00e0 pas, car il synth\u00e9tise la difficult\u00e9 particuli\u00e8re dans laquelle se trouve aujourd\u2019hui l\u2019ex\u00e9cutif. La ligne rouge indique les d\u00e9penses de l\u2019\u00c9tat au 30 septembre de chaque ann\u00e9e depuis 2011. Elle montre clairement qu\u2019avec une somme proche de 250 milliards, l\u2019\u00c9tat n\u2019a historiquement jamais autant d\u00e9pens\u00e9 en France qu\u2019avec Emmanuel Macron. 2017 est de toute \u00e9vidence une ann\u00e9e de d\u00e9rapage des d\u00e9penses. Emmanuel Macron, pr\u00e9sident des fonctionnaires, soigne son carr\u00e9 de fid\u00e8les et leur \u00e9vite les sacrifices qu\u2019il impose au reste de la population. Dans le m\u00eame temps, les recettes de l\u2019\u00c9tat fl\u00e9chissent de fa\u00e7on inqui\u00e9tante et sans qu\u2019une explication claire ne se d\u00e9gage. D\u2019o\u00f9 la rigidit\u00e9 du gouvernement face \u00e0 la hausse des prix du carburant : il ne peut reculer sans d\u00e9grader encore un peu plus une situation difficile. \u00c0 titre anecdotique, et par une politique fiscale agressive, Fran\u00e7ois Hollande avait r\u00e9duit \u00e0 8 milliards au 30 septembre 2014 le diff\u00e9rentiel entre les recettes fiscales nettes et les d\u00e9penses de l\u2019\u00c9tat. Avec Emmanuel Macron, ce diff\u00e9rentiel a explos\u00e9 \u00e0 26 milliards\u2026 Autrement dit, 10 % des d\u00e9penses courantes de l\u2019\u00c9tat ne sont pas couvertes par des recettes fiscales. C\u2019est un peu plus que le 3 % de Maastricht. VERS DES DIFFICULT\u00c9S POLITIQUES MAJEURES ? Assez rapidement, Emmanuel Macron devra r\u00e9agir pour r\u00e9tablir la barre des comptes publics, qui se d\u00e9gradent structurellement \u00e0 vue d\u2019oeil. On peut \u00e9videmment multiplier les mesures ponctuelles ou d\u2019affichage pour dire que tout va bien\u2026 la r\u00e9alit\u00e9 chiffr\u00e9e (et par des chiffres officiels) prouve tout le contraire. Face \u00e0 lui, Emmanuel Macron a deux solutions, non exclusives l\u2019une de l\u2019autre : tailler rapidement dans les d\u00e9penses publiques ou augmenter les imp\u00f4ts. On mesure \u00e0 la r\u00e9action des \u00ab gilets jaunes \u00bb la difficult\u00e9 de la deuxi\u00e8me option dans un pays lourdement ponctionn\u00e9 depuis 2011. On a mesur\u00e9 \u00e0 l\u2019occasion de l\u2019affaire Benalla la capacit\u00e9 de nuisance d\u2019une grande administration r\u00e9galienne comme la police lorsqu\u2019elle est pouss\u00e9e dans ses retranchements. Bon courage, Monsieur Macron. \u2014 Sur le web "}