{"url": "https://www.contrepoints.org/2016/01/14/235395-exposition-aux-ondes-quest-ce-qui-fait-courir-la-rumeur", "title": "Exposition aux ondes : qu\u2019est-ce qui fait courir la rumeur ? ", "author": "", "date": "2016", "content": "Antennes relais : la psychose du si\u00e8cle Chaque jour, la presse fran\u00e7aise se fait l\u2019\u00e9cho des nombreuses interrogations qui entourent les effets biologiques et sanitaires qu\u2019auraient les antennes de t\u00e9l\u00e9phonie mobile sur l\u2019\u00eatre humain. Nourrie par des associations qui luttent vent debout contre la prolif\u00e9ration des ondes \u00e9lectromagn\u00e9tiques dans notre quotidien, la psychose occupe activement les d\u00e9bats depuis une quinzaine d\u2019ann\u00e9es maintenant, davantage encore avec l\u2019apparition de la 3G et de la 4G, et cela, des plus hautes instances politiques jusqu\u2019au caf\u00e9 du coin. Longtemps sujet de pr\u00e9dilection des lanceurs d\u2019alerte, les antennes relais ont r\u00e9guli\u00e8rement \u00e9t\u00e9 point\u00e9es du doigt et accus\u00e9es des pires cons\u00e9quences sur la sant\u00e9 des personnes vivant \u00e0 proximit\u00e9. Si de nombreux scientifiques ont \u00e9t\u00e9 charg\u00e9s de r\u00e9aliser des \u00e9tudes pour juger du potentiel danger de ces antennes, aucune recherche certifi\u00e9e n\u2019a jusqu\u2019ici d\u00e9montr\u00e9 la pr\u00e9sence d\u2019effets nocifs, comme le rappelait l\u2019agence nationale de s\u00e9curit\u00e9 sanitaire (ANSES) dans son rapport publi\u00e9 en 2009. Les t\u00e9l\u00e9phones portables font \u00e9galement l\u2019objet des pires observations \u00e9manant de ces vigies d\u2019un nouveau genre, pr\u00eats \u00e0 d\u00e9gainer toutes sortes d\u2019\u00e9tudes qui pourraient \u00e9tayer leur propos et leur servir de base \u00e0 un argumentaire alarmiste. Sous r\u00e9serve d\u2019un principe de pr\u00e9caution, au demeurant fort louable, le dossier \u00ab cellulaire \u00bb est pr\u00e9texte \u00e0 dire tout et son contraire. La chasse aux ondes est d\u00e9clar\u00e9e Les antennes relais, la pollution \u00e9lectrique ou encore les t\u00e9l\u00e9phones portables ont tous un d\u00e9nominateur commun qui alimentent les l\u00e9gendes les plus folles : les fameuses ondes \u00e9lectromagn\u00e9tiques. Ces appareils nous exposent en effet \u00e0 ces radiofr\u00e9quences qui, selon l\u2019OMS, sont \u00ab peut-\u00eatre canc\u00e9rig\u00e8nes \u00bb pour l\u2019homme. D\u2019apr\u00e8s l\u2019OMS et concernant le t\u00e9l\u00e9phone portable, les preuves d\u2019une augmentation du risque de gliome (tumeur c\u00e9r\u00e9brale) ou du neurinome acoustique (tumeur de l\u2019oreille interne) sont limit\u00e9es, voire tr\u00e8s insuffisantes pour tout autre type de cancer. En r\u00e9alit\u00e9, la relation de cause \u00e0 effet entre l\u2019apparition d\u2019un gliome ou neurinome et l\u2019utilisation d\u2019un smartphone n\u2019est pas \u00e9tablie pour le moment. La plausibilit\u00e9 laiss\u00e9e entendre par l\u2019OMS avec l\u2019emploi du terme \u00ab peut-\u00eatre \u00bb a cependant laiss\u00e9 la porte ouverte \u00e0 une avalanche de r\u00e9actions toutes plus virulentes les une que les autres, criant aux scandales sanitaires et cherchant \u00e0 tout prix \u00e0 d\u00e9montrer que l\u2019usage du t\u00e9l\u00e9phone portable causait bel et bien le cancer, ceci sans succ\u00e8s bien entendu. Nouveau sujet en vogue depuis quelques ann\u00e9es chez ces Antigone de la sant\u00e9 : les ampoules \u00e0 basse consommation. Depuis 2013, les lampes \u00e0 \u00e9conomie d\u2019\u00e9nergie remplacent les ampoules \u00e0 incandescence en France. Initiative r\u00e9glement\u00e9e par la loi, ce changement doit permettre d\u2019impacter positivement l\u2019environnement et les factures d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 des Fran\u00e7ais. Il n\u2019aura seulement pas fallu attendre longtemps avant de voir les lanceurs d\u2019alerte de fin de semaine prendre la parole en otage et hurler au loup. En cause, une nouvelle fois, les ondes \u00e9lectromagn\u00e9tiques. Un combat emprunt d\u2019ironie alors que le danger li\u00e9 aux ampoules \u00e0 basse consommation n\u2019a aucun rapport avec leurs \u00e9missions d\u2019ondes \u00e9lectromagn\u00e9tiques, mais avec leur composition faite de mercure. Selon Jean-Pierre Cesarini, m\u00e9decin photobiologiste et canc\u00e9rologue, lorsqu\u2019on parle des lampes \u00e0 \u00e9conomie d\u2019\u00e9nergie, le facteur \u00e9lectromagn\u00e9tique n\u2019est pas \u00e0 associer \u00e0 l\u2019apparition de cancer. \u00ab C\u2019est une vieille peur agit\u00e9e par des gourous qui veulent prot\u00e9ger mais ne connaissent pas la biologie des rayonnements \u00e9lectromagn\u00e9tiques \u00bb assure-t-il. Des combats id\u00e9ologiques loin d\u2019\u00eatre scientifiques Une veille peur injustifi\u00e9e, donc, dont est \u00e9galement victime le futur compteur \u00e9lectrique intelligent Linky d\u00e9ploy\u00e9 dans 35 millions de foyers fran\u00e7ais \u00e0 l\u2019horizon 2021. Alors qu\u2019ils promettent des factures d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 r\u00e9duites ainsi qu\u2019une meilleure gestion de la production \u00e9nerg\u00e9tique, ils font depuis quelques temps face \u00e0 une vague de r\u00e9actions n\u00e9gatives. Pass\u00e9s les d\u00e9lires orwelliens qui pr\u00e9tendent que Linky n\u2019est qu\u2019un pas de plus vers une soci\u00e9t\u00e9 o\u00f9 chacun d\u2019entre nous serait surveill\u00e9 \u00e0 la loupe par un Big Brother qui disposerait d\u00e9sormais de nos habitudes de consommation \u00e9lectrique, ce sont les risques sanitaires qu\u2019engendrerait Linky qui sont mis en avant. Toujours la m\u00eame rengaine, \u00e0 savoir que Linky repr\u00e9senterait aux yeux de quelques associations, une nouvelle source d\u2019ondes \u00e9lectromagn\u00e9tiques, multipliant ainsi les risques de cancer chez les personnes occupant des foyers \u00e9quip\u00e9s par le boitier vert anis. Un tapage m\u00e9diatique qui pourrait \u00e9ventuellement avoir un sens si cette innovation ne d\u00e9coulait pas d\u2019un travail ultra r\u00e9glement\u00e9, en ad\u00e9quation avec les normes en vigueur pour ce genre d\u2019appareils et contr\u00f4l\u00e9 de A \u00e0 Z pour n\u2019avoir aucune incidence sanitaire quelconque sur l\u2019\u00eatre humain. Encadr\u00e9 par la Direction g\u00e9n\u00e9rale de l\u2019\u00c9nergie et du Climat (DGEC), la CNIL, l\u2019ADEME, le M\u00e9diateur nationale de l\u2019\u00e9nergie, les fournisseurs d\u2019\u00e9nergie, les collectivit\u00e9s territoriales ou encore les associations de consommateurs, le d\u00e9veloppement de Linky r\u00e9pond \u00e0 des exigences techniques et sanitaires strictes. Mettre en doute ces exigences et le bien fond\u00e9 des compteurs intelligents rel\u00e8ve plus d\u2019une parano\u00efa entretenue par des individus adeptes des th\u00e9ories complotistes que d\u2019une r\u00e9flexion scientifique comme il est normal d\u2019en attendre dans ce genre de situations. Le compteur n\u2019\u00e9met en effet aucune onde radio et n\u2019utilise pas le WIFI. D\u2019un point de vue \u00e9lectromagn\u00e9tique, il ne sera pas plus nocif que le compteur actuel. La peur du changement Les r\u00e9ticences au sujet de Linky, des antennes relais, des t\u00e9l\u00e9phones portables ou encore des ampoules \u00e0 basse consommation sont entretenues par une peur latente du changement, bien pr\u00e9sente chez les Fran\u00e7ais qui per\u00e7oivent g\u00e9n\u00e9ralement avec m\u00e9fiance tout ce qui peut leur \u00eatre impos\u00e9 sans qu\u2019ils aient leur mot \u00e0 dire. Au milieu des ann\u00e9es 1970, le four \u00e0 micro-ondes faisait une arriv\u00e9e remarqu\u00e9e dans les foyers du monde entier. Avec lui, une pol\u00e9mique qui mettait en avant les dangers que pouvait provoquer ce nouvel appareil m\u00e9nager sur la sant\u00e9 de ses propri\u00e9taires. Si aucune \u00e9tude n\u2019a jusqu\u2019ici prouv\u00e9 ces effets n\u00e9fastes sur l\u2019homme, on entend encore aujourd\u2019hui certains douter de son inoffensivit\u00e9. Il en va de m\u00eame pour les antennes relais, les t\u00e9l\u00e9phones portables ou les compteurs intelligents, porteurs d\u2019un progr\u00e8s technologique ind\u00e9niable et v\u00e9hiculant avec eux les fantasmes les plus fous. "}