{"url": "https://www.contrepoints.org/2019/04/01/340589-bienvenue-au-pays-du-1er-avril-permanent", "title": "Bienvenue au pays du 1er avril permanent ! ", "author": "Par Nathalie MP. Place de la France dans le budget de la PAC 2014-2020 et place du fonds LEADER : 2014-2020 Par an dont Politique agricole commune (PAC) 408 58 PAC France  64 9,1 ", "date": "2019", "content": "Le 7 mars dernier, le S\u00e9nat fut le th\u00e9\u00e2tre d\u2019une sc\u00e8ne tr\u00e8s inhabituelle. Loin des \u00ab \u00e7a va mieux \u00bb et autres satisfecits que nos dirigeants ne manquent jamais de se d\u00e9cerner, le ministre de l\u2019agriculture Didier Guillaume s\u2019adressait aux s\u00e9nateurs en des termes particuli\u00e8rement angoissants : Qu\u2019est-ce qui a bien pu motiver un ton aussi \u00e9plor\u00e9 ? L\u2019imminence d\u2019une guerre, une effroyable catastrophe naturelle, le non moins \u00e9pouvantable r\u00e9chauffement climatique ? Eh bien, pas tout \u00e0 fait, mais c\u2019est presque aussi grave : le pays qui a fait des aides publiques l\u2019alpha et l\u2019omega de toute initiative est en train de s\u2019apercevoir avec \u00e9pouvante que par sa propre incurie, il risque de voir filer b\u00eatement mais s\u00fbrement une jolie manne de fonds europ\u00e9ens. Panique \u00e0 bord. Comme l\u2019a confirm\u00e9 le ministre : Didier Guillaume r\u00e9pondait \u00e0 une s\u00e9natrice qui l\u2019interrogeait sur le versement des fonds europ\u00e9ens LEADER destin\u00e9s au d\u00e9veloppement rural. D\u2019apr\u00e8s un r\u00e9cent article de Sud-Ouest titr\u00e9 \u00ab Aides europ\u00e9ennes pour le secteur rural : la France va-t-elle perdre pr\u00e8s de 700 millions\u202f ? \u00bb, il appara\u00eet que sur l\u2019enveloppe de 687 millions d\u2019euros attribu\u00e9e \u00e0 la France pour la p\u00e9riode 2014-2020, seuls 28 millions (soit 4 %) ont \u00e9t\u00e9 distribu\u00e9s \u00e0 ce jour. Cinq ans apr\u00e8s, le reste est toujours bloqu\u00e9 \u00e0 Paris. Le risque est grand de devoir rendre \u00e0 Bruxelles les sommes non consomm\u00e9es d\u2019ici 2020 (vid\u00e9o ci-dessous, 04\u2032 21\u2033) :  Mais il y a plus horrible encore. Avec le Brexit, ce sont 10 milliards d\u2019euros annuels qui n\u2019atterriront plus dans la cassette europ\u00e9enne. Pour la p\u00e9riode 2021-2027, il est donc question de r\u00e9duire le budget de la premi\u00e8re politique publique de l\u2019Union europ\u00e9enne, c\u2019est-\u00e0-dire la sacro-sainte Politique agricole commune ou PAC \u2013 une perspective terrifiante que la France, premier pays b\u00e9n\u00e9ficiaire (graphique ci-dessous), ne peut se r\u00e9soudre \u00e0 envisager. Sauf que les petites gabegies bien fran\u00e7aises qui entourent l\u2019utilisation du fonds LEADER risquent d\u2019affaiblir les arguments de la France pour d\u00e9fendre son bout de gras agricole. Quelques explications s\u2019imposent car nous touchons l\u00e0 aux arcanes de la PAC. Celle-ci se d\u00e9ploie selon deux piliers. Le premier, le plus important (75 %), consiste en des aides directes \u00e0 la production agricole, tandis que le second (25 %) vise \u00e0 soutenir le d\u00e9veloppement des territoires ruraux \u00e0 travers le fonds FEADER. Ce dernier propose des subventions \u00e0 des projets disposant par ailleurs d\u2019un cofinancement public national ou local. Comme indiqu\u00e9 dans le tableau ci-apr\u00e8s qui concerne la p\u00e9riode 2014-2020 en cours, la France dispose au titre de la PAC d\u2019une enveloppe de l\u2019ordre de 64 milliards d\u2019euros sur 7 ans (soit 9,1 milliards annuels environ) se d\u00e9composant approximativement en 53 milliards pour les aides directes et 11 milliards pour le soutien rural. La conversion \u00e0 l\u2019agriculture biologique fait partie de ce second pilier. Avec 687 millions d\u2019euros, les fonds dits LEADER, ceux dont la distribution mal ficel\u00e9e torture actuellement nos \u00e9diles, repr\u00e9sentent donc une petite partie du deuxi\u00e8me pilier port\u00e9 par le FEADER. Vous suivez ? Place de la France dans le budget de la PAC 2014-2020 et place du fonds LEADER :\nSources : Budget UE \u2013 PAC \u2013 Alim\u2019agri \u2013 Fonds FEADER et LEADER. Contrairement au reste de la PAC, le programme LEADER n\u2019est pas un soutien direct ou indirect \u00e0 l\u2019agriculture. En France, il est cens\u00e9 cofinancer des projets con\u00e7us dans 340 territoires ruraux s\u00e9lectionn\u00e9s ou GAL (pour groupes d\u2019action locale) afin de dynamiser l\u2019activit\u00e9 en zone rurale. Cela peut prendre la forme de \u00ab l\u2019installation d\u2019un artisan dans une commune, la cr\u00e9ation de postes d\u2019animateurs dans des centres sociaux, de maisons pluridisciplinaires de sant\u00e9 ou encore de festivals. \u00bb Mais voil\u00e0, tout ne roule pas comme sur des roulettes, bien au contraire. 5 000 projets accept\u00e9s sont en attente des sommes promises et 7 500 autres sont encore bloqu\u00e9s au stade administratif. \u00c0 propos de festivals, justement, la 8\u00e8me \u00e9dition de Rock en marche pr\u00e9vue cet \u00e9t\u00e9 dans la Creuse n\u2019aura pas lieu, faute pour les organisateurs d\u2019avoir re\u00e7u les 45 000 euros attribu\u00e9s sur le programme LEADER au titre de 2016. Il est d\u2019abord assez saisissant de r\u00e9aliser que dans ce pays, si une subvention vient \u00e0 manquer, plus rien ne se fait, plus rien ne se cr\u00e9e, tout s\u2019arr\u00eate. Le syst\u00e8me qui consiste \u00e0 aller chercher sa subvention \u00e0 la mairie, \u00e0 la r\u00e9gion, etc. d\u00e8s qu\u2019on veut mettre en oeuvre une quelconque initiative est tellement ancr\u00e9 dans les habitudes et les esprits qu\u2019aucun plan B n\u2019existe, qu\u2019aucune solution alternative via billetterie, recherche de dons ou m\u00e9c\u00e9nats priv\u00e9s n\u2019est seulement envisag\u00e9e. Il est ensuite tr\u00e8s angoissant de constater \u00e0 quel point l\u2019administration fran\u00e7aise est devenue une p\u00e9taudi\u00e8re bureaucratique inextricable. Dans le cas qui nous occupe, un certain logiciel informatique Osiris d\u00e9velopp\u00e9 sp\u00e9cialement pour la distribution des fonds LEADER par le minist\u00e8re de la Coh\u00e9sion des territoires s\u2019est rapidement taill\u00e9 une solide r\u00e9putation de machine \u00e0 bugs, confirmant ainsi que l\u2019\u00c9tat a d\u00e9cid\u00e9ment beaucoup de mal avec l\u2019informatique, surtout quand il s\u2019agit de payer. Sur ce, les r\u00e9gions qui avaient d\u00e9j\u00e0 \u00e0 g\u00e9rer les fusions organis\u00e9es par la r\u00e9forme territoriale de 2015 ont obtenu la s\u00e9lection des projets dans un louable effort de rapprocher les d\u00e9cisions des besoins des territoires, mais l\u2019\u00c9tat \u2013 le minist\u00e8re de l\u2019Agriculture en l\u2019occurrence \u2013 a gard\u00e9 la haute main sur les paiements via l\u2019ASP ou Agence de services de paiement qui se targue de \u00ab faciliter \u00bb et \u00ab d\u2019accompagner \u00bb l\u2019action publique. Pour qui conna\u00eet le dossier, la d\u00e9bandade compl\u00e8te du syst\u00e8me n\u2019est pas nouvelle. En 2016 d\u00e9j\u00e0, la Gazette des communes tentait une vigoureuse alerte : \u00ab Fonds europ\u00e9ens : le programme Leader dans la panade \u00bb. L\u2019ann\u00e9e suivante, c\u2019\u00e9tait la Banque des territoires qui titrait : \u00ab Programme Leader : des porteurs de projets au bord de la crise de nerfs \u00bb. R\u00e9sultat concret et sans surprise : \u00c9tat, r\u00e9gions et communaut\u00e9s de communes se renvoient la balle depuis 5 ans, s\u2019accusant mutuellement de manque de mains et de moyens pour traiter les dossiers. \u00c9tonnant quand on dispose de 5,7 millions de fonctionnaires dont certains, assez nombreux apparemment, travaillent nettement en dessous des 35 heures l\u00e9gales. \u00c9tonnant quand on est le champion du monde des taxes et des d\u00e9penses publiques. Le tout se d\u00e9veloppant naturellement sur fond de d\u00e9responsabilisation spectaculaire de toutes les parties. Mais quand on s\u2019occupe de distribuer l\u2019argent des autres, pourquoi se sentir responsable de quoi que ce soit ? Pourquoi se sentir responsable des multiples fournisseurs, artisans, commer\u00e7ants\u2026 qui ne seront pas pay\u00e9s parce que \u00ab Rock en marche \u00bb n\u2019aura pas sa subvention ? Pourquoi se sentir responsable des probl\u00e8mes de tr\u00e9sorerie des petites entreprises ou des \u00e9ventuels licenciements et d\u00e9p\u00f4ts de bilan qui risquent de suivre de pr\u00e8s un tel ratage ? Dans le langage de l\u2019Union europ\u00e9enne, l\u2019obligation de restitution des fonds non consomm\u00e9s dans un certain d\u00e9lai s\u2019appelle le d\u00e9gagement d\u2019office. On se prend parfois \u00e0 r\u00eaver d\u2019autres sortes de d\u00e9gagements d\u2019office\u2026 Quoi qu\u2019il en soit, que nos \u00e9cologistes se r\u00e9jouissent : le poisson d\u2019avril est une esp\u00e8ce qui prolif\u00e8re \u00e0 merveille sous nos latitudes administratives. On peut m\u00eame dire qu\u2019il n\u2019a jamais fr\u00e9till\u00e9 avec autant de r\u00e9alit\u00e9. \u2014 Sur le web "}