{"url": "https://www.contrepoints.org/2019/07/15/349142-griveaux-paris-et-moi-et-moi-et-moi-et-moi", "title": "Griveaux : \u00ab Paris et moi \u00bb, et moi, et moi, et moi ! ", "author": "Par Nathalie MP. ", "date": "2019", "content": "C\u2019est donc Benjamin Griveaux, \u00ab marcheur \u00bb de la premi\u00e8re heure, ancien porte-parole du gouvernement Philippe et d\u00e9put\u00e9 de Paris, qui portera les couleurs parisiennes de la R\u00e9publique en Marche (LREM) lors des municipales de 2020. Ainsi en ont d\u00e9cid\u00e9 la semaine derni\u00e8re la Commission d\u2019investiture puis le bureau ex\u00e9cutif du parti apr\u00e8s l\u2019audition des trois pr\u00e9tendants en lice, non sans soulever quelques ranc\u0153urs du c\u00f4t\u00e9 du candidat malheureux Cedric Villani. Dans un tweet amer qui laisse planer le doute sur ses intentions futures, ce dernier regrette une d\u00e9cision d\u2019appareil. Mais comment s\u2019\u00e9tonner ? Ferrand, Castaner, Loiseau et maintenant Griveaux \u2013 Emmanuel Macron place ses fid\u00e8les aux postes clefs, quitte \u00e0 mettre sur pied tout un simulacre de processus d\u00e9mocratique au sein de LREM. \u00c0 noter d\u2019ailleurs qu\u2019en 2017, Christophe Castaner avait \u00e9t\u00e9 pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 \u00e0 Benjamin Griveaux pour diriger le parti pr\u00e9sidentiel et avait laiss\u00e9 \u00e0 ce dernier le porte-parolat du gouvernement comme lot de consolation. Avec son investiture pour la course municipale \u00e0 Paris, on dirait bien que pour Benjamin Griveaux, le temps de la r\u00e9compense est enfin venu. Il s\u2019en d\u00e9fend aujourd\u2019hui dans une langue de bois qui fait honneur au porte-parole du gouvernement qu\u2019il fut, mais il n\u2019a eu de cesse de faire mousser son potentiel de candidat et chercher les ralliements politiques en assurant \u00e0 qui voulait l\u2019entendre qu\u2019il avait le soutien du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, ce dont en r\u00e9alit\u00e9 personne n\u2019a jamais dout\u00e9. R\u00e9compense, donc, mais aussi mission de confiance \u00e0 haut risque car encore faut-il qu\u2019il devienne effectivement maire de Paris en 2020. Or ravir Paris au PS et \u00e0 Anne Hidalgo, Emmanuel Macron en r\u00eave depuis qu\u2019il a r\u00e9alis\u00e9 un score de 90 % dans la capitale au second tour de la pr\u00e9sidentielle de 2017. Sur le papier, c\u2019est possible : avec presque 33 % des voix aux Europ\u00e9ennes \u00e0 Paris en mai dernier, LREM est arriv\u00e9 en t\u00eate dans 16 arrondissements sur 20 tandis que la liste du PS men\u00e9e par Rapha\u00ebl Glucksman avec le soutien d\u2019Anne Hidalgo n\u2019a recueilli que 8,2 % des voix. Les europ\u00e9ennes ont en outre confirm\u00e9 que la droite \u00e9tait en miettes et l\u2019extr\u00eame gauche \u00e9miett\u00e9e. Quant au Rassemblement national, son poids parisien est insignifiant. Restent les \u00e9cologistes qui ont r\u00e9ussi \u00e0 remporter 4 arrondissements sur 20 dans la capitale et qui viennent de se choisir une t\u00eate de liste pour les municipales avec l\u2019ambition de r\u00e9unir une \u00ab coalition \u00e9cologiste et de gauche \u00bb et faire barrage \u00e0 la mise en place d\u2019une police municipale (sans arme \u00e0 feu) annonc\u00e9e r\u00e9cemment par Anne Hidalgo. Et reste justement Anne Hidalgo, maire sortante en difficult\u00e9 lorsqu\u2019il est question de sa gestion municipale mais qui s\u2019accroche d\u00e8s lors qu\u2019on la compare \u00e0 ses futurs concurrents. D\u2019autant qu\u2019il reste encore neuf mois \u00e0 courir avant le scrutin. Toutes sortes d\u2019ennuis dont LREM semble avoir le g\u00e9nie estival sont encore possibles, comme le d\u00e9montrent amplement les homards g\u00e9ants du ministre de l\u2019\u00c9cologie. Selon un sondage BVA publi\u00e9 le mois dernier, 58 % des Parisiens se disaient insatisfaits du bilan d\u2019Anne Hidalgo, surtout en ce qui concerne la propret\u00e9, premi\u00e8re pr\u00e9occupation devant la s\u00e9curit\u00e9 et la pollution. En cas d\u2019\u00e9lections, la maire sortante obtiendrait seulement 21 % des voix contre 25 % pour LREM, que le parti soit repr\u00e9sent\u00e9 par Griveaux ou Villani. Mais interrog\u00e9es sur la personnalit\u00e9 LREM qui ferait le meilleur maire pour Paris, les sond\u00e9s citaient d\u2019abord le Premier ministre \u00c9douard Philippe (15 %) \u2013 une hypoth\u00e8se qui a l\u2019assentiment de Fran\u00e7ois Bayrou qui se verrait bien \u00e0 Matignon \u2013 puis seulement Griveaux (10 %) et ensuite Villani (8 %). De son c\u00f4t\u00e9, Anne Hidalgo a vu sa cote de popularit\u00e9 telle que mesur\u00e9e chaque mois par l\u2019IFOP se hisser \u00e0 40 % en juillet, soit un bond de 4 points, tandis qu\u2019avec 20 %, Benjamin Griveaux n\u2019est pas encore parvenu \u00e0 se faire une place dans l\u2019opinion publique. \u00c0 ce stade, il est surtout connu pour son arrogance et son ton souvent m\u00e9prisant \u00e0 tel point que ses anciens camarades du PS le surnomment \u00ab le marquis de sa suffisance \u00bb. Un sobriquet qu\u2019il a illustr\u00e9 avec brio le jour o\u00f9, en pleine contestation des Gilets jaunes contre la hausse du prix des carburants, il a qualifi\u00e9 Laurent Wauquiez de candidat \u00ab des gars qui fument des clopes et qui roulent au diesel \u00bb. Convaincu de sa haute valeur jusqu\u2019\u00e0 l\u2019obsession, il consid\u00e8re par exemple que son \u00e9chec \u00e0 l\u2019ENA n\u2019a rien \u00e0 voir avec lui mais tout avec un jury f\u00e2cheusement politis\u00e9 de travers : Clairement ambitieux et perp\u00e9tuellement insatisfait de ce qu\u2019il obtient, seul le coup d\u2019apr\u00e8s semble pouvoir le satisfaire. Au PS, qu\u2019il a rejoint tr\u00e8s jeune, ce coup d\u2019apr\u00e8s qui lui ouvrirait les portes d\u2019une grande carri\u00e8re politique ne s\u2019est pas mat\u00e9rialis\u00e9. La frustration s\u2019est ajout\u00e9e \u00e0 l\u2019ambition et explique une grande part de son ralliement \u00e0 Emmanuel Macron contre les lourdeurs de son parti d\u2019origine. N\u00e9 en Sa\u00f4ne-et-Loire en 1977, fils d\u2019un notaire plut\u00f4t centriste et d\u2019une avocate rocardienne, il \u00e9tudie \u00e0 Sciences Po Paris et \u00e0 HEC. D\u2019abord engag\u00e9 aupr\u00e8s de Dominique Strauss-Kahn pour la pr\u00e9sidentielle de 2007, il a aussi test\u00e9 les charmes de la politique locale \u00e0 Chalon-sur-Sa\u00f4ne de 2008 \u00e0 2015. Voyant qu\u2019il n\u2019acc\u00e9derait pas \u00e0 la mairie (que Christophe Sirugue, maire PS de l\u2019\u00e9poque, se r\u00e9serve), il fait campagne pour Fran\u00e7ois Hollande lors de la primaire socialiste de 2011 et entre ensuite dans le cabinet de sa ministre de la Sant\u00e9 Marisol Touraine. Une \u00e9volution tr\u00e8s en de\u00e7\u00e0 de ses attentes. Aussi, en 2014, il d\u00e9cide de rejoindre le secteur priv\u00e9 comme directeur de la communication d\u2019Unibail-Rodamco, sans id\u00e9e de revenir un jour \u00e0 la politique. L\u2019exp\u00e9rience sera cependant de courte dur\u00e9e car d\u00e8s 2015 ses amis de l\u2019\u00e9poque strauss-kahnienne \u2013 Isma\u00ebl Emelien, Stanislas Gu\u00e9rini, Sibeth Ndiaye, etc. \u2013 le mettent en contact avec Emmanuel Macron. Il travaille alors \u00e0 la cr\u00e9ation d\u2019En marche ! et participe ensuite activement \u00e0 la campagne pr\u00e9sidentielle du futur pr\u00e9sident de la R\u00e9publique. Si vous vous rappelez cette campagne, vous vous rappelez \u00e9galement que le contenu du programme macronien, divulgu\u00e9 tardivement, n\u2019en \u00e9tait qu\u2019un simple accessoire. Il s\u2019agissait plut\u00f4t de faire monter la mayonnaise de l\u2019enthousiasme startupeur en se disant ni de gauche ni de droite et en promettant de renverser les lourdeurs fran\u00e7aises tout en conservant toutes les protections de notre syst\u00e8me social. Bref, il fallait \u00ab penser printemps \u00bb, formule qui s\u2019est transform\u00e9 au fil du quinquennat en \u00ab penser \u00e9cologie \u00bb. Deux ans plus tard, peu d\u2019am\u00e9liorations structurelles \u00e0 signaler. Apr\u00e8s avoir dit le contraire pendant des mois, G\u00e9rald Darmanin nous a m\u00eame confirm\u00e9 r\u00e9cemment que jamais l\u2019engagement de r\u00e9duire un tout petit peu les effectifs de la fonction publique ne serait tenu. Autrement dit, on constate maintenant que sous couvert de modernit\u00e9, le projet \u00ab politique \u00bb d\u2019Emmanuel Macron se r\u00e9duisait \u00e0 une r\u00e9volution de palais visant tout prosa\u00efquement \u00e0 virer la g\u00e9n\u00e9ration Hollande tout en continuant les politiques social-d\u00e9mocrates dites de \u00ab deuxi\u00e8me gauche \u00bb typiques des Rocard, Strauss-Kahn et Hollande en fin de mandat. Eh bien, il me semble que la campagne LREM \u00e0 Paris se pr\u00e9sente exactement sur le m\u00eame mod\u00e8le. Une g\u00e9n\u00e9ration de quadras conduite par Benjamin Griveaux, 41 ans, a pour ambition de prendre la place d\u2019Anne Hidalgo, 60 ans, pour conduire une politique qui ressemblera beaucoup \u00e0 ce qui se fait \u00e0 Paris depuis que le PS y a d\u00e9croch\u00e9 la majorit\u00e9 municipale en 2001 avec Bertrand Delano\u00e9. Malgr\u00e9 une premi\u00e8re enqu\u00eate intitul\u00e9e \u00ab Paris & moi \u00bb men\u00e9e par LREM aupr\u00e8s des Parisiens cet hiver, consultation qui confirmait que la propret\u00e9 de la ville est bien un sujet de pr\u00e9occupation majeure des \u00e9lecteurs, aucun programme pr\u00e9cis n\u2019a \u00e9t\u00e9 propos\u00e9 pour l\u2019instant. Au micro de Jean-Jacques Bourdin peu apr\u00e8s son investiture (vid\u00e9o), Benjamin Griveaux a surtout d\u00e9bit\u00e9 avec beaucoup d\u2019assurance tous les lieux communs du macronisme qui n\u2019engagent \u00e0 rien. Certes, il va falloir \u00ab apporter une offre nouvelle, alternative \u00e0 la politique conduite depuis cinq ans par la maire de Paris \u00bb. Si LREM veut la battre c\u2019est un minimum, au moins dans le discours. Donc quand Mme Hidalgo \u00e9voque la cr\u00e9ation d\u2019une police municipale sans arme \u00e0 feu, Griveaux propose de laisser les Parisiens se prononcer sur la cr\u00e9ation d\u2019une police municipale arm\u00e9e. Et puis l\u00e0 o\u00f9 Anne Hidalgo d\u00e9cidait seule, ne parlait qu\u2019\u00e0 la gauche et \u00e9cartait Total des sponsors des JO, il est d\u2019avis qu\u2019il faut parler \u00e0 tous les Parisiens, demander \u00e0 Total de doubler son sponsoring, rassembler un grand collectif et d\u00e9passer tous les clivages. Un enfant de Paris n\u2019est ni de droite ni de gauche ! Vid\u00e9o, 01\u2032 12\u2033 :  En revanche, pas question de revenir sur la fermeture des voies sur berge ou sur les limitations de vitesse sur le p\u00e9riph\u00e9rique. Au contraire, parmi les quelques rares mesures avanc\u00e9es par Benjamin Griveaux, figurent l\u2019interdiction des bus de tourisme diesel dans la capitale d\u2019ici 2023, l\u2019instauration de trois examens respiratoires pour les \u00e9coliers et l\u2019attribution d\u2019une voie du p\u00e9riph\u00e9rique \u00e0 l\u2019auto-partage et aux transports publics. Surtout, confirmant une fois de plus que le score inattendu des \u00e9cologistes aux \u00e9lections europ\u00e9ennes coupl\u00e9 \u00e0 la pression intense des collapsologues de tout poil est clairement devenu la boussole de toute action politique, il propose \u00e9galement la mise en place d\u2019un Conseil parisien de d\u00e9fense \u00e9cologique constitu\u00e9 d\u2019experts et d\u2019habitants tir\u00e9s au sort. On admirera au passage le magnifique copier-coller de ce que le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a annonc\u00e9 au niveau national lors de sa conf\u00e9rence de presse de sortie du Grand d\u00e9bat. D\u2019autant que de son c\u00f4t\u00e9 Hidalgo mart\u00e8le partout que l\u2019urgence climatique a toujours \u00e9t\u00e9 sa priorit\u00e9 et que la d\u00e9mocratie participative est constitutive de son engagement d\u2019\u00e9lue socialiste. Ainsi, \u00e0 voir Benjamin Griveaux se lancer \u00e0 Paris contre Anne Hidalgo tout en marchant consciencieusement dans ses traces, on constate comme souvent qu\u2019il suffit de dire que tout va changer pour que finalement rien ne change. \u00c7a promet. \u2014 Sur le web "}