{"url": "https://www.contrepoints.org/2018/12/18/332765-les-elites-comme-le-peuple-se-trompent-sur-la-transition-energetique", "title": "Les \u00e9lites comme le peuple se trompent sur la transition \u00e9nerg\u00e9tique ", "author": "Par Philippe Charlez. Depuis 2014, la TICPE a \u00e9t\u00e9 multipli\u00e9e par 3 (source : PLF 2018) ", "date": "2018", "content": "En termes de transition \u00e9nerg\u00e9tique, la France peut \u00eatre qualifi\u00e9e de \u00ab meilleur \u00e9l\u00e8ve mondial \u00bb. Sa croissance d\u00e9mographique est faible et sa croissance \u00e9conomique ne d\u00e9passera pas en moyenne 1,5 % au cours des 30 prochaines ann\u00e9es. Elle poss\u00e8de l\u2019une des plus faibles intensit\u00e9s \u00e9nerg\u00e9tiques1 mondiales bien en dessous de la moyenne europ\u00e9enne. Et surtout, gr\u00e2ce \u00e0 son parc nucl\u00e9aire, elle est championne du monde de la d\u00e9-carbonisation. Avec seulement 100 kg CO2/MWh la France surclasse tous ses concurrents qu\u2019ils soient europ\u00e9ens (200 kg CO2/MWh en Allemagne), am\u00e9ricain (200 kg CO2/MWh) ou chinois (260 kg CO2/MWh). En cons\u00e9quence, le Fran\u00e7ais n\u2019\u00e9met que 4,7 tCO2/an contre 9,5 pour l\u2019Allemand et 15,5 pour l\u2019Am\u00e9ricain. UNE PENS\u00c9E UNIQUE INSTRUMENTALIS\u00c9E PAR LES \u00ab KHMERS VERTS \u00bb Au vu de ces chiffres on comprend donc mal les raisons qui poussent le gouvernement fran\u00e7ais \u00e0 se lancer dans l\u2019urgence dans une transition \u00e9cologique d\u2019autant plus co\u00fbteuse socialement qu\u2019elle touche douloureusement les plus d\u00e9munis. Car ce sont g\u00e9n\u00e9ralement eux qui, de par leur difficile mobilit\u00e9 g\u00e9ographique, leur voiture mal entretenue et leur habitat mal isol\u00e9, payeront la plus grosse part de la facture. \u00c9chappant \u00e0 toute d\u00e9marche rationnelle, la pens\u00e9e unique de cette transition est clairement encourag\u00e9e par l\u2019id\u00e9ologie des \u00ab khmers verts \u00bb au m\u00e9pris de tout \u00e9quilibre \u00e9conomique et social. La loi sur la transition \u00e9nerg\u00e9tique promulgu\u00e9e en 2014 est la traduction dans les faits de la caution politique que Fran\u00e7ois Hollande a voulu donner aux Verts. Elle n\u2019a \u00e9t\u00e9 construite sur aucun r\u00e9alisme \u00e9conomique et social. Si elle est n\u00e9cessaire \u00e0 terme, la transition \u00e9nerg\u00e9tique fran\u00e7aise est \u00e0 comparer \u00e0 la motivation des autres grandes nations tra\u00eenant souvent les pieds lorsqu\u2019il s\u2019agit de s\u2019y engager. Bien s\u00fbr le meilleur \u00e9l\u00e8ve de la classe se doit de montrer l\u2019exemple. Mais, est-ce \u00e0 lui de se p\u00e9naliser de ses bons r\u00e9sultats ? Il n\u2019y a aucune urgence aujourd\u2019hui \u00e0 r\u00e9duire le nucl\u00e9aire au profit des \u00e9nergies renouvelables intermittentes. L\u2019\u00e9chec cuisant de l\u2019Energiewende allemande qui a voulu mettre en \u0153uvre des renouvelables \u00e0 l\u2019\u00e9chelle nationale tout en sortant du nucl\u00e9aire d\u00e9montre de fa\u00e7on \u00e9clatante ce qu\u2019il ne faut pas faire. En Allemagne, (dans le silence et sans violence il faut le reconna\u00eetre !) le co\u00fbt du kWh est de 0,32 euros, soit le double du fran\u00e7ais. Au vu de l\u2019augmentation exponentielle de la TICPE, la poursuite de la transition \u00e9nerg\u00e9tique fran\u00e7aise telle qu\u2019elle a \u00e9t\u00e9 engag\u00e9e conduira au m\u00eame r\u00e9sultat, except\u00e9 qu\u2019elle augure dans l\u2019Hexagone de nombreux samedis de violence. La suppression partielle ou totale de la TICPE, ainsi qu\u2019une grande partie des aides d\u2019\u00c9tat aux \u00e9nergies renouvelables, permettrait de redonner aux Fran\u00e7ais qui souffrent un peu ce pouvoir d\u2019achat qu\u2019ils r\u00e9clament. La R\u00e9publique fran\u00e7aise ne m\u00e9rite pas d\u2019\u00eatre brad\u00e9e sur l\u2019autel d\u2019une transition \u00e9nerg\u00e9tique conduite \u00e0 la h\u00e2te sans aucune raison objective. La France a inject\u00e9 depuis 5 ans 144 milliards d\u2019euros dans la transition \u00e9cologique. Ce sont 2 ann\u00e9es d\u2019imp\u00f4t sur le revenu et 30 ann\u00e9es d\u2019ISF. Et pourtant durant la m\u00eame p\u00e9riode les \u00e9missions fran\u00e7aises ont augment\u00e9 de 5 %2. Nous soutenons l\u2019instauration d\u2019une taxe carbone \u00e0 condition qu\u2019elle soit au moins partag\u00e9e dans l\u2019ensemble des pays europ\u00e9ens, ce qui est aujourd\u2019hui loin d\u2019\u00eatre le cas. Puisse Emmanuel Macron entendre ce message et renvoyer dans leurs cordes des \u00e9cologistes int\u00e9gristes sans scrupules et diff\u00e9rer une transition qui pour la France n\u2019est en rien contraignante. Puisse-t-il aussi r\u00e9sister \u00e0 la pression des chantres n\u00e9o-marxistes r\u00e9clamant le r\u00e9tablissement de l\u2019ISF et le \u00ab scalp des riches \u00bb. Puisse-t-il ne pas trop ouvrir les vannes sociales au risque de fragiliser un peu plus une \u00e9conomie d\u00e9j\u00e0 chancelante. Mieux vaut consacrer les ressources limit\u00e9es dont il dispose pour investir massivement sur nos points de faiblesse comme l\u2019\u00e9ducation, la formation professionnelle ou le num\u00e9rique, un domaine o\u00f9 les Am\u00e9ricains et les Chinois disposent aujourd\u2019hui d\u2019un quasi-monopole. Tout le monde y gagnera, des \u00e9lites parisiennes aux Gilets jaunes ! L\u2019article a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 une premi\u00e8re fois sur le site de l\u2019Institut Sapiens. \u2014 Sur le web "}