{"url": "https://www.contrepoints.org/2021/01/02/387703-les-peages-vont-augmenter-pour-les-vehicules-anciens", "title": "Les p\u00e9ages vont augmenter pour les v\u00e9hicules anciens ", "author": "Par Pierre Allemand. ", "date": "2021", "content": "Dans le cadre de la r\u00e9duction des \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre, la Commission europ\u00e9enne, organisme directeur de l\u2019Union europ\u00e9enne, vient d\u2019autoriser les pays de l\u2019Union \u00e0 \u00ab moduler \u00bb (traduire : augmenter) les p\u00e9ages routiers, en fonction de leurs performances relatives aux \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre. Ce qui met \u00e9videmment en premi\u00e8re ligne les v\u00e9hicules les plus anciens, compte tenu des am\u00e9liorations importantes apport\u00e9es dans ce domaine, ann\u00e9e apr\u00e8s ann\u00e9e, par les constructeurs automobiles. AUGMENTATION IN\u00c9LUCTABLE DES P\u00c9AGES Poursuivant l\u2019ex\u00e9cution de son green deal, madame Ursula Von Der Leyen, pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne depuis 2019 ajoute encore une bonne couche verte au d\u00e9roulement de son programme social-d\u00e9mocrate. Comme bien souvent, les v\u00e9hicules \u00e9lectriques, objets ch\u00e9ris par les politiques en g\u00e9n\u00e9ral, se verront favoris\u00e9s par les nouvelles r\u00e8gles. En effet, la modulation porte non pas sur les \u00e9missions totales occasionn\u00e9es par le v\u00e9hicule, en particulier au moment de sa construction, mais seulement sur les \u00e9missions g\u00e9n\u00e9r\u00e9es lors de son utilisation. Remarquons que les premi\u00e8res \u00e9quivalent \u00e0 peu pr\u00e8s aux \u00e9missions correspondant aux 50 000 premiers kilom\u00e8tres parcourus par le v\u00e9hicule. Et observons aussi que compte tenu de sa faible autonomie, le v\u00e9hicule \u00e9lectrique est plut\u00f4t utilis\u00e9 pour les petits parcours, par d\u00e9finition peu autoroutiers. Les propri\u00e9taires les moins ais\u00e9s seront les premi\u00e8res cibles de ces mesures. Ce sont eux qui poss\u00e8dent les v\u00e9hicules les plus anciens, car ils n\u2019ont pas les moyens de changer leur v\u00e9hicule chaque ann\u00e9e ou tous les deux ans. Mais c\u2019est une r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale qui s\u2019abrite derri\u00e8re des principes fiscaux non publi\u00e9s privil\u00e9giant les imp\u00f4ts portant sur le nombre le plus grand nombre possible de contribuables (ou assiette) pour maximiser le rendement de l\u2019imp\u00f4t. OBJECTIF : LUTTE CONTRE LE CO2 ? J\u2019ai d\u00e9j\u00e0 \u00e9crit que les efforts de l\u2019Europe dans le domaine de la lutte pour la r\u00e9duction des \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre pouvaient, \u00e0 la rigueur, se concevoir si son objectif \u00e9tait de devenir le leader mondial dans ce domaine, encore que le prix \u00e0 payer pour cette promotion appara\u00eet comme d\u00e9mesur\u00e9 en comparaison de l\u2019avantage \u00e0 en obtenir. Mais s\u2019il s\u2019agit uniquement de la r\u00e9solution du probl\u00e8me des \u00e9missions mondiales de CO2, il est important de remarquer que les \u00e9missions europ\u00e9ennes de GES ne repr\u00e9sentent qu\u2019\u00e0 peu pr\u00e8s 10% des \u00e9missions mondiales ; donc, si toute l\u2019Europe cessait compl\u00e8tement d\u2019\u00e9mettre des GES, la r\u00e9duction obtenue au niveau mondial ne repr\u00e9senterait que 10 % du total, c\u2019est-\u00e0-dire pas grand-chose. Un autre point me para\u00eet important, m\u00eame s\u2019il n\u2019a jamais \u00e9t\u00e9 abord\u00e9 dans les discussions internationales, ces fameuses COP. Et je suis \u00e9tonn\u00e9 qu\u2019\u00e0 l\u2019occasion de ces discussions les n\u00e9gociateurs fran\u00e7ais ne l\u2019aient jamais \u00e9voqu\u00e9, eux pourtant si sensibles \u00e0 la fameuse \u00e9galit\u00e9. Voici ce point. LES \u00c9MISSIONS DE CO2 DE LA FRANCE VS CELLES DE LA CHINE Si on veut \u00eatre raisonnable, il faut d\u2019abord fixer des objectifs ayant des chances d\u2019\u00eatre atteints. En ce qui concerne les GES, un objectif d\u2019\u00e9mission ramen\u00e9, par pays, au niveau de chaque habitant de cette plan\u00e8te me para\u00eet \u00e9minemment souhaitable. Par exemple, on pourrait fixer comme objectif \u00e0 atteindre un certain tonnage annuel d\u2019\u00e9mission de CO2 par habitant. C\u2019est aux scientifiques de calculer quel devrait \u00eatre le chiffre exact, mais une valeur de deux tonnes par an me para\u00eet \u00eatre un objectif r\u00e9aliste, puisqu\u2019elle correspondrait \u00e0 un tonnage annuel mondial de 15,6 gigatonnes de CO2, valeur correspondant \u00e0 peu pr\u00e8s aux \u00e9missions annuelles mondiales en 1972 (source). Regardons maintenant quelles sont les valeurs d\u2019\u00e9mission actuelles. Les champions du monde dans ce domaine sont les habitants du Qatar avec 30,4 tonnes par habitant et par an (valeur pour 2017). Les USA sont \u00e0 14,6 t/an, l\u2019Allemagne \u00e0 8,7 t/an, la Chine \u00e0 6,7, la Gr\u00e8ce \u00e0 5,9, la France \u00e0 4,6, Cuba \u00e0 2,3 et l\u2019\u00c9thiopie \u00e0 0,12 t/an/habitant. Pourquoi le niveau d\u2019\u00e9mission de la France est-il si bas ? La r\u00e9ponse est simple : la France a simplement effectu\u00e9 sa transition \u00e9nerg\u00e9tique il y a 45 ans, en se dotant de 18 centrales nucl\u00e9aires qui produisent 71 % de son \u00e9lectricit\u00e9 (2018) sans \u00e9mettre de CO2. Et arrive donc cette question : si l\u2019on se r\u00e9f\u00e8re aux d\u00e9cisions historiques de la COP21 de 2015 via les \u00ab Accords de Paris sur le climat \u00bb pourquoi donc ficher la paix aux Chinois1 qui \u00e9mettent d\u00e9j\u00e0 6,7 tonnes de CO2 par an et par habitant et soumettre les Fran\u00e7ais \u00e0 des contraintes ruineuses et exorbitantes alors qu\u2019ils produisent seulement 4,6 tonnes ? La r\u00e9ponse est encore simple : comme toujours, il n\u2019est pas r\u00e9ellement question d\u2019\u00e9galit\u00e9. \u00ab Le Vatican, combien de divisions ? \u00bb interrogeait Staline en signifiant par l\u00e0 que les avantages \u00e9taient toujours attribu\u00e9s aux pays les plus puissants2. On fiche la paix aux Chinois pour le CO2 car ils sont nombreux et puissants. Mais la France ne poss\u00e9dant qu\u2019un seul porte-avions, on tombe \u00e0 bras raccourcis sur les Fran\u00e7ais d\u00e8s qu\u2019ils sont un peu courts sur les performances environnementales annuelles. LA FRANCE, D\u00c9J\u00c0 BONNE \u00c9L\u00c8VE Toujours sur le m\u00eame sujet, les d\u00e9put\u00e9s europ\u00e9ens fran\u00e7ais auraient \u00e9t\u00e9 bien avis\u00e9s de faire valoir le syst\u00e8me de production d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 (nucl\u00e9aire) de la France, lequel n\u2019\u00e9met pas de CO2, au moment o\u00f9 ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9s les plans de r\u00e9duction massive des \u00e9missions europ\u00e9ennes de gaz \u00e0 effet de serre. En effet, \u00e0 cette \u00e9poque, (5 f\u00e9vrier 2014), le Parlement europ\u00e9en a d\u00e9cid\u00e9 de r\u00e9duire drastiquement ces \u00e9missions : tout le monde doit r\u00e9duire ses \u00e9missions du m\u00eame pourcentage, alors que certains pays, dont la France, avaient d\u00e9j\u00e0 r\u00e9duit tr\u00e8s fortement leurs \u00e9missions en installant des centrales de production d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 n\u2019\u00e9mettant pas de CO2, et avaient donc fait d\u00e9j\u00e0 une bonne partie du chemin vers la d\u00e9carbonation. Apr\u00e8s ce vote, le sort des Fran\u00e7ais \u00e9tait d\u2019autant plus injuste que l\u2019on sait tr\u00e8s bien que les r\u00e9ductions d\u2019\u00e9missions sont tr\u00e8s faciles \u00e0 atteindre au d\u00e9but, contrairement aux derniers tonnages. Malheureusement, les d\u00e9put\u00e9s votent presque toujours selon leur rattachement partisan et jamais ou presque selon leur pays d\u2019origine, m\u00eame lorsqu\u2019il s\u2019agit de d\u00e9fendre ses int\u00e9r\u00eats vitaux. Aucun d\u2019eux n\u2019a donc contest\u00e9 cette r\u00e8gle injuste des \u00ab chacun le m\u00eame pourcentage de r\u00e9duction\u00ab , alors qu\u2019aurait tr\u00e8s bien pu \u00eatre fix\u00e9 un objectif commun \u00e0 atteindre en tonne de CO2 par habitant et par an, ainsi qu\u2019un chemin pour y arriver. Cette r\u00e8gle aurait contraint les pays les plus \u00e9metteurs \u00e0 faire de plus gros efforts. LES P\u00c9AGES EN EUROPE Pour en revenir \u00e0 la modulation des p\u00e9ages autoroutiers en fonction des performances environnementales des v\u00e9hicules, remarquons que les habitants des pays o\u00f9 les autoroutes sont gratuites (Allemagne et Autriche), ne s\u2019en sortent pas gagnants comme on aurait pu l\u2019imaginer. En effet, les frais de gestion des autoroutes (construction, entretien, fonctionnement) y sont financ\u00e9s par une vignette annuelle, comme en Suisse. La Commission europ\u00e9enne permet \u00e0 ces pays de moduler son prix, comme pour les p\u00e9ages en France. Donc, dans ces pays aussi les propri\u00e9taires de v\u00e9hicules moins r\u00e9cents seront les plus p\u00e9nalis\u00e9s. La perception de cette nouvelle taxe est int\u00e9ressante \u00e0 imaginer. Les soci\u00e9t\u00e9s d\u2019autoroutes devront-elles g\u00e9n\u00e9raliser le p\u00e9age automatique ? Quoi qu\u2019il en soit, elles seront oblig\u00e9es de modifier compl\u00e8tement le dispositif actuel, en ajoutant par exemple, au niveau des p\u00e9ages routiers, une s\u00e9rie de boutons correspondant \u00e0 la cat\u00e9gorie Crit\u2019Air du v\u00e9hicule si elles choisissent le syst\u00e8me auto-d\u00e9claratif. Si elles choisissent de ne pas faire confiance \u00e0 l\u2019automobiliste, elles seront peut-\u00eatre amen\u00e9es \u00e0 r\u00e9-embaucher des guichetiers, ou alors de robotiser le syst\u00e8me en installant un lecteur de vignette Crit\u2019Air \u00e0 pointage autonome. Enfin, les soci\u00e9t\u00e9s d\u2019autoroute deviendront des percepteurs auxiliaires de taxe (comme pour la TVA). Le ticket d\u2019autoroute devra donc comporter un montant hors taxes, major\u00e9 de la TVA ainsi que de la nouvelle taxe qui sera baptis\u00e9e d\u2019un sigle bizarre mais jamais anodin3(comme la TICPE). Ce pourrait \u00eatre simplement : TEC (taxe sur les \u00e9missions de CO2) ou alors : TUVDL (Taxe Ursula Von Der Leyen). Dernier point \u00e0 pr\u00e9voir : comment sera accept\u00e9e cette nouvelle taxe par les utilisateurs r\u00e9guliers du r\u00e9seau autoroutier fran\u00e7ais ? Ne pourrait-on pas voir ressurgir une nouvelle crise gilet-jauniste avec manifestations hebdomadaires plus ou moins cassantes ou fracassantes se traduisant g\u00e9n\u00e9ralement par des distributions de subsides4aux plus n\u00e9cessiteux ? Les revendications possibles des nouveaux et potentiels manifestants ont effectivement de nombreux points communs avec celles qui avaient motiv\u00e9 les Gilets jaunes aux ronds-points : il s\u2019agit en effet d\u2019une nouvelle taxe, invent\u00e9e par l\u2019Europe et qui concerne encore les voitures. Gageons que ce nouveau gadget ne verra pas le jour avant les prochaines \u00e9lections pr\u00e9sidentielles et l\u00e9gislatives\u2026   Mise \u00e0 jour, le 12/01/21 : COMMENT COMPTABILISER LES \u00c9MISSIONS DE CO2 LI\u00c9ES \u00c0 LA FABRICATION D\u2019UN BIEN ?   La question pos\u00e9e est de savoir si les \u00e9missions de CO2 correspondant \u00e0 la fabrication d\u2019un bien doivent \u00eatre imput\u00e9es au pays fabricant ou au pays o\u00f9 le bien est consomm\u00e9. Remarquons tout d\u2019abord qu\u2019en comptabilisant les \u00e9missions effectives de chaque pays, producteur ou consommateur, on n\u2019oublie pas de compter les \u00e9missions de CO2 d\u2019un produit fabriqu\u00e9 dans un pays et consomm\u00e9 dans un autre. Cela pour rassurer ceux qui pourraient penser qu\u2019on ne comptabilise pas tout le CO2 \u00e9mis. Finalement, imputer la totalit\u00e9 des \u00e9missions de CO2 y compris celles correspondant \u00e0 la fabrication, au produit consomm\u00e9 revient souvent \u00e0 rendre responsable des \u00e9missions le consommateur de ce bien. C\u2019est d\u2019ailleurs l\u2019id\u00e9e qui se cache derri\u00e8re ce genre de comptabilit\u00e9, et qui consiste \u00e0 culpabiliser le consommateur. C\u2019est un calcul relativement simple mais celui-ci refl\u00e8te-t-il bien la r\u00e9alit\u00e9 ? En d\u2019autres termes, la responsabilit\u00e9 des \u00e9missions de CO2 est-elle bien distribu\u00e9e ? Ou, va-t-on dire, en utilisant les termes utilis\u00e9s dans le milieu m\u00e9diatique, l\u2019\u00e9coresponsabilit\u00e9 des \u00e9missions est-elle bien distribu\u00e9e ?  Pour ma part, je ne le pense pas. En effet, ce calcul supposerait que le produit par exemple fabriqu\u00e9 en Chine et consomm\u00e9 en France a \u00e9t\u00e9 fourni gratuitement au consommateur, ce qui n\u2019est g\u00e9n\u00e9ralement pas le cas. Le Fran\u00e7ais qui a achet\u00e9 ce bien en provenance de Chine a bien pay\u00e9 son fournisseur. Le prix pay\u00e9 doit refl\u00e9ter normalement le co\u00fbt de fabrication en Chine incluant tous les \u00e9l\u00e9ments, y compris ceux correspondant aux atteintes \u00e9ventuelles \u00e0 l\u2019environnement caus\u00e9es par la fabrication du bien. Le fait, pour le consommateur, de payer le bien exon\u00e8re, en r\u00e9alit\u00e9, celui-ci de toute responsabilit\u00e9 concernant la fabrication du bien, y compris, bien s\u00fbr, les \u00e9missions de CO2 li\u00e9es \u00e0 cette fabrication. Et la responsabilit\u00e9 des \u00e9missions de CO2 correspondant \u00e0 la fabrication du bien doit donc revenir enti\u00e8rement au producteur. Ce qui signifie que les \u00e9missions chinoises doivent \u00e9videmment \u00eatre imput\u00e9es \u00e0 la Chine, et pas au pays du consommateur du produit. Dans ces conditions, il est juste et \u00e9quitable de comptabiliser par pays et par habitant uniquement les \u00e9missions de CO2 effectivement produite dans le pays et aucune autre. "}