{"url": "https://www.contrepoints.org/2018/11/17/330398-carburants-qui-met-le-bololo-partout-m-philippe", "title": "Carburants : qui met le \u00ab bololo \u00bb partout, M. Philippe ? ", "author": "Par Nathalie MP. ", "date": "2018", "content": "Ainsi donc, les jours de ma belle chaudi\u00e8re au fioul Viessmann sont compt\u00e9s. C\u2019est en tout cas l\u2019une des nouvelles mesures que le Premier ministre \u00c9douard Philippe a annonc\u00e9es avant-hier sur RTL dans une tentative urgente et d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9e de faire retomber la col\u00e8re n\u00e9e de la hausse des taxes sur les carburants qui risque de se concr\u00e9tiser d\u00e8s demain 17 novembre 2018 par des blocages routiers organis\u00e9s dans toute la France par le mouvement des Gilets jaunes (vid\u00e9o compl\u00e8te, 23\u2032 47\u2033) :  Exercice acrobatique que celui auquel s\u2019est livr\u00e9 le Premier ministre. Car si les automobilistes s\u2019agacent de voir qu\u2019on veut leur faire payer ch\u00e8rement la facture de la \u00ab transition \u00e9cologique \u00bb, d\u2019autres ou les m\u00eames se demandent si le \u00ab pognon \u00bb ainsi pr\u00e9lev\u00e9 sert bien les objectifs \u00e9cologiques affich\u00e9s. C\u2019est ainsi que le gouvernement ne reviendra pas sur la fiscalit\u00e9 des carburants, c\u2019est ainsi qu\u2019il va organiser la fin des chaudi\u00e8res au fioul afin de \u00ab lib\u00e9rer \u00bb les Fran\u00e7ais du p\u00e9trole \u2013 pommade pour le versant \u00e9colo de la contestation \u2013 tout en accompagnant le mouvement par des aides suppl\u00e9mentaires : \u00e9largissement du syst\u00e8me d\u2019indemnit\u00e9s kilom\u00e9triques, aides au co-voiturage, surprime \u00e0 la conversion automobile de 2 000 \u00e0 4 000 \u20ac et extension du ch\u00e8que \u00e9nergie en nombre et en montant (pour payer son \u00e9lectricit\u00e9 et son chauffage) \u2013 pommade pour le versant Gilets jaunes de la contestation. Ces nouvelles aides \u00e9tant par construction de nouvelles aides h\u00e2tivement bricol\u00e9es pour calmer la grogne \u00e0 tr\u00e8s court terme, elles constituent en fait de nouvelles d\u00e9penses publiques non encore int\u00e9gr\u00e9es dans le budget 2019 (et suivants). Celui-ci \u00e9tant, comme d\u2019habitude, construit en d\u00e9ficit, on voit donc forc\u00e9ment se profiler de nouveaux imp\u00f4ts et de la dette. Tout le contraire de ce qu\u2019il faudrait faire pour sortir l\u2019\u00e9conomie fran\u00e7aise de son ch\u00f4mage de masse et sa croissance ch\u00e9tive. Tout le contraire de ce qui consisterait vraiment \u00e0 r\u00e9former ce pays \u2013 \u00ab qui cr\u00e8ve de ne pas avoir \u00e9t\u00e9 r\u00e9form\u00e9 \u00bb nous informe \u00c9douard Philippe (\u00e0 20\u2032), non sans aplomb, \u00e9tant donn\u00e9 la faiblesse des r\u00e9formes engag\u00e9es par son gouvernement. Mais que valent quelques petits imp\u00f4ts de plus quand le d\u00e9fi qui nous guette, le plus grave jamais connu par les hommes depuis qu\u2019ils vivent sur cette terre, concerne ni plus ni moins que \u00ab l\u2019avenir de la plan\u00e8te et l\u2019avenir de la vie \u00bb, selon les propres mots de Fran\u00e7ois Hollande en ouverture de la COP21 \u00e0 Paris en d\u00e9cembre 2015 ? Comme le dit \u00c9douard Philippe (\u00e0 10\u2032 30\u2033), la taxation des carburants \u00ab n\u2019est pas un plan de fiscalit\u00e9, c\u2019est un plan d\u2019acc\u00e9l\u00e9ration d\u2019une transformation \u00bb : Nous devons donc nous transformer, nous devons donc changer toutes nos fa\u00e7ons de vivre, et le plus vite possible sera le mieux, car autrement il sera trop tard et le monde sera englouti dans les eaux imp\u00e9tueuses des oc\u00e9ans ou la fournaise accablante de terres en d\u00e9sertification croissante. Non pas que nos voitures ou nos chaudi\u00e8res soient technologiquement d\u00e9pass\u00e9es, non pas que nous courrions le risque de manquer d\u2019\u00e9nergies fossiles. Non. Simplement, un danger mortel nous menace. Nous vivions insouciants, maintenant il faut payer, il en va de la survie de la plan\u00e8te. A-t-on d\u00e9j\u00e0 vu des politiques publiques se d\u00e9velopper sur la base d\u2019un tel niveau d\u2019alarmisme proph\u00e9tique ? \u00c0 part dans des productions cin\u00e9matographiques volontairement apocalyptiques, je ne crois pas. Et a-t-on d\u00e9j\u00e0 vu l\u2019apocalypse annonc\u00e9e dans une telle bouillie d\u2019\u00e0-peu-pr\u00e8s ? Le Premier ministre lui-m\u00eame n\u2019h\u00e9site pas \u00e0 entretenir la confusion car il associe pollution et dioxyde de carbone. Or qu\u2019il s\u2019agisse d\u2019essence, de diesel ou de fioul pour les chaudi\u00e8res, il existe deux aspects bien diff\u00e9rents : d\u2019une part les \u00e9missions de produits effectivement polluants qui ont un impact n\u00e9gatif sur la sant\u00e9 respiratoire comme les particules fines, l\u2019oxyde d\u2019azote (NOx), le monoxyde de carbone (CO) et les hydrocarbures (HC) ; et d\u2019autre part le dioxyde de carbone (CO2) qui n\u2019est pas un polluant, qui n\u2019affecte pas l\u2019organisme, qui est essentiel \u00e0 la photosynth\u00e8se et qui fait aussi que depuis quelque temps la plan\u00e8te reverdit. Concernant le premier aspect, il est s\u00e9rieux, il est observ\u00e9, mais l\u2019on peut dire aussi qu\u2019il est de mieux en mieux ma\u00eetris\u00e9. Les constructeurs automobiles perfectionnent en permanence leurs moteurs avec pour r\u00e9sultat que l\u2019air que nous respirons s\u2019am\u00e9liore de jour en jour malgr\u00e9 des normes environnementales toujours plus s\u00e9v\u00e8res. Ajoutons d\u2019ailleurs que les particules fines ne proviennent pas que des carburants mais \u00e9galement des freins, des pneus et des rev\u00eatements routiers (pour 41 %). En revanche, le second aspect, celui des \u00e9mission de CO2 qu\u2019il faut limiter \u00e0 tout prix pour lutter contre le catastrophique r\u00e9chauffement climatique qui menace la plan\u00e8te, est loin d\u2019\u00eatre aussi \u00e9vident. Oui, on observe un (tranquille) r\u00e9chauffement de la plan\u00e8te ; oui, on observe un accroissement du taux de CO2 dans l\u2019atmosph\u00e8re. Et c\u2019est tout, ajouterais-je, au risque de d\u00e9cevoir peut-\u00eatre certains lecteurs sensibles. Le reste \u2014 l\u2019apocalypse promise, la disparition des ours polaires, la mont\u00e9e vertigineuse des oc\u00e9ans, la disparition de la banquise, les exodes massifs pour cause de s\u00e9cheresse, l\u2019acc\u00e9l\u00e9ration des \u00e9v\u00e9nements climatiques extr\u00eames \u2013 n\u2019existe que dans les obsessions des \u00e9cologistes de combat et dans des projections dont les donn\u00e9es plus affolantes les unes que les autres ne sont jamais v\u00e9rifi\u00e9es a posteriori dans les faits (voir graphique ci-dessus). Autant les maladies respiratoires dues \u00e0 la pollution existent (peut-\u00eatre pas en aussi grand nombre qu\u2019on voudrait continuer \u00e0 nous le faire croire) autant on n\u2019a jamais vu de malade, de mort ou de r\u00e9fugi\u00e9 du r\u00e9chauffement climatique. Des morts et des bless\u00e9s dans des tremblements de terre ou des ouragans, oui, et sans doute plus qu\u2019autrefois car la population mondiale a augment\u00e9 et elle tend \u00e0 se montrer moins vigilante dans ses lieux d\u2019installation. Mais des victimes du r\u00e9chauffement, non. Autrement dit, le r\u00e9chauffement climatique a acc\u00e9d\u00e9 politiquement au statut de premi\u00e8re externalit\u00e9 n\u00e9gative du d\u00e9veloppement \u00e9conomique industriel alors qu\u2019on n\u2019a jamais vu la moindre mat\u00e9rialisation effective de ses dommages. Mais gr\u00e2ce \u00e0 une pression politique et m\u00e9diatique intense, tout le monde r\u00e9p\u00e8te en boucle avec un air p\u00e9n\u00e9tr\u00e9 qu\u2019il faut sauver la plan\u00e8te. C\u2019est donc sur cette base des plus solides, qui ne doit rien ni \u00e0 la peur ni \u00e0 l\u2019anti-capitalisme primaire, et qui ne c\u00e8de en rien aux minauderies paralysantes du principe de pr\u00e9caution, que toute politique publique est construite dor\u00e9navant. C\u2019est d\u2019autant plus effrayant qu\u2019on ne peut pas dire que l\u2019\u00c9tat se soit montr\u00e9 particuli\u00e8rement clairvoyant dans ses choix pr\u00e9c\u00e9dents. \u00c0 une \u00e9poque, il encourageait les Fran\u00e7ais \u00e0 s\u2019acheter des v\u00e9hicules diesel ; aujourd\u2019hui, il n\u2019y en a plus que pour les \u00ab mobilit\u00e9s douces \u00bb, les \u00ab pi\u00e9tonisations \u00bb et la voiture \u00e9lectrique, dont la technologie n\u2019est pourtant pas encore au point et dont le bilan carbone (si l\u2019on consid\u00e8re que le carbone, c\u2019est le diable) est tr\u00e8s loin d\u2019\u00eatre nul. Pour le patron de PSA Carlos Tavares, les pouvoirs publics se sont engouffr\u00e9s dans l\u2019\u00e9lectrique et ils nous l\u2019imposent maintenant \u00e0 marche forc\u00e9e sans que la question ait re\u00e7u une attention scientifique suffisante. En vertu de quoi, ma chaudi\u00e8re au fioul qui est assez r\u00e9cente et marche tr\u00e8s bien devra \u00eatre chang\u00e9e d\u2019ici moins de 10 ans. Au lieu de laisser les \u00e9quipements vivre leur vie et les nouvelles technologies les plus vari\u00e9es faire leur preuve gr\u00e2ce \u00e0 un march\u00e9 non fauss\u00e9 par l\u2019id\u00e9ologie \u00e9cologiste mono-directionnelle, les r\u00e9glementations, les aides et les subventions, l\u2019\u00c9tat agit en fait exactement comme dans l\u2019histoire de La vitre cass\u00e9e de Fr\u00e9d\u00e9ric Bastiat, la nouvelle r\u00e9glementation sur la fin des chaudi\u00e8res au fioul tenant le r\u00f4le du casseur de vitre. La cons\u00e9quence, typique de l\u2019\u00e9cologie radicale, est un appauvrissement impos\u00e9 global car je vais devoir acheter une nouvelle chaudi\u00e8re avec une somme que j\u2019aurais pu consacrer \u00e0 l\u2019achat d\u2019autre chose tout en conservant ma premi\u00e8re chaudi\u00e8re. C\u2019est pourquoi, alors que que M. Philippe a r\u00e9it\u00e9r\u00e9 la plus extr\u00eame fermet\u00e9 du gouvernement \u00e0 l\u2019encontre les Gilets jaunes qui seraient tent\u00e9s de mettre le \u00ab bololo \u00bb, c\u2019est-\u00e0-dire le bazar partout avec leurs blocages routiers (\u00e0 16\u2032 15\u2033) \u2013 et \u00e0 ce sujet, il y aurait peut-\u00eatre lieu de penser \u00e0 des moyens de r\u00e9sistance \u00e0 l\u2019\u00c9tat qui n\u2019ont pas l\u2019inconv\u00e9nient d\u2019enquiquiner en plus nos voisins \u2013 c\u2019est pourquoi, donc, je me demande vraiment qui s\u00e8me le \u00ab bololo \u00bb le plus complet dans la prosp\u00e9rit\u00e9 et la libert\u00e9 des individus, si ce n\u2019est l\u2019\u00c9tat lui-m\u00eame. \u2014 Sur le web "}