{"url": "https://www.contrepoints.org/2021/11/11/412911-guerre-des-bassines-un-besoin-vital-pour-les-agriculteurs-menace", "title": "Guerre des bassines : un besoin vital pour les agriculteurs menac\u00e9s ", "author": "", "date": "2021", "content": "Il ne se passe pas un jour sans que les m\u00e9dias rappellent aux citoyens que le d\u00e9r\u00e8glement climatique va apporter une aggravation des exc\u00e8s de pluviom\u00e9trie d\u00e9vastateurs alternant avec des p\u00e9riodes de s\u00e9cheresse catastrophique. LE BON SENS PAYSAN La France b\u00e9n\u00e9ficiant d\u2019un climat relativement favorable en mati\u00e8re de pluviom\u00e9trie annuelle moyenne comparativement \u00e0 d\u2019autre pays o\u00f9 l\u2019irrigation ne cr\u00e9e pas de pol\u00e9mique, le r\u00e9flexe d\u2019un citoyen normal est de boire quand il fait chaud et sec ou d\u2019arroser le g\u00e9ranium sur son balcon lorsqu\u2019il fane. Premiers impact\u00e9s par les s\u00e9cheresses ou les exc\u00e8s d\u2019eau les paysans ont envisag\u00e9 de lutter contre ces fl\u00e9aux par un principe simple : s\u2019organiser pour stocker l\u2019eau en p\u00e9riode de pluviom\u00e9trie excessive pour l\u2019utiliser lorsque les plantes risquent de fl\u00e9trir en \u00e9t\u00e9. La Coordination Rurale, deuxi\u00e8me syndicat agricole fran\u00e7ais a r\u00e9sum\u00e9 ce principe dans un slogan simple : \u00ab L\u2019eau de l\u2019hiver pour l\u2019\u00e9t\u00e9 \u00bb. Ce principe peut se r\u00e9aliser de deux mani\u00e8res : Le remplissage est pr\u00e9vu pour se r\u00e9aliser en p\u00e9riode de pluviom\u00e9trie exc\u00e9dentaire, ce qui r\u00e9gule et \u00e9cr\u00eate les crues \u00e9ventuelles. Le pompage en nappes est r\u00e9gul\u00e9 selon le m\u00eame principe et n\u2019est autoris\u00e9 que si les niveaux pi\u00e9zom\u00e9triques de surveillance des niveaux des nappes ne descendent pas au-dessous d\u2019un niveau critique. Ces pompages sont \u00e9troitement surveill\u00e9s par les services comp\u00e9tents de l\u2019\u00c9tat. Il est \u00e0 noter la remarque de Bernard Legube, d\u2019AcclimaTerra qui a dit lors de la table ronde organis\u00e9e par Vienne Nature le 15 octobre 2021 \u00e0 Rouill\u00e9 (86480) : Ce qui tend \u00e0 prouver que les pr\u00e9l\u00e8vements ne d\u00e9passent pas la capacit\u00e9 de rechargement des nappes phr\u00e9atiques. UN VRAI PARCOURS DU COMBATTANT Si la cr\u00e9ation de ces ouvrages \u00e9tait relativement ais\u00e9e durant les ann\u00e9es 1970/80, c\u2019est devenu un vrai casse-t\u00eate pour les candidats \u00e0 l\u2019irrigation. Entre les \u00e9tudes pr\u00e9alables, les diff\u00e9rentes adaptations aux \u00e9volutions de la r\u00e9glementation environnementale, les concertations avec les opposants et leurs actions judiciaires en annulation, certaines proc\u00e9dures peuvent durer des ann\u00e9es. En t\u00e9moigne le barrage de la Tr\u00e9zence, vot\u00e9 d\u2019utilit\u00e9 publique par le conseil g\u00e9n\u00e9ral de Charente Maritime avec pour objectifs : Le long feuilleton de ce projet de retenue d\u2019eau s\u2019est \u00e9tal\u00e9 sur plus de vingt ans depuis le projet initial pour s\u2019\u00e9teindre en 2003, lorsque le Conseil d\u2019\u00c9tat a retoqu\u00e9 le dossier, jugeant son co\u00fbt bien sup\u00e9rieur au b\u00e9n\u00e9fice attendu. STOCKER L\u2019EAU, LE CONTRE ET LE POUR La modification du ratio des populations rurale et citadine a sans doute mis un terme \u00e0 l\u2019application de l\u2019article 641 du Code civil, en vigueur du 8 avril 1898 au 1er janvier 2020 : Ainsi, un propri\u00e9taire agriculteur ne peut plus collecter les eaux de ruissellement issues de ses terres pour les stocker sans passer par des formalit\u00e9s complexes et l\u2019accord de commissions hostiles. Il suffit de la pr\u00e9sence d\u2019un crapaud \u00e0 ventre jaune ou d\u2019une fritillaire pintade pour bloquer \u00e0 jamais tout projet. Les arguments des opposants \u00e0 l\u2019irrigation sont principalement : l\u2019accaparement d\u2019une partie de l\u2019eau par une minorit\u00e9, le co\u00fbt des financements collectifs. Mais l\u2019opposition est la m\u00eame pour un financement priv\u00e9, la haine de la culture du ma\u00efs qui b\u00e9n\u00e9ficie majoritairement de l\u2019irrigation, et l\u2019appauvrissement de la ressource. Le slogan \u00ab L\u2019eau de l\u2019hiver pour l\u2019\u00e9t\u00e9 \u00bb n\u2019est pas une vue de l\u2019esprit : il n\u2019existe aucun gaspillage de la ressource. L\u2019exemple en Charente des retenues de Lavaud (7,8 millions M3) mis en eau en 1989 et de Mas Chaban (14,2 millions M3 ) mis en eau en 2000 prouvent non seulement qu\u2019ils ne gr\u00e8vent pas la ressource en eau, mais qu\u2019ils limitent les crues lors de leur remplissage, \u00e9vitant la pollution des parcs ostr\u00e9icoles par les d\u00e9bordements de certaines stations d\u2019\u00e9puration entra\u00een\u00e9s par le flux de la Charente. Outre l\u2019irrigation, ils permettent d\u2019alimenter l\u2019\u00e9tiage du fleuve et d\u2019apporter un compl\u00e9ment d\u2019eau douce aux m\u00eames parcs maritimes \u00e0 une p\u00e9riode cruciale.  L\u2019inauguration le 26 juin 1990 du lac r\u00e9servoir Aube par Jacques Toubon refermait le dossier n\u00e9 dans les ann\u00e9es 1920 des 5 lacs r\u00e9servoirs achev\u00e9s (Orient-Temple-Amance-Der-Panneci\u00e8res) assurant d\u00e9sormais pleinement la r\u00e9gulation de la Seine, de l\u2019Aube, de la Marne et de l\u2019Yonne. Cette lutte de 70 ans t\u00e9moigne de l\u2019acharnement de certains \u00e0 s\u2019opposer \u00e0 ce qui est d\u00e9sormais consid\u00e9r\u00e9 comme une formidable avanc\u00e9e technologique, \u00e9conomique et sociale. L\u2019\u00c9CHEC DU BARRAGE DE SIVENS Les \u00e9tudes pr\u00e9alables se sont \u00e9chelonn\u00e9es de 1989 \u00e0 2006 et la d\u00e9claration d\u2019utilit\u00e9 publique a \u00e9t\u00e9 prononc\u00e9e par les pr\u00e9fets du Tarn et du Tarn-et-Garonne le 2 octobre 2013. Des oppositions se sont manifest\u00e9es, et d\u00e8s la publication de la DUP, le site est occup\u00e9. C\u2019est lors d\u2019une op\u00e9ration d\u2019expulsion que l\u2019un des zadistes sera malheureusement tu\u00e9. Ceci mettra d\u00e9finitivement un terme \u00e0 ce projet de stockage de 1,5 million de M3 d\u2019eau. Le projet est d\u00e9finitivement abandonn\u00e9 en d\u00e9cembre 2015 et le 21 ao\u00fbt 2017 les travaux de r\u00e9habilitation du site sont lanc\u00e9s. Vingt huit ans de travaux et de lutte et un mort pour rien\u2026  LE CAS DU BARRAGE DE CAUSSADE, UN DES EXEMPLE DE CETTE GUERRE DES BASSINES Malgr\u00e9 l\u2019\u00e9chec pr\u00e9cit\u00e9, les agriculteurs ne d\u00e9sarment pas. Le besoin en eau est de plus en plus vital pour nombre d\u2019entre eux. Apr\u00e8s plus de vingt ans d\u2019\u00e9changes avec l\u2019administration, l\u2019arr\u00eat\u00e9 pr\u00e9fectoral du 29 juin 2018 autorise enfin la construction et l\u2019exploitation de ce lac. Mais le 18 septembre suivant, un courrier des ministres de l\u2019Environnement et de l\u2019agriculture enjoint la pr\u00e9f\u00e8te du Lot et Garonne de retirer cette autorisation.  Les travaux ayant \u00e9t\u00e9 engag\u00e9s d\u00e8s l\u2019autorisation, la construction du lac de Caussade intervient dans un d\u00e9lai record en plein hiver. Ses b\u00e2tisseurs, des agriculteurs b\u00e9n\u00e9voles, se sont relay\u00e9s nuit et jour pour participer au chantier. Une belle preuve de solidarit\u00e9 paysanne ! Sa construction n\u2019a en effet co\u00fbt\u00e9 \u00ab qu\u2019un million d\u2019euros \u00bb \u00e0 la place des quatre millions d\u2019euros pr\u00e9vus initialement. Pas de gaspillage d\u2019argent public : le budget est presque divis\u00e9 par quatre.  Mais le 3 mai 2019, un nouvel arr\u00eat\u00e9 pr\u00e9fectoral enjoint de supprimer l\u2019ouvrage, de remettre en l\u2019\u00e9tat initial et de consigner dans ce but la somme d\u2019un million d\u2019euros. Le 6 juin 2019, le pr\u00e9sident de la chambre d\u2019agriculture du Lot-et-Garonne et le pr\u00e9sident de la Coordination Rurale du d\u00e9partement re\u00e7oivent une sommation \u00e0 compara\u00eetre le 10 juillet 2019 devant le TGI d\u2019Agen pour des infractions au Code de l\u2019environnement, de d\u00e9gradation de biens et de violation d\u2019une obligation de prudence ou de s\u00e9curit\u00e9.  Ils seront condamn\u00e9s le 10 juillet 2020 \u00e0 13 mois de prison ferme pour le premier et 22 mois de la m\u00eame peine pour le second et chacun 7000 euros d\u2019amende, la Chambre d\u2019agriculture \u00e0 40 000 euros d\u2019amende. En appel le 28 octobre 2021 le procureur a requis 9 mois de prison ferme pour le pr\u00e9sident de la chambre d\u2019agriculture et 8 mois pour le pr\u00e9sident de la Coordination Rurale. Le d\u00e9lib\u00e9r\u00e9 sera rendu le 17 d\u00e9cembre \u00e0 11 heures. GUERRE DES BASSINES DE STOCKAGE : OPPOSITIONS ET VANDALISME La disponibilit\u00e9 en eau \u00e9tant vitale pour l\u2019agriculture, des projets divers de cr\u00e9ation de bassines ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9s. Ces projets ont fait l\u2019objet d\u2019opposition quasi syst\u00e9matique de la part de plusieurs organisations : Le collectif Bassines Non Merci 79-86, la LPO, les Soul\u00e8vements de la Terre, la Conf\u00e9d\u00e9ration Paysanne (syndicat agricole) ont rassembl\u00e9, ce samedi 8 novembre 2021, 2000 manifestants selon certains, 3000 selon d\u2019autres. Malheureusement, ces rassemblements ont donn\u00e9 lieu \u00e0 des affrontements avec les services d\u2019ordre nombreux et bien \u00e9quip\u00e9s (h\u00e9licopt\u00e8re, canon \u00e0 eau, etc.). Si ces services de maintien de l\u2019ordre ont bien \u00e9vit\u00e9 les affrontements avec les agriculteurs irrigants rassembl\u00e9s sur une bassine en construction, ils n\u2019ont pas \u00e9vit\u00e9 le saccage d\u2019une bassine existante par ces opposants. Ainsi, la bassine de Cram-Chaban a \u00e9t\u00e9 vandalis\u00e9e, la pompe de remplissage d\u00e9mont\u00e9e et les b\u00e2ches lac\u00e9r\u00e9es, enroul\u00e9es et incendi\u00e9es. Pour Nicolas Girod, porte-parole de la Conf\u00e9d\u00e9ration Paysanne : Un paysan qui se r\u00e9jouit des attaques des biens d\u2019autres paysans est plut\u00f4t d\u2019inqui\u00e9tant. Pour le gouvernement, il serait temps de prendre clairement position, car il y a le feu au lac ! D\u00e9but octobre 2021, \u00ab Les Fremens du marais poitevin \u00bb et \u00ab le Gang du cutter \u00e0 roulette \u00bb ont revendiqu\u00e9 le saccage d\u2019une bassine \u00e0 La Laigne, en Charente Maritime. Une vid\u00e9o a \u00e9t\u00e9 post\u00e9e sur les r\u00e9seaux sociaux et semble avoir \u00e9t\u00e9 retir\u00e9e. Le collectif \u00ab Bassines Non Merci \u00bb a r\u00e9agi sur sa page Facebook : \u00ab BNM annonce depuis 4 ans qu\u2019un passage en force risquait de cr\u00e9er ce genre de situation et que les travaux d\u00e9marrant, nous ne serions plus en mesure de contenir la col\u00e8re des habitant.e.s de ce territoire. On y est ! \u00bb Prudent pour cet \u00e9v\u00e8nement, il semble avoir pass\u00e9 \u00e0 l\u2019acte \u00e0 Cram-Chaban. QUE VA DIRE LA JUSTICE DANS CETTE GUERRE DES BASSINES ? Sur le m\u00eame sujet de l\u2019irrigation, nous avons deux situations \u00e0 consid\u00e9rer : \u00c0 Agen, deux agriculteurs syndicalistes actifs et engag\u00e9s sont poursuivis non pas pour avoir commenc\u00e9 les travaux du lac de Caussade pour lequel ils avaient l\u2019autorisation de la pr\u00e9f\u00e8te, mais pour ne pas avoir d\u00e9truit le travail effectu\u00e9 pendant la p\u00e9riode o\u00f9 l\u2019autorisation \u00e9tait valide. L\u2019interdiction est venue post\u00e9rieurement \u00e0 la suite d\u2019un revirement politique minist\u00e9riel. Au vu de la r\u00e9ussite technique et \u00e9conomique de leurs travaux, il est difficile de trouver un pr\u00e9judice \u00e0 leur reprocher. \u00c0 La Laigne en Charente Maritime, les actes de sabotage sont ind\u00e9niablement r\u00e9pr\u00e9hensibles et sont une insulte \u00e0 la cellule Demeter cr\u00e9\u00e9e pour lutter contre les atteintes au monde agricole. Au moins treize associations ont par ailleurs demand\u00e9 sa dissolution !  \u00c0 Cram-Chaban, le saccage de la bassine est directement un camouflet aux services d\u00e9di\u00e9s \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 des biens et des personnes. Si dans le cas pr\u00e9c\u00e9dent il semble compliqu\u00e9 d\u2019identifier les auteurs, ici les d\u00e9pr\u00e9dations se sont d\u00e9roul\u00e9es \u00e0 la vue des forces de gendarmerie, qui ont pu filmer de leur h\u00e9licopt\u00e8re, donc identifier les auteurs et les personnes en soutien. Il est d\u2019ailleurs curieux que malgr\u00e9 leur nombre et leurs moyens mat\u00e9riels ces forces de l\u2019ordre n\u2019ont pas pu emp\u00eacher ce saccage. Il sera \u00e9difiant de comparer le jugement qui sera rendu \u00e0 Agen le 17 d\u00e9cembre prochain et la suite qui sera donn\u00e9e \u00e0 ces \u00e9v\u00e8nements inacceptables et r\u00e9voltants. "}