{"url": "https://www.contrepoints.org/2020/05/22/371937-rassurez-vous-largent-gratuit-des-autres-coule-a-flot", "title": "Rassurez-vous, l\u2019argent gratuit des autres coule \u00e0 flots ! ", "author": "par h16 tout le monde s\u2019en fiche ", "date": "2020", "content": "Ce n\u2019est pas parce que l\u2019\u00e9conomie est en train de passer par une phase de \u2669 petites tensions passag\u00e8res \u266a qu\u2019il faut se laisser abattre : les beaux jours sont l\u00e0, et \u00e0 pr\u00e9sent, le bon peuple a \u00e9videmment besoin de vacances. Or, il peut \u00eatre difficile d\u2019envisager sereinement des vacances quand la situation \u00e9conomique est \u00e0 ce point d\u00e9licate\u2026 Heureusement, gouvernemaman s\u2019occupe de vous ! Ainsi, apr\u00e8s la distribution des petits \u00ab ch\u00e8ques-confinement \u00bb \u00e0 diff\u00e9rentes cat\u00e9gories de personnes pendant la p\u00e9riode critique, voici arriv\u00e9 le temps de la distribution de petits \u00ab ch\u00e8ques-vacances \u00bb, \u00e0 des cat\u00e9gories de personnes \u00e0 peine diff\u00e9rentes : le gouvernement envisage en effet que soient distribu\u00e9es des sommes, financ\u00e9es par l\u2019\u00c9tat et les r\u00e9gions (donc c\u2019est gratuit, n\u2019est-ce pas) en priorit\u00e9 aux Fran\u00e7ais les plus modestes et \u00e0 ceux qui ont travaill\u00e9 \u00ab en premi\u00e8re ligne \u00bb pendant l\u2019\u00e9pid\u00e9mie. On constatera d\u2019ailleurs que dans ces populations cibl\u00e9es par cette manne gratuite d\u2019argent public magique en provenance directe de l\u2019\u00e9table \u00e0 licornes du gouvernement se trouvent bien \u00e9videmment les \u00ab jeunes \u00bb des \u00ab quartiers \u00e9motifs \u00bb de notre R\u00e9publique : comme l\u2019explique par exemple Pierre B\u00e9dier, le pr\u00e9sident du d\u00e9partement des Yvelines qui sera \u00e0 la pointe du sprinkler \u00e0 pognon dirig\u00e9 vers ces cit\u00e9s, Les lecteurs assidus de ce blog savent en effet que certains \u00ab adolescents \u00bb d\u00e9s\u0153uvr\u00e9s de 25 ans avec 45 condamnations au casier judiciaire s\u2019\u00e9chauffent rapidement l\u2019\u00e9t\u00e9 venu et que le jeune d\u00e9\u00e7u est parfois si d\u00e9sappoint\u00e9 qu\u2019il peut en venir \u00e0 commettre des gestes malheureux que d\u2019aucuns, \u00e0 la parole un peu leste, pourraient qualifier m\u00e9chamment de criminels. La logique impose donc qu\u2019on fasse un petit bilan \u00e9conomique : s\u2019il revient moins cher d\u2019arroser les cit\u00e9s que d\u2019y faire r\u00e9gner l\u2019ordre, et puisqu\u2019il semble facile de mettre le contribuable \u00e0 la t\u00e2che, pourquoi se g\u00eaner ? Ce n\u2019est pas comme si la France ne mollassonnait pas doucement sur un \u00e9pais matelas d\u2019argent public engrang\u00e9 toutes ces ann\u00e9es de gestion au cordeau et qu\u2019il faut bien utiliser pour ces p\u00e9riodes d\u00e9licates, n\u2019est-ce pas ? Au passage, quand on dit financ\u00e9 par le contribuable, on entend donc essentiellement deux types de populations : ceux qui travaillent actuellement dans le secteur marchand (le secteur non-marchand n\u2019agissant, dans le cadre des imp\u00f4ts, qu\u2019en termes de vases communicants), et les g\u00e9n\u00e9rations futures, c\u2019est-\u00e0-dire ceux qui, un jour, travailleront dans ce qui restera de secteur marchand. Autrement dit, l\u2019argent gratuit des autres provient des imp\u00f4ts (les autres contribuables) ou de la dette (leurs enfants). Pour la temp\u00eate de pr\u00e9l\u00e8vements qui s\u2019abattra sur les g\u00e9n\u00e9rations futures, soyons clairs : tout le monde s\u2019en fiche. S\u2019il s\u2019agissait de climat, de petites plantes vertes et d\u2019oiseaux rares, ces g\u00e9n\u00e9rations futures seraient l\u2019objet de toutes les attentions. Mais en mati\u00e8re de finances publiques, ceux qui ne votent pas encore ou qui, mieux encore, ne sont pas n\u00e9s, ne peuvent pas se plaindre et sont donc d\u2019ores et d\u00e9j\u00e0 taillables et corv\u00e9ables \u00e0 merci. Pour un gouvernement aux abois, c\u2019est une manne inesp\u00e9r\u00e9e.  Assujettie \u00e0 cette population future dont on n\u2019a cure, la dette fran\u00e7aise va donc continuer de grossir, passant tous les caps pour atteindre l\u2019ob\u00e9sit\u00e9 morbide, juste avant celle qui d\u00e9clenche la mort. Parall\u00e8lement, il serait dommage d\u2019oublier l\u2019autre population, celle du moutontribuable actuel qui, s\u2019il peut effectivement rousp\u00e9ter de tontes trop claires, ne le fait pas encore, trop soucieux qu\u2019il est de reprendre ses activit\u00e9s normales et, pour certains, de planifier ses vacances. Pourtant, les signaux s\u2019accumulent et ne laissent aucun doute : la pluie d\u2019imp\u00f4ts continuera. La crise sanitaire suivie de la crise \u00e9conomique ne laisseront aucun r\u00e9pit au moutontribuable qui va devoir s\u2019enfiler \u00e0 la fois des imp\u00f4ts existants largement muscl\u00e9s pour l\u2019occasion, et reprendre deux fois des nouilles d\u2019imp\u00f4ts anciens qui reviendront du diable Vauvert. C\u2019est ainsi que la CRDS, qui devait dispara\u00eetre en 2024, va pouvoir continuer \u00e0 sucer les capitaux et les petites richesses jusqu\u2019en 2033. Cet ultralib\u00e9ralisme de Bercy n\u2019\u00e9tonnera que les plus niais des politiciens, des contribuables et des id\u00e9ologues persuad\u00e9 que l\u2019\u00c9tat fran\u00e7ais, baignant dans plus de 1000 milliards de pr\u00e9l\u00e8vements annuels, ne pourra s\u2019en sortir qu\u2019avec encore plus de pr\u00e9l\u00e8vements. Et c\u2019est donc sans surprise qu\u2019on peut \u00e0 nouveau lire les abrutissantes d\u00e9bilit\u00e9s des imputrescibles collectivistes de salon, depuis Esther Duflo jusqu\u2019\u00e0 Thomas Piketty dont l\u2019unanimit\u00e9 \u00e0 r\u00e9clamer le retour de l\u2019ISF ne devrait laisser aucun doute sur l\u2019idiotie des propos : la cath\u00e9drale de Paris br\u00fble ? Vite, r\u00e9tablissons l\u2019ISF ! Une r\u00e9cession fait rage ? Vite, r\u00e9tablissons l\u2019ISF ! Des gens sont malades et meurent ? Vite, r\u00e9tablissons l\u2019ISF ! Des manifestants d\u00e9truisent des commerces ? Vite, r\u00e9tablissons l\u2019ISF ! L\u2019ins\u00e9curit\u00e9 s\u2019accro\u00eet dans les cit\u00e9s ? Vite, r\u00e9tablissons l\u2019ISF ! Cette \u00e9quation simple \u00ab Probl\u00e8me lambda => Vite, r\u00e9tablissons l\u2019ISF ! \u00bb est v\u00e9ritablement magique puisqu\u2019\u00e0 la port\u00e9e \u00e0 la fois d\u2019\u00e9conomistes renomm\u00e9s et de syndicalistes, de politiciens et de l\u2019homme de la rue pour lesquels tout peut se r\u00e9sumer \u00e0 un \u00ab il faut faire payer les riches \u00bb qui a amplement d\u00e9montr\u00e9 son efficacit\u00e9 \u00e0 chaque crise, \u00e0 chaque \u00e9poque et qui s\u2019est \u00e0 chaque fois termin\u00e9 par des r\u00e9sultats flamboyants. Mais cette fois, c\u2019est \u00e9vident : c\u2019est tr\u00e8s diff\u00e9rent et \u00e7a va marcher !  \u2014-\nSur le web "}