{"url": "https://www.contrepoints.org/2019/11/17/357920-en-visite-dans-la-marne-emmanuel-macron-fait-du-poutine", "title": "En visite dans la Marne, Emmanuel Macron fait du Poutine ", "author": "Par Jonathan Frickert. ", "date": "2019", "content": "  Cette fin d\u2019ann\u00e9e sociale s\u2019annonce d\u2019ores et d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s charg\u00e9e. Alors que ce dimanche marque le premier anniversaire du mouvement des Gilets jaunes, la France se dirige vers une journ\u00e9e de convergence le 5 d\u00e9cembre prochain. Dans ce contexte, le pr\u00e9fet de la Marne a pris un arr\u00eat\u00e9 limitant la circulation dans 12 communes limitrophes des villes de Dormans et \u00c9pernay, o\u00f9 le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique \u00e9tait en d\u00e9placement ce jeudi 14 novembre. Si la pr\u00e9fecture anticipait un risque de manifestation suite \u00e0 plusieurs appels sur les r\u00e9seaux sociaux, cet arr\u00eat\u00e9 est un nouvel \u00e9l\u00e9ment du verrouillage de la communication pr\u00e9sidentielle, au moment m\u00eame o\u00f9 la centralisation du pouvoir revient sur le devant de la sc\u00e8ne. Une politique du pire en contradiction avec les promesses de d\u00e9centralisation et d\u2019apaisement du Grand D\u00e9bat du d\u00e9but d\u2019ann\u00e9e. Si, avant les \u00e9lections, l\u2019auteur de ces lignes estimait qu\u2019Emmanuel Macron n\u2019\u00e9tait autre que la revanche d\u2019une Hillary Clinton d\u00e9faite 6 mois plus t\u00f4t, force est de constater que la pratique jupiterienne rappelle davantage un autre dirigeant, cette fois bien plus \u00e0 l\u2019Est. Entre centralisation du pouvoir, communication et r\u00e9pression, Emmanuel Macron est-il encore un dirigeant r\u00e9publicain ?   UNE POUTINISATION DE LA COMMUNICATION PR\u00c9SIDENTIELLE Quand on pense en communiquant, il est compliqu\u00e9 de d\u00e9tester l\u2019actuel chef de l\u2019\u00c9tat. Jeune, calme, dynamique et incisif contre la scl\u00e9rose fran\u00e7aise, Emmanuel Macron aime les bras de fer m\u00e9diatiques : contre Le Pen, contre M\u00e9lenchon, contre les cheminots, contre les acquis sociaux\u2026 et pourtant, il est bien autre chose que ce que le vernis veut bien montrer. La visite du chef de l\u2019\u00c9tat jeudi dernier \u00e0 Dormans et \u00c9pernay en a \u00e9t\u00e9 une nouvelle preuve. L\u2019occasion de restrictions de circulation que France Bleu explique par une crainte de d\u00e9bordements, voire tout simplement de manifestations, au point que la CGT locale a finalement refus\u00e9 de rencontrer le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique en guise de protestation. Ces restrictions sont repr\u00e9sentatives d\u2019un climat g\u00e9n\u00e9ral, Emmanuel Macron \u00e9tait un habitu\u00e9 des pol\u00e9miques, entre les \u00ab illettr\u00e9es de Gad \u00bb et la l\u00e9gitime saillie sur le \u00ab pognon de dingue \u00bb. Cette nouvelle strat\u00e9gie s\u2019inscrit dans une logique alliant la patte du secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019\u00c9lys\u00e9e Alexis Kohler, \u00e0 celle de Joseph Zimet, ancien directeur g\u00e9n\u00e9ral de la mission interminist\u00e9rielle sur le centenaire de la Premi\u00e8re Guerre mondiale apr\u00e8s un passage aux Arm\u00e9es et aux Affaires \u00e9trang\u00e8res et conseiller \u00e0 la communication de l\u2019\u00c9lys\u00e9e depuis ao\u00fbt dernier. Cet historien au profil r\u00e9galien est notamment l\u2019artisan de la mise en sc\u00e8ne du G7 de Biarritz destin\u00e9e faire pr\u00e9sident \u00e0 d\u00e9faut d\u2019agir en tant que tel. Cette communication a un objectif simple : court-circuiter les corps interm\u00e9diaires. En cela, on peut voir chez Emmanuel Macron un populisme communicationnel \u00e0 l\u2019instar de la politique du tweet d\u2019un Donald Trump destin\u00e9 \u00e0 contourner les m\u00e9dias traditionnels. Un populisme de la communication qui n\u2019est rien d\u2019autre qu\u2019un rapport bonapartiste, vertical, entre un homme et un peuple tel que le pays le conna\u00eet depuis les d\u00e9buts de la Cinqui\u00e8me R\u00e9publique avec des oripeaux de modernit\u00e9. Car la comparaison s\u2019arr\u00eate l\u00e0 : Emmanuel Macron s\u2019inspire largement du style pr\u00e9sidentiel d\u2019un Barack Obama et tente de r\u00e9ussir l\u00e0 o\u00f9 Justin Trudeau a \u00e9chou\u00e9. En effet, si la communication laisse l\u2019image d\u2019un homme jeune et dynamique, la m\u00e9thode de communication, elle, n\u2019est malheureusement pas neuve et rappelle un homme fort tr\u00e8s appr\u00e9ci\u00e9 des opposants de Monsieur Make our planet great again. Car Vladimir Poutine, avant d\u2019\u00eatre l\u2019ic\u00f4ne de l\u2019\u00e9ternelle Russie divinis\u00e9 par l\u2019extr\u00eame droite europ\u00e9enne, \u00e9tait un officier du KGB ayant obtenu les faveurs de Boris Berezovski et Vladimir Goussinski, deux oligarques propri\u00e9taires d\u2019empires m\u00e9diatiques. \u00c9lu en 2000 pr\u00e9sident de la f\u00e9d\u00e9ration russe apr\u00e8s en avoir assur\u00e9 l\u2019int\u00e9rim, Vladimir Poutine et son Premier ministre Dmitri Medvedev se sont fait fort d\u2019incarner le rempart au chaos qui menace la Russie depuis la chute de l\u2019Union sovi\u00e9tique, l\u00e0 o\u00f9 Emmanuel Macron et \u00c9douard Philippe se posent en barrage aux populistes. Dans les deux cas, l\u2019incarnation pr\u00e9sidentielle est contrebalanc\u00e9e par la temp\u00e9rance de fa\u00e7ade du chef du gouvernement : plus lib\u00e9ral pour Medvedev, plus \u00e0 droite pour Philippe.   COMPARAISON N\u2019EST PAS RAISON Comparaison n\u2019est pas raison, mais les parall\u00e8les sont malheureusement loin d\u2019\u00eatre inadapt\u00e9s et cette comparaison est d\u2019autant plus int\u00e9ressante que tous deux ont eu le pied \u00e0 l\u2019\u00e9trier par un homme largement moqu\u00e9 et qui a volontairement renonc\u00e9 au pouvoir. L\u2019alcoolique Boris Eltsine a en effet d\u00e9missionn\u00e9 de la pr\u00e9sidence de Russie et permis l\u2019\u00e9mergence de Vladimir Poutine qu\u2019il a nomm\u00e9 directeur du Service f\u00e9d\u00e9ral de s\u00e9curit\u00e9 en 1998. Le maladroit Fran\u00e7ois Hollande a refus\u00e9 de se repr\u00e9senter en 2017 et ouvert la voie \u00e0 Emmanuel Macron nomm\u00e9 secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral adjoint de l\u2019\u00c9lys\u00e9e.   Si certains lecteurs trouveront \u2013 sans doute \u00e0 raison \u2013 la comparaison exag\u00e9r\u00e9e, Vincent Jauvert, de L\u2019Obs, ne s\u2019est pas embarrass\u00e9 de plus de nuances en comparant la communication du pr\u00e9sident Macron \u00e0 celle des autorit\u00e9s de Singapour. La cit\u00e9-\u00c9tat, \u00e0 la fois mod\u00e8le d\u2019\u00e9conomie de march\u00e9 et d\u00e9mocratie largement incompl\u00e8te \u2013 le Premier ministre Lee Hsien Loong a plusieurs fois manifest\u00e9 sa d\u00e9sapprobation \u00e0 l\u2019\u00e9gard de l\u2019aspiration d\u00e9mocratique hongkongaise \u2013 pourrait bien avoir inspir\u00e9 le Grand D\u00e9bat de ce d\u00e9but d\u2019ann\u00e9e 2019. Ici, pas de manifestations de masse sur fond de r\u00e9volte aussi bien politique que g\u00e9ographique de la p\u00e9riph\u00e9rie contre le centre, mais un r\u00e9sultat d\u2019\u00e9lections l\u00e9gislatives o\u00f9 le pouvoir en place n\u2019obtient que 60 % des voix. Le chef du gouvernement d\u00e9cide alors de lancer \u00ab Notre Conversation singapourienne \u00bb, \u00e0 savoir ni plus ni moins qu\u2019un Grand D\u00e9bat \u00e0 la sauce sud-est asiatique.   La kremlinologie est un concept de science politique d\u00e9signant l\u2019\u00e9tude du fonctionnement du pouvoir sovi\u00e9tique. Il serait de bon ton de se pencher sur l\u2019\u00e9lys\u00e9eologie, \u00e0 la diff\u00e9rence pr\u00e8s que la communication macronienne ne sert aucunement un projet populiste ou de droite radicale, mais un projet immobiliste, social-d\u00e9mocrate et centralisateur qui n\u2019a rien de novateur ni de r\u00e9volutionnaire, et ce dans un contexte de contr\u00f4le de plus en plus fort des r\u00e9seaux sociaux.   UNE HYPERCONCENTRATION DU POUVOIR Les lecteurs assidus de Contrepoints constatent chaque jour que la politique macronienne est loin de coller aux aspirations lib\u00e9rales. Cet \u00e9loignement se trouve aussi bien dans le fond que dans la forme, et l\u2019incarnation de l\u2019\u00c9tat op\u00e9r\u00e9e par Emmanuel Macron en est une criante illustration.   L\u2019\u00e9tat de l\u2019h\u00f4pital public fran\u00e7ais n\u2019en est qu\u2019une manifestation. Comme l\u2019\u00e9voque Olivier Auguste dans un \u00e9ditorial paru dans L\u2019Opinion ce jeudi, la raideur administrative est largement responsable de l\u2019\u00e9tat de l\u2019h\u00f4pital public. Ce jeudi, le chef de l\u2019\u00c9tat a pr\u00e9sent\u00e9 un plan destin\u00e9 \u00e0 redonner \u00e0 l\u2019h\u00f4pital son attractivit\u00e9 en termes d\u2019embauches. Le terme \u00ab plan \u00bb est malheureusement bien connu des effets d\u2019annonce et des pratiques publiques d\u2019un autre temps. Pour cause, ce m\u00eame jeudi 14 novembre, l\u2019annonce du plan a en effet provoqu\u00e9 une lev\u00e9e de boucliers au S\u00e9nat. Certains parlementaires d\u00e9non\u00e7ant \u00ab un m\u00e9pris \u00bb de l\u2019ex\u00e9cutif voire, comme le souligne le patron des s\u00e9nateurs r\u00e9publicains Bruno Retailleau, une pratique du pouvoir \u00ab hyperconcentr\u00e9 \u00bb. La cons\u00e9quence est loin d\u2019\u00eatre anecdotique : la chambre haute a rejet\u00e9 \u00e0 l\u2019unanimit\u00e9 la partie recettes du projet de loi de financement de la S\u00e9curit\u00e9 sociale pour l\u2019ann\u00e9e 2020, jug\u00e9e caduque apr\u00e8s des annonces \u00e9lys\u00e9ennes, le budget n\u2019\u00e9tant pas encore stabilis\u00e9 alors qu\u2019il \u00e9tait sur le point d\u2019\u00eatre vot\u00e9. Cette pratique n\u2019est pas sans faire \u00e9cho \u00e0 la question de la taxe d\u2019habitation, amputant unilat\u00e9ralement les collectivit\u00e9s de financements n\u00e9cessaires. Derri\u00e8re ces exemples chef de l\u2019\u00c9tat a tent\u00e9 d\u2019imposer au niveau europ\u00e9en s\u2019agissant notamment d\u2019un plan de mutualisation des dettes et d\u2019europ\u00e9anisation des syst\u00e8mes sociaux s\u00e8chement refus\u00e9 par le partenaire allemand en d\u00e9but d\u2019ann\u00e9e alors que celui-ci fait face \u00e0 des difficult\u00e9s de politique interne autour de la mont\u00e9e de l\u2019extr\u00eame droite.   Pourtant, cette pratique du pouvoir a d\u00e9j\u00e0 connu plus t\u00f4t des avertissements, et notamment la crise des Gilets jaunes, dont nous \u00ab f\u00eatons \u00bb ce dimanche le premier anniversaire, et qui ne connut qu\u2019un traitement hom\u00e9opathique plut\u00f4t qu\u2019une v\u00e9ritable remise en cause du paradigme fran\u00e7ais. Une politique qui fait dire \u00e0 David Thesmar, professeur d\u2019\u00e9conomie financi\u00e8re au MIT, que le mythe de l\u2019homme providentiel n\u2019est toujours pas sorti du logiciel des \u00e9lites politiques fran\u00e7aises, \u00e0 la mani\u00e8re de ce qu\u2019incarnait en son temps Nicolas Sarkozy. L\u2019extr\u00eame droite passe son temps \u00e0 dire que Macron est un agent \u00e9tranger. Malheureusement, il est fran\u00e7ais, et bien fran\u00e7ais, jusque dans ses aspects les plus n\u00e9fastes. Certes, Emmanuel Macron a \u00e9t\u00e9 largement critiqu\u00e9 pour avoir parl\u00e9 de \u00ab Gaulois r\u00e9fractaires \u00bb, mais une nouvelle fois, la volont\u00e9 affich\u00e9e et martel\u00e9e \u00e0 coups d\u2019images fortes ne correspond en rien \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9. Comme le souligne Mathieu Laine, la France est le pays du centralisme. Si l\u2019\u00c9tat-nation a toujours suppos\u00e9 une forme de centralisation, celle op\u00e9r\u00e9e en France est un mod\u00e8le du genre. Rappelons qu\u2019il faudra attendre deux si\u00e8cles pour voir les premi\u00e8res lois de d\u00e9centralisation avec les lois Defferre de 1982. En 1789, la R\u00e9volution parachevait la centralisation initi\u00e9e en 1635 par une monarchie envoyant dans les provinces des commissaires et intendants. Un d\u00e9but de centralisation que rappellera en 1856 Alexis de Tocqueville dans L\u2019Ancien R\u00e9gime et la R\u00e9volution. Cette tendance \u00e9tait notamment critiqu\u00e9e par l\u2019\u00c9glise, que la marche centralisatrice impactera fortement, des conflits opposant Philippe le Bel au pape Boniface VIII \u00e0 la loi de 1905 en passant par la spoliation des biens du clerg\u00e9 durant la R\u00e9volution.   UN D\u00c9FAUT D\u2019INCARNATION Usant des m\u00e9thodes des r\u00e9gimes autoritaires pour asseoir une politique progressiste, l\u2019actuel chef de l\u2019\u00c9tat a souhait\u00e9 revenir aux sources d\u2019un pouvoir ex\u00e9cutif absolu, selon le mot d\u2019Alexandre Eyries, enseignant-chercheur en sciences de l\u2019information et de la communication. Si la France est bel et bien un pays de tradition monarchique, recherchant un roi qu\u2019il a \u00e9cr\u00eat\u00e9 deux si\u00e8cles plus t\u00f4t, les gouvernants semblent encore confondre autorit\u00e9 et autoritarisme. Il est donc n\u00e9cessaire de changer de paradigme. David Thesmar le rappelle une nouvelle fois, \u00e9voquant un pays qui \u00e9touffe sous la croyance de la capacit\u00e9 de l\u2019\u00c9tat \u00e0 r\u00e9gler les probl\u00e8mes, comme le montrent les quelques rencontres du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique avec les Fran\u00e7ais. Chacun vient parler de son cas personnel, confondant un chef d\u2019\u00c9tat avec une assistante sociale, alors que son r\u00f4le est avant tout d\u2019incarner l\u2019autorit\u00e9 r\u00e9galienne et le corps social qu\u2019est la nation. Cela sugg\u00e8re de revenir \u00e0 la libert\u00e9, non comme outil social \u00e0 g\u00e9om\u00e9trie variable, mais comme doctrine moralement juste consistant \u00e0 laisser les gens d\u00e9cider par eux-m\u00eames ce qui est bon pour eux. Un principe qui est loin d\u2019\u00eatre novateur, mais qui n\u2019a jamais \u00e9t\u00e9 r\u00e9ellement appliqu\u00e9 alors qu\u2019il \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 th\u00e9oris\u00e9 600 ans avant notre \u00e8re par les tao\u00efstes qui avaient compris que qui gouverne bien gouverne peu. Nombre d\u2019\u00c9tats monarchiques sont aujourd\u2019hui des mod\u00e8les de pays lib\u00e9raux. Le Royaume-Uni, le Liechtenstein ou encore le Luxembourg sont r\u00e9guli\u00e8rement cit\u00e9s, et pour cause, car la monarchie moderne n\u2019est pas l\u2019autocratie. La France, comme la Russie, est un mod\u00e8le de pays orphelins d\u2019une incarnation. Pays de guerre civile, la France a besoin d\u2019avatar, non de paternalisme, mais cela doit se faire dans le respect de ce qu\u2019est ce pays. La France n\u2019est ni l\u2019Allemagne ni la Suisse ni a fortiori la Grande-Bretagne. Elle est une entit\u00e9 particuli\u00e8re dans le concert des nations. Si la d\u00e9centralisation op\u00e9r\u00e9e depuis 1982 a \u00e9t\u00e9 salutaire apr\u00e8s 193 ann\u00e9es de centralisme, la m\u00e9thode est loin d\u2019\u00eatre adapt\u00e9e, privil\u00e9giant une recentralisation autour de la r\u00e9gion et de la m\u00e9tropole plut\u00f4t que de suivre la tradition d\u00e9partementale et communale d\u2019un pays encore tr\u00e8s ancr\u00e9 dans la p\u00e9riph\u00e9rie et la ruralit\u00e9. Quoi qu\u2019il en soit, on savait Emmanuel Macron social-d\u00e9mocrate. On a malheureusement bien vu en quoi il \u00e9tait social. Reste \u00e0 savoir en quoi il est d\u00e9mocrate. "}