{"url": "https://www.contrepoints.org/2011/06/01/27346-quest-ce-que-loccident", "title": "Qu\u2019est-ce que l\u2019Occident ? ", "author": "Critique de l\u2019ouvrage de Philippe Nemo (PUF, Quadrige, 2004). Achetez sur Amazon Les traits constitutifs de la Cit\u00e9 grecque L\u2019\u00e9galit\u00e9 des citoyens et la libert\u00e9 sous la loi La science L\u2019\u00e9cole L\u2019invention d\u2019un droit universel dans l\u2019\u00c9tat romain pluriethnique(8) Le droit priv\u00e9 romain, source de l\u2019humanisme occidental Le personnalisme de la litt\u00e9rature et de la sculpture latine L\u2019\u00e9thique biblique L\u2019eschatologie biblique Messianisme, mill\u00e9naristes, utopisme La r\u00e9volution papale Les nouvelles conditions de la parousie(24) La doctrine de l\u2019expiation et le purgatoire (saint Anselme) L\u2019Orient et l\u2019Occident La sanctification de la raison : la science grecque et le droit romain mis au service de l\u2019\u00e9thique et de l\u2019eschatologie bibliques Achetez sur Amazon ", "date": "2011", "content": "L\u2019ouvrage porte sur la \u00ab construction de l\u2019Occident \u00bb. Il estime que l\u2019\u00e9volution culturelle de l\u2019Occident peut, sch\u00e9matiquement, \u00eatre structur\u00e9e en cinq \u00e9l\u00e9ments, en cinq sauts successifs : 1. L\u2019invention de la Cit\u00e9, de la libert\u00e9 sous la loi, de la science et de l\u2019\u00e9cole par les Grecs. 2. L\u2019invention du droit, de la propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e, de la personne et de l\u2019humanisme par Rome. 3. La r\u00e9volution \u00e9thique et eschatologique(1) de la Bible : la charit\u00e9 d\u00e9passant la justice, la mise sous tension eschatologique d\u2019un temps lin\u00e9aire, le temps de l\u2019Histoire. 4. La r\u00e9volution papale des XIe et XIIIe si\u00e8cles qui a choisi d\u2019utiliser la raison humaine sous les deux figures de la science grecque et du droit romain. 5. La promotion de la d\u00e9mocratie lib\u00e9rale accomplie par les grandes r\u00e9volutions d\u00e9mocratiques (Hollande, Angleterre, \u00c9tats-Unis, France). Ce dernier \u00e9v\u00e9nement a conf\u00e9r\u00e9 \u00e0 l\u2019Occident une puissance de d\u00e9veloppement sans pr\u00e9c\u00e9dent qui lui a permis d\u2019engendrer la modernit\u00e9.Naturellement, certains de ces \u00e9v\u00e9nements ont \u00e9galement concern\u00e9 des civilisations non occidentales. Le propre de l\u2019Occident est d\u2019avoir \u00e9t\u00e9 model\u00e9, tour \u00e0 tour, par eux tous et par aucun autre. Leur r\u00e9union est, selon l\u2019auteur, un \u00ab miracle \u00bb. Elle a abouti \u00e0 cr\u00e9er l\u2019esprit propre de l\u2019Occident contemporain. PREMIER SAUT : LE MIRACLE GREC, LA CIT\u00c9, LA SCIENCE Les traits constitutifs de la Cit\u00e9 grecque Vers le milieu du VIIIe si\u00e8cle avant J\u00e9sus-Christ, il s\u2019est produit en Gr\u00e8ce(2) un saut r\u00e9volutionnaire. La Cit\u00e9 est apparue. Son apparition a \u00e9t\u00e9 caract\u00e9ris\u00e9e par les traits suivants : L\u2019\u00e9galit\u00e9 des citoyens et la libert\u00e9 sous la loi Par ces innovations, les Grecs ont instaur\u00e9 deux principes : celui de gouvernement par la loi et celui de libert\u00e9 individuelle. Ces principes ont permis par la suite de fonder le socle civique sur lequel seront b\u00e2tis les \u00c9tats de droit modernes. La formule civique invent\u00e9e par les Grecs a cr\u00e9\u00e9 la libert\u00e9 individuelle au sens \u00ab moderne \u00bb du terme(4). En d\u00e9finitive, ce que les Grecs ont invent\u00e9, ce n\u2019est pas, comme on le dit ordinairement, la d\u00e9mocratie mais bien l\u2019\u00c9tat de droit. De plus, pour la premi\u00e8re fois dans l\u2019histoire, un syst\u00e8me social a admis de ne pas \u00eatre fond\u00e9 sur une communaut\u00e9 d\u2019origine. La science Cit\u00e9 et science ne sont pas deux inventions successives et ind\u00e9pendantes ; elles s\u2019appellent l\u2019une l\u2019autre et \u00e0 mesure que se consolide l\u2019\u00c9tat civique, la religion archa\u00efque perd de son emprise sur les mentalit\u00e9s et ne peut plus imposer l\u2019unanimit\u00e9 sur les croyances mythiques. Les premiers physiciens grecs (l\u2019\u00e9cole de Milet : Thal\u00e8s, Anaximandre(5)) ont appliqu\u00e9 spontan\u00e9ment \u00e0 la nature le sch\u00e9ma que les citoyens grecs appliquaient \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9. Ils sortent des catalogues de paradigmes des M\u00e9sopotamiens et des \u00c9gyptiens pour entrer dans l\u2019\u00e9nonc\u00e9 de la loi. La science grecque proc\u00e8de donc par deux voies : celle des objets et celle de l\u2019esprit scientifique(6). L\u2019\u00e9cole La naissance de la science a d\u00e9termin\u00e9 \u00e0 son tour celle de l\u2019\u00e9cole. Il n\u2019y a de sens \u00e0 instituer des \u00e9coles que l\u00e0 o\u00f9 il y a une science \u00e0 transmettre. De nombreux peuples antiques ant\u00e9rieurs \u00e0 l\u2019\u00e9closion de la science grecque poss\u00e9daient l\u2019\u00e9criture. Ils ne connaissaient toutefois que des \u00e9coles de scribes : celles-ci \u00e9taient des \u00e9coles pratiques, de techniciens sp\u00e9cialis\u00e9s. C\u2019est seulement avec l\u2019apparition d\u2019une science d\u00e9sint\u00e9ress\u00e9e, activit\u00e9 uniquement intellectuelle et d\u00e9gag\u00e9e de toute activit\u00e9 technique comme de toute activit\u00e9 sportive et militaire, qu\u2019il y eut lieu de mettre sur pied une institution sp\u00e9ciale vou\u00e9e \u00e0 transmettre des connaissances \u00e0 la jeunesse. Ce syst\u00e8me tendra \u00e0 r\u00e9pandre l\u2019esprit scientifique dans toutes les \u00e9lites. DEUXI\u00c8ME SAUT : L\u2019APPORT ROMAIN, LE DROIT PRIV\u00c9 ET L\u2019HUMANISME Les Grecs, inventeurs du gouvernement de la loi, n\u2019avaient pas pouss\u00e9 tr\u00e8s loin l\u2019\u00e9laboration du droit, en tant que syst\u00e8me technique. La vocation du droit est de rendre possible la coop\u00e9ration pacifique et f\u00e9conde entre les hommes en d\u00e9limitant les fronti\u00e8res du \u00ab mien \u00bb et du \u00ab tien \u00bb. Ce r\u00f4le ne peut \u00eatre efficacement rempli que si les fronti\u00e8res du droit sont pr\u00e9cis\u00e9ment d\u00e9finies. Les magistrats et les jurisconsultes romains(7) ont donc constitu\u00e9, en quelques si\u00e8cles, un syst\u00e8me \u00e9labor\u00e9 de droit priv\u00e9 qui ne connaissait aucun \u00e9quivalent dans les civilisations ant\u00e9rieures : ils ont d\u00e8s lors chang\u00e9 compl\u00e8tement la conception de l\u2019homme et de la personne humaine. L\u2019invention d\u2019un droit universel dans l\u2019\u00c9tat romain pluriethnique(8) Dans la foul\u00e9e de la cr\u00e9ation du monde hell\u00e9nistique, les sto\u00efciens \u00e9laborent la th\u00e9orie du cosmopolitisme. Selon eux, l\u2019humanit\u00e9 constitue une communaut\u00e9 unique partageant une identique nature humaine. Les r\u00e8gles des relations sociales, au sein de cette communaut\u00e9, ressortissent \u00e0 une unique loi naturelle dont les lois positives de chaque cit\u00e9 ne sont qu\u2019un d\u00e9calque et une approximation(9). \u00c0 Rome, la source du droit n\u2019est plus dans le mythe ou la coutume, moins encore dans une r\u00e9v\u00e9lation religieuse, mais dans la nature humaine objective. Le bilan de ces processus est immense : c\u2019est \u00e0 Rome qu\u2019a \u00e9merg\u00e9 le droit civil qui constitue aujourd\u2019hui encore le socle de tous les droits occidentaux modernes (droit des personnes, des biens, des obligations)(10). Le droit priv\u00e9 romain, source de l\u2019humanisme occidental Le droit romain a permis de d\u00e9finir la propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e. Les outils intellectuels qu\u2019il a mis au point permettent de d\u00e9limiter les notions de mien et de tien. Le moi prend une dimension qu\u2019il n\u2019avait eue dans aucune autre civilisation. En inventant le droit priv\u00e9, les Romains ont donc invent\u00e9 la personne humaine individuelle, libre, et ayant une vie int\u00e9rieure, un destin absolument singulier, r\u00e9ductible \u00e0 aucun autre, un ego(11). De ce fait, le droit romain est la source de l\u2019humanisme occidental. Le personnalisme de la litt\u00e9rature et de la sculpture latine Les auteurs latins vivent donc dans un monde o\u00f9 la personne humaine individuelle dispose d\u2019un espace social institutionnalis\u00e9, propice \u00e0 l\u2019\u00e9panouissement de destins et de psychologies singuliers. Le regard est port\u00e9 sur l\u2019ego. Il semble donc qu\u2019il ne peut pas y avoir d\u2019humanisme sans droit priv\u00e9 et protection juridique de la propri\u00e9t\u00e9. Dans le d\u00e9veloppement de cet humanisme occidental, le christianisme jouera un r\u00f4le fondamental(12). Or, le christianisme n\u2019aurait jamais pu conf\u00e9rer cette valeur th\u00e9ologique \u00e0 la personne si cette religion ne s\u2019\u00e9tait d\u00e9velopp\u00e9e(13) dans une soci\u00e9t\u00e9 qui avait d\u00e9j\u00e0 valoris\u00e9 l\u2019ego. TROISI\u00c8ME SAUT : L\u2019\u00c9THIQUE ET L\u2019ESCHATOLOGIE BIBLIQUES Le monde gr\u00e9co-romain ne pensait pas que le progr\u00e8s ind\u00e9fini constituait la marche normale de l\u2019humanit\u00e9. Aujourd\u2019hui, la civilisation occidentale int\u00e8gre cette dimension. Elle le doit au jud\u00e9o-christianisme qui a permis le d\u00e9veloppement d\u2019une sensibilit\u00e9 in\u00e9dite : celle de l\u2019amour et de la compassion. L\u2019\u00e9thique biblique Avec le jud\u00e9o-christianisme, une nouvelle forme de justice, justice sup\u00e9rieure, \u00e9chappe \u00e0 tout calcul et \u00e0 toute gestion humaine. Elle rompt, en ce sens, avec toute la tradition morale et juridique h\u00e9rit\u00e9e de l\u2019antiquit\u00e9 pa\u00efenne. En effet, cette attitude morale est fondamentalement diff\u00e9rente de celle formalis\u00e9e \u00e0 peu pr\u00e8s au m\u00eame moment par les sages du monde gr\u00e9co-romain (Aristote, Cic\u00e9ron, S\u00e9n\u00e8que, etc.). S\u00e9n\u00e8que ne conseille-t-il pas la cl\u00e9mence \u00e0 N\u00e9ron(14) ? Il prend bien soin, en effet, de lui interdire explicitement le pardon. La cl\u00e9mence est une modalit\u00e9 de la justice alors que le pardon d\u00e9truirait celle-ci. L\u2019eschatologie biblique Pour r\u00e9sumer, la Bible rompt avec le temps cyclique de l\u2019\u00e9ternel retour. De circulaire, le temps devient lin\u00e9aire. La Bible inaugure ainsi un temps tendu vers l\u2019avant : le temps commence avec la cr\u00e9ation et s\u2019oriente vers une fin programm\u00e9e(15). Le monde doit se penser comme Histoire. Les pens\u00e9es magique et mythique disparaissent. L\u2019\u00eatre humain est incarn\u00e9 dans un temps transformateur. Messianisme, mill\u00e9naristes, utopisme Cet esprit de transformation rev\u00eatira, dans les soci\u00e9t\u00e9s jud\u00e9o-chr\u00e9tiennes, plusieurs figures : messianisme apocalyptique, mill\u00e9narisme, utopisme, etc. Elles ouvriront la voie aux doctrines modernes du progr\u00e8s. QUATRI\u00c8ME SAUT : LA R\u00c9VOLUTION PAPALE DES XIE ET XIIIE SI\u00c8CLES La r\u00e9volution papale \u00c0 la fin du XIe si\u00e8cle, un \u00e9v\u00e9nement socioculturel majeur s\u2019impose : la r\u00e9forme gr\u00e9gorienne. Cette r\u00e9forme principalement op\u00e9r\u00e9e par le pape Gr\u00e9goire VII (1073-1085) a \u00e9t\u00e9 initi\u00e9e avant lui et poursuivie apr\u00e8s lui(16). Ce fut une r\u00e9volution et non pas seulement une r\u00e9forme : ne se limitant pas aux seules structures de l\u2019\u00c9glise(17), elle aboutit \u00e0 r\u00e9organiser l\u2019ensemble des connaissances, des valeurs, des lois et des institutions de la soci\u00e9t\u00e9 europ\u00e9enne. Au plan juridique, la vague de r\u00e9formes touche d\u2019embl\u00e9e le droit canonique. Les grands conciles oecum\u00e9niques (Latran, Lyon) ordonnent une nouvelle l\u00e9gislation canonique universelle ayant vocation \u00e0 organiser solidement la soci\u00e9t\u00e9 chr\u00e9tienne. Un nouveau corpus juris canonici est \u00e9labor\u00e9 (d\u00e9cret de Gratien en 1140). Outre les d\u00e9cr\u00e9tales, Gr\u00e9goire VII fait r\u00e9\u00e9tudier le droit romain antique. \u00c0 Bologne, vers 1080, la premi\u00e8re universit\u00e9 de droit europ\u00e9en est fond\u00e9e. Le nouveau droit canonique \u00e9labor\u00e9 par les d\u00e9cr\u00e9tales et conciles rapproche et f\u00e9conde les droits barbares et le droit romain antique. Il aboutit \u00e0 christianiser le droit romain et \u00e0 juridiciser la morale chr\u00e9tienne. L\u2019effet le plus important de cette synth\u00e8se est de promouvoir le droit en tant que tel. Appliqu\u00e9 au domaine constitutionnel, ce m\u00eame principe fait peu \u00e0 peu \u00e9merger le mod\u00e8le d\u2019\u00c9tat de droit. Apr\u00e8s les \u00e9coles de droit, des \u00e9coles des arts sont cr\u00e9\u00e9es (facult\u00e9 de th\u00e9ologie, m\u00e9decine, etc.). Commence alors l\u2019\u00e2ge d\u2019or de la scolastique(18). Tous ces \u00e9v\u00e9nements produisent des effets profonds et durables sur la civilisation europ\u00e9enne. La monarchie papale devient un mod\u00e8le pour les \u00c9tats europ\u00e9ens(19) qui d\u00e9butent une lutte de longue haleine contre la f\u00e9odalit\u00e9. On assiste d\u00e8s lors \u00e0 un premier d\u00e9collage de l\u2019Europe(20) \u2013 et \u00e0 une premi\u00e8re expansion g\u00e9opolitique (reconqu\u00eate espagnole(21), croisades(22), expansion allemande vers les pays slaves de l\u2019Europe du Nord-Est(23)). Les nouvelles conditions de la parousie(24) D\u00e8s cette \u00e9poque, l\u2019Europe conna\u00eet une mutation spirituelle, philosophique et intellectuelle. La pens\u00e9e europ\u00e9enne juge alors n\u00e9cessaire de christianiser le monde afin de rendre l\u2019humanit\u00e9 capable d\u2019atteindre ses fins \u00e9thiques et eschatologiques. Selon Philippe Nemo, depuis la conversion de l\u2019Empire romain, l\u2019\u00c9glise n\u2019avait rien fait pour transformer le monde : la th\u00e9ologie augustinienne estimait que la nature humaine avait \u00e9t\u00e9 enti\u00e8rement d\u00e9truite par le p\u00e9ch\u00e9, et par cons\u00e9quent qu\u2019aucune volont\u00e9 humaine ne pouvait \u00eatre cause de son propre salut. Pour saint Augustin(25), l\u2019action humaine n\u2019avait aucune valeur. Cette th\u00e9ologie constituait un obstacle majeur aux nouveaux objectifs duVatican(26) : elle avait entra\u00een\u00e9 en Europe une attitude contemplative, \u00e0 l\u2019instar de celle des moines(27). D\u00e8s lors, au XIe si\u00e8cle, les papes successifs font le constat que le paradigme du premier mill\u00e9naire d\u2019attente passive d\u2019un retour du Christ, qui survalorisait la vie contemplative s\u00e9par\u00e9e du monde est d\u00e9sormais r\u00e9volu : c\u2019est, en quelque sorte, un appel au volontarisme. Cet obstacle \u00e0 l\u2019action messianique des hommes est donc lev\u00e9 par un remaniement complet de la th\u00e9ologie morale : avec la r\u00e9volution papale, l\u2019\u00c9glise romaine s\u2019affirme comme un pouvoir spirituel libre capable d\u2019orienter l\u2019action des pouvoirs temporels. D\u00e9sormais, les chr\u00e9tiens affirment leur droit de changer la loi, de cr\u00e9er un nouveau droit canonique et de l\u2019utiliser pour christianiser le droit s\u00e9culier lui-m\u00eame (avec un succ\u00e8s contrast\u00e9, fonction des rapports de force politiques). La doctrine de l\u2019expiation et le purgatoire (saint Anselme) Selon saint Anselme (1097), le salut n\u2019est plus qu\u2019une simple perspective. La gr\u00e2ce de Dieu a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9e (l\u2019humanit\u00e9 est d\u2019ores et d\u00e9j\u00e0 sauv\u00e9e par le sacrifice du Christ). Avec ces innovations th\u00e9ologiques, l\u2019homme fait irruption sur le devant de la sc\u00e8ne(28). Au m\u00eame moment, la doctrine du purgatoire est mise au point : toute action \u00ab compte \u00bb et toute la superstition et le fatalisme du Moyen \u00c2ge sont virtuellement condamn\u00e9s par ce changement de perspective. Cette doctrine ouvre la voie aux dominicains et de saint Thomas d\u2019Aquin(29) qui utilisent la morale aristot\u00e9licienne : le mode d\u2019agir de la gr\u00e2ce divine n\u2019est pas de se substituer \u00e0 la nature humaine d\u00e9chue mais, au contraire, de gu\u00e9rir celle-ci de mani\u00e8re que l\u2019homme puisse choisir librement le bien \u2013 et le faire. L\u2019Orient et l\u2019Occident Le lien qui unissait l\u2019Orient et l\u2019Occident depuis des si\u00e8cles est rompu \u00e0 partir du VIIe si\u00e8cle, notamment avec l\u2019av\u00e8nement de l\u2019islam(30). Le lien entre l\u2019Europe occidentale et l\u2019Europe orientale s\u2019est progressivement distendu(31). Le christianisme romain et le christianisme grec avaient in\u00e9vitablement \u00e9volu\u00e9 diff\u00e9remment, en raison de leurs s\u00e9parations g\u00e9ographiques et politiques. Cette coupure profonde et durable entre le christianisme occidental et l\u2019orthodoxie est symbolis\u00e9e par le schisme de 1054 et \u00e0 partir du XIe si\u00e8cle, un v\u00e9ritable foss\u00e9 se creuse entre les deux christianismes(32). Aujourd\u2019hui encore un v\u00e9ritable ab\u00eeme s\u00e9pare l\u2019Europe de l\u2019Est et l\u2019Europe de l\u2019Ouest : Ph. Nemo fait de la \u00ab r\u00e9volution papale(33) \u00bb un discriminant civilisationnel capital \u2013 les chr\u00e9tiens orientaux n\u2019ayant pas, selon l\u2019auteur, attach\u00e9 la m\u00eame valeur transcendante \u00e0 la responsabilit\u00e9 humaine, \u00e0 l\u2019action humaine, \u00e0 la raison humaine, au pouvoir et aux travaux humains. La sanctification de la raison : la science grecque et le droit romain mis au service de l\u2019\u00e9thique et de l\u2019eschatologie bibliques Au Moyen \u00c2ge, le salut devient, au moins en partie, une entreprise rationnelle : il ne sera plus une affaire de \u00ab tout ou rien \u00bb, comme dans l\u2019attente de l\u2019alternative gr\u00e2ce/damnation, mais de mesure. Pour r\u00e9sumer, la raison est la diff\u00e9rence sp\u00e9cifique de la nature humaine : user de la raison dans la science et le droit va d\u00e9sormais devenir, pour l\u2019Europe occidentale, un devoir sacr\u00e9. Sur le plan juridique, le droit romain devient l\u2019instrument de mesure et de raison qui vise \u00e0 distinguer les propri\u00e9t\u00e9s et \u00e0 les reconna\u00eetre apr\u00e8s de multiples mutations. Il est la raison \u00e9crite. D\u00e9sormais, la civilisation europ\u00e9enne sera une synth\u00e8se entre Ath\u00e8nes, Rome et J\u00e9rusalem. Les raisons scientifiques et juridiques seront mises au service de l\u2019\u00e9thique et de l\u2019eschatologie biblique.Dans cette optique, le renouveau du droit et de la science a pu \u00eatre interpr\u00e9t\u00e9 comme un fait contingent r\u00e9sultant de la d\u00e9couverte fortuite de certains textes. Le fait nouveau n\u2019est pas mat\u00e9riel mais intellectuel. CINQUI\u00c8ME SAUT : L\u2019AV\u00c8NEMENT DES D\u00c9MOCRATIES LIB\u00c9RALES Selon Nemo : \u2026 ont cr\u00e9\u00e9 les institutions d\u00e9mocratiques et lib\u00e9rales de nos pays occidentaux modernes : Ces institutions ont permis l\u2019\u00e9mergence du monde moderne et conf\u00e9r\u00e9 \u00e0 l\u2019Occident depuis deux ou trois si\u00e8cles ses r\u00e9ussites internes comme sa longue pr\u00e9\u00e9minence g\u00e9opolitique sur le reste de la plan\u00e8te. Le lib\u00e9ralisme intellectuel, la d\u00e9mocratie, le lib\u00e9ralisme \u00e9conomique ont produit de tels progr\u00e8s qu\u2019il n\u2019est pas abusif de parler d\u2019un nouveau saut dans l\u2019\u00e9volution culturelle. En conclusion, l\u2019Occident n\u2019est pas un peuple. Il s\u2019agit d\u2019une culture successivement port\u00e9e par plusieurs peuples. Des hommes d\u2019ethnies diff\u00e9rentes ont volontairement assum\u00e9 des valeurs \u00e9trang\u00e8res \u00e0 celles de leur groupe d\u2019origine (notamment les Gaulois). Ils ont parfois endoss\u00e9, sur un mode r\u00e9trospectif, une filiation spirituelle qui ne correspondait pas \u00e0 leur filiation originelle. Ils ont, en cela, \u00e9t\u00e9 entra\u00een\u00e9s par le libre choix de leurs dirigeants ou de leurs penseurs. On peut souscrire \u00e0 cette vision \u00ab volontariste \u00bb de l\u2019auteur, selon laquelle l\u2019Occident a entam\u00e9 son essor in\u00e9gal\u00e9 du jour o\u00f9 il s\u2019est abreuv\u00e9 de la libert\u00e9 individuelle. L\u2019Occident est, d\u00e8s lors, le produit de cette libert\u00e9 individuelle : pas de science sans libert\u00e9 intellectuelle, pas de prosp\u00e9rit\u00e9 sans libert\u00e9 d\u2019entreprendre, pas de pacification durable des relations humaines et inter\u00e9tatiques sans libert\u00e9 politique. Enfin, m\u00eame si la question de savoir si les valeurs occidentales sont, ou non, universelles(34) a toujours fait d\u00e9bat, il est vrai que la civilisation occidentale a atteint certaines figures de l\u2019universel : leur disparition ou leur affaiblissement affecterait donc l\u2019humanit\u00e9 dans son ensemble. Pour autant, selon l\u2019auteur : 1. La civilisation occidentale r\u00e9sulte d\u2019une histoire originale. Elle pr\u00e9sente des traits universels qui ne doivent pas s\u2019effacer devant le multiculturalisme(35). 2. On retrouve les m\u00eames clivages que chez Samuel Huntington, lequel distingue notamment, dans Le choc des civilisations (1996), deux aires de civilisation en Europe (issues de la s\u00e9paration entrele catholicisme romain et le christianisme byzantin). 3. A contrario, Ph. Nemo, comme S. Huntington avant lui, estime \u00ab qu\u2019il n\u2019existe certainement pas une identit\u00e9 europ\u00e9enne opposable \u00e0 une identit\u00e9 am\u00e9ricaine \u00bb. Dans cette optique, il pense souhaitable la constitution d\u2019une Union occidentale. Ces trois derniers postulats sont contestables. Ils alimentent, d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment, un \u00ab choc des civilisations \u00bb (cher aux n\u00e9oconservateurs am\u00e9ricains) qu\u2019ils se contentent, a priori, de d\u00e9crire\u2026 Dans le contexte actuel, stigmatisant plus ou moins subtilement une part substantielle des populations des pays concern\u00e9s, ces assertions peuvent conduire \u00e0 adopter une conception excluante de l\u2019Occident (ainsi progressivement r\u00e9duit \u00e0 l\u2019ensemble des peuples blancs chr\u00e9tiens) \u2013 et in fine totalement en contradiction avec les notions d\u2019ouverture intellectuelle et de libert\u00e9 individuelle qui ont conduit \u00e0 son essor. La notion d\u2019Occident n\u2019est pas, en effet, exempte d\u2019ambigu\u00eft\u00e9s et de pol\u00e9miques. Plut\u00f4t r\u00e9cente(36), elle appara\u00eet de plus en plus, sous l\u2019influence am\u00e9ricaine, comme une repr\u00e9sentation g\u00e9opolitique nouvelle. Le mythe d\u2019une Union occidentale m\u00e9conna\u00eet, en outre, les r\u00e9alit\u00e9s historiques et politiques, fond\u00e9es sur les rapports de force entre \u00c9tats-nations : c\u2019est particuli\u00e8rement le cas pour les \u00c9tats-Unis, lesquels s\u2019\u00e9loignent de plus en plus de l\u2019Europe(37) et constituent un pays qui n\u2019est \u00ab l\u2019alli\u00e9 de personne, l\u2019oblig\u00e9 d\u2019aucun pass\u00e9, l\u2019h\u00e9ritier d\u2019aucun devoir historique \u00bb (38). La lecture de ce livre est donc particuli\u00e8rement utile : elle pourra \u00eatre fort opportun\u00e9ment compl\u00e9t\u00e9e par l\u2019ouvrage de Georges Corn : Orient-Occident : la fracture imaginaire (2002) qui en constitue, en quelque sorte, l\u2019antith\u00e8se. Achetez sur Amazon <br /> \u2014\u2013\nNotes 1 : L\u2019eschatologie est l\u2019ensemble des doctrines concernant le sort de l\u2019homme apr\u00e8s sa mort et la fin du monde. 2 : Contexte historique : \u00e0 l\u2019issue des guerres m\u00e9diques contre les Perses (Empire ach\u00e9m\u00e9nide) et la victoire de Marathon (490 av. J.-C.), la cit\u00e9 d\u2019Ath\u00e8nes renforce son h\u00e9g\u00e9monie sous le gouvernement de P\u00e9ricl\u00e8s (449 \u00e0429 av. J.-C.). L\u2019imp\u00e9rialisme ath\u00e9nien provoque le d\u00e9clenchement de la guerre du P\u00e9loponn\u00e8se (entre 431 et404 av. J.-C.) o\u00f9 s\u2019opposent deux coalitions, dirig\u00e9es l\u2019une par Ath\u00e8nes et l\u2019autre par Sparte. Tout au long de ce si\u00e8cle s\u2019\u00e9tait par ailleurs creus\u00e9e l\u2019opposition entre les syst\u00e8mes internes de Sparte, dirig\u00e9e par une oligarchie militaire rigide, et d\u2019Ath\u00e8nes, o\u00f9 la d\u00e9mocratie s\u2019approfondit des r\u00e9formes de Clisth\u00e8ne (507 av.J.-C.) \u00e0 P\u00e9ricl\u00e8s. Ce conflit, dont Thucydide est l\u2019historien se termine par l\u2019effondrement d\u2019Ath\u00e8nes. Le si\u00e8cle suivant, o\u00f9 brillent Platon et Aristote, voit les cit\u00e9s grecques toujours divis\u00e9es malgr\u00e9 les exhortations d\u2019Isocrate. Philippe de Mac\u00e9doine se rend ma\u00eetre de la Gr\u00e8ce en 338 av. J.-C. Son fils, Alexandre le Grand fonde un immense empire entre 336 et 321 av. J.-C. (il meurt \u00e0 33 ans) : ses conqu\u00eates diffusent, quoique de fa\u00e7on fugace, la culture hell\u00e9nistique en Asie, mais \u00e0 sa disparition, son projet de fusion de l\u2019h\u00e9ritage hell\u00e9nique et de celui des Perses ne conna\u00eet pas de suite. 3 : Les citoyens ne constituent qu\u2019une infime partie de la population totale ; l\u2019esclavage est fr\u00e9quemment pratiqu\u00e9. 4 : \u00ab Vouloir le r\u00e8gne de la loi, c\u2019est semble-t-il vouloir le r\u00e8gne exclusif de Dieu et de la raison ; vouloir au contraire le r\u00e8gne d\u2019un homme, c\u2019est vouloir en m\u00eame temps celui d\u2019une b\u00eate sauvage, car l\u2019app\u00e9tit irrationnel a bien ce caract\u00e8re bestial et la passion fausse le caract\u00e8re des dirigeants, fussent-ils les plus vertueux des hommes \u00bb (Aristote). 5 : \u00ab Les choses se rendent mutuellement justice et r\u00e9parent leurs injustices selon l\u2019ordre du temps \u00bb(Anaximandre). 6 : Par la suite, au si\u00e8cle classique, une v\u00e9ritable fusion entre voie des objets et esprits scientifiques fut effectu\u00e9e.Les grandes disciplines scientifiques (math\u00e9matiques, astronomie, physique, m\u00e9decine, physiologie, etc.) et les sciences sociales (grammaire, rh\u00e9torique, sciences politiques, etc.) furent port\u00e9es \u00e0 maturit\u00e9. 7 : Contexte historique : apr\u00e8s s\u2019\u00eatre rendue ma\u00eetresse de l\u2019Italie, la R\u00e9publique romaine se heurte \u00e0 la puissance carthaginoise au cours des guerres puniques (entre 264 et 146 av. J.-C.). Gr\u00e2ce \u00e0 l\u2019excellence de ses l\u00e9gion (les citoyens sont mobilisables de 17 \u00e0 60 ans), Rome domine l\u2019ensemble de la M\u00e9diterran\u00e9e \u00e0 la fin du Ier si\u00e8cle av. J.-C., tandis que C\u00e9sar conquiert la Gaule en 52 av. J.-C. Cons\u00e9quence des conqu\u00eates, l\u2019afflux de richesses n\u2019a cess\u00e9 de cr\u00e9er de vives tensions (r\u00e9volte des esclaves de Spartacus entre 73 et 71 av. J.-C., affrontements entre g\u00e9n\u00e9raux) : la R\u00e9publique est d\u00e8s lors condamn\u00e9e, et en 27 av. J.-C., Octave devient le premier empereur romain sous le titre d\u2019Auguste ; le S\u00e9nat perd son pouvoir r\u00e9el, les provinces sont administr\u00e9es par des fonctionnaires et le Tr\u00e9sor public est assur\u00e9 par une fiscalit\u00e9 r\u00e9guli\u00e8re. L\u2019arm\u00e9e est nombreuse (300 000 hommes) et permanente, et assure une paix arm\u00e9e aux marches (limes) de l\u2019Empire. Le droit a valeur universelle. Durant deux si\u00e8cles, jusqu\u2019en 192, l\u2019Empire est \u00e0 son apog\u00e9e (r\u00e8gnes marquants de Tib\u00e8re, Trajan, Hadrien, Marc-Aur\u00e8le) et Rome r\u00e9pand ses institutions. \u00c0 partir du IIIe si\u00e8cle, les r\u00e9voltes des arm\u00e9es provinciales provoquent l\u2019anarchie militaire, tandis qu\u2019aux fronti\u00e8res, la pression des peuples\u00ab barbares \u00bb devient de plus en plus forte dans un climat de crise \u00e9conomique end\u00e9mique. Le centre de gravit\u00e9 de l\u2019Empire se d\u00e9place vers Constantinople (330) et Rome est envahie en 476. 8 : En 212, sous l\u2019empereur Caracalla, la citoyennet\u00e9 est accord\u00e9e \u00e0 tous les hommes libres, apr\u00e8s l\u2019avoir \u00e9t\u00e9 s\u00e9lectivement et progressivement depuis Auguste. 9 : \u00ab Qui n\u2019ob\u00e9it pas \u00e0 cette loi s\u2019ignore lui-m\u00eame et, parce qu\u2019il aura m\u00e9connu la nature humaine, il subira par cela m\u00eame le plus grand ch\u00e2timent, m\u00eame s\u2019il \u00e9chappe aux autres supplices \u00bb (Cic\u00e9ron). 10 : En 1804, lors de l\u2019\u00e9laboration du Code civil, l\u2019influence du droit romain a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9pond\u00e9rante. 11 : Cic\u00e9ron a eu l\u2019id\u00e9e d\u2019appliquer \u00e0 l\u2019\u00eatre humain en g\u00e9n\u00e9ral le mot de persona. Tout homme poss\u00e8de la nature humaine, commune \u00e0 tous ; mais chaque homme poss\u00e8de, en outre, une nature propre, en vertu de laquelle il a un r\u00f4le singulier \u00e0 jouer dans la vie, de la m\u00eame mani\u00e8re que les personnages de th\u00e9\u00e2tre ont un r\u00f4le singulier \u00e0 jouer dans la pi\u00e8ce. 12 : Notamment par la valorisation de la personne humaine individuelle, moralement responsable, cr\u00e9\u00e9e et est voulue par Dieu dans sa singularit\u00e9, conservant cette singularit\u00e9 dans l\u2019\u00e9ternit\u00e9 m\u00eame. 13 : L\u2019\u00e9dit de Constantin (313) accorde la libert\u00e9 de culte aux chr\u00e9tiens. En 381, le catholicisme devient religion d\u2019\u00c9tat et les temples pa\u00efens sont ferm\u00e9s en 391. 14 : Empereur romain controvers\u00e9 ; r\u00e9gna de 54 \u00e0 68. 15 : Il s\u2019agit d\u2019une m\u00e9tamorphose de la notion de temps : d\u00e9sormais, le temps qui reste doit \u00eatre utilis\u00e9 \u00e0 combattre le Mal. Ce combat implique de faire voler en \u00e9clats le temps cyclique des paganismes. 16 : Contexte historique : entre 1075 et 1122 se d\u00e9roule une s\u00e9v\u00e8re lutte pour la primaut\u00e9 du pouvoir entre papes et empereurs du Saint-Empire romain germanique (962-1806), d\u00e9nomm\u00e9e querelle des investitures : celle-ci concerne le droit d\u2019investiture des \u00e9v\u00eaques de l\u2019empire dont l\u2019essence politique consiste, pour les papes, \u00e0 emp\u00eacher l\u2019investiture des clercs par des la\u00efcs (c\u2019est-\u00e0-dire par l\u2019empereur) et, au contraire, le droit du pape \u00e0 d\u00e9poser l\u2019empereur. L\u2019empereur Henri IV est oblig\u00e9 d\u2019aller s\u2019humilier \u00e0 Canossa devant Gr\u00e9goire VII (1077).Le concordat de Worms reconna\u00eet alors le droit d\u2019investiture spirituelle au pape et le compromis reconna\u00eet \u00e0 l\u2019empereur le droit \u00e0 l\u2019investiture temporelle. Mais, poussant son avantage, l\u2019\u00c9glise obtient en 1177 que ce soit d\u00e9sormais les cardinaux qui \u00e9lisent le pape. Un quart de si\u00e8cle plus tard, profitant de l\u2019affaiblissement de l\u2019empire, le pape Innocent III d\u00e9cr\u00e8te son droit d\u2019arbitrage entre candidats \u00e0 l\u2019empire (1202) : la souverainet\u00e9 universelle du Saint-Si\u00e8ge est alors \u00e9tablie et la papaut\u00e9 l\u2019a emport\u00e9 \u2013 du moins jusqu\u2019\u00e0 la R\u00e9forme luth\u00e9rienne\u2026 17 : Gr\u00e9goire VII s\u2019attaqua \u00e0 la simonie (corruption dans la d\u00e9volution des charges eccl\u00e9siastiques) et au nicola\u00efsme (vie maritale des pr\u00eatres : le c\u00e9libat des pr\u00eatres date de cette \u00e9poque). 18 : D\u00e9signe les doctrines officielles enseign\u00e9es au Moyen \u00c2ge et jusqu\u2019au XVIIe si\u00e8cle dans les universit\u00e9s comme la Sorbonne (exemple : la philosophie d\u2019Aristote appliqu\u00e9e aux dogmes chr\u00e9tiens). 19 : En ce qui concerne la France, contrairement au Saint-Empire romain germanique, les rois s\u2019opposent tr\u00e8s rapidement, et avec succ\u00e8s, au pouvoir temporel du pape : cf. l\u2019\u00ab attentat d\u2019Anagni \u00bb en 1303 (Philippe IV le Bel envoie un \u00ab commando \u00bb pour enlever le pape Boniface VIII !\u2026). 20 : Cette p\u00e9riode de progr\u00e8s est stopp\u00e9e par l\u2019\u00e9pid\u00e9mie de peste de 1348 dans toute l\u2019Europe (25 millions de morts) et par une situation politique chaotique (guerre de Cent Ans, 1337-1453, \u00e9miettement du Saint-Empire romain germanique). Une nouvelle p\u00e9riode de progr\u00e8s sera constat\u00e9e lors de la Renaissance, puis \u00e0 l\u2019issue des guerres de religion (1560-1598). 21 : Entre 929 et 1038, le Califat de Cordoue couvre 75 % de l\u2019Espagne actuelle. La Reconquista se d\u00e9roule entre 1064 et 1492 (chute de Grenade). 22 : \u00c9tal\u00e9es entre 1096 (prise de J\u00e9rusalem en 1099) et 1291 (chute de Saint-Jean d\u2019Acre). 23 : L\u2019ordre des chevaliers teutoniques est fond\u00e9 en 1226. En 1410, les Polonais et les Lituaniens battent les chevaliers \u00e0 Tannenberg. 24 : Retour glorieux du Christ \u00e0 la fin des temps pour l\u2019accomplissement du Jugement dernier. 25 : Citoyen romain d\u2019origine kabyle, mort en 430 (dans un contexte de d\u00e9liquescence de l\u2019Empire romain, ce qui explique son pessimisme). 26 : Le pape, si l\u2019on excepte la p\u00e9riode avignonnaise (1309-1377), a toujours r\u00e9sid\u00e9 au Vatican \u2013 et il a longtemps poss\u00e9d\u00e9, jusqu\u2019en 1870, une bonne partie de l\u2019Italie centrale. 27 : Au haut Moyen \u00c2ge, le type d\u2019homme le plus admir\u00e9 et envi\u00e9 avait \u00e9t\u00e9 le moine, pr\u00e9cis\u00e9ment parce qu\u2019il vivait hors du monde et s\u2019abstenait d\u2019agir sur lui. Dans cette vision du monde, le salut pouvait \u00eatre obtenu non par l\u2019action, mais par la pri\u00e8re, les p\u00e8lerinages ou le culte des reliques. Selon les partisans de la \u00ab r\u00e9volution papale \u00bb, le r\u00e9sultat d\u2019une telle abstention avait \u00e9t\u00e9 l\u2019anarchie caract\u00e9risant les si\u00e8cles suivant la chute de l\u2019empire romain d\u2019occident\u2026 28 : \u00c0 cette \u00e9poque, l\u2019art occidental commence \u00e0 repr\u00e9senter le Christ comme un homme souffrant, ce qui revient \u00e0 mettre l\u2019accent sur son humanit\u00e9. 29 : Mort en 1274 (dans un contexte d\u2019expansion europ\u00e9enne, cf. supra). 30 : Quelques ann\u00e9es apr\u00e8s la mort du Proph\u00e8te Mahomet, en 632, les Arabes s\u2019installent de fa\u00e7on durable en Syrie-Palestine (636) et mettent fin \u00e0 l\u2019Empire perse sassanide (637) ; entre 640 et 642, ils ravissent l\u2019\u00c9gypte \u00e0 l\u2019Empire byzantin et investissent le Maghreb (709). L\u2019Espagne est investie et conquise presque enti\u00e8rement (711-714), tandis qu\u2019\u00e0 l\u2019autre extr\u00e9mit\u00e9 de l\u2019Empire des Omeyyades (660-750), l\u2019Indus est atteint. 31 : La s\u00e9paration entre Empire romain d\u2019Orient et Empire romain d\u2019occident est officialis\u00e9e en 395. 32 : Pour les catholiques, les orthodoxes \u00e9taient de faux chr\u00e9tiens que l\u2019on pouvait assur\u00e9ment r\u00e9duire en esclavage, ce dont ne se priv\u00e8rent pas les chevaliers teutoniques et les crois\u00e9s. En 1204, les crois\u00e9s mettent \u00e0 sac Constantinople : l\u2019Empire byzantin ne s\u2019en rel\u00e8vera pas et dispara\u00eetra en 1453 (conqu\u00eate de Constantinople par l\u2019Empire ottoman, lequel reprendra une partie de l\u2019h\u00e9ritage byzantin et constituera une puissance europ\u00e9enne de premier ordre jusque vers 1908-1913). 33 : \u00c0 savoir la valorisation de l\u2019action humaine, la rationalisation des mentalit\u00e9s et une certaine forme de \u00ab la\u00efcisation \u00bb. 34 : \u00c0 cet \u00e9gard, l\u2019\u00e9volution du Japon peut \u00eatre pour un proche avenir un test d\u00e9cisif : Extr\u00eame-Orient ou Extr\u00eame-Occident ? Il en est de m\u00eame pour la Turquie, qui ambitionne de devenir un \u00ab pont \u00bb entre l\u2019Orient et l\u2019Occident. 35 : Ph. Nemo se pose la question suivante : \u00ab La civilisation occidentale doit-elle \u00eatre d\u00e9fendue non seulement contre les menaces de type militaire mais \u00e9galement contre les risques de d\u00e9sagr\u00e9gation par essor des communautarismes ou par m\u00e9tissage culturel ? \u00bb. 36 : Ce fut en Europe, \u00e0 la fin du XIXe si\u00e8cle que le terme \u00ab occidental \u00bb fut utilis\u00e9 pour d\u00e9signer les Europ\u00e9ens de l\u2019Ouest : en Russie, les milieux cultiv\u00e9s se divisaient entre ceux qui se disaient occidentalistes, qui \u00e9taient partisans d\u2019imiter le d\u00e9veloppement d\u00e9mocratique de l\u2019Europe occidentale, et ceux qui s\u2019affirmaient slavophiles avec l\u2019\u00c9glise orthodoxe, d\u00e9fenseurs des valeurs russes traditionnelles. Avec les d\u00e9buts de la guerre froide (1947), les allusions \u00e0 l\u2019Occident se multipli\u00e8rent en Europe occidentale et aux \u00c9tats-Unis. Les \u00ab Occidentaux \u00bb, qui se voulaient au plan mondial les champions du \u00ab monde libre \u00bb \u00e9vitaient cependant de se dire membres d\u2019un Occident oppos\u00e9 \u00e0 l\u2019Orient (la c\u00e9l\u00e9bration de l\u2019Occident \u00e9tant encore le fait d\u2019extr\u00e9mistes n\u00e9o-nazis) ; la m\u00e9taphore Est-Ouest n\u2019\u00e9tait donc pas synonyme d\u2019Orient-Occident. Or, depuis la chute du murde Berlin (1989), cette notion de conflit entre l\u2019Orient et l\u2019Occident est d\u00e9sormais utilis\u00e9e sans complexes. 37 : Par exemple, le renouveau religieux am\u00e9ricain \u00e9vang\u00e9liste ne s\u2019inscrit pas dans la continuit\u00e9 europ\u00e9enne, mais en rupture radicale avec celle-ci par un recours quasi exclusif \u00e0 l\u2019Ancien Testament effa\u00e7ant deux mill\u00e9naires de symbiose entre les traditions philosophiques et religieuses de la \u00ab vieille Europe \u00bb et les textes bibliques.Pour retourner ici l\u2019analyse de Ph. Nemo, on pourrait dire que c\u2019est \u00e0 un retour \u00e0 la p\u00e9riode pr\u00e9c\u00e9dant la\u00ab r\u00e9volution papale \u00bb que nous convient les \u00e9vang\u00e9listes am\u00e9ricains. 38 : Cette formule provient d\u2019Alain Minc (Ce monde qui vient, 2000), essayiste pourtant peu suspect d\u2019antiam\u00e9ricanisme. "}