{"url": "https://www.contrepoints.org/2015/08/31/219982-refugies-et-si-on-cessait-de-tergiverser", "title": "R\u00e9fugi\u00e9s : et si on cessait de tergiverser ? ", "author": "Par le Parisien lib\u00e9ral Avertissement de mod\u00e9ration ", "date": "2015", "content": "L\u2019immigration a toujours exist\u00e9. Les hommes se d\u00e9placent, vont d\u2019un endroit \u00e0 un autre, pour des dur\u00e9es plus ou moins longues. Certes, le nomadisme n\u2019est pas g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9. Il est m\u00eame minoritaire. En g\u00e9n\u00e9ral, il est plus facile pour une personne d\u2019habiter l\u00e0 o\u00f9 elle a son r\u00e9seau social. Mais parfois, la migration n\u2019est plus un choix. Elle devient une n\u00e9cessit\u00e9. Par exemple, quand, pour des raisons complexes qui vous \u00e9chappent, vous vous trouvez dans un pays o\u00f9 on bombarde votre maison, o\u00f9 on tue, o\u00f9 on viole et rackette, si, comme la plupart des gens, vous n\u2019\u00eates ni un expert des combats, ni un pro du maniement d\u2019armes lourdes, si vous en avez les moyens physiques ou financiers, vous cherchez \u00e0 partir, pour tenter de prot\u00e9ger votre famille ou vous donner un espoir d\u2019avenir. C\u2019est l\u00e0 o\u00f9 l\u2019Europe, zone de destination des r\u00e9fugi\u00e9s, de Syrie notamment, commet une premi\u00e8re erreur : les migrants qui arrivent ne sont pas de pauvres h\u00e8res, ce sont des personnes qui ont r\u00e9ussi \u00e0 financer leur passage. Question : pourquoi ne pas lever quelques obstacles aux migrations, les visas notamment, afin que les r\u00e9fugi\u00e9s d\u00e9pensent leur argent ici, pour s\u2019installer, plut\u00f4t qu\u2019au milieu de la mer M\u00e9diterran\u00e9e ? Certains diront : les r\u00e9fugi\u00e9s, nous ne pouvons pas les accepter car, non seulement nous avons d\u00e9j\u00e0 nos propres difficult\u00e9s (ch\u00f4mage, d\u00e9ficits sociaux), mais en plus, il existe des diff\u00e9rences culturelles. Il faut vraiment, \u00e0 la fois que nous soyons tr\u00e8s incertains de notre identit\u00e9, et conscients de sa fragilit\u00e9, pour consid\u00e9rer que 300 000 personnes menacent 60 millions de Fran\u00e7ais. C\u2019est vrai que certaines normes sont implicitement consid\u00e9r\u00e9es comme partag\u00e9es, telle que l\u2019\u00e9galit\u00e9 entre homme et femme ; que donc des m\u00e9decins hommes peuvent s\u2019occuper de femmes, que les piscines sont mixtes, que jupe n\u2019est pas synonyme de pute. Or, la r\u00e9alit\u00e9 force \u00e0 admettre que toute une partie de la population fran\u00e7aise a un syst\u00e8me de valeurs en totale opposition au vivre-ensemble. Mais le probl\u00e8me que nous rencontrons avec l\u2019islam n\u2019est que la cons\u00e9quence du refus d\u2019un d\u00e9bat ultime sur la guerre d\u2019Alg\u00e9rie. Il est temps, en effet, de sortir de la repentance, d\u2019en finir avec le marxisme culturel entretenant le mythe de ces pauvres immigr\u00e9s maghr\u00e9bins, et leurs descendants, excusables car h\u00e9ritiers d\u2019une pass\u00e9 d\u2019exploitation ; et de comprendre une fois pour toutes, que nous, Fran\u00e7ais de 2015, ne sommes pas responsables des crimes commis pendant la guerre d\u2019Alg\u00e9rie. \u00c9videmment, pour ce faire, il faudrait que la gauche, notamment, fasse son examen de conscience, elle qui a d\u2019abord proclam\u00e9 qu\u2019il fallait coloniser les sauvages puis lutter pour le maintien de l\u2019Alg\u00e9rie fran\u00e7aise. Quant au vivre-ensemble, s\u2019il est quelque peu chaotique, ce n\u2019est pas seulement de la faute des arabes et des noirs des cit\u00e9s. Lorsque des d\u00e9put\u00e9s sifflent C\u00e9cile Duflot parce qu\u2019elle porte une robe, quand des Fran\u00e7ais \u00ab de souche \u00bb violent une handicap\u00e9e mentale, quand des instituteurs p\u00e9dophiles s\u00e9vissent dans les classes, peut-\u00eatre pourrions nous cesser d\u2019accuser \u00ab les racailles \u00bb ? Enfin, si la France se pose tant de questions sur son identit\u00e9, c\u2019est aussi peut-\u00eatre parce qu\u2019elle a conscience des \u00e9normes diff\u00e9rences culturelles qui existent entre Fran\u00e7ais, ceux qui vivent entre Senlis et Orl\u00e9ans, les Chtis, les Occitans, les Savoyards, les Basques, les Bretons, les Alsaciens\u2026 Tant que sera entretenu le mythe jacobin d\u2019une France uniforme, de Dunkerque \u00e0 Perpignan, tout en refusant d\u2019aborder cet \u00e9norme tabou qu\u2019est la guerre d\u2019Alg\u00e9rie, alors nous continuerons \u00e0 vivre dans cet \u00e9trange climat m\u00eal\u00e9 de repentance et de qu\u00eate identitaire, pas exactement propice \u00e0 l\u2019accueil en nombre de r\u00e9fugi\u00e9s. Pourtant, les difficult\u00e9s financi\u00e8res qu\u2019entra\u00eenerait cet accueil massif pourraient permettre d\u2019envisager de changer de perspective et y voir au contraire l\u2019opportunit\u00e9 d\u2019en finir avec un mod\u00e8le social fran\u00e7ais intenable car pay\u00e9 \u00e0 cr\u00e9dit. Il faut vraiment que les Fran\u00e7ais aient une faible opinion d\u2019eux-m\u00eames pour qu\u2019ils se sentent menac\u00e9s, professionnellement parlant notamment, par des personnes ne ma\u00eetrisant pas, ou tr\u00e8s peu la langue, et sans contacts dans notre pays. \u00c9videmment, si on en profite pour rouvrir le douloureux dossier des offres d\u2019emplois non pourvues\u2026 La th\u00e9orie de l\u2019appel d\u2019air, qui veut que les immigr\u00e9s viennent en France pour b\u00e9n\u00e9ficier d\u2019allocations et d\u2019aides, est pourtant contrebalanc\u00e9e par les faits, les migrants pr\u00e9f\u00e9rant se rendre en Angleterre (pays plus lib\u00e9ral) ou en Allemagne (pays des mini-jobs, nous dit-on) ou m\u00eame en Su\u00e8de (pays sans SMIC) plut\u00f4t que chez nous. Mais quand bien m\u00eame, pourquoi ne pas alors d\u00e9coupler l\u2019accueil des migrants de leur \u00e9ligibilit\u00e9 au syst\u00e8me social fran\u00e7ais ? Pourquoi ne pas proposer qu\u2019ils paient eux-m\u00eames leur assurance sociale, avec l\u2019argent qu\u2019ils n\u2019auront pas vers\u00e9 aux passeurs ? Et pourquoi ne pas aller plus loin, et consid\u00e9rer que le SMIC, le RSA, les allocations familiales, les HLM ne constituent pas seulement des probl\u00e8mes en cas d\u2019immigration, \u00e9tant donn\u00e9, rappelons le, que les \u00ab performances \u00bb sont l\u00e0 : 6 millions de ch\u00f4meurs, 8 \u00e0 10 millions de pauvres, exclusion massive des jeunes du march\u00e9 du travail, mal logement end\u00e9mique. Le probl\u00e8me de la France n\u2019est pas l\u2019immigration, c\u2019est la social-d\u00e9mocratie et l\u2019h\u00e9ritage ultra dirigiste du conseil national de la r\u00e9sistance. Certains r\u00e9pondront alors, \u00e0 l\u2019instar des identitaires d\u2019extr\u00eame droite, ou de socialistes, comme Jean-Marie Le Guen : mais si vous aimez tant les migrants, pourquoi ne pas les accueillir chez vous ? La r\u00e9ponse est pourtant \u00e9vidente. Il faut cesser de consid\u00e9rer notre pays comme une vaste copropri\u00e9t\u00e9 sans propri\u00e9taires, une terre de commons o\u00f9 chacun pourrait r\u00e9colter comme bon lui semble. Voyons plut\u00f4t la France comme une addition de propri\u00e9t\u00e9s priv\u00e9es, sur lesquelles chacun devrait \u00eatre libre d\u2019inviter ou de refuser qui bon lui semble. Que les migrants soient libres de venir en France, \u00e0 charge pour eux de trouver logement et travail. Et que les meilleurs gagnent. Ainsi, seront r\u00e9concili\u00e9es l\u2019exigence de la main tendue vers celui qui souffre, et l\u2019opportunit\u00e9 de r\u00e9former notre pays qui en a bien besoin. \u2014\nSur le web Avertissement de mod\u00e9ration : Les commentaires \u00e0 caract\u00e8re x\u00e9nophobe ou raciste ne sont pas tol\u00e9r\u00e9s sur Contrepoints et d\u00e9clencheront des bannissements. "}