{"url": "https://www.contrepoints.org/2011/09/07/44399-les-causes-de-la-croissance-zero", "title": "Les causes de la croissance z\u00e9ro ", "author": "Pour sa chronique hebdomadaire de rentr\u00e9e, Jean-Yves Naudet revient sur la situation \u00e9conomique des pays occidentaux et en particulier de la France. Pour lui, la crise mondiale est loin de toute expliquer: la dette, l\u2019imp\u00f4t et l\u2019instabilit\u00e9 permanente des politiques men\u00e9es sont les vrais coupables. Par Jean-Yves Naudet 0% de croissance du PIB au second trimestre \u00ab La faute \u00e0 la crise \u00bb La dette et l\u2019imp\u00f4t ont tu\u00e9 la croissance\u2026 L\u2019instabilit\u00e9 de la politique \u00e9conomique a aggrav\u00e9 la crise ", "date": "2011", "content": "Par Jean-Yves Naudet\nPubli\u00e9 en collaboration avec l\u2019ALEPS(*) Le Club de Rome en avait r\u00eav\u00e9, les hommes politiques l\u2019ont fait. Le vieux \u00ab r\u00eave \u00bb de l\u2019arr\u00eat de la croissance, repris par les courants \u00e9cologistes (si on produit moins, on pollue moins : CQFD), est devenu r\u00e9alit\u00e9, non seulement en 2009, mais \u00e0 nouveau aujourd\u2019hui. La croissance a \u00e9t\u00e9 nulle en France au second trimestre et les pr\u00e9visions pour 2011 et 2012 ont \u00e9t\u00e9 revues \u00e0 la baisse \u00e0 l\u2019occasion de la pr\u00e9sentation du plan de rigueur du 24 ao\u00fbt. Faut-il s\u2019en \u00e9tonner ? La croissance ne se fixe pas par d\u00e9cret, mais elle peut facilement \u00eatre d\u00e9truite par de mauvaises d\u00e9cisions politiques. Et celles-ci n\u2019ont pas manqu\u00e9 ces derniers temps. 0% de croissance du PIB au second trimestre Laissons de cot\u00e9 ceux qui pensent que la croissance s\u2019arr\u00eatera fatalement. Qu\u2019il s\u2019agisse de l\u2019\u00e2ge d\u2019or chez certains classiques ou de la phase ultime du communisme chez Marx, ces th\u00e8ses absurdes reposaient sur une conception primaire et limit\u00e9e des besoins humains : un jour, on produirait assez pour r\u00e9pondre \u00e0 tous les besoins, comme si l\u2019homme ne cherchait pas en permanence \u00e0 am\u00e9liorer sa situation. A la fin des ann\u00e9es 1960, avec le Club de Rome puis les courants \u00e9cologistes, l\u2019\u00e9quation \u00e9tait encore plus simple : produire, c\u2019est polluer (et \u00e9puiser les ressources non renouvelables) ; pour polluer moins et garder nos ressources naturelles, produisons moins. Toujours cette id\u00e9e d\u2019un homme incapable de s\u2019adapter, ni de r\u00e9gler les probl\u00e8mes d\u2019environnement, ni de trouver d\u2019autres sources d\u2019\u00e9nergie. Ces th\u00e8ses ont encore un certain \u00e9cho (avec la \u00ab deep ecology \u00bb, mais aussi avec nos rouges camoufl\u00e9s en verts), mais l\u2019opinion majoritaire a constat\u00e9 une \u00e9vidence : la croissance z\u00e9ro nous l\u2019avons eue au moins trois fois depuis 1973 (et une quatri\u00e8me fois ce trimestre), et les cons\u00e9quences ont \u00e9t\u00e9 toutes plus s\u00e9duisantes les unes que les autres : moins d\u2019emplois (m\u00eame si le lien emploi/croissance n\u2019est pas m\u00e9canique, la d\u00e9gradation de l\u2019emploi, encore confirm\u00e9e le 25 ao\u00fbt, n\u2019est pas sans lien avec la faiblesse de la croissance), donc plus de ch\u00f4mage, moins de pouvoir d\u2019achat, moins de consommation, plus de difficult\u00e9s sociales, etc. La croissance a m\u00eame \u00e9t\u00e9 n\u00e9gative en 2009 (- 2,7% en France). Puis elle est redevenue l\u00e9g\u00e8rement positive, avec m\u00eame un r\u00e9sultat inattendu au premier trimestre 2011 : + 0,9%. Nos ministres avaient alors pr\u00e9sent\u00e9 la France comme la championne de la croissance ; nous avions marqu\u00e9 notre scepticisme. Les faits nous ont h\u00e9las donn\u00e9 raison : la croissance a \u00e9t\u00e9 nulle au second trimestre et, pour l\u2019ensemble de 2011, en d\u00e9pit du premier trimestre, elle ne devrait pas d\u00e9passer, selon les derni\u00e8res pr\u00e9visions officielles du 24 ao\u00fbt, 1,75%. La question qui se pose est donc simple : comment en sommes-nous arriv\u00e9s l\u00e0 ? \u00ab La faute \u00e0 la crise \u00bb La r\u00e9ponse gouvernementale est simple: c\u2019est \u00ab la faute \u00e0 la crise \u00bb. Pourquoi sommes-nous malades ? Parce que nous avons une maladie ! Mais d\u2019o\u00f9 vient la maladie ? Myst\u00e8re. Certes, nous ne sommes pas les seuls malades. Mais c\u2019est un peu court comme explication de dire que notre croissance a disparu parce que celle de nos voisins a disparu : c\u2019est l\u2019\u0153uf et la poule. On observera en outre, m\u00eame sans \u00eatre attach\u00e9s \u00e0 la signification des chiffres conjoncturels, que pour le second trimestre, alors que la France connaissait une croissance z\u00e9ro, l\u2019Allemagne, l\u2019Espagne, l\u2019Italie, les Pays-Bas ou le Royaume-Uni \u00e9taient entre 0,1 et 0,3%, la Belgique \u00e0 0,7%, l\u2019Autriche \u00e0 1%, la Finlande \u00e0 1,2%, l\u2019Estonie \u00e0 1, 8%, et la Pologne \u00e0 pr\u00e8s de 4 % ! En dehors de l\u2019Europe, la croissance est tr\u00e8s sup\u00e9rieure dans les pays \u00e9mergents, en Asie (7 \u00e0 10% par an), en Am\u00e9rique latine ou en Afrique (4% au moins). Pourquoi cette langueur de la croissance en Occident? Pour 2008/2009, les responsabilit\u00e9s sont claires : les politiques mon\u00e9taires laxistes, notamment aux Etats-Unis, la volont\u00e9 de soutenir artificiellement la croissance, notamment en mati\u00e8re immobili\u00e8re par des cr\u00e9dits \u00e0 bon march\u00e9, m\u00eame \u00e0 des m\u00e9nages non solvables. La machine infernale \u00e9tait lanc\u00e9e, les m\u00e9nages n\u2019ont pu rembourser et l\u2019Etat \u2013 deuxi\u00e8me erreur \u2013  en Am\u00e9rique comme en Europe, a voulu sauver les banques, par l\u2019aide budg\u00e9taire ou mon\u00e9taire. Seuls des id\u00e9ologues peuvent soutenir que la crise de 2009 est venue du march\u00e9, du capitalisme, des sp\u00e9culateurs. La crise est d\u2019origine \u00e9tatique. La dette et l\u2019imp\u00f4t ont tu\u00e9 la croissance\u2026 Mais depuis ? Pourquoi, apr\u00e8s une apparence de sursaut, \u00e0 nouveau une croissance z\u00e9ro, donnant une \u00ab conjoncture en W \u00bb? La r\u00e9ponse est \u00e9vidente : \u00e0 cause de la politique de relance. Les pays les moins touch\u00e9s sont les pays qui ont le moins relanc\u00e9. Les pays qui ont cru s\u2019en sortir avec les vieilles recettes keyn\u00e9siennes, \u00e0 savoir la hausse des d\u00e9penses publiques et des d\u00e9ficits, sont ceux dont la croissance est retomb\u00e9e comme un souffl\u00e9. Les d\u00e9penses publiques ont fait artificiellement grimper les statistiques du PIB, avant de provoquer l\u2019effondrement actuel. Ces politiques de relance ont accentu\u00e9 la crise des finances publiques, souvent tr\u00e8s ant\u00e9rieure, et ont aggrav\u00e9 encore le recul \u00e9conomique. La croissance z\u00e9ro est fille des politiques de relance, de d\u00e9ficits, de dettes souveraines. Cela s\u2019explique notamment par l\u2019effet d\u2019\u00e9viction : l\u2019\u00e9pargne disponible est d\u00e9tourn\u00e9e de son r\u00f4le naturel (financer les investissements productifs) pour servir \u00e0 payer des d\u00e9penses publiques de fonctionnement. R\u00e9sultat : en France, c\u2019est l\u2019investissement priv\u00e9, productif, qui s\u2019effondre, alors qu\u2019il s\u2018agit du principal moteur de la croissance. La politique de relance par les d\u00e9penses publiques de fonctionnement a tu\u00e9 l\u2019investissement des entreprises. En outre, la crise des dettes souveraines qui en a r\u00e9sult\u00e9 a perturb\u00e9 durablement les march\u00e9s financiers et \u00e9loign\u00e9 de la bourse, donc du financement des entreprises, de nombreux \u00e9pargnants. Mais la crise de l\u2019investissement productif a d\u2019autres causes. L\u2019Etat est responsable \u00e9galement par le biais de l\u2019explosion fiscale. La France est le pays qui a le plus de d\u00e9penses publiques et les plus fortes charges sociales et fiscales pesant sur les entreprises. Comment, dans une \u00e9conomie mondialis\u00e9e, peut-on imaginer se battre \u00e0 armes in\u00e9gales, en tra\u00eenant des boulets fiscaux aux pieds ? Lors de l\u2019Universit\u00e9 d\u2019Et\u00e9 de la Nouvelle Economie \u00e0 Aix, nos amis de Contribuables associ\u00e9s ont rappel\u00e9 que les Fran\u00e7ais travaillent pour l\u2019Etat jusqu\u2019au 22 juillet, jour de lib\u00e9ration fiscale. A soi seul, cela suffirait \u00e0 expliquer la croissance z\u00e9ro. Et le plan de rigueur du 24 ao\u00fbt (les fameux 12 milliards \u00ab d\u2019\u00e9conomies \u00bb) est pour l\u2018essentiel un plan de hausse d\u2019imp\u00f4ts, alors qu\u2019\u00e0 l\u2019\u00e9tranger, ce sont les d\u00e9penses publiques qu\u2019on diminue : le r\u00e9sultat ne se fera pas attendre : la croissance va continuer \u00e0 se ralentir. L\u2019instabilit\u00e9 de la politique \u00e9conomique a aggrav\u00e9 la crise Mais il y a pire en France. Il y a cette manie de changer les r\u00e8gles du jeu (fiscales, sociales, r\u00e9glementaires,\u2026) en permanence. La vie \u00e9conomique est faite d\u2019incertitudes et les entrepreneurs sont l\u00e0 pour les d\u00e9jouer et les anticiper. Mais ils sont d\u00e9sarm\u00e9s face \u00e0 l\u2019incertitude irrationnelle due au changement permanent de politique. Comment avoir une \u00ab croissance durable \u00bb dans un environnement r\u00e9glementaire et fiscal impr\u00e9visible ? On peut se prot\u00e9ger (y compris par des march\u00e9s \u00e0 terme) contre les incertitudes des march\u00e9s ; mais on est d\u00e9sarm\u00e9 face aux incertitudes \u00e9tatiques. Cela accentue l\u2019attentisme, donc la r\u00e9cession. Un autre moteur de la croissance est \u00e9galement menac\u00e9, c\u2019est celui des exportations. Le r\u00e9sultat du commerce ext\u00e9rieur au premier semestre a \u00e9t\u00e9 encore plus catastrophique que d\u2019habitude. Or, n\u2019en d\u00e9plaise \u00e0 la d\u00e9mondialisation de M. Montebourg et aux souverainistes de tous bords, la mondialisation est notre r\u00e9alit\u00e9. Comment esp\u00e9rer vendre plus \u00e0 l\u2019\u00e9tranger avec des charges sociales, fiscales, et des tracasseries bureaucratiques plus lourdes qu\u2019ailleurs ? Avec une \u00e9conomie encore plus r\u00e9glement\u00e9e et r\u00e9gul\u00e9e ? Avec un climat social alourdi par des partenaires sociaux irresponsables, politis\u00e9s et non repr\u00e9sentatifs ? Avec une protection sociale et un Etat providence aussi lourds qu\u2019inefficaces ? Il faut en finir avec les analyses de conjoncture politiquement correctes, qui consistent soit \u00e0 ne rien dire (\u00ab l\u2019\u00e9conomie va mal parce que c\u2019est la crise ! \u00bb), soit \u00e0 disserter sur des choses sans consistance (\u00ab le moteur de la consommation fl\u00e9chit \u00bb, \u00ab le prix du p\u00e9trole a p\u00e9nalis\u00e9 notre commerce ext\u00e9rieur \u00bb), soit \u00e0 accuser des fantasmes (\u00ab l\u2019ultralib\u00e9ralisme du gouvernement \u00bb, \u00ab les cadeaux fiscaux aux riches \u00bb). La r\u00e9alit\u00e9 est plus simple : l\u2019\u00e9conomie fran\u00e7aise souffre de l\u2019omnipr\u00e9sence de l\u2019Etat et de l\u2019instabilit\u00e9 des politiques \u00e9conomiques. La priorit\u00e9 est donc double : \u00ab stabiliser les politiques de stabilisation \u00bb, comme Friedman l\u2019avait d\u00e9j\u00e0 dit il y a cinquante ans (donc en finir avec le keyn\u00e9sianisme) et faire maigrir l\u2019Etat (d\u00e9fiscaliser, d\u00e9r\u00e9glementer, d\u00e9s\u00e9tatiser). C\u2019est l\u2019omnipr\u00e9sence de l\u2019Etat qui a conduit \u00e0 la croissance z\u00e9ro; c\u2019est du recul de l\u2019Etat que reviendra la croissance. \u00ab Laissez-faire, laissez-passer \u00bb est la meilleure des politiques \u00e9conomiques. Sur le web \u2014-\n(*) L\u2019ALEPS, pr\u00e9sid\u00e9e par le Professeur Jacques Garello, est l\u2019Association pour la Libert\u00e9 \u00c9conomique et le progr\u00e8s social, fond\u00e9e il y a quarante ans, sous l\u2019autorit\u00e9 de Jacques Rueff, dans la tradition intellectuelle fran\u00e7aise de Jean Baptiste Say et Fr\u00e9d\u00e9ric Bastiat. "}