{"url": "https://www.contrepoints.org/2013/09/16/139202-annonce-renonce", "title": "Je vous annonce que je renonce ", "author": "Je vous informe par ce message que j\u2019abandonne ma lutte pour la libert\u00e9, et que je me range dor\u00e9navant, bien que je les consid\u00e9rais jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent comme obscurs, du c\u00f4t\u00e9 de l\u2019\u00c9tat et du socialisme, ayant en effet pris conscience que l\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral pr\u00e9valait sur la libert\u00e9. Par Nicolas Prin. ", "date": "2013", "content": "Par Nicolas Prin.  Je renonce \u00e0 la d\u00e9fense de la libert\u00e9 de la presse car, apr\u00e8s tout, si l\u2019\u00c9tat subventionne de mani\u00e8re discr\u00e9tionnaire la presse \u00e9crite, c\u2019est certainement qu\u2019il sait quelles sont les informations les mieux destin\u00e9es \u00e0 servir l\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral. Je renonce \u00e0 la lutte contre les mesures liberticides prises par nos ind\u00e9pendants et bienveillants l\u00e9gislateurs car, apr\u00e8s tout, s\u2019ils sont si nombreux, c\u2019est certainement que les rapports entre les individus doivent \u00eatre contr\u00f4l\u00e9s et encadr\u00e9s, pour mieux servir l\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral. Je renonce au combat pour un syst\u00e8me \u00e9ducatif juste et efficace car je fais confiance \u00e0 notre minist\u00e8re et \u00e0 l\u2019\u00e9ducation publique, qui, en offrant le bac \u00e0 pr\u00e8s de 100% des \u00e9l\u00e8ves et en allongeant ainsi la dur\u00e9e moyenne des \u00e9tudes puis de la p\u00e9riode de recherche d\u2019emploi cons\u00e9cutive, a d\u00e9montr\u00e9, plut\u00f4t que son efficacit\u00e9, toute sa g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 et sa capacit\u00e9 \u00e0 servir l\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral. Je renonce \u00e0 mon combat pour la lib\u00e9ralisation du march\u00e9 du logement ; en effet je pense que les (futurs) locataires n\u2019ont pas la chance de poss\u00e9der un logement, et qu\u2019il est donc injuste de laisser le pouvoir aux propri\u00e9taires de choisir leur locataire ou d\u00e9terminer le montant de leur loyer, et qu\u2019il faut donc ainsi l\u00e9gif\u00e9rer en faisant payer ces derniers pour servir l\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral. Je renonce \u00e0 la lutte pour un syst\u00e8me de couverture sant\u00e9 individualis\u00e9 et efficient car, apr\u00e8s tout, l\u2019\u00c9tat a certainement toutes les raisons, plut\u00f4t que de laisser les individus choisir librement leur syst\u00e8me de couverture, d\u2019imposer aux entreprises cette charge et de sacrifier des emplois pour l\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral. Je renonce \u00e0 la d\u00e9fense du syst\u00e8me de retraite par capitalisation car je pense qu\u2019il est injuste que les fonctionnaires qui servent l\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral avec l\u2019argent des autres ne puissent pas b\u00e9n\u00e9ficier de meilleures conditions de retraite que les autres. Je renonce \u00e0 mon combat contre l\u2019interventionnisme \u00e9conomique : en effet, comme l\u2019homme est un loup pour l\u2019homme et que le march\u00e9 est peupl\u00e9 d\u2019investisseurs voulant maximiser leurs b\u00e9n\u00e9fices plut\u00f4t que de donner leur argent aux moins chanceux ou aux moins courageux, seul l\u2019\u00c9tat-providence peut d\u00e9cider quels sont les investissements les plus justes pour servir l\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral. Je renonce \u00e0 ma lutte contre une bureaucratie imposant des proc\u00e9dures administratives \u00e9touffantes pour les entreprises car, apr\u00e8s tout, si elles passent tout ce temps \u00e0 remplir tous ces formulaires pour justifier notamment leur juste spoliation, c\u2019est que toutes ces r\u00e8gles et ces contraintes auxquelles elles doivent faire face sont utiles pour mieux servir l\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral. Je renonce \u00e0 la d\u00e9fense des entrepreneurs, seuls producteurs de richesses, car si l\u2019\u00c9tat, qui ne tire pourtant ses ressources que gr\u00e2ce \u00e0 leur spoliation, les condamne malgr\u00e9 tout, c\u2019est qu\u2019il est peut \u00eatre le seul \u00e0 pouvoir d\u00e9cider quels sont les emplois servant le mieux l\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral. Je renonce ainsi \u00e0 mon combat contre les subventions car, apr\u00e8s tout, il est injuste pour l\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral que les entreprises les moins performantes ou les moins comp\u00e9titives ne puissent pas b\u00e9n\u00e9ficier du travail et de la r\u00e9ussite des meilleures. Je renonce \u00e0 mon combat contre le monopole syndical car les dirigeants ne sont que des esclavagistes qui refusent que leurs employ\u00e9s b\u00e9n\u00e9ficient des meilleures conditions de travail pour pouvoir produire plus efficacement. Ainsi les syndicats doivent-ils les condamner pour servir l\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral. Je renonce \u00e0 ma lutte contre le salaire minimum car je pr\u00e9f\u00e8re que l\u2019\u00c9tat d\u00e9cide \u00e0 la place des entreprises combien m\u00e9rite un employ\u00e9 et que, m\u00eame si cela entra\u00eene du ch\u00f4mage en emp\u00eachant notamment certaines personnes de travailler et de d\u00e9montrer leur talent, les aides et les allocations seront toujours l\u00e0 pour aider ces malchanceux, et servir ainsi l\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral. Je renonce aussi \u00e0 la d\u00e9fense de la mondialisation et me range du c\u00f4t\u00e9 de celui du protectionnisme car il est injuste que les ouvriers et techniciens fran\u00e7ais ne puissent pas effectuer les m\u00eames t\u00e2ches qu\u2019avant, peu importe leur utilit\u00e9, le taylorisme et l\u2019innovation technologique devant certainement desservir l\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral. Je renonce \u00e0 la d\u00e9fense du principe de non-agression ; en effet, l\u2019initiation de la violence et les mesures liberticides pr\u00e9conis\u00e9es par les institutions europ\u00e9ennes et intergouvernementales sont certainement utiles car destin\u00e9es \u00e0 viser les peuples nuisibles \u00e0 l\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral. Je renonce \u00e0 mon combat contre le d\u00e9ficit et la dette publique car, apr\u00e8s tout, la charge d\u2019int\u00e9r\u00eat suppl\u00e9mentaire \u00e0 payer n\u2019est qu\u2019une broutille face \u00e0 la charge d\u2019imp\u00f4t globalement pay\u00e9e et que, de toutes mani\u00e8res, ce sont in fine comme toujours les g\u00e9n\u00e9rations futures qui paieront, ce qui sert aujourd\u2019hui l\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral. Je renonce \u00e0 mon combat contre les banques centrales car celles-ci me permettent de m\u2019endetter plus facilement afin de satisfaire mes d\u00e9sirs imm\u00e9diats, et peu importe si je paie plus d\u2019imp\u00f4t et que mon \u00e9pargne est r\u00e9duite \u00e0 n\u00e9ant. De toutes fa\u00e7ons, quand tout s\u2019\u00e9croulera, je ferai confiance \u00e0 l\u2019\u00c9tat et \u00e0 ses plans de relance qui ont toujours d\u00e9montr\u00e9 leur capacit\u00e9 \u00e0 servir efficacement l\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral. Je renonce \u00e0 ma lutte contre le lobby du r\u00e9chauffement climatique. En effet, je pense que m\u00eame si je n\u2019y ai jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent jamais cru, les \u00e9tudes se disant ind\u00e9pendantes que j\u2019ai contribu\u00e9 comme vous \u00e0 financer le d\u00e9montrent clairement : elles \u00e9taient, tout comme les dizaines de milliards d\u2019euros de subventions accord\u00e9es aux \u00e9nergies renouvelables, \u00e0 coup s\u00fbr destin\u00e9es \u00e0 servir l\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral. Je renonce \u00e0 mon combat contre les monopoles \u00e9tatiques car si l\u2019\u00c9tat les nationalise ou interdit toute concurrence, malgr\u00e9 la mauvaise gestion et l\u2019imp\u00f4t suppl\u00e9mentaire que cela entra\u00eene, c\u2019est qu\u2019il a toutes les raisons de penser que les entreprises priv\u00e9es, m\u00eame celles disposant d\u00e9j\u00e0 de ces savoir-faire, auraient \u00e9t\u00e9 incapables de r\u00e9aliser ces services et de servir l\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral. En conclusion, je renonce \u00e0 d\u00e9fendre ma propre v\u00e9rit\u00e9 et ma propre justice car je r\u00e9alise maintenant que l\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral vaut plus que ma propre libert\u00e9, m\u00eame si, par ignorance, je ne connais pas encore sa r\u00e9elle d\u00e9finition, entre autre car chaque individu \u00e0 qui je l\u2019ai demand\u00e9e m\u2019en a donn\u00e9 une diff\u00e9rente, correspondant finalement \u00e0 son propre id\u00e9al, \u00e0 lui. Comme si la d\u00e9fense de son propre int\u00e9r\u00eat pouvait finalement, par pure co\u00efncidence, servir cet int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral que nul ne sait pourtant r\u00e9ellement d\u00e9finir. "}