{"url": "https://www.contrepoints.org/2018/09/06/324417-thomas-porcher-nouvel-economiste-de-la-vieille-gauche", "title": "Thomas Porcher, nouvel \u00e9conomiste de la vieille gauche ", "author": "Par Emmanuel Martin. ", "date": "2018", "content": " La nouvelle coqueluche de la gauche de la gauche est Thomas Porcher, professeur associ\u00e9 \u00e0 la Paris Business School. Look d\u00e9contract\u00e9, cheveux au vent, moustache \u00e0 la Zorro. Le ton passionn\u00e9, la Revoluci\u00f3n \u00e0 fleur de peau. Ce membre du comit\u00e9 des \u00ab \u00e9conomistes atterr\u00e9s \u00bb s\u00e9duit. Il encha\u00eene les plateaux TV et radio pour y expliquer ses \u00ab principes d\u2019autod\u00e9fense contre la pens\u00e9e dominante \u00bb qu\u2019on trouve dans son dernier ouvrage grand public : Trait\u00e9 d\u2019\u00e9conomie h\u00e9r\u00e9tique (Fayard, 2017). Il tweete d\u00e8s qu\u2019il le peut pour critiquer le syst\u00e8me Macron, qu\u2019il pense lib\u00e9ral. Mais voil\u00e0 que suite \u00e0 un \u00ab portrait \u00bb dans Le Monde du 3 ao\u00fbt, intitul\u00e9 \u00ab Thomas Porcher, l\u2019\u00e9conomie lui va si bien \u00bb, la tweetosph\u00e8re s\u2019est emball\u00e9e. Un tweet taxant le brave Thomas de charlatan et de pseudo-\u00e9conomiste ainsi qu\u2019un autre, fake celui-ci, attribuant \u00e0 Porcher des propos sur le caract\u00e8re fictif de la dette publique ont en effet \u00e9t\u00e9 largement relay\u00e9s dans la m\u00e9diasph\u00e8re, de Dominique Seux \u00e0 Jean-Michel Apathie. Comme Porcher a tout de m\u00eame pas mal de publications scientifiques sur son CV, certains ont pu voir dans le d\u00e9ferlement de critiques une r\u00e9action des \u00ab chiens de garde \u00bb.  ANALYSES INT\u00c9RESSANTES, CONCLUSIONS QUI NE SUIVENT PAS Je confesse bien aimer cet \u00e9conomiste qui pourtant se dit antilib\u00e9ral. En fait, l\u2019\u00e9conomiste lib\u00e9ral que je suis le rejoint sur pas mal de points d\u2019analyse. Dommage que ses conclusions ne suivent pas. Comme si son tropisme vers la gauche et le collectivisme l\u2019emp\u00eachait au final de raisonner juste. \u00c0 la lecture de son ouvrage, et \u00e0 l\u2019\u00e9couter sur les plateaux, on prendrait la France pour un pays ultra-lib\u00e9ral avec une d\u00e9pense publique proche de 0 % du PIB et aucune r\u00e9glementation. Je r\u00e9agis ici sur quelques points seulement. Il y en aurait bien d\u2019autres, de la critique de l\u2019id\u00e9e de r\u00e9ussite individuelle \u00e0 la crise des subprimes, en passant par les \u00ab r\u00e9formes \u00bb du march\u00e9 du travail en France.  LE N\u00c9GATIONNISME \u00c9CONOMIQUE Le \u00ab trait\u00e9 \u00bb de Porcher est dans une large mesure une contre-critique \u00e0 l\u2019ouvrage de Pierre Cahuc et Andr\u00e9 Zylberberg Le n\u00e9gationnisme \u00e9conomique (Flammarion, 2016) qui se voulait lui, une critique \u00e0 l\u2019h\u00e9t\u00e9rodoxie de gauche, et notamment des \u00e9conomistes atterr\u00e9s. Porcher s\u2019enflamme contre l\u2019id\u00e9e d\u2019une sorte de monopole de la v\u00e9rit\u00e9 d\u00e9tenue par quelques-uns (une forme de dogmatisme donc), qui au-del\u00e0 du champ m\u00e9thodologique, pr\u00f4neraient en plus la r\u00e9forme de l\u2019\u00c9tat providence actuel, le libre \u00e9change \u2014 et autres horreurs lib\u00e9rales ou presque. H\u00e9r\u00e9tique et fier de l\u2019\u00eatre, donc. Dans une tribune, \u00e0 l\u2019\u00e9poque, Pascal Salin et moi-m\u00eame avions r\u00e9agi \u00e0 l\u2019ouvrage de Cahuc et Zylberberg. Nous y d\u00e9noncions l\u2019usage du terme \u00ab n\u00e9gationnisme \u00bb \u00e0 l\u2019encontre de ses contradicteurs, qui relevait selon nous \u00ab d\u2019une attitude arrogante consistant \u00e0 pr\u00e9tendre qu\u2019on est seul \u00e0 poss\u00e9der la v\u00e9rit\u00e9 \u00bb. Contre le monopole \u00ab paradigmatique \u00bb, nous plaidions en faveur du pluralisme, essentiel au processus critique de l\u2019avanc\u00e9e de la connaissance. Le pluralisme m\u00e9thodologique et intellectuel est le signe d\u2019un \u00ab march\u00e9 des id\u00e9es \u00bb sain et vivace. Si au plan de la politique \u00e9conomique nous sommes plus proches de Cahuc et Zylberberg, le doute de Thomas est donc \u00e9galement le n\u00f4tre en mati\u00e8re d\u2019\u00e9pist\u00e9mologie. LE R\u00c9CHAUFFEMENT DE LA PENS\u00c9E De mani\u00e8re assez ironique cependant, notre \u00e9conomiste ne s\u2019applique pas le m\u00eame crit\u00e8re lorsqu\u2019il traite du r\u00e9chauffement climatique. Car sur ce sujet, selon lui, \u00ab tout le monde s\u2019accorde \u00e0 dire que \u00bb l\u2019activit\u00e9 de l\u2019homme est la cause majeure de l\u2019\u00e9volution du climat. Ici l\u2019id\u00e9e de consensus qui impose sa v\u00e9rit\u00e9 ne pose visiblement plus probl\u00e8me \u00e0 notre \u00e9conomiste atterr\u00e9\u2026 Pourtant notre capacit\u00e9 \u00e0 mesurer les causalit\u00e9s extr\u00eamement complexes entre des ph\u00e9nom\u00e8nes li\u00e9s au climat (\u00e9volutions des courants oc\u00e9aniques, de l\u2019activit\u00e9 solaire, des nuages, de la g\u00e9othermie, etc. et m\u00eame du CO2) est en r\u00e9alit\u00e9 encore limit\u00e9e. Le climat a vari\u00e9 tr\u00e8s fortement bien avant la r\u00e9volution industrielle. Et la priorit\u00e9 donn\u00e9e au climat occulte de nombreuses questions environnementales pourtant urgentes. Beaucoup de personnes \u00ab dures de l\u2019oreille \u00bb, comme le dit Porcher, restent donc sceptiques sur des conclusions d\u00e9finitives en la mati\u00e8re. Pas parce qu\u2019elles sont stupides, sourdes, ou pay\u00e9es par des compagnies p\u00e9troli\u00e8res. Mais parce qu\u2019elles ont justement une certaine id\u00e9e de la science et des limites du \u00ab consensus \u00bb ; surtout sur des questions hautement politis\u00e9es. En mati\u00e8re de politique climatique d\u2019ailleurs, Porcher dit son scepticisme \u00e0 l\u2019\u00e9gard du march\u00e9 carbone. Beaucoup de lib\u00e9raux, m\u00eame s\u2019ils sont en r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale en faveur de solutions de march\u00e9s pour prot\u00e9ger l\u2019environnement, sont tout aussi sceptiques ici, ce dispositif tenant davantage du \u00ab march\u00e9 bureaucratique \u00bb. L\u2019\u00c9POUVANTAIL DE LA DETTE Un autre dada de Porcher, c\u2019est la dette. En gros, la dette est un \u00e9pouvantail pour nous forcer \u00e0 avaler les couleuvres de l\u2019aust\u00e9rit\u00e9, et elle n\u2019est pas un probl\u00e8me. \u00c9videmment, parler de l\u2019aust\u00e9rit\u00e9 en France, pays quasi-champion du monde avec plus de 57 % de d\u00e9pense publique dans le PIB (mais \u00e7a non plus ce n\u2019est pas un probl\u00e8me), a de quoi faire un peu sourire. Les lib\u00e9raux parlent d\u2019ailleurs bien plus volontiers de \u00ab faust\u00e9rit\u00e9 \u00bb en ce qui concerne l\u2019Hexagone : en d\u00e9pit de quelques efforts, baisser la d\u00e9pense tient quand m\u00eame encore essentiellement du discours pour s\u00e9duire les partenaires europ\u00e9ens un tantinet nerveux du Paquebot France filant sur l\u2019iceberg. Porcher rappelle que la d\u00e9pense publique ce sont aussi des h\u00f4pitaux, des pompiers, des \u00e9coles, des soins gratuits etc. On peut lui r\u00e9torquer ici deux choses. D\u2019abord que m\u00eame en conservant le syst\u00e8me interventionniste actuel, il est possible de d\u00e9penser beaucoup mieux (la Cour des comptes a quelques id\u00e9es sur le sujet) et donc de faire in fine des \u00e9conomies par exemple en frais financiers (et donc de pouvoir b\u00e9n\u00e9ficier de plus de classes et de lits d\u2019h\u00f4pitaux). Rationaliser la d\u00e9pense l\u00e0 o\u00f9 cela est n\u00e9cessaire n\u2019est pas syst\u00e9matiquement une mauvaise chose : la Corne d\u2019Abondance n\u2019existe malheureusement pas. Ensuite, qu\u2019un syst\u00e8me alternatif (utopie quand tu nous tiens !) fond\u00e9 sur la libert\u00e9 et la responsabilit\u00e9 peut \u00e9galement rendre ces m\u00eames services sur une base lucrative, et non lucrative (mutualiste etc.). Mais revenons \u00e0 la dette : selon Porcher, en 1945 la France se coltinait 200 % d\u2019endettement, ce qui n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 un probl\u00e8me parce qu\u2019une taxe a \u00e9t\u00e9 mise en place sur les patrimoines, que nous avons laiss\u00e9 filer l\u2019inflation (l\u2019imp\u00f4t du pauvre) et restructur\u00e9 la dette. Cela n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 un probl\u00e8me, parce qu\u2019on avait trouv\u00e9 la solution : en gros, voler tout le monde. Tr\u00e8s cool en effet. Passons sur le fait qu\u2019en 1945 la situation \u00e9tait bien particuli\u00e8re compte tenu d\u2019un besoin urgent de reconstruction. Sans doute pas un mod\u00e8le id\u00e9al en temps de paix. LE LIBRE-\u00c9CHANGE \u00ab Ne croyez pas que le libre-\u00e9change profite \u00e0 tous \u00bb. Certains effectivement peuvent perdre au libre-\u00e9change : ce dernier induit des adaptations qui pour beaucoup se r\u00e9v\u00e8lent tr\u00e8s difficiles, en fonction de leur \u00e2ge, de leur m\u00e9tier, de leur lieu de vie etc.  Mais de m\u00eame que certains perdent au jeu de la concurrence et que d\u2019autres perdent du fait de l\u2019innovation\u2026 Je doute que les lib\u00e9raux remettent en cause le China-shock par exemple. Mais globalement, en tant que consommateurs-producteurs nous gagnons au libre-\u00e9change, sans doute d\u2019ailleurs parce qu\u2019il permet, comme Adam Smith le relevait, une augmentation de la taille du march\u00e9, c\u2019est-\u00e0-dire du potentiel d\u2019opportunit\u00e9s pour chacun d\u2019entre nous. Mais il est \u00e9videmment plus facile de collecter tout un tas d\u2019exemples visibles d\u2019entreprises qui ferment du fait de la concurrence \u00e9trang\u00e8re, que de relever la somme colossale des petits avantages apport\u00e9s \u00e0 chacun par le libre-\u00e9change, en termes de prix comme d\u2019acc\u00e8s \u00e0 une diversit\u00e9 impressionnante de produits. D\u2019un autre c\u00f4t\u00e9, le protectionnisme est-il aussi simple \u00e0 mettre en place sans repr\u00e9sailles ? Les gouvernements ont-ils la connaissance suffisante pour instaurer les mesures de protection \u00ab intelligentes \u00bb comme disent certains, et les moyens d\u2019\u00e9viter les lobbies b\u00e9n\u00e9ficiant des protections ? Les lib\u00e9raux ne le pensent pas. Porcher reprend un refrain bien rod\u00e9 : le protectionnisme aurait permis aux \u00c9tats-Unis notamment de se d\u00e9velopper \u00e0 l\u2019abri de barri\u00e8res douani\u00e8res. Cette id\u00e9e a \u00e9t\u00e9 remise en question : les secteurs ayant tir\u00e9 la croissance am\u00e9ricaine au XIXe si\u00e8cle n\u2019\u00e9taient pas \u00ab mondialis\u00e9s \u00bb (b\u00e2timent, chemin de fer). En revanche, le rench\u00e9rissement du prix des \u00e9quipements import\u00e9s (machines outils etc.) a r\u00e9duit l\u2019investissement et donc la croissance. La croissance am\u00e9ricaine s\u2019est faite non pas gr\u00e2ce, mais en d\u00e9pit du protectionnisme. Et n\u2019oublions pas que les \u00c9tats-Unis ont tout de m\u00eame profit\u00e9 du libre-\u00e9change \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur du pays, entre \u00c9tats. D\u2019ailleurs, l\u2019un des rares cas de protectionnisme int\u00e9rieur entre \u00c9tats n\u2019est pas exactement un symbole de r\u00e9ussite : la banque. Au pays du \u00ab lib\u00e9ralisme d\u00e9brid\u00e9 \u00bb il \u00e9tait en effet interdit aux banques jusque dans les ann\u00e9es 1970 d\u2019avoir des succursales entre \u00c9tats. Dans certains d\u2019entre eux il \u00e9tait m\u00eame interdit aux banques d\u2019avoir plusieurs agences (c\u2019\u00e9tait le unit banking ). Cela a \u00e9videmment contribu\u00e9 \u00e0 un dangereux morcellement du secteur, affaiblissant consid\u00e9rablement sa capacit\u00e9 \u00e0 diversifier les risques, notamment durant la Grande D\u00e9pression. PORCHER CONTRE LA LIBERT\u00c9 Presque logiquement, Porcher cible Adam Smith et David Ricardo, les p\u00e8res du libre-\u00e9change. Vu le portrait rapide et peu flatteur qu\u2019il en fait, il n\u2019a visiblement pas appr\u00e9ci\u00e9 \u00e0 sa juste valeur Smith, ni dans sa th\u00e9orie \u00e9volutionniste de l\u2019\u00e9change ni sa \u00ab th\u00e9orie des sentiments moraux \u00bb.  Sur Ricardo, je conc\u00e8de ma proximit\u00e9 d\u2019analyse, et j\u2019ai \u00e9crit nagu\u00e8re un petit article sur le sujet. Mais l\u00e0 encore, Porcher ne va pas assez loin. Oui, Ricardo, avec sa th\u00e9orie des avantages comparatifs, fond\u00e9e sur l\u2019exemple \u00ab deux pays \u2013 deux produits \u00bb, a pu nous induire en erreur, en insistant sur l\u2019\u00e9change entre pays \u2013 donc une \u00ab nationalisation \u00bb du concept d\u2019\u00e9change, et dans le cadre d\u2019un \u00e9change international inter-branches qui plus est. En r\u00e9alit\u00e9 l\u2019\u00e9change international se pratique entre individus et/ou firmes et il est surtout intra-branches. En outre, cette nationalisation du concept d\u2019\u00e9change coupl\u00e9 \u00e0 cette vision \u00e9triqu\u00e9e de la sp\u00e9cialisation internationale a donn\u00e9 lieu \u00e0 des politiques industrielles nationales fond\u00e9es sur le d\u00e9veloppement d\u2019un avantage national. Politique souvent catastrophique puisque, comme le note justement Porcher, fragilisant ces pays en les rendant vuln\u00e9rables par manque de diversification. Mais pr\u00e9cis\u00e9ment, o\u00f9 se trouve donc le libre \u00e9change dans ces pratiques de d\u00e9veloppement planifi\u00e9 de mani\u00e8re centralis\u00e9e ? DROIT \u00c0 L\u2019ALTERNATIVE Pour Porcher, l\u2019\u00e9conomie est une affaire de rapport de pouvoirs exclusivement, de domination/contre-domination, et il est donc permis de sortir d\u2019un cadre de domination, reli\u00e9 \u00e0 un cadre de pens\u00e9e (\u00ab le discours dominant \u00bb). Le discours dominant nous dit avec Macron, que \u00ab l\u2019autre politique est un mirage \u00bb (ou Thatcher : \u00ab il n\u2019y a pas d\u2019alternative \u00bb). Porcher veut remettre en cause ces \u00ab v\u00e9rit\u00e9s absolues \u00bb : il suffit de luttes sociales pour faire bouger les lignes de domination, comme en 1936, en 1945 ou m\u00eame en 1981. Il y a un droit \u00e0 l\u2019alternative, en somme. Dans ce cadre de domination, Porcher insiste d\u2019ailleurs sur le pouvoir des lobbies des multinationales. M\u00eame s\u2019il oublie au passage les lobbies publics ainsi que les lobbies en faveur du protectionnisme, on se r\u00e9jouit tout de m\u00eame de voir qu\u2019il s\u2019inspire de la th\u00e9orie du Public Choice, d\u00e9velopp\u00e9e par des \u00e9conomistes lib\u00e9raux. Et ces derniers ne sont pas non plus exactement fans du capitalisme de connivence. Sans doute d\u2019ailleurs est-ce l\u00e0 un malentendu fondamental chez Porcher : confondre lib\u00e9ralisme et capitalisme de connivence. Quoi qu\u2019il en soit, s\u2019il est certain que l\u2019\u00e9conomie est une science humaine, faite de rapports humains, d\u2019institutions humaines, de \u00ab conventions \u00bb, cela veut-il dire qu\u2019il n\u2019y a pas de \u00ab lois de causalit\u00e9 \u00bb en \u00e9conomie (comme en physique, mais moins pr\u00e9cises \u00e9videmment) ? Le politique peut-il modeler l\u2019\u00e9conomie aussi facilement sans perturber ces lois ? Peut-on doubler le salaire minimum sans cons\u00e9quence ? Peut-on instaurer les 25 heures par semaine sans cons\u00e9quences ? Les lib\u00e9raux, dont certains sont de grands th\u00e9oriciens des institutions, pensent que non. Pas par une esp\u00e8ce de cynisme social, mais par simple humilit\u00e9 : le constructivisme social engendre des cons\u00e9quences inattendues et des effets pervers que les beaux penseurs n\u2019anticipent pas, et g\u00e9n\u00e9ralement ne paient pas. C\u2019est pour cela que les lib\u00e9raux \u2014 comme Porcher \u2014 \u00e9taient r\u00e9fractaires \u00e0 l\u2019euro et \u00e0 la construction europ\u00e9enne bureaucratique. Friedman anticipait d\u00e8s 1999 que la premi\u00e8re grande crise en Europe poserait de sacr\u00e9s probl\u00e8mes \u00e0 la monnaie unique. Au milieu des ann\u00e9es 1990 Salin \u00e9crivait contre la \u00ab monnaie constructiviste \u00bb. Ils avaient raison : les responsables de cette trag\u00e9die n\u2019ont pas pay\u00e9 leur d\u00fb. En m\u00eame temps, c\u2019est aussi du fait de l\u2019Europe et de la politique mon\u00e9taire europ\u00e9enne \u2014 et au poids de l\u2019Allemagne dans l\u2019Euro \u2013 que la dette fran\u00e7aise se paie si peu cher aujourd\u2019hui et que la d\u00e9pense publique peut continuer \u00e0 ne pas \u00eatre s\u00e9rieusement r\u00e9form\u00e9e. Au grand bonheur de M. Porcher. Le droit \u00e0 l\u2019alternative ? Chiche. C\u2019est ce que proposent justement les vrais lib\u00e9raux.     "}