{"url": "https://www.contrepoints.org/2020/12/12/386382-macron-pour-le-nucleaire-et-en-meme-temps-pour-les-energies-renouvelables", "title": "Macron pour le nucl\u00e9aire et \u00ab en m\u00eame temps \u00bb pour les \u00e9nergies renouvelables ", "author": "Par Michel Gay. ANNEXE La premi\u00e8re, La deuxi\u00e8me Enfin, ", "date": "2020", "content": "Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique Emmanuel Macron semble avoir compris que le nucl\u00e9aire est le meilleur atout de la France en mati\u00e8re \u00e9conomique, industriel et \u00e9cologique. Ce retour \u00e0 la raison est \u00e0 saluer, m\u00eame s\u2019il reste \u00ab en m\u00eame temps \u00bb pour les \u00e9nergies renouvelables auxquelles il ne renonce pas. LES MOTS Sur le site Framatome au Creusot, le Pr\u00e9sident a soulign\u00e9 mardi 8 d\u00e9cembre 2020 le caract\u00e8re fondamental de la fili\u00e8re nucl\u00e9aire pour l\u2019ind\u00e9pendance de la France, tant dans les domaines \u00e9nerg\u00e9tique et climatique que de souverainet\u00e9 nationale. (L\u2019essentiel de son discours est dans les extraits en annexe). Il s\u2019est exprim\u00e9 sur le plan de relance mais aussi sur la construction du nouveau r\u00e9acteur EPR et sur le projet de \u00ab petit \u00bb r\u00e9acteur nucl\u00e9aire SMR (Small Modular Reactor), appel\u00e9 \u00ab Nuward \u00bb en France. Il a \u00e9galement confirm\u00e9 que le successeur du porte-avions Charles de Gaulle sera lui aussi \u00e9quip\u00e9 d\u2019une propulsion avec chaufferie nucl\u00e9aire en 2038. Toutefois, avec le Pr\u00e9sident Macron, il y a les mots et les actes qui sont rarement en accord. C\u2019est le principe flou du \u00ab en m\u00eame temps \u00bb. \u00ab Je veux du nucl\u00e9aire et en m\u00eame temps du renouvelable ! \u00bb. \u00ab Alors qu\u2019il est tr\u00e8s difficile de dire aujourd\u2019hui quel sera, du nucl\u00e9aire ou des \u00e9nergies renouvelables, la meilleure technologie pour remplacer notre parc nucl\u00e9aire existant en 2035, nous devons donc regarder tous les champs des possibles. Il nous faut \u00e9tudier d\u2019abord la faisabilit\u00e9 technique d\u2019un mix \u00e9lectrique avec un tr\u00e8s haut niveau d\u2019\u00e9nergies renouvelables \u00bb. Diversifier le mix \u00e9lectrique pour ne pas mettre tous ses \u0153ufs dans le m\u00eame panier est un mauvais principe s\u2019il s\u2019agit d\u2019y mettre des \u0153ufs pourris comme l\u2019\u00e9olien et le solaire intermittents. Ce choix conduit \u00e0 fragiliser le syst\u00e8me \u00e9lectrique au lieu de le s\u00e9curiser. Il aboutit donc \u00e0 l\u2019oppos\u00e9 du but recherch\u00e9. Mais quand la question sera-t-elle tranch\u00e9e ? En 2050 ? Le nucl\u00e9aire \u00e9tant incompatible avec l\u2019\u00e9olien et le solaire(\u00e9nergies fatales et al\u00e9atoirement variables), il faudra bien choisir l\u2019un ou l\u2019autre. Et surtout qui va payer la note astronomique du doublon inutile et nuisible des \u00e9nergies renouvelables intermittentes (hors hydraulique) durant tout ce temps d\u2019\u00e9tudes et de projet ? Les lois de la physique montrent depuis un si\u00e8cle qu\u2019une nation ne peut pas compter sur des productions intermittentes on\u00e9reuses d\u00e9pendant du vent et du soleil. Auront-elles chang\u00e9 en 2030 ou en 2050 ? Peut-on avoir confiance en cet homme qui peut dire tout et son contraire \u00e0 quelques jours d\u2019intervalle et, m\u00eame parfois dans le m\u00eame discours ? En mati\u00e8re nucl\u00e9aire, le pr\u00e9sident Macron parait irr\u00e9solu. VIVE LE NUCL\u00c9AIRE HEUREUX ? Le pr\u00e9sident a dit au Creusot : \u00ab Renoncer au nucl\u00e9aire, totalement ou trop rapidement, ce serait ouvrir, comme d\u2019autres pays l\u2019ont fait, des centrales \u00e0 charbon ou \u00e0 gaz, ou importer de l\u2019\u00e9nergie carbon\u00e9e. Et cela, nous nous y sommes refus\u00e9s \u00bb. Mais il pourrait clairement d\u00e9clarer : \u00ab Nous ne fermerons des r\u00e9acteurs pr\u00e9matur\u00e9ment pour viser 50 % de nucl\u00e9aire que si les promesses de production et de baisse de co\u00fbt des \u00e9nergies renouvelables intermittentes (EnRI) sont prouv\u00e9es et permettent effectivement de satisfaire les besoins en \u00e9lectricit\u00e9 de la France et de tenir nos objectifs climatiques et sociaux (faible augmentation du prix de l\u2019\u00e9nergie). Si ce n\u2019est pas le cas, alors il faudra cesser de subventionner les EnRI et de ruiner les Fran\u00e7ais \u00bb. Mais ce serait trop clair\u2026 Le Pr\u00e9sident pr\u00e9f\u00e8re maintenir l\u2019ambigu\u00eft\u00e9 : Cette affirmation nouvelle ne plait pas \u00e0 ses alli\u00e9s \u00e9cologistes et \u00e9tonne un public plut\u00f4t jeune habitu\u00e9 \u00e0 entendre depuis sa naissance que le nucl\u00e9aire est le diable, et que le vent et le soleil repr\u00e9sentent l\u2019avenir de la production d\u2019\u00e9lectricit\u00e9. Peut-\u00eatre est-il un adepte de Mitterrand qui aimait citer le Cardinal de Retz : \u00ab un homme politique ne sort de l\u2019ambigu\u00eft\u00e9 qu\u2019\u00e0 son d\u00e9triment \u00bb. Ce positionnement sur le nucl\u00e9aire est toutefois sans conteste un message politique fort. Pouvait-il aller plus loin au Creusot ? Probablement pas car c\u2019est un \u00ab politique \u00bb man\u0153uvrier qui a des ministres \u00e0 m\u00e9nager sur son aile gauche plut\u00f4t antinucl\u00e9aire. Donc, pas de vagues plus hautes que n\u00e9cessaire\u2026 Il limite aussi le diam\u00e8tre des couleuvres que la ministre de l\u2019\u00c9cologie Barbara Pompili doit avaler pour lui \u00e9viter une indigestion afin de ne pas en changer une nouvelle fois. Heureusement, madame Pompili semble appr\u00e9cier les oripeaux de ministre, et la soupe ne semble pas si mauvaise dans son minist\u00e8re. Elle n\u2019a pas r\u00e9agi \u00e0 la prise de position du nouveau commissaire au Plan (Fran\u00e7ois Bayrou) qui propose pourtant de ne plus fermer de r\u00e9acteurs nucl\u00e9aires, ce qui d\u00e9cr\u00e9dibilise les analyses de son minist\u00e8re. Entre les paroles et les actes, il y a bien un moment o\u00f9 le pr\u00e9sident devra \u00eatre jug\u00e9 sur ses actes. LES ACTES CONTRAIRES Or, jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent, ses actes \u00e9taient plut\u00f4t de nature \u00e0 \u00e9touffer le nucl\u00e9aire. Au nom de la d\u00e9cision politique  de Fran\u00e7ois Hollande, et surtout pour faire plus vert que vert, Macron a maintenu la fermeture de la centrale nucl\u00e9aire de Fessenheim. Si bien qu\u2019en 2020, la France s\u2019est priv\u00e9e de 1800 m\u00e9gawatts et cette puissance pilotable fera cruellement d\u00e9faut cet hiver. De plus, il n\u2019a pas respect\u00e9 l\u2019engagement de n\u2019arr\u00eater cette centrale qu\u2019apr\u00e8s la mise en service de l\u2019EPR de Flamanville\u2026 Il est vrai que l\u2019ach\u00e8vement de ce r\u00e9acteur a pris beaucoup de retard et qu\u2019il ne sera mis en service qu\u2019\u00e0 partir de 2023, alors que deux autres EPR fonctionnent parfaitement en Chine depuis 2019. Le Pr\u00e9sident s\u2019abrite derri\u00e8re le retard de l\u2019EPR de Flamanville pour diff\u00e9rer au-del\u00e0 de 2022 sa d\u00e9cision de mise en chantier des 6 r\u00e9acteurs suivants. Prendra-t-il enfin une d\u00e9cision en 2022 s\u2019il est r\u00e9\u00e9lu, ou fera-t-il construire des centrales \u00e0 gaz dans l\u2019urgence ? Dans son premier gouvernement, le Pr\u00e9sident Macron n\u2019a pas cr\u00e9\u00e9 le minist\u00e8re de l\u2019Industrie auquel l\u2019\u00e9nergie aurait d\u00fb \u00eatre rattach\u00e9e. Il a laiss\u00e9 le syst\u00e8me sanguin de l\u2019\u00e9conomie au minist\u00e8re de l\u2019Environnement qui a vu passer quatre ministres en 4 ans. Or, en son sein r\u00e8gne l\u2019Agence ADEME qui abrite l\u2019association N\u00e9gawatt et l\u2019Office franco-allemand pour la transition \u00e9nerg\u00e9tique (OFATE). Toutes ces entit\u00e9s sont antinucl\u00e9aires et consid\u00e8rent l\u2019\u00e9nergie seulement comme une nuisance environnementale. Comment parler de relance industrielle dans cet environnement \u00ab anti-\u00e9nergie \u00bb ? En 2018, l\u2019administrateur G\u00e9n\u00e9ral du CEA (Daniel Valwaerde) dont l\u2019objectif \u00e9tait de lancer le r\u00e9acteur de quatri\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration Astrid, avait demand\u00e9 le renouvellement de son mandat. Macron l\u2019a remplac\u00e9 par Fran\u00e7ois Jacq, qui avait \u00e9t\u00e9 directeur de l\u2019ANDRA en 2000, puis directeur de France M\u00e9t\u00e9o et qui \u00e9tait, au moment de sa nomination au CEA, directeur de l\u2019IFREMER. Tous ces postes pr\u00e9parent admirablement \u00e0 devenir un administrateur g\u00e9n\u00e9ral du CEA ! Les responsables des \u00e9nergies renouvelables se sont bien s\u00fbr r\u00e9jouis de sa nomination. Ces mouvements op\u00e9r\u00e9s, le projet de r\u00e9acteur surg\u00e9n\u00e9rateur de quatri\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration Astrid a \u00e9t\u00e9 annul\u00e9 en janvier 2019 sans m\u00eame qu\u2019aient \u00e9t\u00e9 consult\u00e9s les partenaires \u00e9trangers du programme, ni m\u00eame qu\u2019ait \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e une seule de ces pseudo consultations publiques dont sont abreuv\u00e9s les Fran\u00e7ais par ailleurs. Suite \u00e0 cette annulation, il est d\u00e9sormais question de consid\u00e9rer le stock d\u2019uranium appauvri fran\u00e7ais comme un d\u00e9chet nucl\u00e9aire alors que c\u2019est le carburant des futurs r\u00e9acteurs surg\u00e9n\u00e9rateurs pr\u00e9vus pour la fin de ce si\u00e8cle, ou pour le si\u00e8cle suivant. Le nucl\u00e9aire durable a de l\u2019avenir\u2026 Macron laisse publier une programmation pluriannuelle de l\u2019\u00e9nergie (PPE) qui pr\u00e9voit d\u2019arr\u00eater 12 r\u00e9acteurs nucl\u00e9aires (soit plus de 10 000 m\u00e9gawatts pilotables !) d\u2019ici 2035 et, \u00ab en m\u00eame temps \u00bb, de couvrir la France d\u2019\u00e9oliennes conform\u00e9ment \u00e0 la PPE. Il avait pourtant reconnu \u00e0 Pau en janvier 2020, que les Fran\u00e7ais ne voulaient plus d\u2019\u00e9oliennes\u2026 Toujours les mots et les actes. Le r\u00e9acteur d\u2019essai Jules Horowitz (RJH) \u00e0 Cadarache, lanc\u00e9 en 2007, pour un d\u00e9marrage en 2012 et un co\u00fbt de 600 millions d\u2019euros \u00e9tait cens\u00e9 remplacer plusieurs r\u00e9acteurs d\u2019essais, et surtout assurer la production de radio\u00e9l\u00e9ments m\u00e9dicaux. Son d\u00e9marrage a \u00e9t\u00e9 retard\u00e9 en 2017, puis 2020, et maintenant 2025 avec un co\u00fbt final de 1,5 milliard d\u2019euros. Certains ing\u00e9nieurs du CEA pensent maintenant que l\u2019objectif est qu\u2019il ne d\u00e9marre jamais. Il a fait nommer l\u2019\u00e9cologiste antinucl\u00e9aire Pascal Canfin (du WWF) patron des d\u00e9put\u00e9s fran\u00e7ais au parlement europ\u00e9en, lequel a r\u00e9ussi le tour de force, avec l\u2019aide des Allemands, de faire entrer le gaz dans la taxonomie verte europ\u00e9enne qui permet d\u2019autoriser les financements europ\u00e9ens, mais pas\u2026 le nucl\u00e9aire. Il n\u2019y a pas eu d\u2019audit parlementaire sur la fermeture techniquement, \u00e9conomiquement et \u00e9cologiquement injustifi\u00e9e de Fessenheim pour informer les citoyens qui ont le droit de savoir. Les parlementaires et la Cour des comptes devraient clairement \u00e9tablir les responsabilit\u00e9s, notamment au niveau des services de l\u2019\u00c9tat. Des hauts fonctionnaires du minist\u00e8re de l\u2019\u00c9cologie ont-ils travaill\u00e9 contre les int\u00e9r\u00eats de la nation en augmentant les \u00e9missions de CO2 et, \u00ab en m\u00eame temps \u00bb, la dette publique ? Peuvent-ils \u00eatre \u00ab responsables mais pas coupables \u00bb ind\u00e9finiment et continuer \u00e0 dilapider des milliards d\u2019euros dans des pompes \u00e0 fric qui b\u00e9n\u00e9ficient \u00e0 quelques affairistes parfois internationaux ? ET LES D\u00c9CLARATIONS DE MACRON EN SOUTIEN AU NUCL\u00c9AIRE Emmanuel Macron a dit clairement que les bonnes performances fran\u00e7aises en mati\u00e8re d\u2019\u00e9mission de CO2 sont dues pour l\u2019essentiel au nucl\u00e9aire. Il a aussi d\u00e9clar\u00e9 que les objectifs en mati\u00e8re de lutte contre le r\u00e9chauffement climatique ne peuvent pas \u00eatre atteints sans le nucl\u00e9aire. C\u2019est aussi la position du GIEC. Il n\u2019est pas du tout anodin que le Pr\u00e9sident tienne ce discours climato-\u00e9conomique. \u00ab Notre avenir \u00e9conomique et industriel passe par le nucl\u00e9aire \u00bb.  \u00ab Le nucl\u00e9aire est la troisi\u00e8me fili\u00e8re industrielle en France. Peu de secteurs offrent autant de perspectives, en particulier \u00e0 notre jeunesse et partout sur le territoire. Le nucl\u00e9aire, c\u2019est \u00e9galement un savoir-faire qui s\u2019exporte partout dans le monde avec un exc\u00e9dent commercial de 7 milliards d\u2019euros.  Cet atout majeur doit \u00eatre consolid\u00e9. C\u2019est pour cela, que dans le cadre de France Relance, le gouvernement a fait le choix d\u2019investir pr\u00e8s de 500 millions d\u2019euros dans la fili\u00e8re nucl\u00e9aire. Dot\u00e9 de 100 millions d\u00e8s 2021, ce fonds visera \u00e0 soutenir les acteurs strat\u00e9giques de la fili\u00e8re qui seraient en difficult\u00e9. Ce fonds sera compl\u00e9t\u00e9 par un fonds de modernisation de 70 millions d\u2019euros pour les entreprises de la fili\u00e8re. France Relance permettra \u00e9galement de lancer le projet de petit r\u00e9acteur nucl\u00e9aire modulaire SMR \u00bb.  \u00ab C\u2019est l\u2019avenir strat\u00e9gique de la France qui passe par le nucl\u00e9aire \u00bb :  La dissuasion, les sous-marins, le porte-avions Charles de Gaulle\u2026 Tout ce qui fait que la France est une puissance ind\u00e9pendante, \u00e9cout\u00e9e, respect\u00e9e, repose sur la fili\u00e8re nucl\u00e9aire. Il faut esp\u00e9rer que le principe de r\u00e9alit\u00e9 et la d\u00e9fense de l\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral retiendront le Pr\u00e9sident de prendre les d\u00e9cisions aberrantes que pr\u00e9conise la PPE. Deng Xiao Ping avait d\u00e9clar\u00e9 : \u00ab Qu\u2019importe qu\u2019un chat soit noir ou gris pourvu qu\u2019il attrape des souris \u00bb. Ainsi, qu\u2019importe que Macron soit pro nucl\u00e9aire ou non pourvu qu\u2019il soit r\u00e9aliste. Non seulement l\u2019option nucl\u00e9aire doit rester ouverte mais elle doit reposer sur un socle solide et durable. Et dans cette optique, il s\u2019agit de ne pas d\u00e9truire aujourd\u2019hui le splendide patrimoine nucl\u00e9aire existant, de le renforcer et, bient\u00f4t, de le d\u00e9velopper. Il est temps de demander une remise \u00e0 plat de la transition \u00e9nerg\u00e9tique promue jusque-l\u00e0 par le minist\u00e8re de l\u2019\u00c9cologie et la Commission europ\u00e9enne truff\u00e9e d\u2019illusionnistes, de marchands d\u2019utopies et autres lobbyistes du gaz\u2026 ARR\u00caTER LE \u00ab EN M\u00caME TEMPS \u00bb Le coming-out du Pr\u00e9sident en faveur du nucl\u00e9aire est remarquable. Maintenant, il ferait gagner beaucoup d\u2019argent, de temps et de comp\u00e9titivit\u00e9 \u00e0 la France en lui \u00e9vitant de continuer dans l\u2019impasse des \u00e9nergies renouvelables, notamment \u00e9oliennes et solaires, et de son corolaire l\u2019hydrog\u00e8ne vert pour le stockage et le transport qui siphonnent les finances publiques. Ces deux voies (\u00e9nergies renouvelables et hydrog\u00e8ne) ne sont que de ruineuses illusions pour l\u2019\u00e9ternit\u00e9 \u00e0 cause des lois immuables de la physique. Elles ont d\u00e9j\u00e0 cout\u00e9 trop cher aux Fran\u00e7ais qui voient leur argent s\u2019envoler par les \u00ab guichets ouverts \u00bb des nombreuses subventions \u00e0 l\u2019\u00e9olien et au solaire photovolta\u00efque depuis plus de 15 ans. Dans le domaine de la production d\u2019\u00e9lectricit\u00e9, le \u00ab en m\u00eame temps \u00bb destin\u00e9 \u00e0 noyer le poisson doit prendre fin. Il est temps de d\u00e9cider franchement de fonder l\u2019avenir de la France sur le nucl\u00e9aire et d\u2019abandonner le d\u00e9veloppement inutile pour le climat et ruineux pour les Fran\u00e7ais de l\u2019\u00e9olien et du photovolta\u00efque.   ANNEXE Extraits du discours d\u2019Emmanuel Macron prononc\u00e9 le 8 d\u00e9cembre 2020 au Creusot (\u2026) L\u2019avenir de la France passe par une ambition industrielle d\u00e9carbon\u00e9e, par la r\u00e9conciliation de notre ambition \u00e9cologique et industrielle, par notre capacit\u00e9 \u00e0 r\u00e9articuler la souverainet\u00e9 de notre industrie et la n\u00e9cessit\u00e9 d\u2019\u00eatre au rendez-vous de notre exigence environnementale. Cet avenir de la fili\u00e8re nucl\u00e9aire repose sur 3 lignes de force, trois convictions. La premi\u00e8re, c\u2019est que notre avenir \u00e9nerg\u00e9tique et \u00e9cologique passe par le nucl\u00e9aire. L\u2019\u00e9nergie nucl\u00e9aire est l\u2019\u00e9nergie non intermittente qui \u00e9met le moins de CO2. Le GIEC le confirme, la Commission europ\u00e9enne le souligne. (\u2026) Oui, l\u2019\u00e9nergie nucl\u00e9aire quand il s\u2019agit de produire de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 non intermittente tout en respectant et en prot\u00e9geant le climat, est pertinente. Pourvu qu\u2019on progresse sur la gestion des d\u00e9chets et sur la suret\u00e9, l\u2019\u00e9nergie nucl\u00e9aire est une \u00e9nergie d\u00e9carbon\u00e9e, une \u00e9nergie s\u00fbre. (\u2026) Si je n\u2019ai jamais \u00e9t\u00e9 partisan du tout nucl\u00e9aire parce qu\u2019il est n\u00e9cessaire de ne pas d\u00e9pendre d\u2019une seule source, je crois et j\u2019ai toujours assum\u00e9 que si nous devons r\u00e9\u00e9quilibrer notre mix \u00e9nerg\u00e9tique en r\u00e9duisant la part du nucl\u00e9aire, l\u2019atome doit continuer \u00e0 \u00eatre un pilier de celui-ci pour les d\u00e9cennies \u00e0 venir. Nous nous sommes engag\u00e9s dans une r\u00e9duction de la part du nucl\u00e9aire dans la production du mix \u00e9nerg\u00e9tique et en particulier \u00e9lectrique, d\u00e8s les lois prises sous le mandat de Fran\u00e7ois Hollande, puis r\u00e9actualis\u00e9es en 2018. Mais cette ambition de doit pas aller sans une ambition renouvel\u00e9e, et nous avons tenu un conseil de d\u00e9fense \u00e9cologique \u00e0 ce sujet, pour venir compl\u00e9ter notre ambition nucl\u00e9aire par de la production d\u2019\u00e9nergie renouvelable absolument indispensable, quel que soit d\u2019ailleurs les sc\u00e9narios, et qui doit fortement augmenter car la France aujourd\u2019hui n\u2019est pas au rendez-vous ni de ses engagements ni de ses ambitions. D\u00e9velopper les \u00e9nergies renouvelables, l\u2019\u00e9olien \u00e0 terre comme sur mer, le solaire, l\u2019hydraulique, la biomasse, la g\u00e9othermie, et plusieurs autres, et nous le faisons ardemment dans le respect de la Programmation pluriannuelle de l\u2019\u00e9nergie que nous avons publi\u00e9e en avril 2020. A ce titre, nous avons lev\u00e9 depuis 2017 un grand nombre de freins et de barri\u00e8res pour acc\u00e9l\u00e9rer le d\u00e9ploiement des projets et d\u00e9velopper ces sources d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 bas carbone. Nous allons continuer de le faire en validant des pistes pour l\u2019\u00e9olien et en continuant de documenter tous les sc\u00e9narios. La France doit aussi \u00eatre au rendez-vous de cette ambition cat toute notre fili\u00e8re de renouvelable est une fili\u00e8re industrielle en amont, et elle le sera en aval, et une fili\u00e8re sur laquelle nous avons commenc\u00e9 \u00e0 regagner de la souverainet\u00e9 de production. Et nous devons continuer de le faire l\u00e0 aussi. Mais renoncer au nucl\u00e9aire, totalement ou trop rapidement, ce serait ouvrir, comme d\u2019autres pays l\u2019ont fait, des centrales \u00e0 charbon ou \u00e0 gaz, ou importer de l\u2019\u00e9nergie carbon\u00e9e. Et cela, nous nous y sommes refus\u00e9s. Nous avons fait le choix du nucl\u00e9aire en 1973 pour gagner en ind\u00e9pendance \u00e9nerg\u00e9tique. Et contrairement \u00e0 certaines voix que j\u2019ai pu encore entendre r\u00e9cemment, la France n\u2019a pas tout mal fait dans son pass\u00e9. Elle a su construire des forces robustes sur lesquelles elle doit appuyer son avenir. (\u2026) Il en est ainsi pour l\u2019ambition nucl\u00e9aire qui est la n\u00f4tre qui nous a permis de fortement r\u00e9duire notre d\u00e9pendance \u00e0 l\u2019internationale, et de r\u00e9duire les \u00e9missions de CO2 par production \u00e9lectrique. Alors qu\u2019il est tr\u00e8s difficile de dire aujourd\u2019hui quelle sera, du nucl\u00e9aire ou des \u00e9nergies renouvelables, la meilleure technologie pour remplacer notre parc nucl\u00e9aire existant en 2035, nous devons donc regarder tous les champs des possibles. Personne aujourd\u2019hui avec honn\u00eatet\u00e9 ne peut dire comment en 2040, 2050, les changements technologiques qui sont devant nous, nous permettront de b\u00e2tir le meilleur mix \u00e9lectrique. Il nous faut donc pr\u00e9parer notre pays, en responsabilit\u00e9, en poursuivant plusieurs voies. C\u2019est pour cela que la programmation pluriannuelle de l\u2019\u00e9nergie pr\u00e9voit que le gouvernement conduise avec la fili\u00e8re nucl\u00e9aire un programme de travail complet nous permettant d\u2019\u00e9tudier toutes ces options sans aucun tabou. Il nous faut \u00e9tudier d\u2019abord la faisabilit\u00e9 technique d\u2019un mix \u00e9lectrique avec un tr\u00e8s haut niveau d\u2019\u00e9nergies renouvelables. Un rapport command\u00e9 \u00e0 l\u2019Agence international de l\u2019\u00e9nergie et \u00e0 RTE sera publi\u00e9 d\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019ann\u00e9e prochaine (nous avons fait l\u2019examen d\u2019une revue transitoire ce matin en conseil de d\u00e9fense) et pr\u00e9cisera l\u2019ensemble des conditions de mise en \u0153uvre pour y parvenir \u00e0 l\u2019horizon 2050. Il nous faut dans le m\u00eame temps nous assurer des conditions d\u2019une prise de d\u00e9cision sur le lancement \u00e9ventuel d\u2019un programme de construction de nouveaux r\u00e9acteurs et sur l\u2019EPR2. Ce travail d\u2019\u00e9tude sur la construction de nouveaux r\u00e9acteurs est indispensable. Et je souhaite qu\u2019il se poursuive et s\u2019ach\u00e8ve dans les prochains mois afin que tous les \u00e9l\u00e9ments n\u00e9cessaires soient disponibles avant la fin du quinquennat. Alors, sur la base de ce travail document\u00e9 qui sera partag\u00e9 avec l\u2019ensemble des Fran\u00e7ais nous pourrons choisir en connaissance de cause, choisir en parfaite transparence. La d\u00e9cision d\u00e9finitive de construction de nouveaux r\u00e9acteurs doit \u00eatre pr\u00e9par\u00e9e et devra \u00eatre prise au plus tard en 2023 lorsque Flamanville 3 sera entr\u00e9 en service. Notre avenir environnemental et \u00e9cologique passe donc par le nucl\u00e9aire avec des sc\u00e9narios qu\u2019il nous faudra affiner ensemble dans les prochains mois mais avec des \u00e9tudes et des investissements d\u2019ores et d\u00e9j\u00e0 lanc\u00e9s. La deuxi\u00e8me conviction et la deuxi\u00e8me ligne de force, c\u2019est que notre avenir \u00e9conomique et industriel passe \u00e9galement par le nucl\u00e9aire. 3000 entreprises, 220 000 emplois (dont 10.000 dans cette r\u00e9gion), 5000 recrutements pr\u00e9vus en 2021, malgr\u00e9 les difficult\u00e9s que chacun sait. Rares sont les secteurs qui offrent autant de perspectives, en particulier \u00e0 notre jeunesse. (\u2026) L\u2019ensemble de la fili\u00e8re est au rendez-vous de ses engagements, en mati\u00e8re, en particulier du recrutement des plus jeunes. Une pr\u00e9sence en particulier au travers du r\u00e9seau de sous-traitants dans toutes les r\u00e9gions de France fait aussi la force \u00e9conomique de cette fili\u00e8re. Rares sont les secteurs qui sont ancr\u00e9s ainsi partout sur le territoire. Avec aussi des savoir-faire qui s\u2019exporte partout dans le monde et un exc\u00e9dent commercial de 7 milliards d\u2019euros. Rares sont aussi les secteurs qui sont ainsi \u00e0 l\u2019avant-garde parmi les fleurons mondiaux avec cette capacit\u00e9 d\u2019export de nos savoir-faire comme de notre production. Cet atout majeur qui s\u2019est fa\u00e7onn\u00e9 sur le temps long des d\u00e9cennies, nous devons le consolider. C\u2019est pour cela que dans le cadre de France-relance, nous avons fait le choix avec le gouvernement d\u2019investir pr\u00e8s de 500 millions d\u2019euros dans la fili\u00e8re nucl\u00e9aire. Avec d\u2019abord un fond d\u2019investissement dot\u00e9 de 100 millions d\u2019euros qui sera mis en place d\u00e8s 2021 pour aider les consolidations et soutenir les acteurs strat\u00e9giques. La fili\u00e8re en a besoin pour les acteurs les plus fragiles, pour aider aux regroupements, pour donner de la visibilit\u00e9. C\u2019est indispensable. Il sera compl\u00e9t\u00e9 par un fond de modernisation pour les entreprises industrielles de la fili\u00e8re dot\u00e9 de 70 millions permettant de moderniser et de gagner en comp\u00e9titivit\u00e9 sur l\u2019ensemble de nos sites et d\u2019aider ce faisant la d\u00e9marche de relocalisation. Enfin, les investissements de France-relance permettront \u00e9galement le projet de SMR fran\u00e7ais, ce petit r\u00e9acteur nucl\u00e9aire plein de promesses, qui sera men\u00e9 \u00e0 bien. Nous avons d\u00e9velopp\u00e9 plusieurs projets. EDF, avec toute la fili\u00e8re, les porte avec beaucoup de courage et d\u2019engagement. Avec une enveloppe de 50 millions, le plan de relance investit sur 2 ans dans la r\u00e9alisation d\u2019un avant-projet sommaire et engage ainsi la France dans la comp\u00e9tition mondiale sur les SMR. Il nous faut rapidement rattraper le retard, consid\u00e9rer aussi toutes les options de partenariats envisageables, et nous positionner sur ce segment. Nous formerons \u00e9galement \u00e0 travers cette ambition ceux qui demain porteront haut notre excellence en cr\u00e9ant plusieurs centres de formations et d\u2019excellences de soudages, en particulier en Bourgogne-Franche-Comt\u00e9, et en mettant en place une universit\u00e9 des m\u00e9tiers du nucl\u00e9aire. (\u2026) Il faut que cette fili\u00e8re puisse continuer \u00e0 attirer notre jeunesse. Je le dis ici avec beaucoup de force, il est important que les jeunes qui aujourd\u2019hui sortent de formation, ou sont parfois en reconversion, entendent clairement le message que la fili\u00e8re nucl\u00e9aire embauche, qu\u2019elle embauche des ouvriers, des techniciens, des ing\u00e9nieurs, des chercheurs, que nous avons besoin de cette jeunesse, et que nous nous donnons les moyens \u00e9galement de continuer de la former sur nos territoires dans les meilleures conditions. Je dis que le nucl\u00e9aire fait aussi partie de notre ambition \u00e9conomique et \u00e9cologique. Je veux ici souligner combien la fili\u00e8re nucl\u00e9aire est essentielle au d\u00e9veloppement de l\u2019ambition en mati\u00e8re d\u2019hydrog\u00e8ne qui est port\u00e9e par le gouvernement. Aujourd\u2019hui, tel que nous le d\u00e9veloppons, aucun pays europ\u00e9en ne peut produire de l\u2019hydrog\u00e8ne avec un mix \u00e9lectrique d\u00e9carbon\u00e9 comme nous pouvons le faire gr\u00e2ce au nucl\u00e9aire. Tous ceux qui font de l\u2019hydrog\u00e8ne \u00ab vert \u00bb aujourd\u2019hui en Europe le font en allant chercher du renouvelable \u00e0 l\u2019\u00e9tranger, en proc\u00e9dant aux op\u00e9rations produisant l\u2019hydrog\u00e8ne \u00e0 l\u2019\u00e9tranger, induisant ainsi des co\u00fbts de transports et de logistiques massifs pour r\u00e9importer l\u2019hydrog\u00e8ne ainsi produit sur le sol europ\u00e9en. Nous avons un atout \u00e9conomique et environnemental par le nucl\u00e9aire, c\u2019est que nous pouvons produire cet hydrog\u00e8ne \u00ab bleu \u00bb d\u00e9carbon\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 ainsi produite sur notre sol. Enfin, notre avenir strat\u00e9gique, notre statut de grande puissance passe par la fili\u00e8re nucl\u00e9aire. La dissuasion, nos sous-marins, notre porte-avion, tout ce qui fait que la France est une puissance ind\u00e9pendante, \u00e9cout\u00e9e, respect\u00e9e, repose sur vous, sur vos savoir-faire, sur ce que vous concevez, produisez dans une usine comme celle du Creusot. (\u2026) De ce point de vue, opposer nucl\u00e9aire civil et nucl\u00e9aire militaire en terme de production comme en terme d\u2019ailleurs de recherche, n\u2019a pas de sens pour un pays comme le n\u00f4tre. La fili\u00e8re vit de ses compl\u00e9mentarit\u00e9s. Et elle doit d\u2019ailleurs \u00eatre pens\u00e9e dans ses compl\u00e9mentarit\u00e9s. Et c\u2019est aussi pour \u00e7a qu\u2019il nous faut constamment penser sur le temps long la capacit\u00e9 \u00e0 pr\u00e9server nos comp\u00e9tences techniques, technologiques et industrielles sur toute la fili\u00e8re pour pouvoir prot\u00e9ger nos capacit\u00e9s souveraines de production en civil comme en militaire. L\u2019un ne va pas sans l\u2019autre. Sans nucl\u00e9aire civil, pas de nucl\u00e9aire militaire. Sans nucl\u00e9aire militaire, pas de nucl\u00e9aire civil. (\u2026) Le nucl\u00e9aire restera la pierre angulaire de notre autonomie strat\u00e9gique. C\u2019est bien s\u00fbr la dissuasion dans toutes ses composantes, c\u2019est la propulsion de nos sous-marins nucl\u00e9aires lanceurs d\u2019engins comme d\u2019attaque, c\u2019est aussi la propulsion nucl\u00e9aire de nos porte-avions. Le Charles de Gaulle arrivera \u00e0 la fin de sa vie en 2038. C\u2019est pourquoi j\u2019ai d\u00e9cid\u00e9 que le futur porte-avion qui dotera notre pays et notre marine sera, comme le Charles de Gaulle, \u00e0 propulsion nucl\u00e9aire. (\u2026) Par ces choix, nous confirmons la volont\u00e9 de la France de pr\u00e9server son autonomie strat\u00e9gique, sa conviction profonde qu\u2019on peut continuer \u00e0 investir dans l\u2019industrie en ayant une ambition \u00e9cologique forte, et continuer \u00e0 conjuguer notre ambition industrielle civile comme notre nucl\u00e9aire militaire. (\u2026) Vous portez ce savoir-faire fran\u00e7ais en mati\u00e8re nucl\u00e9aire et en mati\u00e8re industrielle. Nous y tenons. Certains parfois en ont dout\u00e9. Il a pu \u00eatre menac\u00e9 et nous voulons avec force sortir de cette crise en lui donnant plus d\u2019\u00e9nergie encore, en r\u00e9investissant parce que c\u2019est la place pour les femmes et les hommes de continuer \u00e0 b\u00e2tir l\u2019avenir de notre pays, de continuer \u00e0 produire, de continuer d\u2019avoir la fiert\u00e9 de l\u2019outil industriel, de ce savoir-faire, et de se dire que leurs enfants \u00e0 leur tour pourront b\u00e2tir leur avenir ici, parce qu\u2019il y a un avenir ici dans le m\u00e9tier qui est le v\u00f4tre avec les savoir-faire qui sont les v\u00f4tres (\u2026) "}