{"url": "https://www.contrepoints.org/2019/08/07/350791-lordre-des-medecins-cede-a-son-tour-aux-sirenes-catastrophistes", "title": "L\u2019Ordre des m\u00e9decins c\u00e8de (\u00e0 son tour) aux sir\u00e8nes catastrophistes ", "author": "", "date": "2019", "content": "Mais quelle mouche a donc piqu\u00e9 le Conseil National de l\u2019Ordre des M\u00e9decins ? Dans son bulletin mensuel n\u00b062 dat\u00e9 de juillet ao\u00fbt 2019 il publie, \u00e0 la Une, un dossier intitul\u00e9 \u00ab L\u2019homme malade de son environnement \u00bb. Quel scoop ! Il aura donc fallu attendre le premier quart du XXIe si\u00e8cle pour que la m\u00e9decine fran\u00e7aise d\u00e9couvre avec effroi que les maladies des \u00eatres humains sont li\u00e9es \u00e0 leur environnement. Quelles sont donc ces maladies plan\u00e9taires list\u00e9es en gras (page 17) en ouverture  du dossier ?  Quand on sait que toutes les maladies sans exception proviennent d\u2019une rencontre entre un individu unique et son environnement, on se demande ce qui a pu conduire les r\u00e9dacteurs du dossier \u00e0 cette liste incoh\u00e9rente, o\u00f9 des questions scientifiques s\u00e9rieuses (climat et maladies infectieuses) c\u00f4toient des prises de positions purement politiques (l\u2019inefficacit\u00e9 de la r\u00e9glementation europ\u00e9enne sur les perturbateurs endocriniens). Reprenons un par un les sujets list\u00e9s L\u2019augmentation du nombre de lymphomes dus au glyphosate La canc\u00e9rog\u00e9nicit\u00e9 du glyphosate, malgr\u00e9 la violence des campagnes m\u00e9diatiques, est tout sauf d\u00e9montr\u00e9e comme l\u2019indiquent les expertises de la plupart des agences publiques ayant travaill\u00e9 sur cette question. Les dangers de la lumi\u00e8re bleue Ce titre ne laisse aucun doute au lecteur sur la dangerosit\u00e9 de la lumi\u00e8re bleue, d\u00e9livr\u00e9e par les LEDs (diodes \u00e9lectroluminescentes) des \u00e9crans d\u2019ordinateurs et autres t\u00e9l\u00e9phones portables. Or ce danger n\u2019est nullement \u00e9tabli, comme le montre par exemple la conclusion d\u2019un article r\u00e9cent de l\u2019AFIS l\u2019Association fran\u00e7aise pour l\u2019information scientifique \u00ab l\u2019effort de recherche doit \u00eatre maintenu [\u2026] mais rien \u00e0 ce jour ne d\u00e9montre que les LED, dans le cadre d\u2019un usage normal avec des niveaux d\u2019intensit\u00e9 domestiques, ou utilis\u00e9es comme r\u00e9tro \u00e9clairage des \u00e9crans informatiques, sont r\u00e9tinotoxiques pour la population g\u00e9n\u00e9rale \u00bb. Ce qui est vraiment prouv\u00e9 dans ce dossier c\u2019est que les enfants manquent de sommeil quand ils jouent tard le soir aux jeux vid\u00e9o, merci beaucoup ! Il est normal de suivre scientifiquement la dangerosit\u00e9 \u00e9ventuelle des nouvelles technologies mais il est malhonn\u00eate de conclure alors m\u00eame que les scientifiques sont partag\u00e9s : voir \u00e0 ce sujet le dernier rapport de  l\u2019ANSES (Agence nationale de s\u00e9curit\u00e9 sanitaire de l\u2019alimentation, de l\u2019environnement et du travail) et les d\u00e9bats d\u2019experts qu\u2019il suscite. La pr\u00e9valence inhabituelle de cancers en r\u00e9gion nantaise Ce titre se r\u00e9f\u00e8re probablement \u00e0 une enqu\u00eate \u00e9pid\u00e9miologique en cours dans la r\u00e9gion de Sainte-Pazanne (44) \u00e0 propos d\u2019une dizaine de cas de cancers p\u00e9diatriques qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9s ces derni\u00e8res ann\u00e9es, et dont les r\u00e9sultats seront publi\u00e9s cet automne. A-t-on le droit, quand on est l\u2019Ordre National des M\u00e9decins, de relayer des titres accrocheurs sur des sujets dont on ne sait m\u00e9dicalement encore rien ? Les relations complexes entre climat et maladies infectieuses Voici un passionnant sujet de m\u00e9decine darwinienne, \u00e0 propos duquel on pourrait, entre mille autres sujets, traiter des rapports entre climat, \u00eatre humains, moustiques, paludisme et dr\u00e9panocytose mais malheureusement on nous ressert pour la \u00e9ni\u00e8me fois les \u00ab risques climatiques \u00bb et leurs cort\u00e8ges d\u2019horreurs pr\u00e9sentes et \u00e0 venir. L\u2019inefficacit\u00e9 de la r\u00e9glementation europ\u00e9enne sur les perturbateurs endocriniens Que vient faire dans une publication de l\u2019Ordre National des M\u00e9decins une telle prise de position ? La question des perturbateurs endocriniens est complexe, de tr\u00e8s nombreux principes actifs sont, de fait, des perturbateurs endocriniens notamment des m\u00e9dicaments salvateurs (cortico\u00efdes), et l\u2019analyse scientifique au cas par cas doit prendre le pas sur les \u00e9motions et les peurs irrationnelles. Quant aux cas de Parkinson dus aux pesticides, les mieux document\u00e9s, d\u2019origine professionnelle, sont attribu\u00e9s \u00e0 2 produits maintenant interdits dont l\u2019un, la Rot\u00e9none, \u00e9tait utilis\u00e9 dans\u2026 l\u2019agriculture biologique. VEINE IRRATIONALO-CATASTROPHICO-MORALISATRICE Tout le monde l\u2019a bien compris, ce choix de sujets n\u2019a en r\u00e9alit\u00e9 rien \u00e0 voir avec la m\u00e9decine, pas plus d\u2019ailleurs qu\u2019avec l\u2019environnement, il s\u2019agit d\u2019un pot-pourri des th\u00e8mes agit\u00e9s de nos jours par des activistes \u00e9cologistes, des journalistes en mal de sensations fortes et des politiques sans scrupules surfant sur les peurs mill\u00e9naristes. Les auteurs nous l\u2019avouent d\u2019ailleurs ing\u00e9nument, ils ont trouv\u00e9 ces sujets en consultant les pages de la rubrique \u00ab sant\u00e9 \u00bb du site du journal Le Monde. Et le reste du dossier est de la m\u00eame veine irrationalo-catastrophico-moralisatrice. Relevons par exemple cette perle antihumaniste  page 19 : \u00ab Non content d\u2019avoir savamment perturb\u00e9 son environnement \u00e0 grand renfort d\u2019\u00e9nergies fossiles, l\u2019\u00eatre humain s\u2019est aussi auto-intoxiqu\u00e9 en recourant massivement \u00e0 la chimie de synth\u00e8se. \u00bb Mais qu\u2019attend-t-on pour \u00e9radiquer enfin cette esp\u00e8ce nuisible ? Ce type d\u2019article ne nous surprend h\u00e9las pas car c\u2019est l\u2019ordinaire des supports d\u2019information grand public d\u2019aujourd\u2019hui. Mais l\u2019Ordre de M\u00e9decins n\u2019est pas un organe de presse, il se d\u00e9finit lui-m\u00eame comme \u00ab la seule institution qui rassemble et f\u00e9d\u00e8re, en France, l\u2019ensemble des m\u00e9decins, quel que soit leur statut, leur mode d\u2019exercice et leur sp\u00e9cialit\u00e9. Organisme de droit priv\u00e9 charg\u00e9 d\u2019une mission de service public, l\u2019Ordre [\u2026] est le garant de la relation m\u00e9decin-patient. \u00bb COUP DE CHAUD SUR L\u2019ARTICLE 13 \u00c0 ce titre il r\u00e9dige lui-m\u00eame un code de d\u00e9ontologie inclus dans le Code de la sant\u00e9 publique dont l\u2019article 13 est ainsi libell\u00e9 ; \u00ab Lorsque le m\u00e9decin participe \u00e0 une action d\u2019information du public de caract\u00e8re \u00e9ducatif et sanitaire, quel qu\u2019en soit le moyen de diffusion, il doit ne faire \u00e9tat que de donn\u00e9es confirm\u00e9es, faire preuve de prudence et avoir le souci des r\u00e9percussions de ses propos aupr\u00e8s du public. \u00bb L\u2019\u00e9thique m\u00e9dicale est install\u00e9e sur un tr\u00e9pied, un consensus moral d\u2019essence d\u00e9mocratique, un consensus scientifique exprim\u00e9 dans les grandes revues mondiales \u00e0 comit\u00e9s de lecture (Peer review), et la relation singuli\u00e8re qu\u2019\u00e9tablit chaque m\u00e9decin avec chaque patient.  En c\u00e9dant paresseusement \u00e0 l\u2019irrationalisme ambiant, l\u2019Ordre scie la planche sur laquelle sont assis la m\u00e9decine, les m\u00e9decins et\u2026 les patients.  En outre, contrairement \u00e0 ce cat\u00e9chisme mill\u00e9nariste mille fois rab\u00e2ch\u00e9, les chiffres r\u00e9els (esp\u00e9rance de vie, \u00e9pid\u00e9miologie des grandes affections plan\u00e9taires) montrent qu\u2019en modifiant son environnement \u00e0 son profit jamais dans sa longue histoire l\u2019\u00eatre humain n\u2019a \u00e9t\u00e9 en aussi bonne sant\u00e9 qu\u2019aujourd\u2019hui.  Souhaitons que l\u2019Ordre des M\u00e9decins publie une critique argument\u00e9e de cet article indigne de lui sinon on devra constater que ce n\u2019est pas l\u2019Homme qui est malade de son environnement mais bien l\u2019Ordre des M\u00e9decins. "}