{"url": "https://www.contrepoints.org/2020/01/20/362451-cette-tres-chere-segolene-royal", "title": "Cette tr\u00e8s ch\u00e8re S\u00e9gol\u00e8ne Royal ", "author": "par h16 ", "date": "2020", "content": "Il s\u2019en passe des choses aux p\u00f4les ! Bien avant leur fonte qui n\u2019arrive toujours pas, bien avant la r\u00e9cup\u00e9ration d\u2019un Mike Horn transi de froid et coinc\u00e9 dans des glaces \u00e0 cause d\u2019un r\u00e9chauffement d\u00e9cid\u00e9ment fort taquin, c\u2019est leur ambassadrice fran\u00e7aise qui d\u00e9fraye actuellement la chronique. Eh oui, S\u00e9gol\u00e8ne Royal va \u00eatre remerci\u00e9e. Enfin, \u00ab remerci\u00e9e \u00bb, c\u2019est une expression tant on se garde bien, g\u00e9n\u00e9ralement, de congratuler quelqu\u2019un pour avoir d\u00e9clench\u00e9 catastrophe sur catastrophe. Ici, la Reine des Neiges a \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9e, d\u00e9livr\u00e9e de ses servitudes diplomatiques car le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a d\u00e9cid\u00e9 de se s\u00e9parer d\u2019elle. Et si un l\u00e9ger \u00e9tonnement est palpable chez les journalistes, ce n\u2019est pas tant devant le d\u00e9barquement de l\u2019ambassadrice des P\u00f4les en ce d\u00e9but d\u2019ann\u00e9e, mais plut\u00f4t pour le temps qu\u2019il a fallu au Pr\u00e9sident avant d\u2019en arriver l\u00e0 : cela faisait en r\u00e9alit\u00e9 un bon moment que S\u00e9gol\u00e8ne Royal donnait fort clairement son avis sur les directions prises par le gouvernement et le Chef de l\u2019\u00c9tat et faisait preuve, \u00e0 son \u00e9gard, d\u2019une r\u00e9serve dont le microdosage en aurait agac\u00e9 plus d\u2019un. Jugez plut\u00f4t : si, en d\u00e9but de quinquennat, celle qui jadis r\u00e9ussit \u00e0 vaillamment d\u00e9truire les finances de la R\u00e9gion Poitou-Charentes trouvait r\u00e9guli\u00e8rement les bons mots pour flatter Emmanuel Macron, l\u2019ann\u00e9e 2019 a vu s\u2019accumuler ses petites phrases assassines \u00e0 son encontre. En 2017, Macron \u00e9tait pour elle aussi \u00ab pragmatique \u00bb que \u00ab dans la modernit\u00e9 \u00bb. Pensez donc : d\u00e8s 2016, sentant le vent tourner en faveur du jeune \u00e9narque, elle lui donne acc\u00e8s \u00e0 ses vieux r\u00e9seaux de \u00ab D\u00e9sir d\u2019Avenir \u00bb (pas le site internet loufoque, mais les restes de sa campagne de 2007), et encha\u00eene d\u00e8s lors les compliments et les flatteries \u00e0 l\u2019\u00e9gard de celui qui deviendra le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique. Manque de bol et comme on s\u2019en souvient, malgr\u00e9 les incessants appels du pied de S\u00e9gol\u00e8ne au d\u00e9sormais chef de l\u2019\u00c9tat, aucun maroquin, aucun poste prestigieux ne viendra r\u00e9compenser tous ces beaux discours, ces belles paroles et ces cadeaux somptueux (pensez donc, un r\u00e9seau \u00e9lectoral et un carnet d\u2019adresses presque neufs, tr\u00e8s peu servis !). Pire : devant l\u2019insistance de l\u2019ancienne candidate \u00e0 la pr\u00e9sidentielle, l\u2019\u00c9lys\u00e9e doit la placer \u00e0 un poste dont l\u2019intitul\u00e9, jusque l\u00e0 sagement rest\u00e9 secret \u2013 et on comprend pourquoi \u2013 fera rire un peu partout.  Rapidement, l\u2019aigreur prend le dessus : comment peut-on ainsi traiter une faible femme, pourtant figure de proue de la politique fran\u00e7aise (au minimum), qui a tant fait pour son pays (\u00e0 tel point que les Picto-charentais ach\u00e8tent maintenant la pr\u00e9paration H par palette chez Lidl) et qui, malgr\u00e9 son \u00e2ge (66 ans) lui ouvrant pourtant droit \u00e0 une solide retraite, veut continuer \u00e0 s\u00e9vir \u0153uvrer ? Et c\u2019est ainsi qu\u2019\u00e0 partir de septembre 2018, sentant le soufre s\u2019accumuler autour de Macron qui devra bient\u00f4t se d\u00e9p\u00eatrer des Gilets jaunes, la Royal change de pied et charge l\u2019ancien \u00ab iconoclaste \u00bb. Pour l\u2019ambassadrice, l\u2019ann\u00e9e 2019 sera donc logiquement consacr\u00e9e \u00e0 exprimer ses opinions sur un peu tout (mais rarement le climat et encore moins les p\u00f4les), \u00e0 commencer par les actions gouvernementales qu\u2019elle juge incoh\u00e9rentes. Avec son absence d\u2019entregent caract\u00e9ristique, elle ne comprendra pas les \u00ab messages \u00bb qui lui seront ensuite adress\u00e9s de fa\u00e7on plus ou moins subtile : les r\u00e9v\u00e9lations qui s\u2019accumulent \u00e0 son sujet, rappelant qu\u2019elle b\u00e9n\u00e9ficie \u00e0 son poste actuel de facilit\u00e9s somptueuses, ne suffiront pas \u00e0 l\u2019alerter qu\u2019\u00e0 trop tirer sur la corde, elle pourrait bien vexer celui qui l\u2019avait finalement plac\u00e9e dans cette sin\u00e9cure pour y terminer tranquillement sa carri\u00e8re. Non, la Royal ne se laissera pas intimider par quelques ragots et quelques insinuations : elle le sait, un destin sinon cosmique au moins national l\u2019attend dans les prochaines ann\u00e9es, les prochains mois sans doute et ce n\u2019est pas un petit blanc-bec qui va l\u2019en emp\u00eacher. Autant, donc, en remettre une couche en pleine r\u00e9forme des retraites. Cela semble une excellente id\u00e9e qu\u2019elle ne tarde pas \u00e0 mettre \u00e0 profit avec quelques d\u00e9clarations suppl\u00e9mentaires qui sont autant de grain de sel dans les plaies ouvertes du moment. \u2026 Ce qui, fort logiquement, finit par embarrasser le gouvernement qui d\u00e9cide donc de la rappeler \u00e0 l\u2019ordre en lui donnant son cong\u00e9, en arguant que, compte-tenu de sa position officielle, elle devrait se mod\u00e9rer un tantinet. Et voil\u00e0 donc notre future ex-ambassadrice rapidement renvoy\u00e9e \u00e0 ses \u00e9tudes. Cependant, une fois lib\u00e9r\u00e9e de son poste et donc du devoir de r\u00e9serve qui s\u2019y attachait \u2013 et m\u00eame si Royal s\u2019asseyait manifestement dessus \u2013 on imagine mal que notre politicienne, ajoutant ainsi un \u00ab ex- \u00bb \u00e0 la tr\u00e8s (trop) longue liste de ses pr\u00e9c\u00e9dents postes, va s\u2019en tenir l\u00e0. Il y a m\u00eame fort \u00e0 parier qu\u2019elle se d\u00e9cha\u00eene v\u00e9ritablement, d\u2019autant que s\u2019approchent les \u00e9lections de 2022, point de focale d\u2019une part croissante de la presse fran\u00e7aise. Pour S\u00e9gol\u00e8ne, c\u2019est \u00e9vident : elle a sa chance (et s\u2019il n\u2019en est rien, sa foi quasi mystique dans ses capacit\u00e9s tient lieu de feuille de route, d\u2019objectif et de programme politique). Macron, en la d\u00e9signant ambassadrice d\u2019un bidule inconnu, essayait de m\u00e9nager celle qui pouvait se r\u00e9v\u00e9ler encombrante politiquement, et jugeait probablement qu\u2019il valait mieux s\u2019en faire sinon une amie, au moins une alli\u00e9e plut\u00f4t qu\u2019une ennemie. Et si s\u2019en s\u00e9parer maintenant apparaissait indispensable tant elle jouait de plus en plus une partition personnelle acide, on comprend aussi qu\u2019elle redevient plus qu\u2019un caillou dans la chaussure du Marcheur. Le timing de l\u2019ouverture d\u2019une enqu\u00eate du Parquet National Financier \u00e0 son sujet \u2013 en novembre dernier \u2013 donne \u00e0 l\u2019ensemble de la s\u00e9quence un nouveau parfum de scandale politico-financier que certains, M\u00e9lenchon en t\u00eate, n\u2019ont pas tard\u00e9 \u00e0 exploiter. Compte-tenu de la transparence inexistante qui pr\u00e9side aux auto-saisissements de ce Parquet et compte-tenu de son pass\u00e9 avec l\u2019affaire Fillon, il est logique ou en tout cas assez peu hardi de voir cette nouvelle p\u00e9rip\u00e9tie comme un nouvel avatar de la politisation de la justice. Cependant, s\u2019en tenir l\u00e0 serait pour le moins un peu court : soyons clair, cela fait des ann\u00e9es que ce genre d\u2019enqu\u00eates pendait au nez de S\u00e9gol\u00e8ne Royal qui a parsem\u00e9 tout son parcours politique de catastrophes financi\u00e8res consternantes dont elle n\u2019a, jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent, jamais eu \u00e0 r\u00e9pondre.  Depuis sa gestion de la r\u00e9gion Poitou-Charentes, en passant par la prise de participations de l\u2019\u00c9tat dans Heuliez qui s\u2019est termin\u00e9 en fanfare, les traces m\u00e9morables qu\u2019elle a laiss\u00e9es \u00e0 la BPI o\u00f9 le n\u00e9potisme hollandesque l\u2019avait propuls\u00e9e, jusqu\u2019\u00e0 son fameux poste d\u2019ambassadrice des P\u00f4les, tout indique chez la politicienne une vision assez personnelle des finances qui lui sont confi\u00e9es et encore plus personnelle des missions dont on la charge. Ne doutons pas que l\u2019enqu\u00eate ne manquera pas d\u2019\u00e9claircir les soup\u00e7ons qui planent sur l\u2019utilisation des fonds d\u00e9di\u00e9s, au d\u00e9part \u00e0 sa mission d\u2019ambassadrice, et apparemment utilis\u00e9s au profit de la fondation de S\u00e9gol\u00e8ne Royal. Quoi qu\u2019il en soit, gageons que cette enqu\u00eate l\u2019occupera quelque peu pendant les mois qui viennent et moduleront probablement ses vell\u00e9it\u00e9s de ne pas se retirer de la vie politique. Macron a d\u00e9j\u00e0 choisi ses adversaires, et elle n\u2019en fait d\u00e9cid\u00e9ment pas partie. \u2014-\nSur le web "}