{"url": "https://www.contrepoints.org/2018/10/26/328749-loi-pacte-il-faut-que-tout-change-pour-que-rien-ne-change", "title": "Loi Pacte : il faut que tout change pour que rien ne change ", "author": "Par Michel Albouy. ", "date": "2018", "content": "La loi Pacte nous fait penser au roman de Giuseppe Tomasi di Lampedusa, Le Gu\u00e9pard (1958). L\u2019histoire du prince de Sicile Don Fabrizio donne en effet \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir sur la transition entre un ordre ancien et un nouvel ordre. Quant \u00e0 la loi Pacte, il s\u2019agit de la France de 2018 dans laquelle le personnage principal, le pr\u00e9sident Macron, tente de r\u00e9former son pays en le faisant passer de l\u2019ancien au nouveau monde. \u00c0 la lecture du texte de loi, r\u00e9cemment vot\u00e9 \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, on pense fortement \u00e0 la c\u00e9l\u00e8bre phrase du livre : \u00ab il faut que tout change pour que rien ne change \u00bb. Une phrase qui avait d\u2019ailleurs valu \u00e0 son auteur la r\u00e9probation du Parti communiste italien car elle allait \u00e0 l\u2019encontre des id\u00e9aux de la r\u00e9volution. R\u00c9HABILITER \u00ab L\u2019OBJET SOCIAL \u00bb Lorsque la loi Pacte (Plan d\u2019action pour la croissance et la transformation des entreprises) fut mise en chantier, elle souleva de grands espoirs chez de nombreux sp\u00e9cialistes de la gouvernance des entreprises. Quelque 14 recommandations \u00e0 ce sujet \u00e9taient en effet d\u00e9taill\u00e9es dans le rapport de la mission pr\u00e9sid\u00e9e par Nicole Notat, ancienne dirigeante du syndicat CFDT, et Jean\u2011Dominique Senard, patron de Michelin et accessoirement membre de la R\u00e9union de la noblesse pontificale). Ce rapport, intitul\u00e9 \u00ab L\u2019entreprise, objet d\u2019int\u00e9r\u00eat collectif \u00bb, a \u00e9t\u00e9 remis le 9 mars 2018 aux ministres de la Transition \u00e9cologique, de la Justice, de l\u2019\u00c9conomie et des finances, et du Travail. Selon les auteurs, \u00ab les auditions ont confirm\u00e9 le besoin d\u2019une r\u00e9flexion sur l\u2019entreprise, dans un contexte de financiarisation de l\u2019\u00e9conomie et de court-termisme de certains investisseurs. Le d\u00e9tenteur provisoire de capital n\u2019a plus grand-chose \u00e0 voir avec la figure de l\u2019associ\u00e9, vis\u00e9 par le code civil de 1804 \u00bb. Ils affirmaient \u00e9galement une conviction : \u00ab l\u2019entreprise a une raison d\u2019\u00eatre et contribue \u00e0 un int\u00e9r\u00eat collectif \u00bb. Parmi les 14 recommandations, notons la n\u00b0 1, qui visait \u00e0 ajouter un second alin\u00e9a \u00e0 l\u2019article 1833 du Code civil, ainsi que la n\u00b0 2, qui proposait d\u2019ins\u00e9rer la notion de raison d\u2019\u00eatre de l\u2019entreprise. De l\u2019aveu des auteurs, il s\u2019agissait de r\u00e9habiliter \u00ab l\u2019objet social au sens premier du terme \u00bb. La recommandation n\u00b0 3 pr\u00e9voyait en outre de renforcer le nombre d\u2019administrateurs salari\u00e9s dans les conseils d\u2019administration ou de surveillance des entreprises de plus de 1 000 salari\u00e9s : deux salari\u00e9s \u00e0 partir de huit administrateurs non-salari\u00e9s, et trois salari\u00e9s \u00e0 partir de 13. L\u2019id\u00e9e sous-jacente \u00e9tait la suivante : les salari\u00e9s, qui subissent les risques de l\u2019activit\u00e9 de l\u2019entreprise, peuvent apporter dans ces conseils \u00ab une contribution pr\u00e9cieuse par leur compr\u00e9hension de l\u2019int\u00e9rieur, leur connaissance des m\u00e9tiers, de l\u2019histoire de l\u2019entreprise et leur attachement \u00e0 sa continuit\u00e9 \u00bb. Quant autres recommandations, notamment celles visant les praticiens et les administrations, bien que dignes d\u2019int\u00e9r\u00eat, elles \u00e9taient nettement moins \u00ab r\u00e9volutionnaires \u00bb. UN TEXTE LOIN DES ATTENTES Reprenant ces recommandations, le projet de loi Pacte visait, entre autres dispositions de modernisation, \u00e0 \u00ab repenser la place des entreprises dans la soci\u00e9t\u00e9 \u00bb. Pour cela, l\u2019article 1833 du Code civil a \u00e9t\u00e9 compl\u00e9t\u00e9 par un alin\u00e9a ainsi r\u00e9dig\u00e9 : \u00ab La soci\u00e9t\u00e9 est g\u00e9r\u00e9e dans son int\u00e9r\u00eat social et en prenant compte en consid\u00e9ration les enjeux sociaux et environnementaux de son activit\u00e9 \u00bb. On note que l\u2019article 1833 ne fait donc que l\u2019objet d\u2019un additif. On est finalement loin des changements voulus par certains \u00e9conomistes (dont, par exemple, Olivier Favereau du Coll\u00e8ge des Bernardins) qui contestent que la gestion des entreprises soit d\u00e9finie par son int\u00e9r\u00eat social et celui des actionnaires. L\u2019ajout de la prise en compte des enjeux sociaux et environnementaux n\u2019apporte finalement pas grand-chose de neuf. La jurisprudence oscille en effet depuis longtemps entre une conception restrictive de l\u2019int\u00e9r\u00eat social r\u00e9duit aux seuls int\u00e9r\u00eats des actionnaires, et une d\u00e9finition plus extensive pour englober les int\u00e9r\u00eats de tous les stakeholders (salari\u00e9s, cr\u00e9anciers, clients, fournisseurs ou sous-traitants). Par ailleurs, les entreprises ont compris depuis longtemps qu\u2019elles ne pouvaient pas ignorer les attentes de leurs parties prenantes pour r\u00e9ussir. Le projet de loi proposait \u00e9galement de compl\u00e9ter l\u2019article 1835 du Code civil d\u2019une phrase ainsi r\u00e9dig\u00e9e : \u00ab Les statuts peuvent pr\u00e9ciser la raison d\u2019\u00eatre dont la soci\u00e9t\u00e9 entend se doter dans la r\u00e9alisation de son activit\u00e9 \u00bb. Avec l\u2019introduction de cette raison d\u2019\u00eatre dans ses statuts, on assiste \u00e0 un renforcement de la notion d\u2019objet social par rapport \u00e0 celle de l\u2019int\u00e9r\u00eat social limit\u00e9 aux seuls int\u00e9r\u00eats des associ\u00e9s. IMPACT MINIME Certaines entreprises pourront donc se donner une mission d\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral. C\u2019est par exemple le cas de Nutriset, soci\u00e9t\u00e9 familiale normande sp\u00e9cialis\u00e9e dans la conception et la fabrication de produits alimentaires, qui s\u2019est fix\u00e9e comme objectif \u00ab d\u2019apporter des propositions efficaces aux probl\u00e9matiques de nutrition/malnutrition des enfants \u00bb. Nutriset oblige ainsi \u00ab les actionnaires \u00e0 partager une vision commune et \u00e0 prot\u00e9ger l\u2019entreprise de visions privil\u00e9giant le court terme guid\u00e9es par la recherche d\u2019une rentabilit\u00e9 rapide \u00bb. Pour cette entreprise, l\u2019OSE (Objet social \u00e9tendu) est non seulement une boussole mais devient \u00e9galement un outil d\u2019innovation manag\u00e9riale visant \u00e0 impliquer davantage les collaborateurs. C\u2019est bien, mais cela n\u2019a rien de vraiment r\u00e9volutionnaire\u2026 Attention : loin de nous l\u2019id\u00e9e de vouloir minimiser l\u2019int\u00e9r\u00eat de l\u2019introduction de la raison d\u2019\u00eatre dans les statuts de l\u2019entreprise. On peut cependant s\u2019interroger sur la r\u00e9alit\u00e9 de son impact sur la gouvernance au quotidien. D\u00e9j\u00e0, des effets d\u2019aubaine ou d\u2019affichage (communication) existent autour du statut d\u2019entreprise \u00e0 mission. Par ailleurs, et sans que cela soit inscrit dans le marbre des statuts, beaucoup d\u2019entreprises se donnent des missions plus larges que le seul int\u00e9r\u00eat de leurs actionnaires. Par exemple, le groupe fran\u00e7ais Air Liquide d\u00e9clare veiller \u00ab au strict respect des droits de l\u2019Homme et \u00e0 celui de l\u2019\u00e9thique des affaires \u00bb. Le leader mondial des gaz et technologies pour l\u2019industrie et la sant\u00e9 s\u2019est notamment fix\u00e9 deux objectifs pour contribuer \u00e0 un monde plus durable : \u00ab am\u00e9liorer la qualit\u00e9 de l\u2019air et pr\u00e9venir le r\u00e9chauffement climatique \u00bb et \u00ab approfondir le dialogue avec les parties prenantes \u00bb. Ce qui ne l\u2019emp\u00eache pas de sur-performer en bourse. Sur 20 ans (depuis le 23 octobre 1998), l\u2019action Air Liquide a progress\u00e9 de 248 % alors que le CAC 40 ne progressait que de 50 % sur la m\u00eame p\u00e9riode. Preuve que l\u2019on peut combiner l\u2019int\u00e9r\u00eat des actionnaires et celui des autres parties prenantes, et cela sans inclure de raison d\u2019\u00eatre dans les statuts. Enfin, le projet de loi Pacte reprend la proposition d\u2019augmenter le nombre d\u2019administrateurs salari\u00e9s dans les conseils d\u2019administration ou de surveillance des entreprises de plus de 1 000 salari\u00e9s. Mais est-ce que deux salari\u00e9s \u00e0 partir de huit administrateurs non-salari\u00e9s, et trois salari\u00e9s \u00e0 partir de 13, vont vraiment changer la donne et la r\u00e9partition du pouvoir au sein des conseils des entreprises ? On peut en douter\u2026 En tout \u00e9tat de cause, on est encore tr\u00e8s loin de la cogestion \u00e0 l\u2019allemande (cogestion qui est d\u2019ailleurs loin d\u2019\u00eatre toujours exemplaire. Certes, la pr\u00e9sence accrue d\u2019administrateurs peut peser sur certaines d\u00e9cisions, comme la r\u00e9mun\u00e9ration parfois exorbitante de certains dirigeants (et encore). Mais la question demeure enti\u00e8re pour des d\u00e9cisions visant \u00e0 restructurer les activit\u00e9s de l\u2019entreprise quand cela est rendu n\u00e9cessaire. La question renvoie en fait au r\u00f4le effectif de ces administrateurs. UNE GOUVERNANCE PAS VRAIMENT R\u00c9VOLUTIONN\u00c9E   Le projet de loi Pacte vise \u00e9galement \u00e0 \u00ab am\u00e9liorer et diversifier les financements \u00bb des entreprises via des mesures en faveur du financement par les acteurs priv\u00e9s. C\u2019est ainsi qu\u2019il est pr\u00e9vu d\u2019orienter davantage l\u2019\u00e9pargne salariale vers l\u2019investissement en actions, en assouplissant la d\u00e9tention de plans d\u2019\u00e9pargne retraite, et \u00e0 renforcer la contribution de l\u2019assurance-vie au financement de l\u2019\u00e9conomie, \u00e0 travers l\u2019investissement en actions. La loi Pacte consacre \u00e9galement une section importante de l\u2019article 66 aux dispositions applicables aux entreprises d\u2019investissement et notamment \u00e0 celles qui effectuent un service de conseil en vote. Autrement dit, ces dispositions vont renforcer le poids des actionnaires minoritaires et l\u2019engagement actionnarial. Ce ne sont pas les actionnaires qui s\u2019en plaindront, ni les entreprises \u00e0 la recherche de fonds propres\u2026 Ces mesures, et quelques autres, vont de facto dans le sens d\u2019une pression plus grande des actionnaires sur les grandes firmes cot\u00e9es. En effet, si les g\u00e9rants d\u2019assurance-vie sont encourag\u00e9s \u00e0 investir davantage en actions, et que les services de conseil en vote sont davantage reconnus, on ne voit pas comment cela pourrait ne pas se traduire par une pression accrue de la part des actionnaires ou de leurs mandants sur la gestion financi\u00e8re de l\u2019entreprise. In fine, comme nous l\u2019annoncions dans les premi\u00e8res lignes de cet article, avec la loi Pacte, \u00ab il faut que tout change pour que rien ne change \u00bb. La r\u00e9alit\u00e9 \u00e9conomique et financi\u00e8re va continuer \u00e0 s\u2019imposer aux dirigeants des entreprises, notamment celles faisant appel \u00e0 l\u2019\u00e9pargne publique, et leur gouvernance ne va pas \u00eatre vraiment r\u00e9volutionn\u00e9e. Cette conclusion rassurera tous ceux qui pensent que les actionnaires ont un r\u00f4le fondamental \u00e0 jouer dans la gouvernance des soci\u00e9t\u00e9s, et qu\u2019il ne faut pas amoindrir leur pouvoir. En m\u00eame temps, elle d\u00e9cevra tous ceux qui attendaient le grand chamboulement dans la r\u00e9partition de ce pouvoir au sein des entreprises. Michel Albouy, Professeur senior de finance, Grenoble \u00c9cole de Management (GEM) La version originale de cet article a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9e sur The Conversation.  "}