{"url": "https://www.contrepoints.org/2016/12/01/200202-entretien-de-milton-friedman-le-triomphe-du-liberalisme", "title": "Entretien de Milton Friedman \u00ab Le triomphe du lib\u00e9ralisme \u00bb ", "author": "Par Sylvain Fontan. Fin du XX\u00e8me si\u00e8cle D\u00e9but du XXI\u00e8me si\u00e8cle Zone euro Japon Europe \u00c9tats-Unis Inflation Europe, FMI, pays \u00e9mergents, d\u00e9veloppement \u00e9conomique D\u00e9veloppement durable D\u00e9mographie et retraite Immigration ", "date": "2016", "content": "L\u2019interview qui suit est donn\u00e9e par Milton Friedman, \u00e9conomiste lib\u00e9ral, prix Nobel d\u2019\u00e9conomie 1976 et chef de file de l\u2019\u00c9cole mon\u00e9tariste. L\u2019entretien date de 2003 ; il est dirig\u00e9 par l\u2019\u00e9conomiste fran\u00e7ais Henri Lepage. Depuis cette interview, Milton Friedman est d\u00e9c\u00e9d\u00e9. \u00c2g\u00e9 alors de plus de 90 ans, M. Friedman dresse lors de cet \u00e9change son \u00ab bilan \u00bb du monde depuis les ann\u00e9es 1980 jusqu\u2019au d\u00e9but du XXI\u00e8me si\u00e8cle. Il aborde des sujets tels que les grandes \u00e9volutions pr\u00e9 et post chute du mur de Berlin, la Zone euro et l\u2019Europe, l\u2019Allemagne, le Japon et les \u00c9tats-Unis, le FMI, les pays \u00e9mergents, le d\u00e9veloppement \u00e9conomique, l\u2019inflation, le d\u00e9veloppement durable, la d\u00e9mographie, les retraites et l\u2019immigration. M\u00eame si certains aspects sont abord\u00e9s de mani\u00e8re parcellaire et sans forc\u00e9ment d\u2019aide pour les n\u00e9ophytes, le texte est relativement facile d\u2019acc\u00e8s bien qu\u2019un peu long. Il est tr\u00e8s int\u00e9ressant de revenir sur la vision que portait il y a une dizaine d\u2019ann\u00e9es un des grands penseurs \u00e9conomiques du XX\u00e8me si\u00e8cle, notamment en ce qui concerna la question mon\u00e9taire. Fin du XX\u00e8me si\u00e8cle Henri Lepage \u2013 La Politique Internationale est n\u00e9e en 1978. Nous f\u00eatons cette ann\u00e9e son vingt-cinqui\u00e8me anniversaire. En 1980 paraissait votre livre La libert\u00e9 du choix, \u00e9crit avec Rose Friedman, votre \u00e9pouse. C\u2019\u00e9tait la pleine \u00e9poque du renouveau des id\u00e9es lib\u00e9rales. En Grande-Bretagne, Mme Thatcher venait d\u2019arriver au pouvoir. En Am\u00e9rique, on ne parlait pas encore de \u00ab r\u00e9volution reaganienne \u00bb, mais celle-ci se pr\u00e9parait dans l\u2019ombre de quelques grandes universit\u00e9s. Quel regard portez-vous sur le quart de si\u00e8cle qui s\u2019est \u00e9coul\u00e9 depuis ? Milton Friedman \u2013 Il faut se replacer dans une perspective historique plus large. Depuis 1945 et l\u2019imm\u00e9diat apr\u00e8s-guerre, le marxisme et la vulgate socialiste dominaient le monde. Ceux qui, dans les ann\u00e9es 1940 ou 1950, ne partageaient pas ces id\u00e9es n\u2019\u00e9taient pas nombreux. Ils n\u2019\u00e9taient qu\u2019une petite minorit\u00e9. C\u2019\u00e9tait la p\u00e9riode du \u00ab socialisme galopant \u00bb, voire triomphant, sinon dans la production intellectuelle, du moins dans la pratique politique. Comme vous le disiez, cette \u00e9poque a pris fin, au d\u00e9but des ann\u00e9es 1980, avec l\u2019\u00e9lection de Margaret Thatcher et de Ronald Reagan. Le contraste entre l\u2019avant- et l\u2019apr\u00e8s-1980 appara\u00eet clairement dans les statistiques am\u00e9ricaines. En 1950, les d\u00e9penses publiques (hors budget militaire, mais d\u00e9penses des collectivit\u00e9s territoriales comprises) repr\u00e9sentaient environ 12 % du revenu national. En 1980, ce chiffre \u00e9tait pass\u00e9 \u00e0 31 %. Il s\u2019agit d\u2019un bond \u00e9norme dans un laps de temps aussi bref. C\u2019est \u00e0 cette \u00e9poque qu\u2019ont \u00e9t\u00e9 mises en place les grandes agences f\u00e9d\u00e9rales de r\u00e9glementation. Rappelons-nous aussi le f\u00e2cheux \u00e9pisode du contr\u00f4le des prix instaur\u00e9 par Nixon \u00e0 la fin de la guerre du Vietnam. Du point de vue de l\u2019\u00c9tat et de son influence dans la soci\u00e9t\u00e9, cette p\u00e9riode fut particuli\u00e8rement n\u00e9faste. Mais, sur le plan th\u00e9orique, le bilan n\u2019est pas enti\u00e8rement n\u00e9gatif car c\u2019est \u00e0 ce moment-l\u00e0 que de plus en plus de gens ont pris conscience des effets pervers d\u2019une telle situation. Les id\u00e9es que vous et moi professons ont pris forme et ont commenc\u00e9 \u00e0 se r\u00e9pandre. H.L. \u2013 Aujourd\u2019hui, quelle est la part des d\u00e9penses publiques dans le revenu national ? M.F. \u2013 En 1999, elle se situait \u00e0 30 % aux \u00c9tats-Unis. La part de l\u2019\u00c9tat n\u2019a pratiquement pas boug\u00e9. Les d\u00e9penses publiques font preuve d\u2019une \u00e9norme inertie. Toute d\u00e9pense nouvelle suscite la formation de r\u00e9seaux d\u2019int\u00e9r\u00eats dont la seule motivation est de conserver le pactole qui leur est vers\u00e9. Il est donc tr\u00e8s difficile de les r\u00e9duire. Mais qu\u2019elles soient rest\u00e9es stables pendant deux d\u00e9cennies est, en soi, un vrai changement qui traduit une r\u00e9elle \u00e9volution des attitudes vis-\u00e0-vis de l\u2019\u00c9tat. H.L. \u2013 Entre-temps un \u00e9v\u00e9nement consid\u00e9rable s\u2019est produit : le mur de Berlin est tomb\u00e9\u2026 M.F. \u2013 La chute du mur de Berlin a mis fin \u00e0 une exp\u00e9rience grandeur nature qui se d\u00e9roulait depuis pr\u00e8s d\u2019un demi-si\u00e8cle. D\u2019un c\u00f4t\u00e9, on avait l\u2019Union sovi\u00e9tique avec son syst\u00e8me marxiste d\u2019\u00e9conomie centralement planifi\u00e9e. De l\u2019autre, les pays occidentaux avec des \u00e9conomies plus ou moins mixtes, mais dont aucune ne se rapprochait, m\u00eame de pr\u00e8s, de ce qui se passait en URSS.\nL\u2019Union sovi\u00e9tique s\u2019est effondr\u00e9e, et il faut aujourd\u2019hui se donner beaucoup de mal pour trouver quelqu\u2019un qui croit encore aux vertus de l\u2019\u00e9conomie planifi\u00e9e. Tout le monde, d\u00e9sormais, se d\u00e9clare favorable \u00e0 l\u2019\u00e9conomie de march\u00e9. Beaucoup n\u2019y sont pas totalement convertis, et leurs actes ne sont pas toujours en accord avec leurs discours. Mais, en paroles du moins, on constate, depuis 1989, un incontestable changement de climat dans l\u2019opinion publique occidentale. H.L. \u2013 Et dans le reste du monde ? M.F. \u2013 L\u00e0 aussi, les bouleversements sont majeurs. En vingt ans, on a assist\u00e9 \u00e0 un formidable accroissement de la libert\u00e9. Regardez la Chine. La fin des ann\u00e9es 1970 marque le d\u00e9but des r\u00e9formes. D\u2019une \u00e9conomie agricole planifi\u00e9e les Chinois sont pass\u00e9s \u00e0 une agriculture de type essentiellement individuel. Il n\u2019y a encore ni libert\u00e9 politique ni r\u00e9elle libert\u00e9 \u00e9conomique, mais du moins la Chine est-elle tr\u00e8s diff\u00e9rente de celle d\u2019il y a vingt ans : elle n\u2019est plus une soci\u00e9t\u00e9 totalement sous l\u2019emprise d\u2019un pouvoir centralis\u00e9. On y vit beaucoup mieux. Comme on vit beaucoup mieux en Cor\u00e9e du Sud, \u00e0 Hong Kong, en Tha\u00eflande, \u00e0 Ta\u00efwan\u2026 Tous ces pays d\u2019Extr\u00eame-Orient donnent l\u2019image non seulement d\u2019une remarquable r\u00e9ussite \u00e9conomique, mais aussi d\u2019une profonde \u00e9volution politique. H.L. \u2013 Tous, sauf peut-\u00eatre Hong Kong o\u00f9 l\u2019Histoire a plut\u00f4t fait marche arri\u00e8re\u2026 M.F. \u2013 C\u2019est vrai \u00e0 cause du retour de ce territoire sous souverainet\u00e9 chinoise. L\u2019avenir de Hong Kong est d\u00e9sormais li\u00e9 \u00e0 la Chine. Mais, si vous prenez les nations d\u2019Europe de l\u2019Est, qu\u2019il s\u2019agisse de la Pologne, de la Hongrie, de la R\u00e9publique tch\u00e8que ou m\u00eame de la Bulgarie, toutes b\u00e9n\u00e9ficient d\u2019une libert\u00e9 infiniment plus \u00e9tendue que celle dont elles pouvaient r\u00eaver il y a deux d\u00e9cennies. C\u2019est sans doute la premi\u00e8re fois dans l\u2019histoire de l\u2019humanit\u00e9 que plus de la moiti\u00e9 de la population mondiale vit dans de telles conditions de libert\u00e9, tant \u00e9conomique que politique ou civile. H.L. \u2013 Il y a dix ans, l\u2019un de vos coll\u00e8gues, Francis Fukuyama, a publi\u00e9 un livre dans lequel il pr\u00e9tendait que la chute du mur de Berlin marquait \u00ab la fin de l\u2019Histoire \u00bb. Qu\u2019en pensez-vous ? M.F. \u2013 Cela n\u2019a pas de sens ! Il n\u2019y a pas, et il n\u2019y aura jamais, de fin \u00e0 l\u2019Histoire\u2026 H. L. \u2013 Par cette expression, Fukuyama veut dire que l\u2019id\u00e9ologie de l\u2019\u00e9conomie de march\u00e9 et de la soci\u00e9t\u00e9 lib\u00e9rale se retrouve, pour la premi\u00e8re fois, sans autre th\u00e9orie rivale qui puisse lui faire concurrence. Elle serait d\u00e9sormais devenue une sorte de champion incontest\u00e9 et ind\u00e9boulonnable\u2026 M.F. \u2013 En th\u00e9orie, c\u2019est peut-\u00eatre vrai. Mais, en pratique, c\u2019est tr\u00e8s diff\u00e9rent. Bien que le collectivisme ait disparu, les anciens pays communistes sont encore loin d\u2019\u00eatre devenus des pays d\u2019\u00e9conomie de march\u00e9 \u00e0 100 %. Le constat vaut aussi pour l\u2019Europe de l\u2019Ouest : dans la plupart de ces \u00c9tats, les d\u00e9penses publiques repr\u00e9sentent pr\u00e8s de 60 % du revenu national. H.L. \u2013 Ne craignez-vous pas qu\u2019avec l\u2019attentat du 11 septembre nous soyons entr\u00e9s dans une nouvelle phase o\u00f9 la menace du terrorisme va \u00e0 nouveau profiter \u00e0 l\u2019\u00c9tat ? M.F. \u2013 C\u2019est possible, mais je reste fonci\u00e8rement optimiste, dans la mesure o\u00f9 les changements, me semble-t-il, sont vraiment profonds. Les forces qui s\u2019exercent en faveur de la lib\u00e9ralisation sont infiniment plus puissantes que celles qui jouent en sens inverse. Des menaces, nous en avons d\u00e9j\u00e0 connues ! Mais aucune n\u2019a entrav\u00e9 cette \u00e9volution, car les soci\u00e9t\u00e9s libres ont r\u00e9ussi \u00e0 atteindre un niveau raisonnable d\u2019efficacit\u00e9 \u00e9conomique qui les pr\u00e9serve de telles \u00ab intemp\u00e9ries \u00bb\u2026 H.L. \u2013 Vous dites que vous restez optimiste. Je me souviens, \u00e0 la fin des ann\u00e9es 1970, avoir rencontr\u00e9 Friedrich Hayek. Lui ne cachait pas son pessimisme\u2026 M.F. \u2013 Son livre de 1944, La Route de la servitude, \u00e9tait en effet un livre tr\u00e8s pessimiste. H.L. \u2013 En 1978, il croyait qu\u2019une nouvelle grande crise nous attendait au tournant. Nombreux sont ceux qui le croient encore. Pourtant, il ne s\u2019est toujours rien produit. Au contraire, au cours de la derni\u00e8re d\u00e9cennie du XXe si\u00e8cle, les \u00c9tats-Unis ont connu une p\u00e9riode de croissance et de prosp\u00e9rit\u00e9 \u00e9conomique tout \u00e0 fait exceptionnelle\u2026 M.F. \u2013 Tout \u00e0 fait exceptionnelle, c\u2019est le mot juste. D\u00e9but du XXI\u00e8me si\u00e8cle H.L. \u2013 R\u00e9volution des nouvelles technologies de l\u2019information, boom des investissements, forte croissance, explosion boursi\u00e8re : il y avait longtemps qu\u2019on n\u2019avait plus connu un tel tableau. Puis il y a eu le retournement de conjoncture, amorc\u00e9 en mars 2000. La r\u00e9cession est rest\u00e9e mod\u00e9r\u00e9e mais, deux ans apr\u00e8s, la reprise a toujours du mal \u00e0 s\u2019affirmer. Quelles sont, selon vous, les perspectives de l\u2019\u00e9conomie am\u00e9ricaine ? M.F. \u2013 Compte tenu de la bri\u00e8vet\u00e9 de l\u2019intervention en Irak, je dirais qu\u2019aujourd\u2019hui les perspectives sont excellentes. Nous avions effectivement du mal \u00e0 en sortir, mais ces difficult\u00e9s tenaient essentiellement aux incertitudes qui entouraient la dur\u00e9e du conflit. H. L. \u2013 Les \u00c9tats-Unis traversent-ils un cycle \u00e9conomique comme un autre ? N\u2019y aurait-il pas quelque chose de plus? La Bourse s\u2019est effondr\u00e9e, les scandales financiers \u2013 notamment la fameuse affaire Enron \u2013 se sont multipli\u00e9s. Les journalistes fran\u00e7ais parlent d\u2019une \u00ab crise globale du capitalisme \u00bb. Est-ce si grave ? M.F. \u2013 Tout d\u00e9pend de la p\u00e9riode que vous consid\u00e9rez. Les quatre derni\u00e8res ann\u00e9es du si\u00e8cle pass\u00e9 \u2013 disons de 1996 \u00e0 2000 \u2013 constituent une p\u00e9riode tout \u00e0 fait inhabituelle. Mais, prises globalement, les ann\u00e9es 1990 n\u2019ont rien de si extraordinaire. Elles ne sont qu\u2019une r\u00e9plique de ce qui s\u2019\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 produit aux \u00c9tats-Unis dans les ann\u00e9es 1920 ; ou de ce qui s\u2019est pass\u00e9 au Japon dans les ann\u00e9es 1980. Dans les trois cas, on a eu une tr\u00e8s forte croissance, pouss\u00e9e par une explosion de nouvelles technologies, et qui s\u2019est termin\u00e9e par un d\u00e9cha\u00eenement de la sp\u00e9culation boursi\u00e8re. Dans les ann\u00e9es 1920, l\u2019automobile et l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 \u00e9taient les moteurs du processus. Elles marquaient l\u2019av\u00e8nement de l\u2019industrie moderne. Dans les ann\u00e9es 1980, le Japon a, lui aussi, connu une r\u00e9volution technologique : c\u2019\u00e9tait la grande \u00e9poque de Sony, avec l\u2019arriv\u00e9e de la vid\u00e9o et de l\u2019\u00e9lectronique. Dix ans plus tard, ce sont les ordinateurs et Internet qui ont tir\u00e9 la croissance. Mais aucune p\u00e9riode de progr\u00e8s technologique, si intense soit-elle, ne dure \u00e9ternellement. Il ne s\u2019agit pas d\u2019un \u00e9tat \u00e9conomique normal. Seulement de quelque chose qui se produit exceptionnellement, une fois de temps \u00e0 autre. H.L. \u2013 Reste \u00e0 savoir sur quoi on d\u00e9bouche\u2026\nM.F. \u2013 Exactement. En 1929, la suite a tourn\u00e9 \u00e0 la catastrophe : ce fut la Grande D\u00e9pression. Comme vous le savez, je consid\u00e8re que la faute en incombe \u00e0 la politique mon\u00e9taire du Syst\u00e8me f\u00e9d\u00e9ral de r\u00e9serve am\u00e9ricain de l\u2019\u00e9poque. La d\u00e9pression n\u2019avait rien d\u2019in\u00e9luctable. Ce qui s\u2019est pass\u00e9 au Japon dans les ann\u00e9es 1990 est tr\u00e8s similaire, en bien moins grave. II n\u2019y a pas eu d\u2019effondrement \u00e9conomique. Le Japon est encore un pays riche, avec une croissance \u00e9conomique moyenne sup\u00e9rieure \u00e0 z\u00e9ro : elle atteint p\u00e9niblement un tout petit 0,5 % par an mais elle n\u2019est pas nulle. La diff\u00e9rence vient sans doute de ce que, m\u00eame si les Japonais ont suivi une mauvaise politique mon\u00e9taire, celle-ci fut moins catastrophique que la politique mon\u00e9taire am\u00e9ricaine du d\u00e9but des ann\u00e9es 1930. Quant \u00e0 l\u2019Am\u00e9rique d\u2019aujourd\u2019hui, les perspectives y sont, malgr\u00e9 les probl\u00e8mes qui subsistent, infiniment meilleures. H.L. \u2013 Pourquoi ? M.F. \u2013 La r\u00e9cession 2001-2002 est finalement l\u2019une des plus mod\u00e9r\u00e9es de l\u2019histoire des cycles \u00e9conomiques am\u00e9ricains. Or, selon une observation empirique bien \u00e9tablie, le profil de la phase d\u2019expansion est \u00e9troitement li\u00e9 \u00e0 l\u2019ampleur de la r\u00e9cession qui pr\u00e9c\u00e8de. Si la r\u00e9cession est faible, la reprise est plut\u00f4t lente. Si, au contraire, la r\u00e9cession est forte, la reprise qui suit a toutes les chances d\u2019\u00eatre vigoureuse. L\u2019Am\u00e9rique vient de conna\u00eetre une r\u00e9cession de faible ampleur ; il est logique que la reprise soit peu rapide. L\u00e0-dessus est arriv\u00e9 l\u2019attentat du 11 septembre, qui a cr\u00e9\u00e9 un climat d\u2019incertitude extr\u00eame. Tout s\u2019est arr\u00eat\u00e9. Il est m\u00eame remarquable que les cons\u00e9quences du 11 septembre n\u2019aient pas \u00e9t\u00e9 plus dramatiques et que le mouvement de reprise ait malgr\u00e9 tout continu\u00e9. C\u2019est une preuve, s\u2019il en fallait, de la bonne sant\u00e9 fondamentale de l\u2019\u00e9conomie am\u00e9ricaine. La guerre avec l\u2019Irak a de nouveau perturb\u00e9 le processus. Mais maintenant la reprise peut reprendre son cours. Elle n\u2019aura sans doute rien \u00e0 voir avec les ann\u00e9es fastueuses 1996-2000. Il n\u2019y a toutefois aucune raison pour que l\u2019Am\u00e9rique ne renoue pas avec la croissance. H.L. \u2013 Que r\u00e9pondez-vous \u00e0 ceux qui craignent une rechute \u2013 ce que certains appellent un \u00ab double dip \u00bb ? M.F. \u2013 Dans l\u2019histoire des cycles \u00e9conomiques, de telles rechutes sont rares. C\u2019\u00e9tait envisageable si la guerre en Irak avait dur\u00e9 plus longtemps ; les anticipations se seraient effondr\u00e9es. Mais, \u00e0 l\u2019heure actuelle, je n\u2019y crois pas. H.L. \u2013 Parmi ceux qui y croient, il y a, d\u2019une part, les traditionnels \u00ab post-keyn\u00e9siens \u00bb, qui forment les gros bataillons des \u00e9conomistes fran\u00e7ais ; et, d\u2019autre part, les \u00e9conomistes dits \u00ab autrichiens \u00bb , disciples de Hayek ou de Mises. La th\u00e9orie \u00ab autrichienne \u00bb du cycle est de nouveau \u00e0 la mode. Qu\u2019en pensez-vous ? M.F. \u2013 C\u2019est une mauvaise th\u00e9orie, car elle ne colle pas avec la r\u00e9alit\u00e9 des faits. Par cons\u00e9quent, ce que pensent ceux qui s\u2019en r\u00e9clament ne me fait ni chaud ni froid. Certains y accordent de l\u2019importance. Nous verrons bien ce qui arrivera. Pour l\u2019instant, les fondamentaux sont plut\u00f4t bien orient\u00e9s. L\u2019inflation demeure faible, et il n\u2019y a aucun signe de reprise de la hausse des prix. Le ch\u00f4mage reste tol\u00e9rable. Il est remont\u00e9 aux alentours de 6 %, mais c\u2019est un taux qui, dans le pass\u00e9, a souvent \u00e9t\u00e9 observ\u00e9, y compris en p\u00e9riode de prosp\u00e9rit\u00e9. Trimestre apr\u00e8s trimestre, la productivit\u00e9 progresse \u00e0 un rythme soutenu. Il n\u2019y a pas de crise financi\u00e8re. Les banques ne sont pas en difficult\u00e9. Notre situation est plut\u00f4t bonne et la seule chose qui, au cours des derniers mois, a frein\u00e9 la conjoncture tenait \u2013 encore une fois \u2013 aux incertitudes cr\u00e9\u00e9es par la menace terroriste et la guerre en Irak. L\u2019Europe est fort loin de pr\u00e9senter un bilan aussi positif, en particulier l\u2019Allemagne. H.L. \u2013 Pourquoi cette diff\u00e9rence ? Quelle en est l\u2019origine ? M.F. \u2013 L\u2019Allemagne est entr\u00e9e dans l\u2019euro \u00e0 un taux sur\u00e9valu\u00e9. Si elle y \u00e9tait entr\u00e9e avec une monnaie sous-\u00e9valu\u00e9e, il n\u2019y aurait pas eu de probl\u00e8me. C\u2019est le cas de l\u2019Irlande o\u00f9 cette sous-\u00e9valuation a \u00e9t\u00e9 automatiquement corrig\u00e9e par une inflation locale plus forte que la moyenne europ\u00e9enne. La r\u00e9action a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s rapide et le syst\u00e8me s\u2019est ajust\u00e9 tout seul. Mais si vous h\u00e9ritez d\u2019une monnaie sur\u00e9valu\u00e9e, c\u2019est une autre paire de manches. Pour mettre fin \u00e0 la sur\u00e9valuation, il faudrait que l\u2019Allemagne baisse une fois pour toutes ses prix et ses salaires de 5 %. Apr\u00e8s cela, elle pourrait repartir du bon pied. L\u2019ennui, c\u2019est que c\u2019est infaisable \u00e0 cause de la rigidit\u00e9 des structures de prix et de salaires qui enferme le pays dans un v\u00e9ritable carcan. Zone euro H.L. \u2013 Autrement dit, vous aviez raison de vous opposer \u00e0 l\u2019euro\u2026 M.F. \u2013 Oui, la suite des \u00e9v\u00e9nements me donne totalement raison. Tout \u00e0 l\u2019heure, je vous disais qu\u2019au lendemain de la guerre nous avions v\u00e9cu une sorte de test grandeur nature des m\u00e9rites compar\u00e9s du capitalisme et du communisme \u2013 ou, plut\u00f4t, pour \u00eatre plus exact, des pays communistes et non communistes. Aujourd\u2019hui nous en vivons un autre, qui porte sur le choix entre taux de change fixes et taux de change flottants. La zone euro regroupe douze \u00c9tats ayant adopt\u00e9 un taux de change fixe entre eux. Tous les autres grands pays du monde \u2013 les \u00c9tats-Unis, la Grande-Bretagne, le Japon \u2013 ont des taux de change flottants. D\u2019ici trente ou quarante ans, on pourra comparer les r\u00e9sultats et l\u2019on verra quel est le syst\u00e8me qui fonctionne le mieux. H.L. \u2013 En tout cas, le Pacte de croissance et de stabilit\u00e9 est d\u00e9j\u00e0 remis en cause\u2026 M.F. \u2013 Ce pacte est totalement absurde. C\u2019est un non-sens. Il ne repose sur aucun fondement logique. Lorsqu\u2019on adopte un taux de change fixe, on devrait laisser chacun libre de suivre la politique budg\u00e9taire de son choix. Personnellement, je consid\u00e8re qu\u2019une fois la politique mon\u00e9taire donn\u00e9e la politique budg\u00e9taire n\u2019a plus aucune esp\u00e8ce d\u2019importance. D\u2019autres pensent diff\u00e9remment. Chaque pays a sa mani\u00e8re de voir. Par exemple, les Japonais n\u2019ont pas du tout les m\u00eames id\u00e9es que moi. Ils croient davantage \u00e0 la puissance de l\u2019instrument budg\u00e9taire. Et ils persistent dans cette erreur bien qu\u2019ils aient tent\u00e9, \u00e0 trois ou quatre reprises, de relancer leur \u00e9conomie en utilisant l\u2019arme du budget, chaque fois sans succ\u00e8s. Ils sont persuad\u00e9s que cette recette finira par marcher, un jour. La puissance des id\u00e9es fausses est telle qu\u2019elles prennent le pas m\u00eame sur les preuves empiriques les plus solides. Japon H.L. \u2013 Les Japonais ont \u00e9galement eu recours \u00e0 la cr\u00e9ation mon\u00e9taire\u2026 M.F. \u2013 Non. Beaucoup le croient, mais ce n\u2019est pas le cas. Ils ont essay\u00e9 d\u2019agir par les taux d\u2019int\u00e9r\u00eat, ce qui n\u2019est pas la m\u00eame chose. La cr\u00e9ation mon\u00e9taire est rest\u00e9e relativement faible. H.L. \u2013 Pouvez-vous pr\u00e9ciser ? M.F. \u2013 S\u2019ils avaient voulu, ils auraient pu cr\u00e9er plus de monnaie. Il leur aurait suffi d\u2019annoncer que la Banque centrale \u00e9tait pr\u00eate \u00e0 racheter tous les titres du Tr\u00e9sor qui se pr\u00e9sentaient sur le march\u00e9. Mais ils \u00e9taient convaincus qu\u2019ils pouvaient y parvenir en se contentant de baisser les taux, et que cela reviendrait au m\u00eame. S\u2019ils avaient offert de racheter les titres de la dette publique \u00e0 guichet ouvert, la masse mon\u00e9taire se serait remise \u00e0 cro\u00eetre tr\u00e8s rapidement. H.L. \u2013 Et vous pensez qu\u2019une telle initiative aurait suffi pour relancer la machine\u2026 M.F. \u2013 \u00c0 l\u2019\u00e9poque, s\u2019ils s\u2019y \u00e9taient pris \u00e0 temps, c\u2019\u00e9tait sans doute suffisant. Mais, dix ans plus tard, ce ne l\u2019est plus. Actuellement, le syst\u00e8me bancaire et financier est totalement bloqu\u00e9. Pour que l\u2019\u00e9conomie japonaise reparte, il faut d\u2019abord assainir les banques. C\u2019est un pr\u00e9alable. Je crois, cependant, plus en l\u2019avenir \u00e9conomique du Japon qu\u2019en celui de l\u2019Allemagne. Les Japonais sont en train de reprendre leurs affaires en main, et je ne serais pas autrement surpris de voir le pays revenir sur le devant de la sc\u00e8ne d\u2019ici cinq \u00e0 dix ans. H.L. \u2013 Pourquoi ? Qu\u2019est-ce qui explique votre optimisme ? M.F. \u2013 Ils ont commenc\u00e9 \u00e0 bouger sur le plan mon\u00e9taire. Ils se sont enfin dot\u00e9s d\u2019un vrai programme d\u2019assainissement bancaire et financier. H. L. \u2013 Par exemple ? M.F. \u2013 Prenez la Banque du Japon. Elle a d\u00e9sormais pour mission de ramasser autant de titres de la dette publique qu\u2019elle le peut, afin de relancer tr\u00e8s rapidement la croissance de la base mon\u00e9taire. Cette action n\u2019a pas entra\u00een\u00e9 de reprise de la croissance de la masse mon\u00e9taire (au sens large) simplement parce que le passage de l\u2019une \u00e0 l\u2019autre reste frein\u00e9 par la situation catastrophique du syst\u00e8me bancaire. Mais les Japonais semblent d\u00e9sormais r\u00e9solus \u00e0 faire ce qu\u2019il faut pour redresser les bilans des banques en les d\u00e9barrassant de l\u2019immense poids mort de leurs cr\u00e9ances pourries. S\u2019ils gardent le cap suffisamment longtemps, ils s\u2019en sortiront. Le gouvernement a d\u2019ailleurs clairement affich\u00e9 sa d\u00e9termination \u00e0 r\u00e9gler la question de la r\u00e9forme du syst\u00e8me bancaire et financier. Il va bien falloir qu\u2019il s\u2019y attelle. Europe H.L. \u2013 N\u2019est-ce pas le genre de situation vers laquelle se dirige l\u2019Europe ? M.F. \u2013 Sans doute. Il y a d\u2019int\u00e9ressants parall\u00e8les \u00e0 dresser entre les deux \u00e9conomies. On y trouve les m\u00eames rigidit\u00e9s de prix et de salaires \u2013 encore plus graves en Allemagne qu\u2019au Japon. La l\u00e9gislation sociale est faite de telle mani\u00e8re qu\u2019il est tr\u00e8s difficile pour les entreprises allemandes de licencier ; en cons\u00e9quence de quoi elles h\u00e9sitent \u00e0 embaucher. Pendant les vingt ann\u00e9es qui ont suivi la Seconde Guerre mondiale, les pays europ\u00e9ens avaient un taux de ch\u00f4mage nettement plus faible qu\u2019aux \u00c9tats-Unis. Aujourd\u2019hui, il est en moyenne deux fois plus \u00e9lev\u00e9. L\u2019\u00e9volution de leur l\u00e9gislation sociale n\u2019y est sans doute pas \u00e9trang\u00e8re. Il n\u2019est jamais sain pour un pays de voir le ch\u00f4mage se maintenir, ann\u00e9e apr\u00e8s ann\u00e9e, aux alentours de 10 %. H.L. \u2013 C\u2019est pr\u00e9cis\u00e9ment le sens de l\u2019avertissement lanc\u00e9 par l\u2019un de mes amis, Charles Gave. Dans un petit livre publi\u00e9 chez Robert Laffont , il n\u2019h\u00e9site pas \u00e0 affirmer que l\u2019Europe va droit dans le mur, selon un processus tr\u00e8s semblable \u00e0 celui qui est responsable de la stagnation japonaise des dix derni\u00e8res ann\u00e9es. M.F. \u2013 Je connais tr\u00e8s bien Charles Gave. J\u2019ai lu son livre. Il est tr\u00e8s pessimiste. Peut-\u00eatre un peu trop. Je lui reproche de raisonner comme s\u2019il suffisait que la Banque centrale europ\u00e9enne baisse ses taux d\u2019int\u00e9r\u00eat. H.L. \u2013 Que voulez-vous dire ? M.F. \u2013 Il y a des ordres de priorit\u00e9. Le vrai probl\u00e8me est celui des changes fixes \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur de la zone euro et des parit\u00e9s retenues au moment de la cr\u00e9ation de la monnaie unique. Baisser les taux de la BCE uniquement pour r\u00e9soudre les probl\u00e8mes pos\u00e9s \u00e0 l\u2019\u00e9conomie allemande par la sur\u00e9valuation initiale du Deutschemark reviendrait \u00e0 refiler le mistigri aux autres pays qui, comme l\u2019Irlande, sont entr\u00e9s dans l\u2019euro avec une monnaie sous-\u00e9valu\u00e9e. Comment ? En y exportant une inflation \u00e9lev\u00e9e, alors que l\u2019inflation allemande resterait faible. Exporter un mal pour en soigner un autre n\u2019est pas une solution tr\u00e8s rationnelle. H.L. \u2013 Vous pensez donc que, compte tenu des circonstances, Wim Duisenberg, le pr\u00e9sident de la BCE, fait plut\u00f4t du bon travail ? M.F. \u2013 Tout d\u00e9pend de ce que vous entendez par l\u00e0. Il fait du bon boulot en ce sens qu\u2019il remplit plut\u00f4t bien l\u2019objectif qu\u2019on lui a fix\u00e9 : maintenir l\u2019inflation europ\u00e9enne \u00e0 2 % par an. C\u2019est ce qu\u2019on lui a demand\u00e9 et c\u2019est ce qu\u2019il fait. Et je ne pense pas qu\u2019on ait le droit de le juger par rapport \u00e0 un autre crit\u00e8re. H.L. \u2013 Mais, pr\u00e9cis\u00e9ment, cette politique est aujourd\u2019hui mise en accusation\u2026 M.F. \u2013 L\u00e0 encore, il faut prendre une certaine distance et se rem\u00e9morer les changements consid\u00e9rables intervenus dans les conceptions \u00e9conomiques depuis la fin de la derni\u00e8re guerre mondiale. Pendant longtemps, les gens ont raisonn\u00e9 comme si l\u2019outil budg\u00e9taire \u00e9tait le principal instrument de r\u00e9gulation de la conjoncture. L\u2019inflation \u00e9tait consid\u00e9r\u00e9e comme un mal \u00ab exog\u00e8ne \u00bb, dont l\u2019origine n\u2019\u00e9tait pas mon\u00e9taire mais qui venait de la puissance croissante des syndicats et de leur capacit\u00e9 \u00e0 imposer aux entreprises et aux pouvoirs publics des hausses de salaires non justifi\u00e9es par les progr\u00e8s de la productivit\u00e9. C\u2019\u00e9tait l\u2019\u00e9poque des fameuses th\u00e9ories de l\u2019inflation \u00ab par les co\u00fbts \u00bb. Aujourd\u2019hui, il n\u2019y a plus une banque centrale qui ne reconnaisse que sa seule et unique fonction est d\u2019\u00eatre la gardienne de la stabilit\u00e9 des prix \u2013 et donc de veiller \u00e0 maintenir l\u2019inflation aussi basse que possible. Tous les gouvernements savent que, pour remplir cette mission, il n\u2019existe qu\u2019un seul instrument : la politique mon\u00e9taire ; et que la politique budg\u00e9taire n\u2019y est d\u2019aucune utilit\u00e9. C\u2019est pour cette raison que l\u2019id\u00e9e du Pacte de croissance et de stabilit\u00e9 est totalement grotesque. \u00c9tats-Unis H.L. \u2013 J\u2019aimerais que nous revenions sur le miracle \u00e9conomique am\u00e9ricain des ann\u00e9es 1990. Les \u00c9tats-Unis ont connu une formidable vague d\u2019innovations technologiques. Quelle en est l\u2019origine ? M.F. \u2013 L\u2019Am\u00e9rique a toujours \u00e9t\u00e9 \u00e0 la pointe de l\u2019innovation et du progr\u00e8s technologique. H.L. \u2013 Certes. Mais comment expliquez-vous cette soudaine intensification de l\u2019innovation, que personne n\u2019avait anticip\u00e9e? M.F. \u2013 Il ne faut pas surestimer l\u2019ampleur de cette vague d\u2019innovations. Au XIXe si\u00e8cle, l\u2019arriv\u00e9e de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 a repr\u00e9sent\u00e9 un progr\u00e8s encore bien plus important et plus r\u00e9volutionnaire que ce que nous connaissons actuellement avec les ordinateurs. Toute r\u00e9volution industrielle impressionne les contemporains par la mani\u00e8re dont elle bouscule et transforme leur cadre et leurs habitudes de vie. Mais l\u2019Am\u00e9rique a toujours repr\u00e9sent\u00e9 un terrain favorable \u00e0 l\u2019\u00e9panouissement de l\u2019esprit d\u2019entreprise. On y r\u00e9compense plut\u00f4t mieux qu\u2019ailleurs ceux qui innovent et qui d\u00e9veloppent de nouvelles technologies. Les Am\u00e9ricains y sont tr\u00e8s sensibles. De temps \u00e0 autre, nous voyons \u00e9clore de formidables id\u00e9es. Tout cela est la cons\u00e9quence d\u2019un environnement plus favorable qu\u2019ailleurs : une population dynamique qui continue de cro\u00eetre, des \u00e9changes internationaux relativement libres, de bonnes universit\u00e9s\u2026 Il n\u2019y a l\u00e0 rien de vraiment exceptionnel. H.L. \u2013 Cette r\u00e9volution technologique n\u2019est-elle pas le produit de l\u2019\u00e8re Reagan, de sa politique fiscale de baisse des imp\u00f4ts, mais aussi du mouvement de d\u00e9r\u00e9gulation des ann\u00e9es 1980 \u2013 notamment dans le domaine des services et de la technologie financi\u00e8re ? M.F. \u2013 Je soulignerai surtout l\u2019importance du d\u00e9mant\u00e8lement d\u2019ATT, le g\u00e9ant du t\u00e9l\u00e9phone, qui a donn\u00e9 naissance \u00e0 cinq compagnies ind\u00e9pendantes. Sans cet \u00e9v\u00e9nement, et ses r\u00e9percussions sur la concurrence dans les t\u00e9l\u00e9communications, rien ne se serait sans doute produit. H.L. \u2013 Je pensais surtout aux technologies financi\u00e8res, comme les march\u00e9s de d\u00e9riv\u00e9s, qui ont vu le jour dans les ann\u00e9es 1980-1990. Il me semble qu\u2019elles ont jou\u00e9 un r\u00f4le essentiel, ne serait-ce qu\u2019en favorisant la baisse du co\u00fbt d\u2019acc\u00e8s au capital \u2013 une mesure dont les nouvelles entreprises moyennes ont largement profit\u00e9\u2026 M.F. \u2013 C\u2019est vrai, mais ce ph\u00e9nom\u00e8ne a sans doute plus contribu\u00e9 \u00e0 la formation de la bulle boursi\u00e8re de la fin de la d\u00e9cennie qu\u2019\u00e0 l\u2019acc\u00e9l\u00e9ration de la croissance industrielle. S\u2019il y a un \u00e9l\u00e9ment qui diff\u00e9rencie v\u00e9ritablement cette p\u00e9riode de toutes celles qui l\u2019ont pr\u00e9c\u00e9d\u00e9e, c\u2019est le caract\u00e8re gigantesque de la bulle boursi\u00e8re dans les valeurs technologiques. On n\u2019avait jamais rien vu de tel. H.L. \u2013 Aviez-vous pleinement conscience de la nature sp\u00e9culative de cette bulle lorsqu\u2019elle se d\u00e9veloppait ? M.F. \u2013 Comme tout le monde. Alan Greenspan a sonn\u00e9 l\u2019alarme d\u00e8s 1996, lorsqu\u2019il s\u2019en est pris aux \u00bb anticipations irrationnelles \u00bb qui faisaient monter les march\u00e9s. Malgr\u00e9 son avertissement, les cours ont encore doubl\u00e9 avant que le krach n\u2019arrive. H.L. \u2013 Une telle explosion boursi\u00e8re \u00e9tait-elle vraiment \u00ab irrationnelle \u00bb ? Ne peut-on consid\u00e9rer que tout \u00e9tait en r\u00e9alit\u00e9 parfaitement \u00ab rationnel \u00bb compte tenu des anticipations qu\u2019il \u00e9tait alors possible de nourrir ? M.F. \u2013 La sp\u00e9culation est peut-\u00eatre parfaitement \u00bb rationnelle \u00bb du point de vue des agents engag\u00e9s individuellement. Mais l\u2019histoire des bulles boursi\u00e8res remonte tr\u00e8s loin dans le pass\u00e9, \u00e0 commencer par le fameux krach des tulipes au d\u00e9but du XVII\u00e8me si\u00e8cle. H.L. \u2013 Certains \u00e9conomistes estiment qu\u2019il n\u2019y avait pas, \u00e0 proprement parler, de bulle sp\u00e9culative. Leur argument est qu\u2019en ouvrant le march\u00e9 des t\u00e9l\u00e9communications \u00e0 la concurrence le Telecommunication Act de 1996 offrait de telles perspectives de d\u00e9veloppement de nouveaux m\u00e9tiers et de nouveaux march\u00e9s que, apr\u00e8s tout, les calculs sp\u00e9culatifs de la Bourse n\u2019\u00e9taient pas totalement absurdes ! Malheureusement, l\u2019ouverture des march\u00e9s ne s\u2019est pas d\u00e9roul\u00e9e comme pr\u00e9vu. La r\u00e9action des compagnies locales de t\u00e9l\u00e9phone \u2013 les \u00ab baby bells \u00bb \u2013 a entra\u00een\u00e9 une \u00ab rer\u00e9glementation \u00bb locale des conditions d\u2019acc\u00e8s aux r\u00e9seaux. L\u2019espoir de voir na\u00eetre une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration d\u2019entreprises concurrentes dans la fourniture des services de base a \u00e9t\u00e9 d\u00e9\u00e7u. Du coup, la plupart des projets fond\u00e9s sur l\u2019\u00e9volution industrielle que le Telecommunication Act laissait anticiper ont perdu toute valeur. C\u2019est alors que le march\u00e9 s\u2019est retourn\u00e9, et que le krach s\u2019est produit\u2026 M.F. \u2013 Je ne sais pas. Je ne suis pas un expert en t\u00e9l\u00e9communications. Mais il est incontestable que la politique de d\u00e9r\u00e9glementation a jou\u00e9 un r\u00f4le important pendant toute cette p\u00e9riode. Le pire a \u00e9t\u00e9 atteint \u00e0 l\u2019\u00e9poque de Nixon. Rien qu\u2019au cours de sa pr\u00e9sidence, le registre des textes r\u00e9glementaires a doubl\u00e9 de volume. \u00c0 l\u2019inverse, la meilleure p\u00e9riode, du point de vue de la d\u00e9r\u00e9glementation, fut celle des ann\u00e9es Reagan. Ce qui confirme que la r\u00e9glementation n\u2019est pas un privil\u00e8ge des d\u00e9mocrates, ni la d\u00e9r\u00e9glementation un attribut exclusif des gouvernements r\u00e9publicains. Les r\u00e9publicains, quand ils \u00e9taient aux affaires, ont fait preuve de tout autant de z\u00e8le r\u00e9glementaire que d\u00e9r\u00e9glementaire.\nIl n\u2019en reste pas moins que, lorsque Reagan est parti, le nombre de pages du registre avait, en gros, diminu\u00e9 de moiti\u00e9. Depuis lors, le vent a de nouveau souffl\u00e9 en faveur d\u2019une r\u00e9glementation accrue, mais d\u2019un type diff\u00e9rent. Alors que l\u2019action r\u00e9glementaire traditionnelle \u00e9tait d\u2019ordre essentiellement \u00e9conomique et concernait en priorit\u00e9 les modes de fixation des prix, aujourd\u2019hui il s\u2019agit de plus en plus d\u2019une r\u00e9glementation sociale visant, en particulier, les comportements individuels. Encore une fois, je vous mets en garde. Nous avons tous naturellement tendance \u00e0 surestimer l\u2019ampleur des changements qui affectent notre univers. Tant que nous avons le nez dessus, il est difficile de nous en faire une id\u00e9e exacte. La seule diff\u00e9rence avec tout ce qui s\u2019est pass\u00e9 avant, c\u2019est l\u2019ampleur de la bulle. \u00c0 cet \u00e9gard, le rapprochement avec les ann\u00e9es 1920 est parfaitement justifi\u00e9. Inflation H.L. \u2013 Nous avons enfin r\u00e9ussi \u00e0 lib\u00e9rer le monde de l\u2019inflation\u2026 M.F. \u2013 Nous le devons aussi \u00e0 Ronald Reagan. Au d\u00e9but, nous l\u2019avons pay\u00e9 d\u2019une tr\u00e8s s\u00e9v\u00e8re r\u00e9cession (1981-1982). Je ne connais pas d\u2019autre pr\u00e9sident am\u00e9ricain de l\u2019apr\u00e8s-guerre qui, dans de telles circonstances, aurait os\u00e9 faire ce que Reagan a fait : ne pas se m\u00ealer des affaires de la Fed. C\u2019est d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment qu\u2019il s\u2019est refus\u00e9 \u00e0 donner des ordres au pr\u00e9sident de la Banque centrale. Il savait que, pour casser l\u2019inflation, il lui fallait prendre le risque d\u2019une grave r\u00e9cession. Il l\u2019a pris, en toute connaissance de cause. C\u2019est pourquoi je n\u2019h\u00e9site pas \u00e0 affirmer que, si Jimmy Carter, au lieu de Reagan, avait gagn\u00e9 les \u00e9lections de 1980, il est probable que l\u2019on n\u2019aurait jamais entendu parler de d\u00e9sinflation. H.L. \u2013 Est-ce \u00e0 dire que la fin de l\u2019inflation a \u00e9t\u00e9 pens\u00e9e et voulue ? M.F. \u2013 Tout \u00e0 fait. On a toujours su comment il fallait s\u2019y prendre pour juguler l\u2019inflation. Il n\u2019y a aucun myst\u00e8re. H.L. \u2013 Ne pensez-vous pas que d\u2019autres facteurs \u2013 comme la mondialisation \u2013 ont aussi jou\u00e9 un r\u00f4le, ind\u00e9pendamment de la volont\u00e9 des politiques ? M.F. \u2013 Non. H.L. \u2013 Je pensais aussi \u00e0 la d\u00e9r\u00e9glementation et \u00e0 ses cons\u00e9quences sur la concurrence\u2026 M.F. \u2013 Non. Tout cela n\u2019a rien \u00e0 voir avec l\u2019inflation ou la d\u00e9sinflation. Vous pouvez d\u00e9r\u00e9glementer, vous ouvrir \u00e0 la mondialisation, et en m\u00eame temps souffrir d\u2019une forte inflation. Ou l\u2019inverse : d\u00e9r\u00e9glementer, mondialiser, sans inflation. H.L. \u2013 Certains consid\u00e8rent que la r\u00e9volution des nouvelles technologies, en ouvrant, dans certains secteurs industriels, des perspectives d\u2019\u00e9conomies d\u2019\u00e9chelle colossales, a, elle aussi, contribu\u00e9 \u00e0 la d\u00e9sinflation\u2026 M.F.\u2013 Non. Ce ne sont pas les entreprises qui cr\u00e9ent l\u2019inflation. Seuls les \u00c9tats en sont responsables, car ce sont eux qui impriment la monnaie. Il est vrai que certains ph\u00e9nom\u00e8nes \u00e9conomiques r\u00e9els peuvent modifier l\u2019attitude de l\u2019opinion face \u00e0 l\u2019inflation, et donc agir sur la volont\u00e9 des acteurs d\u2019en contr\u00f4ler plus ou moins les d\u00e9rives. Mais on ne peut la r\u00e9duire que s\u2019il existe une volont\u00e9 politique. H.L. \u2013 Consid\u00e9rez-vous cette victoire comme d\u00e9finitivement acquise ? M.F. \u2013 Je resterai prudent. Nous disposons d\u00e9sormais d\u2019une technique bien au point pour mesurer les anticipations inflationnistes. Il suffit de comparer le rendement annuel des obligations index\u00e9es sur l\u2019inflation avec le rendement des obligations ordinaires qui, elles, ne b\u00e9n\u00e9ficient d\u2019aucune clause d\u2019indexation. La diff\u00e9rence vous donne une estimation du taux d\u2019inflation anticip\u00e9 par les march\u00e9s pour les ann\u00e9es \u00e0 venir. Les \u00e9tudes r\u00e9alis\u00e9es \u00e0 partir de donn\u00e9es am\u00e9ricaines et britanniques montrent que, pour les vingt prochaines ann\u00e9es, les gens tablent sur une inflation moyenne inf\u00e9rieure \u00e0 2 %. Ce r\u00e9sultat est tout \u00e0 fait remarquable. C\u2019est m\u00eame tr\u00e8s \u00e9tonnant. Je ne sais pas si l\u2019avenir leur donnera raison. Personnellement, j\u2019en doute un peu. Mais, pour l\u2019instant, c\u2019est ce \u00e0 quoi les gens s\u2019attendent. Europe, FMI, pays \u00e9mergents, d\u00e9veloppement \u00e9conomique H.L. \u2013 Une id\u00e9e \u00e0 la mode, \u00e0 Bruxelles, est que nous devrions importer en Europe le syst\u00e8me am\u00e9ricain des agences de r\u00e9gulation\u2026 M.F. \u2013 Mon Dieu ! Pourquoi vous \u00e9chinez-vous \u00e0 copier ce que nous faisons de plus mal, et non pas ce que nous faisons de mieux ? Regardez les grandes organisations internationales. La premi\u00e8re d\u00e9cision \u00e0 prendre serait de supprimer le Fonds mon\u00e9taire international. La seconde, de supprimer la Banque mondiale. Et lorsque ce sera fait, il faudra s\u2019attaquer aux agences de r\u00e9gulation sectorielles. H.L. \u2013 Pourquoi \u00eates-vous si s\u00e9v\u00e8re ? M.F. \u2013 Croyez-vous qu\u2019il soit normal de laisser de petits groupes de gens non \u00e9lus, mais dot\u00e9s d\u2019\u00e9normes pouvoirs et moyens financiers, libres de d\u00e9cider de nos destin\u00e9es ? Pourquoi les \u00c9tats-Unis devraient-ils contribuer au financement du FMI ? Si nous d\u00e9sirons aider certains pays, nous pouvons le faire par nous-m\u00eames, sans passer par une organisation internationale. Voyez les r\u00e9sultats. Le FMI est un \u00e9chec complet. Il a peut-\u00eatre emp\u00each\u00e9 certaines crises. Il a surtout eu pour effet de les multiplier. Quant \u00e0 la Banque mondiale, elle porte une lourde responsabilit\u00e9 vis-\u00e0-vis de l\u2019Afrique \u2013 un continent qui, globalement, se retrouve aujourd\u2019hui dans une situation pire qu\u2019il y a cinquante ans. La Banque a financ\u00e9 les dictateurs et renforc\u00e9 leurs pouvoirs, alors que ces pays avaient besoin de moins d\u2019\u00c9tat. Loin d\u2019affaiblir le pouvoir des \u00c9tats centraux, la Banque mondiale a renforc\u00e9 leurs moyens de r\u00e9pression. H.L. \u2013 Quel est le principal d\u00e9faut du syst\u00e8me ? M.F. \u2013 C\u2019est tr\u00e8s simple. Vous pouvez d\u00e9penser votre propre argent ou celui de quelqu\u2019un d\u2019autre. Vous pouvez d\u00e9penser votre argent pour vous-m\u00eame ou pour quelqu\u2019un d\u2019autre. Quand vous d\u00e9pensez votre argent pour vous-m\u00eame, vous faites attention autant \u00e0 ce que vous d\u00e9pensez qu\u2019\u00e0 la mani\u00e8re dont vous le d\u00e9pensez. Quand vous d\u00e9pensez votre argent pour quelqu\u2019un d\u2019autre (un cadeau, par exemple), vous faites toujours tr\u00e8s attention \u00e0 ce que vous d\u00e9pensez (combien) et un peu moins \u00e0 la mani\u00e8re dont vous le d\u00e9pensez (comment). Quand vous d\u00e9pensez l\u2019argent de quelqu\u2019un d\u2019autre pour vous acheter quelque chose (par exemple, un repas d\u2019affaires), le \u00ab combien vous d\u00e9pensez \u00bb vous importe peu ; en revanche, vous faites tr\u00e8s attention au \u00ab comment \u00bb et vous \u00eates tr\u00e8s attentif au fait que vous en avez ou non pour votre argent. Mais quand vous d\u00e9pensez l\u2019argent de quelqu\u2019un d\u2019autre au profit d\u2019une autre personne que vous, ni le \u00ab combien ni le \u00ab comment \u00bb n\u2019ont vraiment d\u2019importance. C\u2019est ce qui se passe avec l\u2019\u00c9tat. H.L. \u2013 Le FMI est-il responsable de ce qui s\u2019est pass\u00e9 en Argentine ? M.F. \u2013 La responsabilit\u00e9 des hommes du Fonds mon\u00e9taire est ind\u00e9niable. L\u2019argent qu\u2019ils ont fourni aux Argentins leur a permis de persister dans la mise en \u0153uvre de politiques sans issue. Les mesures initiales de 1991 \u2013 la mise en place d\u2019un currency board, l\u2019alignement du peso sur le dollar \u2013 \u00e9taient plut\u00f4t bonnes. Tous les espoirs \u00e9taient permis. Elles ont, d\u2019ailleurs, bien march\u00e9 pendant un temps. Mais leurs effets ont \u00e9t\u00e9 pervertis par le soutien financier du FMI. Celui-ci a permis \u00e0 l\u2019Argentine de s\u2019endetter \u00e0 nouveau, bien au-del\u00e0 de ce qu\u2019elle pouvait raisonnablement esp\u00e9rer rembourser. Les Argentins n\u2019ont pas respect\u00e9 les r\u00e8gles strictes d\u2019un v\u00e9ritable currency board. Sans le soutien du FMI, ils n\u2019auraient jamais pu se le permettre. Sans doute la crise serait-elle quand m\u00eame survenue, mais elle se serait produite plus t\u00f4t. Ce qui aurait mieux valu. Je pense que personne au FMI ne me contredira. H.L. \u2013 Les currency boards sont-ils adapt\u00e9s aux pays \u00e9mergents ? M.F. \u2013 Dans certains pays, c\u2019est une solution qui a bien fonctionn\u00e9. Par exemple \u00e0 Hong Kong, qui vit sous un r\u00e9gime de currency board depuis une vingtaine d\u2019ann\u00e9es. Mais ce n\u2019est pas une recette universelle. Il faut d\u2019abord disposer d\u2019une monnaie \u00e9trang\u00e8re dominante \u00e0 laquelle se raccrocher. H.L. \u2013 Pensez-vous qu\u2019on trouvera un jour le rem\u00e8de aux probl\u00e8mes de d\u00e9veloppement ? M.F. \u2013 La solution th\u00e9orique, nous la connaissons. La cl\u00e9 du d\u00e9veloppement d\u00e9pend : La formule n\u2019est pas compliqu\u00e9e. Mais elle n\u2019est pas facile \u00e0 mettre en \u0153uvre, ne serait-ce qu\u2019en raison de l\u2019incapacit\u00e9 de beaucoup \u00e0 concevoir un pouvoir politique ind\u00e9pendant et restreint. Des pays comme Hong Kong, Ta\u00efwan ou la Cor\u00e9e du Sud nous ont apport\u00e9 la preuve qu\u2019on pouvait sortir du sous-d\u00e9veloppement. Dans l\u2019ancien bloc de l\u2019Est, la Pologne, la Hongrie, la R\u00e9publique tch\u00e8que et la Slovaquie viennent \u00e9galement de nous d\u00e9montrer que, \u00e0 certaines conditions, il \u00e9tait possible de retrouver le chemin d\u2019une croissance durable. D\u00e9veloppement durable H.L. \u2013 L\u2019expression \u00ab croissance durable \u00bb est aujourd\u2019hui utilis\u00e9e dans une acception tr\u00e8s diff\u00e9rente. \u00c0 l\u2019\u00e9poque o\u00f9 vous \u00e9criviez votre livre Free to Choose, on ne parlait pas encore beaucoup d\u2019\u00e9cologie. Depuis, c\u2019est devenu la tarte \u00e0 la cr\u00e8me. Un homme politique ne peut plus faire le moindre discours sans invoquer, au moins rituellement, les imp\u00e9ratifs du \u00ab d\u00e9veloppement durable  \u00bb \u2013 c\u2019est-\u00e0-dire l\u2019id\u00e9e selon laquelle la croissance n\u2019est pas une fin en soi et qu\u2019elle doit pr\u00e9server les grands \u00e9quilibres de la plan\u00e8te. Comment r\u00e9agissez-vous \u00e0 cette mode ? M.F. \u2013 L\u2019environnement est un probl\u00e8me largement surestim\u00e9. Regardez l\u2019indignation r\u00e9cemment provoqu\u00e9e par l\u2019ouvrage de ce jeune Danois, Bj\u00f8rn Lomborg. D\u2019apr\u00e8s ce que j\u2019en sais, c\u2019est un livre qui se contente pourtant de ne pr\u00e9senter que les faits, tels qu\u2019ils sont. Et l\u2019image qui en ressort est que les clich\u00e9s habituels traduisent une vision tr\u00e8s exag\u00e9r\u00e9e de la r\u00e9alit\u00e9. J\u2019admets que l\u2019\u00c9tat ait un r\u00f4le \u00e0 jouer en mati\u00e8re de lutte contre les pollutions. Toute la question est de savoir comment. Doit-il agir par voie r\u00e9glementaire ou par des m\u00e9canismes de prix et de march\u00e9 ? L\u00e0 encore, les preuves abondent pour d\u00e9montrer la sup\u00e9riorit\u00e9 des solutions de march\u00e9 sur les outils r\u00e9glementaires. H.L. \u2013 Quand vous parlez de \u00ab solutions de march\u00e9 \u00bb \u00e0 quoi pensez-vous ? M.F. \u2013 Elles sont essentiellement de deux types. La premi\u00e8re technique est celle de la taxation des rejets polluants. Par exemple, les rejets que les centrales \u00e9lectriques \u00e9mettent dans l\u2019atmosph\u00e8re. H.L. \u2013 Vous consid\u00e9rez donc que le principe d\u2019une fiscalit\u00e9 \u00e9cologique est compatible avec un r\u00e9gime de march\u00e9 ? M.F. \u2013 Oui, lorsqu\u2019il s\u2019av\u00e8re concr\u00e8tement impossible d\u2019assigner les co\u00fbts d\u2019une pollution \u00e0 un individu en particulier. Mais, en th\u00e9orie, la meilleure solution serait de laisser les gens \u2013 d\u2019un c\u00f4t\u00e9, ceux qui s\u2019estiment l\u00e9s\u00e9s par la pr\u00e9sence de fum\u00e9es, de l\u2019autre, les industriels qui en sont responsables \u2013 n\u00e9gocier entre eux l\u2019arrangement qui les satisfait le mieux. De telles n\u00e9gociations sont pratiquement impossibles, il est vrai, lorsque le nombre de personnes concern\u00e9es est trop \u00e9lev\u00e9. C\u2019est pourquoi, dans ce cas, il se peut que l\u2019utilisation de taxes sp\u00e9cifiques assises sur le volume des rejets polluants soit, en d\u00e9finitive, une bonne formule. H.L. \u2013 Mais on ne pourra jamais calculer le montant optimal d\u2019une telle taxe ! M.F. \u2013 Vous avez raison, cette solution ne sera jamais parfaite. Ce n\u2019est qu\u2019un pis-aller mais il faut s\u2019en contenter. L\u2019id\u00e9e qu\u2019on pourrait \u00e9liminer toute pollution, ou m\u00eame qu\u2019il existerait un niveau \u00ab optimal \u00bb de pollution, est absurde. La pollution fait, par d\u00e9finition, partie de notre univers. Nous polluons d\u00e8s lors que nous respirons. On ne va pas fermer les usines sous pr\u00e9texte d\u2019\u00e9liminer tous les rejets d\u2019oxyde de carbone dans l\u2019atmosph\u00e8re. Autant se pendre tout de suite ! Nous devons donc n\u00e9cessairement nous contenter de solutions imparfaites. Le probl\u00e8me n\u2019est pas de courir apr\u00e8s la pollution z\u00e9ro, mais de savoir quelle est la technique la moins p\u00e9nalisante. Il me semble que ce sont les taxes. La seconde technique est celle des \u00ab march\u00e9s de droits \u00bb. Elle s\u2019applique lorsque, \u00e0 tort ou \u00e0 raison, il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9 d\u2019imposer des normes quantitatives de pollution. L\u2019int\u00e9r\u00eat de la collectivit\u00e9 est que ses objectifs de d\u00e9pollution soient atteints aux moindres co\u00fbts possibles de mani\u00e8re \u00e0 minimiser les d\u00e9penses. Le syst\u00e8me consiste \u00e0 attribuer \u00e0 chaque \u00e9tablissement industriel un permis de polluer (dans les limites autoris\u00e9es par la r\u00e9glementation) qui peut ensuite \u00eatre librement revendu \u00e0 une autre entreprise sur un march\u00e9 sp\u00e9cialement organis\u00e9. L\u2019avantage de cette formule est d\u2019inciter l\u2019industrie \u00e0 concentrer ses efforts de d\u00e9pollution dans les entreprises qui peuvent le faire aux moindres co\u00fbts. Tout le monde y gagne en efficacit\u00e9. H.L. \u2013 Auriez-vous sign\u00e9 l\u2019accord de Kyoto sur le r\u00e9chauffement climatique ? M.F. \u2013 Non, c\u2019est un accord absurde. Il n\u2019incorpore aucune de ces deux techniques. Il ne contient rien de positif. Le pr\u00e9sident Clinton y \u00e9tait favorable, mais il n\u2019a jamais os\u00e9 en proposer la ratification au Congr\u00e8s car il savait qu\u2019il serait \u00e0 coup s\u00fbr battu \u00e0 cent contre un. [En fait, le S\u00e9nat l\u2019a rejet\u00e9 par 95 voix contre z\u00e9ro] H.L. \u2013 Et si l\u2019on y inclut des m\u00e9canismes de march\u00e9 ? M.F. \u2013 La seule question qui compte est de savoir si l\u2019on a vraiment besoin d\u2019un accord international, ou si l\u2019on ne devrait pas se contenter de laisser chaque pays agir individuellement. Nous savons, par exp\u00e9rience, que les pays qui polluent le plus sont ceux o\u00f9 la libert\u00e9 \u00e9conomique est la moins d\u00e9velopp\u00e9e. L\u2019ex-Union sovi\u00e9tique en \u00e9tait un bel exemple. M\u00eame en mati\u00e8re de pollution, la libert\u00e9 est quelque chose qui compte. H.L. \u2013 Une question sur un domaine qui divise les \u00e9conomistes lib\u00e9raux et libertariens : le droit de la propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle (brevets, droits d\u2019auteur). C\u2019est un sujet particuli\u00e8rement d\u2019actualit\u00e9 en raison d\u2019Internet. Faut-il y renforcer la r\u00e9glementation ? M.F. \u2013 Ma position en ce qui concerne la l\u00e9gislation sur les brevets et les droits d\u2019auteur a toujours \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s simple. Il y a des arguments pour, d\u2019autres contre. Une seule chose est certaine : il n\u2019est pas possible de trancher d\u00e9finitivement dans un sens ou dans l\u2019autre uniquement \u00e0 partir de principes th\u00e9oriques. Rien ne me permet de conclure que les droits d\u2019auteur ne devraient pas exister. Mais, \u00e0 l\u2019inverse, rien ne me permet non plus d\u2019\u00e9tablir qu\u2019ils devraient avoir une dur\u00e9e de vie illimit\u00e9e. C\u2019est une question de degr\u00e9 dans la mesure o\u00f9 le r\u00f4le principal des droits de propri\u00e9t\u00e9 est d\u2019agir comme une incitation personnelle \u00e0 investir dans l\u2019innovation et la cr\u00e9ation. Il est incontestable que les brevets jouent bien ce r\u00f4le. En m\u00eame temps, il est non moins \u00e9vident que le brevet est aussi une forme de monopole et que, du fait de ce monopole, une partie de ce qui est ainsi produit a moins d\u2019utilit\u00e9 que ce qui serait produit autrement. Ce sujet fait partie des grandes questions pour lesquelles il n\u2019y a pas de r\u00e9ponse unique et absolue. D\u00e9mographie et retraite H.L. \u2013 Dernier dossier que je voudrais \u00e9voquer avec vous : le probl\u00e8me de la d\u00e9mographie et des retraites. M.F. \u2013 C\u2019est un gros probl\u00e8me, et pourtant ce ne devrait pas en \u00eatre un. C\u2019est un probl\u00e8me uniquement parce que nos pays se sont dot\u00e9s de r\u00e9gimes de retraites d\u00e9fectueux.\nAutrefois, les gens prenaient eux-m\u00eames en charge le financement de leur vieillesse, ou bien ils s\u2019en remettaient \u00e0 leurs enfants. C\u2019est toujours le cas. Nous continuons \u00e0 nous reposer sur nos enfants. Mais avec une grande diff\u00e9rence : autrefois, c\u2019\u00e9taient mes enfants \u00e0 moi qui me prenaient en charge ; aujourd\u2019hui, ce sont les enfants de quelqu\u2019un d\u2019autre, que je ne connais m\u00eame pas. Ce n\u2019est pas du tout la m\u00eame chose. Je me suis souvent interrog\u00e9 sur les raisons pour lesquelles nous avons mis en place ces m\u00e9canismes de r\u00e9partition que l\u2019on retrouve quasiment partout, et dont la caract\u00e9ristique est de faire financer les retraites des plus anciens par un pr\u00e9l\u00e8vement direct sur les salaires des plus jeunes. Le syst\u00e8me repose sur la combinaison de deux mesures qui n\u2019auraient jamais \u00e9t\u00e9 vot\u00e9es s\u00e9par\u00e9ment. La premi\u00e8re est un imp\u00f4t direct, proportionnel et plafonn\u00e9, sur les salaires. C\u2019est ce qui existe aux \u00c9tats-Unis, ainsi qu\u2019en Allemagne et en France. Imaginez qu\u2019un jour un gouvernement en mal d\u2019argent ait voulu instituer un tel imp\u00f4t ind\u00e9pendamment de toute r\u00e9f\u00e9rence aux retraites ou \u00e0 la S\u00e9curit\u00e9 sociale. Il se serait pr\u00e9sent\u00e9 devant les \u00e9lecteurs en leur disant : \u00ab Un bon moyen de r\u00e9soudre nos probl\u00e8mes budg\u00e9taires est de cr\u00e9er un imp\u00f4t proportionnel et plafonn\u00e9, pay\u00e9 uniquement par les salari\u00e9s. \u00bb Combien auraient vot\u00e9 pour lui ? Bien peu, je le crains ! Quant \u00e0 la seconde, elle consiste \u00e0 poser le principe que le montant des retraites doit \u00eatre directement li\u00e9 au niveau du revenu pr\u00e9c\u00e9demment per\u00e7u. Il est ainsi admis que, tout en \u00e9tant financ\u00e9 par le m\u00eame contribuable, le riche continuera \u00e0 toucher plus que le pauvre.\nCroyez-vous que, pr\u00e9sent\u00e9 ainsi, tout seul, un tel projet aurait, lui aussi, eu la moindre chance de s\u00e9duire les \u00e9lecteurs ou leurs repr\u00e9sentants ? Maintenant, mettez les deux ensemble, ficelez le tout en l\u2019assaisonnant de jargon assuranciel, et vous obtenez une vache sacr\u00e9e ! Ma conclusion, c\u2019est que nous nous sommes dot\u00e9s de ce genre de syst\u00e8me parce que c\u2019\u00e9tait le seul moyen pour les \u00c9tats d\u2019obtenir le vote d\u2019un imp\u00f4t proportionnel. H.L. \u2013 Que mettriez-vous \u00e0 la place ? M.F. \u2013 Il faudrait faire dispara\u00eetre ces r\u00e9gimes de retraites socialis\u00e9s et laisser les gens s\u2019organiser eux-m\u00eames. Nous sommes aujourd\u2019hui des soci\u00e9t\u00e9s riches. Nos pays ont les moyens de financer des r\u00e9gimes d\u2019aide aux pauvres et aux indigents, qu\u2019ils le soient \u00e0 cause de leur grand \u00e2ge, parce qu\u2019ils sont malades, ou pour toute autre raison. Cette n\u00e9cessaire solidarit\u00e9 n\u2019implique pas que, pour secourir les 5 % les plus pauvres, on \u00e9tende obligatoirement le m\u00e9canisme aux 95 % qui, eux, seraient en mesure de se prendre directement en charge. Je le r\u00e9p\u00e8te : il n\u2019y a aujourd\u2019hui de probl\u00e8me d\u00e9mographique dans nos pays qu\u2019\u00e0 cause du mode de financement des retraites que nous avons adopt\u00e9. H.L. \u2013 Faut-il mettre en place des politiques natalistes ? M.F. \u2013 Non. Je ne le pense pas. Les gens sont libres de faire des enfants, ou de ne pas en avoir. Point \u00e0 la ligne. Immigration H.L. \u2013 Quelle est votre attitude vis-\u00e0-vis de l\u2019immigration ? M.F. \u2013 Si l\u2019\u00c9tat-providence n\u2019existait pas, si nous avions une compl\u00e8te libert\u00e9 des march\u00e9s, il serait alors logique de laisser la porte grande ouverte \u00e0 l\u2019immigration. Mais avec l\u2019\u00c9tat-providence c\u2019est impossible. Sa pr\u00e9sence implique de contr\u00f4ler l\u2019immigration. H.L. \u2013 Les prestations sociales distribu\u00e9es par l\u2019\u00c9tat-providence ne sont-elles pas une forme de subvention qui attire l\u2019immigrant en lui faisant miroiter le partage d\u2019une sorte de capital viager ? M.F. \u2013 Tout \u00e0 fait. H.L. \u2013 Une soci\u00e9t\u00e9 lib\u00e9rale pourrait-elle s\u2019accommoder de la libert\u00e9 d\u2019immigrer ? M.F. \u2013 Une vraie soci\u00e9t\u00e9 lib\u00e9rale, oui. Mais, comme je l\u2019ai dit, avec l\u2019\u00c9tat-providence, ce n\u2019est plus possible. De toute fa\u00e7on, ne nous cassons pas la t\u00eate ! Ce n\u2019est pas demain que nous vivrons dans de pures soci\u00e9t\u00e9s lib\u00e9rales\u2026 Il faut d\u2019abord se demander ce que serait une telle soci\u00e9t\u00e9. Ma d\u00e9finition serait la suivante : est \u00ab lib\u00e9rale \u00bb une soci\u00e9t\u00e9 o\u00f9 les d\u00e9penses publiques, toutes collectivit\u00e9s confondues, ne d\u00e9passent pas 10 \u00e0 15 % du produit national. Nous en sommes tr\u00e8s loin. Il existe \u00e9videmment d\u2019autres crit\u00e8res tels que le degr\u00e9 de protection de la propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e, la pr\u00e9sence de march\u00e9s libres, le respect des contrats, etc. Mais tout cela se mesure finalement \u00e0 l\u2019aune du poids global de l\u2019\u00c9tat. 10 %, c\u2019\u00e9tait le chiffre de l\u2019Angleterre \u00e0 l\u2019apog\u00e9e du r\u00e8gne de la reine Victoria, \u00e0 la fin du XIXe si\u00e8cle. \u00c0 l\u2019\u00e9poque de l\u2019\u00e2ge d\u2019or de la colonie, Hong Kong atteignait moins de 15 %. Toutes les donn\u00e9es empiriques et historiques montrent que 10 \u00e0 15 % est la taille optimale. Aujourd\u2019hui, les gouvernements europ\u00e9ens se situent \u00e0 quatre fois plus en moyenne. Aux \u00c9tats-Unis, nous en sommes seulement \u00e0 trois fois. Vous le voyez, nous ne sommes pas pr\u00e8s d\u2019autoriser une immigration libre ! \u2014 Sur le web "}