{"url": "https://www.contrepoints.org/2016/01/24/193700-limpact-economique-des-35-heures", "title": "[Mise \u00e0 jour]L\u2019impact \u00e9conomique des 35 heures ", "author": "Par Julien Barlan. ", "date": "2016", "content": "  L\u2019impact \u00e9conomique des 35 heures, un serpent de mer de la vie politique fran\u00e7aise depuis pr\u00e8s de 20 ans\u2026 Le d\u00e9bat a \u00e9t\u00e9 relanc\u00e9 r\u00e9cemment par la d\u00e9put\u00e9e socialiste Barbara Romagnan, rapporteuse d\u2019un projet d\u2019\u00e9tude sur le sujet qui y voit  objectivement une r\u00e9ussite. Pourtant, une analyse \u00e9conomique s\u00e9rieuse ne permet que d\u2019affirmer que les 35 heures n\u2019ont eu, au mieux, que peu d\u2019effets. Plus grave, le d\u00e9bat sur l\u2019efficacit\u00e9 des 35 heures \u00e9lude souvent les vrais sujets \u00e9conomiques. Mme Romagnan se f\u00e9licite que les 35 heures aient tir\u00e9 le ch\u00f4mage vers le bas \u00ab comme il n\u2019avait jamais baiss\u00e9 pendant 40 ans \u00bb et r\u00e9fute la th\u00e8se selon laquelle la conjoncture \u00e9conomique des ann\u00e9es 1990 soit responsable des emplois cr\u00e9\u00e9s durant cette p\u00e9riode. Le d\u00e9bat \u00e9conomique est d\u00e9cidemment tomb\u00e9 bien bas. Un peu de hauteur ne fait ici pas de mal : si c\u2019\u00e9tait effectivement le cas, comment se fait-il que les 35 heures ne soient plus en 2012 ce \u00ab moteur de la croissance europ\u00e9enne \u00bb comme le pr\u00e9tend Mme Romagnan ? Une telle hypocrisie politique ferait sourire si 6 millions de personnes n\u2019\u00e9taient pas au ch\u00f4mage dans la France de 2014. Bien \u00e9videmment, le contexte de croissance internationale a \u00e9t\u00e9 le moteur de l\u2019\u00e9conomie de l\u2019\u00e9poque. Plus g\u00e9n\u00e9ralement, le d\u00e9bat politique entre les partsans et les opposants aux 35 heures d\u00e9note d\u2019une d\u00e9gradation singuli\u00e8re de la place de la pens\u00e9e et de la r\u00e9flexion chez un bon nombre de gouvernants. On dit tout et son contraire, on ne r\u00e9fl\u00e9chit m\u00eame plus. D\u00e9sormais, comme le fait si bien Mme Romagnan, on prend de simples corr\u00e9lations, de simples co\u00efncidences, pour des liens de causalit\u00e9. Le fait qu\u2019avec la m\u00eame dur\u00e9e de temps de travail, 35 heures, deux conjonctures \u00e9conomiques diff\u00e9rentes, \u00e0 savoir la croissance des ann\u00e9es 1990 et la crise de fin ann\u00e9es 2000, aient abouti \u00e0 deux situations sur le plan de l\u2019emploi diam\u00e9tralement oppos\u00e9es devrait plut\u00f4t faire r\u00e9fl\u00e9chir sur la comp\u00e9titivit\u00e9 de la France dans un contexte d\u2019\u00e9conomie mondialis\u00e9e, plut\u00f4t que de s\u2019affronter politiquement sur une mesure dont les effets directs sont d\u00e9cid\u00e9ment bien difficiles \u00e0 quantifier. La raison de cela est probablement que la dur\u00e9e du temps de travail n\u2019est pas la variable principale dans les d\u00e9cisions d\u2019investissement, au contraire, par exemple, d\u2019un climat fiscal stable et attractif. Comme le souligne paradoxalement Mme Romagnan elle-m\u00eame, deux \u00e9l\u00e9ments ont \u00e9t\u00e9 au c\u0153ur du dispositif des 35 heures : Ce sont tr\u00e8s probablement ces mesures qui ont incit\u00e9 les entreprises \u00e0 embaucher et non pas le temps de travail r\u00e9duit. De plus, la th\u00e9orie \u00e9conomique nous indique aussi qu\u2019\u00e0 productivit\u00e9 constante, on produira davantage en travaillant plus. Le corollaire de cela est que travailler moins conduira \u00e0 moins de richesse, moins de croissance et donc moins d\u2019emploi. Aussi, v\u00e9n\u00e9rer b\u00e9atement les 35 heures d\u00e9note d\u2019une vision d\u00e9pass\u00e9e de l\u2019\u00e9conomie : pour r\u00e9gler les probl\u00e8mes de ch\u00f4mage, partageons les emplois, n\u2019en cr\u00e9ons pas des nouveaux ! Ce d\u00e9faitisme \u00e9conomique fait froid dans le dos. C\u2019est justement la notion m\u00eame de croissance qui est ni\u00e9e, \u00e0 savoir que l\u2019\u00e9conomie peut grossir et cr\u00e9er des richesses gr\u00e2ce aux m\u00e9canismes d\u2019emprunt et d\u2019investissement. Pour \u00e9lever encore plus le d\u00e9bat, les statistiques donn\u00e9es par Mme Romagnan sont fausses. D\u2019apr\u00e8s elle, les 35 heures sont \u00e0 l\u2019origine des emplois cr\u00e9\u00e9s \u00e0 la fin des ann\u00e9es 1990 tandis que dans le reste de l\u2019Europe \u00e7a n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 le cas malgr\u00e9 une croissance continentale de 2,2 %. C\u2019est archi faux. Le graphique suivant pr\u00e9sente le taux de ch\u00f4mage dans les principaux pays europ\u00e9ens, ainsi qu\u2019au Japon et aux \u00c9tats-Unis. On voit bien que le mouvement global de baisse du ch\u00f4mage en Europe n\u2019est pas une sp\u00e9cificit\u00e9 fran\u00e7aise li\u00e9e aux 35 heures. Quant au Japon, englu\u00e9 dans la \u00ab d\u00e9cennie perdue \u00bb, ses probl\u00e8mes de ch\u00f4mage \u00e9taient li\u00e9s \u00e0 la spirale d\u00e9flationniste. Enfin, la remont\u00e9e du ch\u00f4mage aux \u00c9tats-Unis au d\u00e9but des ann\u00e9es 2000 ne s\u2019explique pas par une hausse de la dur\u00e9e l\u00e9gale du temps de travail mais par l\u2019explosion de la bulle internet.  Ce d\u00e9bat sans fin \u00e9lude donc les vraies questions : comment rendre la France comp\u00e9titive dans un contexte d\u2019\u00e9conomie mondialis\u00e9e et financiaris\u00e9e au possible. Ces d\u00e9bats politiques franco-fran\u00e7ais sont bien d\u00e9risoires. Dans son interview, Mme Romagnan m\u00e9lange tout et n\u2019est pas capable de voir que ce sont les assouplissements fiscaux et l\u00e9gaux, contreparties aux 35 heures, coupl\u00e9s \u00e0 un contexte de forte croissance internationale, qui sont \u00e0 l\u2019origine de la forte baisse du ch\u00f4mage des ann\u00e9es 1990. C\u2019est cela qui est \u00e0 mettre au cr\u00e9dit du gouvernement de l\u2019\u00e9poque. Mais par id\u00e9ologie d\u00e9pass\u00e9e, on refuse de l\u2019admettre. Les 35 heures et la lutte contre le ch\u00f4mage ne devraient pas \u00eatre un th\u00e8me de combat politique partisan. Je serais le premier \u00e0 reconna\u00eetre leur efficacit\u00e9 et \u00e0 les applaudir si elles \u00e9taient \u00e9conomiquement efficaces. Or rien ne prouve que ce soit le cas. La France reste un pays tr\u00e8s norm\u00e9, fiscalement instable, dans lequel le Code du travail fait des milliers de pages et o\u00f9 les taxis bloquent dans l\u2019indiff\u00e9rence g\u00e9n\u00e9rale les acc\u00e8s aux a\u00e9roports quand ils ne sont pas contents. \u00c9levons le d\u00e9bat aux vrais enjeux et cessons de revenir en permanence pour des consid\u00e9rations politiques sur des lois qui ont presque 20 ans et dont il est tr\u00e8s difficile d\u2019isoler l\u2019impact positif. \u2014\nSur le web "}