{"url": "https://www.contrepoints.org/2015/04/19/205096-xavier-fontanet-il-faut-mettre-letat-au-regime-jockey", "title": "Xavier Fontanet : \u00ab il faut mettre l\u2019\u00c9tat au r\u00e9gime jockey ! \u00bb ", "author": "Xavier Fontanet, ancien PDG du groupe Essilor, membre du conseil d\u2019administration du groupe L\u2019Or\u00e9al et de Schneider Electric, d\u00e9nonce le poids croissant de la sph\u00e8re publique et propose de supprimer les subventions aux entreprises ainsi que les imp\u00f4ts servant \u00e0 les financer. Propos recueillis par Didier Laurens Dans un r\u00e9cent rapport, l\u2019ex-ministre socialiste Jean-Jack Queyranne estime que les aides aux entreprises (110 milliards d\u2019euros par an) repr\u00e9sentent un co\u00fbt exorbitant pour les contribuables. Partagez-vous cet avis ? Xavier Fontanet Que pr\u00e9conisez-vous ? Les niches fiscales s\u2019apparentent \u00e0 des aides sectorielles aux entreprises. Faut-il les supprimer ? Que pensez-vous des 21 milliards d\u2019aides consenties au nom du cr\u00e9dit d\u2019imp\u00f4t recherche ? Estimez-vous que les aides au Centre national du cin\u00e9ma (CNC) doivent \u00eatre r\u00e9duites ? Faut-il, malgr\u00e9 tout, sauver certaines subventions aux entreprises ? En fusionner d\u2019autres ? Quelles sont les cons\u00e9quences de cette hypertrophie \u00e9tatique sur la sph\u00e8re \u00e9conomique ? Selon vous, il faut mettre l\u2019\u00c9tat au r\u00e9gime jockey : comment faut-il proc\u00e9der ? Avez-vous eu le sentiment d\u2019\u00e9chapper \u00e0 l\u2019emprise de l\u2019\u00c9tat fran\u00e7ais en vous d\u00e9veloppant \u00e0 l\u2019\u00e9tranger ? Dans votre dernier ouvrage, Pourquoi pas nous ?, vous pr\u00e9sentez certains pays qui sont parvenus \u00e0 \u00e9conomiser sur la sph\u00e8re publique. Quels sont les meilleurs \u00e9l\u00e8ves ? Comment les pays que vous citez ont-ils fait pour diminuer la d\u00e9pense publique? Pourquoi la France ne parvient-elle pas \u00e0 se r\u00e9former ? Si vous \u00e9tiez ministre des Finances, quelle mesure prendriez-vous prioritairement pour relancer la croissance ? Selon vous, faut-il transf\u00e9rer les comp\u00e9tences de d\u00e9veloppement \u00e9conomique des collectivit\u00e9s territoriales aux r\u00e9gions ? Comment redonner l\u2019espoir aux Fran\u00e7ais ? ", "date": "2015", "content": "Propos recueillis par Didier Laurens Dans un r\u00e9cent rapport, l\u2019ex-ministre socialiste Jean-Jack Queyranne estime que les aides aux entreprises (110 milliards d\u2019euros par an) repr\u00e9sentent un co\u00fbt exorbitant pour les contribuables. Partagez-vous cet avis ? Xavier Fontanet : Votre question me rappelle une parabole de Bastiat ; elle \u00e9voquait un docteur disant \u00e0 son patient : \u00ab Cher Monsieur, je vous trouve bien p\u00e2le, vous manquez de sang ; je vais vous en injecter dans le bras gauche, mais il faudra bien que je le prenne quelque part ; ce sera dans le bras droit et, comme il faut bien vivre, j\u2019en prendrai aussi un peu pour moi au passage \u00bb. Tout le monde comprendra que plus on injectera de sang, plus, finalement, on en soutirera. La bonne d\u00e9cision est de changer de traitement. Que pr\u00e9conisez-vous ? Je pense qu\u2019il faut supprimer les aides aux entreprises et les imp\u00f4ts qui servent \u00e0 les financer. Une aide, on la voit, parce que celui qui l\u2019a donn\u00e9e (administration ou homme politique) plastronne gr\u00e2ce \u00e0 elle. Ce qu\u2019on ne voit pas, c\u2019est l\u2019imp\u00f4t qui se cache derri\u00e8re. Cet imp\u00f4t veut dire une d\u00e9pense ou un investissement emp\u00each\u00e9. Il provoque un sentiment de spoliation et de d\u00e9couragement chez ceux qui sont excessivement tax\u00e9s. Il faut toujours penser au revers de la m\u00e9daille ; l\u2019aide ne tombe pas du ciel ; on d\u00e9shabille Paul pour habiller Jacques. L\u2019\u00c9tat-Providence est une fiction qui, \u00e0 long terme, d\u00e9truit la soci\u00e9t\u00e9. Les niches fiscales s\u2019apparentent \u00e0 des aides sectorielles aux entreprises. Faut-il les supprimer ? Supprimer les niches certes ! Mais il faut r\u00e9duire ailleurs, d\u2019un m\u00eame montant, l\u2019imp\u00f4t ; sinon\u2026 c\u2019est une fa\u00e7on de faire monter les imp\u00f4ts. Que pensez-vous des 21 milliards d\u2019aides consenties au nom du cr\u00e9dit d\u2019imp\u00f4t recherche ? C\u2019est bien, mais il faut prendre un peu de recul. Depuis dix ans, les imp\u00f4ts en France ont explos\u00e9 et sont devenus beaucoup plus \u00e9lev\u00e9s qu\u2019ailleurs. Pour moi, la mission P\u00e9bereau constitue un bon rep\u00e8re. \u00c0 l\u2019\u00e9poque (2007), la sph\u00e8re publique repr\u00e9sentait 52% du PIB ; la mission recommandait de descendre rapidement sous les 50%. La France a fait le contraire. La sph\u00e8re publique est aujourd\u2019hui \u00e0 57% du PIB. Ce qui fait\u2026 100 milliards d\u2019imp\u00f4ts en plus. Une paille ! L\u2019INSEE ne communique plus sur le PIB marchand (le PIB de la sph\u00e8re priv\u00e9e), c\u2019est bien dommage, car il d\u00e9cro\u00eet depuis 2007. On ne s\u2019en vante pas. Depuis 2007 le PIB a cr\u00fb de 100 milliards et la dette de l\u2019\u00c9tat de 500 milliards. Cela d\u00e9montre, qu\u2019au-del\u00e0 d\u2019une certaine limite, l\u2019imp\u00f4t \u00e9crase l\u2019\u00e9conomie et fait exploser l\u2019endettement. Quand il y a un tel ratio entre croissance et investissement c\u2019est que quelque chose ne va pas ! Le cr\u00e9dit imp\u00f4t recherche n\u2019est qu\u2019une modeste et insuffisante correction de cette monstrueuse erreur. Estimez-vous que les aides au Centre national du cin\u00e9ma (CNC) doivent \u00eatre r\u00e9duites ? Les vrais g\u00e9nies \u00e9closent tout seuls, surtout aujourd\u2019hui o\u00f9 la mondialisation fournit un levier d\u00e8s que le talent est l\u00e0. Est-ce que Mozart est devenu Mozart \u00e0 cause des aides qu\u2019il aurait re\u00e7ues ? En cette p\u00e9riode o\u00f9 l\u2019argent est rare, l\u2019ensemble du budget de la culture devrait \u00eatre remis \u00e0 plat. Et ce n\u2019est pas ce qui se passe avec les intermittents qui me pousse \u00e0 changer d\u2019avis\u2026 Faut-il, malgr\u00e9 tout, sauver certaines subventions aux entreprises ? En fusionner d\u2019autres ? Laissez-moi \u00e9largir la question. La mont\u00e9e des subventions, c\u2019est la mont\u00e9e de l\u2019\u00c9tat dans l\u2019\u00e9conomie. Elle est effarante depuis la mort de Pompidou (1974). On oublie de dire que de 1945 \u00e0 1973 la dette et la part de l\u2019\u00c9tat dans l\u2019\u00e9conomie ont d\u00e9cru. C\u2019est sous Val\u00e9ry Giscard d\u2019Estaing que la tendance s\u2019est invers\u00e9e. Il suffit de regarder les chiffres. En quarante ans, la part de l\u2019\u00c9tat est pass\u00e9e de 27% \u00e0 57% et elle tend vers 58%. Comme cette augmentation s\u2019est \u00e9tal\u00e9e dans le temps, on ne s\u2019est rendu compte de rien. Quelles sont les cons\u00e9quences de cette hypertrophie \u00e9tatique sur la sph\u00e8re \u00e9conomique ? La croissance est en panne et les entreprises sont moins rentables en France qu\u2019ailleurs. Par ailleurs, bien qu\u2019on en parle peu, les investissements \u00e9trangers en France chutent. Les entreprises pr\u00e9sentes dans diff\u00e9rents pays passent leur temps \u00e0 expliquer qu\u2019il est tr\u00e8s difficile de travailler en France. Personne ne les \u00e9coute. Ici le profit est mal vu par les politiques. Aucun ne dira comme Schr\u00f6der, au d\u00e9but des ann\u00e9es 2000, qu\u2019il est favorable au profit et qu\u2019il faut le restaurer. Tant que l\u2019on ne fera pas un diagnostic correct de la situation, la croissance ne reviendra pas, quels que soient la conjoncture, et les mots avec lesquels on maquille les discours officiels. Selon vous, il faut mettre l\u2019\u00c9tat au r\u00e9gime jockey : comment faut-il proc\u00e9der ? Le fait nouveau, c\u2019est que la concurrence mondiale affecte d\u00e9sormais toutes les entreprises. Il y a quarante ans, seuls les grands groupes \u00e9taient mondialis\u00e9s ; aujourd\u2019hui, m\u00eame la restauration est le th\u00e9\u00e2tre de luttes entre cha\u00eenes internationales. Ceci pose un probl\u00e8me tout \u00e0 fait in\u00e9dit auquel nos politiques n\u2019avaient pas pens\u00e9 : le co\u00fbt de notre sph\u00e8re publique entre dans les prix de revient de nos entreprises. Elle est trop ch\u00e8re et elle les handicape. Comparons la France et l\u2019Allemagne ; ce sont deux pays qui ont presque la m\u00eame taille et la m\u00eame sph\u00e8re publique (r\u00e9galien, social, r\u00e9gions). Outre-Rhin, l\u2019appareil d\u2019\u00c9tat p\u00e8se moins de 45% du PIB contre plus de 57% en France. Ici, la sph\u00e8re publique (le jockey) p\u00e8se 30% de plus que son cheval (57/43 = 1,32), un ratio beaucoup plus \u00e9lev\u00e9 qu\u2019en Allemagne (45/55 = 0,8). Le jour o\u00f9 le Prix de l\u2019Arc de Triomphe sera gagn\u00e9 par un jockey affichant un surpoids de 50%, vous me passerez un petit coup de fil\u2026 Avez-vous eu le sentiment d\u2019\u00e9chapper \u00e0 l\u2019emprise de l\u2019\u00c9tat fran\u00e7ais en vous d\u00e9veloppant \u00e0 l\u2019\u00e9tranger ? Lorsque les entreprises se d\u00e9veloppent \u00e0 l\u2019\u00e9tranger c\u2019est d\u2019abord pour viser des positions mondiales et non pour \u00e9chapper \u00e0 une emprise, m\u00eame si je vois, en tant que professeur, de plus en plus de jeunes quitter le pays parce qu\u2019ils pensent que c\u2019est plus facile d\u2019entreprendre ailleurs qu\u2019ici. Travailler \u00e0 l\u2019\u00e9tranger est plus facile, car le droit du travail est moins compliqu\u00e9, les imp\u00f4ts et charges plus bas, la sph\u00e8re publique et la bureaucratie plus l\u00e9g\u00e8res. Il faut que nos hommes politiques voyagent davantage, \u00e9coutent les entrepreneurs et passent des bonnes paroles aux actes. Malgr\u00e9 toutes ces contraintes, de jeunes entrepreneurs continuent \u00e0 se battre. Ils sont admirables et leur \u00e9nergie est exemplaire : imaginez la situation si le terrain \u00e9tait plus favorable en France ! Dans votre dernier ouvrage, Pourquoi pas nous ?, vous pr\u00e9sentez certains pays qui sont parvenus \u00e0 \u00e9conomiser sur la sph\u00e8re publique. Quels sont les meilleurs \u00e9l\u00e8ves ? En 10 \u00e0 15 ans, Canada, Nouvelle-Z\u00e9lande et Allemagne sont parvenus \u00e0 r\u00e9duire de 10 \u00e0 15% le poids de leur sph\u00e8re publique. Cette cure minceur a fait repartir les \u00e9conomies en r\u00e9duisant la dette publique. C\u2019est un chemin que la France a refus\u00e9 de prendre. R\u00e9sultat, la sph\u00e8re publique p\u00e8se aujourd\u2019hui 1150 milliards : 380 pour la partie r\u00e9galienne, 640 pour le social et 130 pour les r\u00e9gions. Nous devons r\u00e9agir. Gagner 20% en r\u00e9duisant la voilure d\u2019une administration qui ne s\u2019est pas remise en cause depuis 40 ans n\u2019est pas une t\u00e2che impossible. Comment les pays que vous citez ont-ils fait pour diminuer la d\u00e9pense publique? Les efforts du Canada ont notamment port\u00e9 sur les charges r\u00e9galiennes de l\u2019\u00c9tat. L\u2019Allemagne a r\u00e9form\u00e9 son mod\u00e8le social, en particulier en ce qui touche son march\u00e9 du travail. Pour sa part, la Nouvelle-Z\u00e9lande a brillamment r\u00e9ussi son passage vers la retraite par capitalisation. Si, en 1983, Fran\u00e7ois Mitterrand avait pris la m\u00eame d\u00e9cision que la Nouvelle-Z\u00e9lande, les retraites nous co\u00fbteraient 120 milliards de moins. Au lieu de \u00e7a, il a lanc\u00e9 la r\u00e9gionalisation qui a g\u00e9n\u00e9r\u00e9 100 milliards de d\u00e9penses publiques en doublon ! Pourquoi la France ne parvient-elle pas \u00e0 se r\u00e9former ? Notamment, parce que nous manquons de politiques qui tapent du poing sur la table comme l\u2019ont fait Roger Douglas en Nouvelle Z\u00e9lande, Gerhard Schr\u00f6der en Allemagne ou Jean Chr\u00e9tien au Canada. Les prochaines \u00e9ch\u00e9ances \u00e9lectorales vont \u00eatre un moment crucial. Esp\u00e9rons que la campagne permettra de faire un diagnostic \u00e9conomique et de jeter les fondements de la politique \u00e0 mener en faveur des entreprises. Si vous \u00e9tiez ministre des Finances, quelle mesure prendriez-vous prioritairement pour relancer la croissance ? Je proposerais par r\u00e9f\u00e9rendum une \u00e9volution de la Constitution, afin de lancer une vraie r\u00e9gionalisation et de faire \u00e9voluer certains statuts. Je mettrais en place six vice-premiers ministres afin de travailler dans les domaines o\u00f9 les r\u00e9formes ne peuvent plus attendre : Constitution, r\u00e9galien, march\u00e9 de l\u2019emploi, sant\u00e9, retraites et r\u00e9gionalisation. Nous pourrions alors mener quatre ou cinq r\u00e9formes de front afin de parvenir \u00e0 25 milliards d\u2019\u00e9conomies par an sur une d\u00e9cennie. Selon vous, faut-il transf\u00e9rer les comp\u00e9tences de d\u00e9veloppement \u00e9conomique des collectivit\u00e9s territoriales aux r\u00e9gions ? J\u2019ai envie de vous r\u00e9pondre en vous parlant de la Suisse. \u00c0 mon avis, c\u2019est l\u2019un des pays les plus comp\u00e9titifs au monde et son organisation territoriale devrait servir d\u2019exemple. La Constitution suisse donne au niveau f\u00e9d\u00e9ral la responsabilit\u00e9 de l\u2019arm\u00e9e, des affaires \u00e9trang\u00e8res et de la monnaie. Tout le reste est d\u00e9centralis\u00e9 au niveau de cantons dont la taille repr\u00e9sente \u00e0 peu pr\u00e8s 60% d\u2019un d\u00e9partement fran\u00e7ais. R\u00e9sultat, sur une longue p\u00e9riode, les co\u00fbts de l\u2019\u00c9tat r\u00e9galien sont de 20 \u00e0 25% moins \u00e9lev\u00e9s en Suisse qu\u2019en France. Le r\u00e9sultat de cette gestion saine et d\u00e9centralis\u00e9e, c\u2019est une prosp\u00e9rit\u00e9 qui se traduit par un PIB par t\u00eate deux fois plus \u00e9lev\u00e9 que le n\u00f4tre. Comment redonner l\u2019espoir aux Fran\u00e7ais ? La mondialisation ouvre une aventure extraordinaire pour les Fran\u00e7ais, qui sont talentueux comme le prouvent les succ\u00e8s de nos m\u00e9decins, de nos \u00e9crivains, de nos sportifs et de nos entrepreneurs. Il faut affirmer, urbi et orbi, que l\u2019ouverture au monde est positive. Nous devrons ensuite r\u00e9duire le poids de la sph\u00e8re publique qui \u00e9touffe les entrepreneurs et red\u00e9finir le r\u00f4le de l\u2019\u00c9tat. Son r\u00f4le est de fournir le cadre permettant aux initiatives de se d\u00e9velopper, pas d\u2019\u00eatre le moteur de la soci\u00e9t\u00e9. Sa mission est de garantir la libert\u00e9 qui produit l\u2019initiative. Il doit faire confiance aux citoyens et se cantonner \u00e0 ses missions r\u00e9galiennes. L\u2019exemple des pays cit\u00e9s plus haut montre que lorsque les id\u00e9es sont claires les peuples suivent. Il faudra que l\u2019\u00c9tat restaure un climat de confiance pour que l\u2019\u00e9conomie se remette \u00e0 cro\u00eetre ! \u2014\nXavier Fontanet a accord\u00e9 cet entretien aux Enqu\u00eates du contribuable dans le cadre du num\u00e9ro \u00ab Le grand scandale des aides aux entreprises \u00bb (avril/mai 2015). En kiosque et par commande en ligne. "}