{"url": "https://www.contrepoints.org/2015/10/15/225428-ecologie-lours-polaire-et-sa-doublure-mediatique", "title": "\u00c9cologie : l\u2019ours polaire et sa doublure m\u00e9diatique ", "author": "Par Istv\u00e1n Mark\u00f3 et Drieu Godefridi1. ", "date": "2015", "content": "  Nous proposons de distinguer, \u00e0 compter de ce jour, deux vari\u00e9t\u00e9s d\u2019ours polaires : l\u2019ursus maritimus, ours polaire au sens strict, et l\u2019ursus mediaticus, son \u00e9quivalent m\u00e9diatique. L\u2019\u00e9cart qui s\u2019est creus\u00e9 entre ces deux vari\u00e9t\u00e9s, depuis vingt ans, est trop grand pour qu\u2019on puisse encore les confondre. Tout a commenc\u00e9 lorsque le groupe intergouvernemental sur l\u2019\u00e9volution du climat, ou GIEC, s\u2019est mis \u00e0 populariser l\u2019id\u00e9e que la Terre se r\u00e9chauffe abominablement suite aux \u00e9missions humaines de CO2 et autres gaz \u00e0 effet de serre. Tr\u00e8s vite, la presse se chargea de \u00ab traduire \u00bb cette th\u00e9orie \u00e0 l\u2019usage du grand public en l\u2019illustrant par de malheureux ours polaires (ursus maritimus) perdus sur des morceaux d\u00e9tach\u00e9s d\u2019une banquise fondant comme neige au soleil. Ce qui donna une c\u00e9l\u00e9brissime image, dont le triomphe plan\u00e9taire ne le c\u00e8de qu\u2019\u00e0 de tr\u00e8s rares concurrents. Seul probl\u00e8me : c\u2019est un faux, un montage Photoshop. Il n\u2019est pas jusqu\u2019\u00e0 la prestigieuse revue Science, pourtant peer-reviewed, qui ne s\u2019y soit laiss\u00e9e prendre, avant de se r\u00e9tracter, gr\u00e2ce leur en soit rendue2. Comme les meilleures arnaques ne meurent jamais, elles se contentent de changer de forme, des esprits bien intentionn\u00e9s ont r\u00e9cemment diffus\u00e9 une nouvelle image d\u2019un ours polaire, cette fois non seulement esseul\u00e9, mais efflanqu\u00e9, quasiment mourant. Le message est clair : le r\u00e9chauffement s\u2019acc\u00e9l\u00e8re, voyez nos amies les b\u00eates, resterons-nous insensibles \u00e0 la disparition de l\u2019ursus maritimus ? Le succ\u00e8s de cette image, l\u00e0 encore, fut instantan\u00e9 et mondial, aucun d\u2019entre nous n\u2019y a \u00e9chapp\u00e9. Un d\u00e9tail \u00e9tait omis : l\u2019ours photographi\u00e9 souffre visiblement de la patte post\u00e9rieure gauche3, ce qui le condamne en effet \u00e0 br\u00e8ve \u00e9ch\u00e9ance, telle est la dure loi de la nature. Quand m\u00eame ce \u00ab d\u00e9tail \u00bb ne serait pas, pas plus qu\u2019une hirondelle ne fait le printemps, l\u2019image d\u2019un ours ne prouve rien. Qu\u2019en est-il de la r\u00e9alit\u00e9 ? Depuis 1950, la population des ours polaires, loin de r\u00e9gresser, a \u00e9t\u00e9 multipli\u00e9e par 5 (estimation faible) ou 7 (estimation forte, soit une augmentation de 600%)4. Autrement dit, dans la r\u00e9alit\u00e9 des faits, ces f\u00e9roces pr\u00e9dateurs n\u2019ont jamais \u00e9t\u00e9 aussi nombreux, et ils ne se sont jamais aussi bien port\u00e9s. Vu cette explosion en un demi-si\u00e8cle de la population des ours polaires, si nous nous contentions de raisonnements de type GIEC, nous serions tent\u00e9s de proposer une causalit\u00e9 du type : plus l\u2019homme \u00e9met de CO2, plus il y a d\u2019ours polaires. Bien entendu, cela n\u2019aurait aucune sens, la corr\u00e9lation n\u2019est pas la causalit\u00e9. Alors nous nous limiterons \u00e0 sugg\u00e9rer une loi Mark\u00f3-Godefridi relevant de ce que Kant appelait la raison pratique : \u00ab Quand un ursus mediaticus pointe son museau, fuyez ! \u00bb "}