{"url": "https://www.contrepoints.org/2016/02/01/208964-promenons-nous-dans-lhistoire-avec-francois-hollande", "title": "[Replay]Quand Fran\u00e7ois Hollande visitait Cuba\u2026 ", "author": "Par Nathalie MP. , ", "date": "2016", "content": "  Que n\u2019a-t-on reproch\u00e9 \u00e0 Nicolas Sarkozy lorsqu\u2019en 2007, en visite dans une universit\u00e9 de Dakar au S\u00e9n\u00e9gal, il d\u00e9clarait dans un discours  que \u00ab l\u2019homme africain n\u2019est pas assez rentr\u00e9 dans l\u2019Histoire \u00bb ! Colonialisme, paternalisme, racisme, tout y est pass\u00e9. Fran\u00e7ois Hollande, qui a toujours cherch\u00e9 \u00e0 construire sa stature pr\u00e9sidentielle contre les faits et gestes de son pr\u00e9d\u00e9cesseur, n\u2019allait certainement pas commettre la m\u00eame b\u00e9vue. Lors de son d\u00e9placement \u00e0 Cuba lundi 11 mai, il a rencontr\u00e9 Fidel Castro et la raison de cette rencontre est simple : \u00ab Quoi qu\u2019on ait pens\u00e9 de ce qu\u2019il a fait, il est dans l\u2019Histoire. \u00bb    Faisons rapidement un sort au discours de Dakar. Violemment pris \u00e0 partie, Henri Guaino, son auteur, s\u2019est d\u00e9fendu en pr\u00e9cisant que sa phrase faisait \u00e9cho \u00e0 une formule d\u2019Aim\u00e9 C\u00e9saire, \u00e9crivain n\u00e9 en Martinique, ardent d\u00e9fenseur de la \u00ab n\u00e9gritude \u00bb et anticolonialiste : \u00ab Laissez entrer les peuples noirs sur la grande sc\u00e8ne de l\u2019Histoire. \u00bb  Et revenons \u00e0 la tourn\u00e9e de Fran\u00e7ois Hollande dans les Cara\u00efbes, terre natale d\u2019Aim\u00e9 C\u00e9saire, justement. Plusieurs journaux n\u2019ont pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 qualifier ce road show de campagne \u00e9lectorale. De fait, de Saint-Barth \u00e0 Ha\u00efti en passant par Cuba, tous les th\u00e8mes chers \u00e0 la gauche y sont pass\u00e9s. \u00ab L\u2019autonomie, \u00e7a ne veut pas dire que la solidarit\u00e9 nationale a disparu \u00bb a d\u00e9clar\u00e9 le chef de l\u2019\u00c9tat avant de faire une s\u00e9rie d\u2019annonces sur le RSA, les gendarmes mobiles ou l\u2019all\u00e8gement de dettes locales se traduisant en dizaines de millions d\u2019euros de d\u00e9penses suppl\u00e9mentaires pour le budget de la France. Sans compter deux cyclotrons, \u00e9quipement de pointe dans le diagnostic du cancer, l\u2019un pour la Guadeloupe et l\u2019autre pour la Martinique, alors qu\u2019il \u00e9tait pr\u00e9vu de n\u2019en installer qu\u2019un. Tout cela est tellement amusant que Fran\u00e7ois Hollande va jusqu\u2019\u00e0 minauder comme un pauvre Pr\u00e9sident brim\u00e9 par son ministre : \u00ab Si le ministre des Finances \u00e9tait l\u00e0, il commencerait \u00e0 s\u2019inqui\u00e9ter de mes propos ! \u00bb C\u2019est bien de s\u2019inqui\u00e9ter de trop d\u00e9penser. Ce serait encore mieux de ne pas jeter l\u2019argent par les fen\u00eatres. C\u2019\u00e9tait le premier th\u00e8me, celui de la d\u00e9pense publique, et il co\u00fbte assez cher. Le second th\u00e8me est celui de l\u2019abolition de l\u2019esclavage. Ce n\u2019est pas un th\u00e8me propre \u00e0 la gauche, c\u2019est le th\u00e8me de toute personne soucieuse de la dignit\u00e9 humaine. Mais la gauche a n\u00e9anmoins une fa\u00e7on bien \u00e0 elle d\u2019aborder la question : elle a une consid\u00e9ration particuli\u00e8re pour la traite n\u00e9gri\u00e8re atlantique. Elle en a fait un sujet de soci\u00e9t\u00e9 de premier plan et une loi m\u00e9morielle (Loi Taubira de 2001). Pourtant d\u2019autres chemins d\u2019asservissement ont exist\u00e9, notamment la traite orientale et la traite intra-africaine. Dans chacun des trois cas, le nombre estim\u00e9 de victimes oscille entre 12 et 17 millions de personnes. Ainsi donc, dimanche 10 mai, \u00e0 l\u2019occasion de la \u00ab Journ\u00e9e nationale des m\u00e9moires de la traite, de l\u2019esclavage et de leur abolition \u00bb, Fran\u00e7ois Hollande a inaugur\u00e9 \u00e0 Pointe-\u00e0-Pitre, en compagnie de Christiane Taubira, Lilian Thuram et de nombreux chefs d\u2019\u00c9tat africains et carib\u00e9ens, le plus grand m\u00e9morial au monde consacr\u00e9 \u00e0 l\u2019esclavage, le m\u00e9morial ACTe, et a clairement expliqu\u00e9 ce qu\u2019il faut comprendre par le terme \u00ab r\u00e9parations \u00bb : la \u00ab seule dette qui doit \u00eatre r\u00e9gl\u00e9e \u00bb aux descendants d\u2019esclaves est de \u00ab faire avancer l\u2019humanit\u00e9 \u00bb, ce en quoi je partage son avis. Il restera cependant une autre dette, celle g\u00e9n\u00e9r\u00e9e par des travaux colossaux dont le co\u00fbt final de 85 millions d\u2019euros s\u2019est \u00e9tabli au double du devis pr\u00e9vu initialement alors que la Guadeloupe est fortement touch\u00e9e par le ch\u00f4mage (26 % de la population active) et la crise \u00e9conomique. Le troisi\u00e8me th\u00e8me, celui du r\u00e9chauffement climatique et de la Conf\u00e9rence climat COP21 de d\u00e9cembre prochain \u00e0 Paris, ne quitte gu\u00e8re Fran\u00e7ois Hollande, totalement mobilis\u00e9 pour faire de cette r\u00e9union internationale un succ\u00e8s diplomatique pour le monde, pour la France et pour lui-m\u00eame. Apr\u00e8s l\u2019appel de Manille lanc\u00e9 en f\u00e9vrier dernier par Marion Cotillard, voici l\u2019appel de Fort-de-France auquel S\u00e9gol\u00e8ne Royal a pr\u00eat\u00e9 sa voix. J\u2019ai d\u00e9j\u00e0 parl\u00e9 de ces sujets \u00ab climat \u00bb dans deux pr\u00e9c\u00e9dents articles, je n\u2019y reviens donc pas et je propose plut\u00f4t la visite du site Skyfall anim\u00e9 notamment par le math\u00e9maticien Beno\u00eet Rittaud. Parall\u00e8lement \u00e0 des d\u00e9clarations de haute vol\u00e9e philosophique telle que : \u00ab Nous sommes dans le monde et le monde est en nous. D\u00e8s lors, nous sommes le monde \u00bb,  Fran\u00e7ois Hollande a pr\u00e9cis\u00e9 : \u00ab Le fonds Cara\u00efbe pour les catastrophes naturelles (m\u00e9canisme qui garantit le versement rapide d\u2019indemnit\u00e9s en cas de catastrophe) devra \u00eatre largement dot\u00e9 \u00bb, et nous revoil\u00e0 dans les cadeaux de voyage fa\u00e7on premier th\u00e8me. Le quatri\u00e8me et dernier th\u00e8me concerne la \u00ab fascination \u00bb de la gauche pour la r\u00e9volution cubaine, son chef Fidel Castro et son homme de main Che Guevara. Selon Marisol Touraine, \u00ab Fidel Castro repr\u00e9sente quelque chose dans l\u2019imaginaire de la gauche fran\u00e7aise \u00bb, tandis que S\u00e9gol\u00e8ne Royal parle d\u2019une rencontre \u00ab mythique \u00bb et Christiane Taubira d\u2019un moment \u00ab symbolique \u00bb. On se rappellera que Danielle Mitterrand \u00e9tait au mieux avec le leader maximo et l\u2019accueillait en 1995 sur le perron de l\u2019\u00c9lys\u00e9e en lui faisant la bise. Usant de son entregent pour faire lib\u00e9rer des prisonniers, elle expliquait : \u00ab Il y a des prisonniers \u00e0 Cuba. Politiques ? Je ne sais pas. \u00bb Quand l\u2019imaginaire de ce qui n\u2019existe pas se m\u00eale \u00e0 l\u2019aveuglement de ce qui existe. Et voil\u00e0 notre Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique pris dans la m\u00eame fascination, dans le m\u00eame imaginaire de la r\u00e9volte et de la lib\u00e9ration de Cuba, comme s\u2019il voulait gauchiser sa stature politique en pr\u00e9vision du congr\u00e8s du Parti socialiste qui aura lieu le mois prochain. S\u2019il est le premier pr\u00e9sident fran\u00e7ais de la V\u00e8 R\u00e9publique, le premier dirigeant europ\u00e9en (except\u00e9 Felipe Gonzales, ex-chef socialiste du gouvernement espagnol, en 1986) \u00e0 faire ce voyage \u00e0 Cuba, comme il se plait \u00e0 le r\u00e9p\u00e9ter aux journalistes qui l\u2019accompagnent, il a malgr\u00e9 tout dans le reste du monde un certain nombre de pr\u00e9d\u00e9cesseurs politiquement int\u00e9ressants. D\u2019apr\u00e8s un petit diaporama publi\u00e9 par L\u2019Obs \u00e0 l\u2019occasion de cette visite, Fran\u00e7ois Hollande succ\u00e8de directement \u00e0 Vladimir Poutine (Russie, janvier 2015), au Pr\u00e9sident chinois en juillet 2014, au Premier ministre vietnamien en mars 2014, puis \u00e0 Dilma Rousseff (Br\u00e9sil), Cristina Kirchner (Argentine), Daniel Ortega (Nicaragua) et Nicolas Maduro (V\u00e9n\u00e9zuela) en janvier 2014, et enfin \u00e0 Hugo Chavez (V\u00e9n\u00e9zuela) en 2011. Laissons Dilma Rousseff de c\u00f4t\u00e9 et extasions-nous une fois de plus sur le soin empreint d\u2019humanisme avec lequel Fran\u00e7ois Hollande choisit ses cercles d\u2019amis. Apr\u00e8s ses visites au Qatar et en Arabie saoudite au d\u00e9but du mois, on finit par se se demander en ne riant qu\u2019\u00e0 moiti\u00e9 s\u2019il ne va pas prochainement nous annoncer son d\u00e9placement en Cor\u00e9e du Nord, Rafale et Mistral sous le bras. Pourtant en 2003 il tenait des propos plut\u00f4t durs \u00e0 l\u2019\u00e9gard du r\u00e9gime castriste. Dans une tribune intitul\u00e9e \u00ab Dire la v\u00e9rit\u00e9 \u00bb, le premier Secr\u00e9taire du Parti socialiste qu\u2019il \u00e9tait alors s\u2019y d\u00e9solait en ces termes : Les exil\u00e9s cubains vivant aujourd\u2019hui en France auraient certainement aim\u00e9 qu\u2019il se rel\u00fbt avant de se pr\u00e9cipiter chez un dictateur certes \u00e2g\u00e9, certes en mauvaise sant\u00e9, mais dont le r\u00e9gime, transmis \u00e0 son fr\u00e8re Raul en 2006, pr\u00e9sente encore aujourd\u2019hui des caract\u00e9ristiques totalitaires, ainsi que l\u2019explique l\u2019\u00e9crivain Zo\u00e9 Vald\u00e8s. De nombreux journalistes et \u00e9crivains sont en prison actuellement, et le stylo que le Pr\u00e9sident fran\u00e7ais a offert \u00e0 Raul Castro en symbole de la libert\u00e9 d\u2019expression para\u00eet bien d\u00e9risoire. Bien loin de ses pr\u00e9ventions de 2003, Fran\u00e7ois Hollande a expliqu\u00e9, non sans une certaine satisfaction pleine de vanit\u00e9 : \u00ab Je voulais avoir ce moment d\u2019Histoire. C\u2019est l\u2019histoire de Cuba, et c\u2019est l\u2019histoire du monde ! \u00bb  Eh bien, rappelons-nous justement quelques \u00e9pisodes marquants de l\u2019Histoire de Cuba et voyons s\u2019il y a lieu d\u2019en \u00eatre si fascin\u00e9.1 Arr\u00eat\u00e9 et emprisonn\u00e9 pendant deux ans sous la dictature de Batista, Fidel Castro prend le pouvoir en janvier 1959 suite \u00e0 une marche de gu\u00e9rilleros men\u00e9s par Che Guevara sur La Havane. La capitale fait un accueil triomphal au nouveau r\u00e9gime, mais tout va basculer tr\u00e8s vite vers une dictature sovi\u00e9tophile tr\u00e8s \u00e9loign\u00e9e des projets lib\u00e9raux exprim\u00e9s avant la prise de pouvoir. Les partisans de Batista sont fusill\u00e9s syst\u00e9matiquement, la constitution de 1940 n\u2019est pas restaur\u00e9e, au profit d\u2019un gouvernement par d\u00e9crets, et la r\u00e9forme agraire se transforme en confiscation des terres par l\u2019arm\u00e9e castriste. Peu \u00e0 peu, tous les d\u00e9mocrates quittent le gouvernement. La premi\u00e8re grande vague d\u2019exils a lieu en 1961. Elle concerne surtout les classes moyennes, mais le monde ouvrier ne sera pas non plus \u00e9pargn\u00e9 : les syndicats sont marginalis\u00e9s par noyautage des communistes et Castro parvient \u00e0 imposer l\u2019interdiction du droit de gr\u00e8ve. L\u2019\u00e9glise catholique avait accueilli avec satisfaction la chute de Batista, mais tr\u00e8s vite elle doit se replier sur elle-m\u00eame car nombre de pr\u00eatres sont expuls\u00e9s, les coll\u00e8ges religieux sont ferm\u00e9s et les revues dioc\u00e9saines interdites. Le monde artistique sera touch\u00e9 de la m\u00eame fa\u00e7on. La th\u00e8se de Castro est simple comme le totalitarisme : \u00ab Dans la R\u00e9volution, tout, en dehors, rien. \u00bb La dictature est en place et elle a son Saint-Just en la personne de Che Guevara, \u00eatre froid et sectaire, convaincu que \u00ab la solution des probl\u00e8mes de ce monde est derri\u00e8re le rideau de fer. \u00bb C\u2019est lui qui met en place d\u00e8s 1960 le premier camp de travaux forc\u00e9s et qui aime assister aux ex\u00e9cutions des opposants en fumant un cigare. Guevara sera aussi ministre de l\u2019\u00e9conomie \u00e0 laquelle il ne conna\u00eet rien. Il finira par ruiner la banque centrale cubaine. Au total, plus de cent mille cubains ont connu les camps ou les prisons, entre 15 000 et 17 000 personnes ont \u00e9t\u00e9 fusill\u00e9es. Voil\u00e0 le \u00ab moment d\u2019Histoire \u00bb que Fran\u00e7ois Hollande s\u2019est offert. Bien s\u00fbr, l\u2019argument du gouvernement consiste \u00e0 dire que les choses ont chang\u00e9, que Raul Castro a amorc\u00e9 une ouverture du r\u00e9gime ainsi qu\u2019en t\u00e9moigne le d\u00e9gel des relations avec les \u00c9tats-Unis. Dans cette optique, il importe que la France se positionne au premier rang des partenaires de Cuba. Quelques contrats, avec le groupe Accor notamment, ont d\u2019ailleurs \u00e9t\u00e9 sign\u00e9s lors de ce voyage et Fran\u00e7ois Hollande s\u2019est prononc\u00e9 officiellement pour la lev\u00e9e de l\u2019embargo impos\u00e9 par les am\u00e9ricains. Mais \u00e0 vrai dire, Cuba n\u2019a gu\u00e8re d\u2019autre choix que de tenter un rapprochement des \u00c9tats-Unis. Son \u00e9conomie est exsangue et ne survivait jusqu\u2019\u00e0 aujourd\u2019hui que gr\u00e2ce aux p\u00e9tro-dollars en provenance du r\u00e9gime ami du Venezuela. Or avec la chute du prix du p\u00e9trole, ce dernier n\u2019est plus en mesure d\u2019assurer sa propre solvabilit\u00e9, encore moins celle de Cuba. En se rapprochant des \u00c9tats-Unis, Raul Castro cherche moins \u00e0 assouplir le r\u00e9gime castriste qu\u2019\u00e0 retrouver des marges de man\u0153uvres en vue de consolider son propre pouvoir. \u00c9tait-il si urgent de se pr\u00e9cipiter \u00e0 Cuba, \u00e9tait-il si n\u00e9cessaire de rencontrer Fidel Castro ? Tout ce qui est \u00ab dans l\u2019Histoire \u00bb est-il bon \u00e0 prendre ? \u00c0 mon avis, non. \u2014 Sur le web "}