{"url": "https://www.contrepoints.org/2016/05/19/253382-curieux-retour-de-rama-yade-politique", "title": "Rama Yade, candidate naturelle des lib\u00e9raux ? ", "author": "Par Nathalie MP. LA FRANCE QUI OSE QUI EST RAMA YADE ? PEU DE PROJETS R\u00c9ALIS\u00c9S RAMA YADE CHEZ LES LIB\u00c9RAUX ", "date": "2016", "content": "Combien sommes-nous \u00e0 soupirer, mi-r\u00e9sign\u00e9s, mi-d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9s, devant l\u2019\u00e9troitesse et l\u2019impression de \u00ab d\u00e9j\u00e0 vu \u00bb du choix \u00e9lectoral qui se profile \u00e0 l\u2019horizon pour l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle de l\u2019an prochain ? Qui n\u2019a envie de voir le paysage politique fran\u00e7ais se renouveler, les candidats parler vrai et leurs propositions apporter le vent de libert\u00e9 dont notre pays a cruellement besoin ? Au premier rang des candidats plus ou moins d\u00e9clar\u00e9s, voici Fran\u00e7ois Hollande, Nicolas Sarkozy, Marine Le Pen, Alain Jupp\u00e9 et Fran\u00e7ois Bayrou. Au second rang, voici Nicolas Hulot, Arnaud Montebourg, Jean-Luc M\u00e9lenchon, Nicolas Dupont-Aignan et C\u00e9cile Duflot. Je vous \u00e9pargne les rangs 3, 4 et 5, tout en y rep\u00eachant une candidate officiellement d\u00e9clar\u00e9e, Rama Yade, afin de l\u2019examiner de plus pr\u00e8s.  Beaucoup de candidats de droite, apr\u00e8s avoir fait tout l\u2019inverse, ne jurent plus que par la mise en \u0153uvre d\u2019une politique lib\u00e9rale, et la presse, \u00ab hallucin\u00e9e \u00bb par tant d\u2019ultra-lib\u00e9ralisme, s\u2019en alarme. Mais Rama Yade a fait beaucoup mieux ! Elle a trouv\u00e9 moyen de se faire adouber par le seul parti lib\u00e9ral existant en France ! En ce qui me concerne, Rama Yade \u00e9tait entr\u00e9e dans le paysage politique fran\u00e7ais en 2007 \u00e0 la faveur de l\u2019\u00e9lection de Nicolas Sarkozy, et elle avait quitt\u00e9 mes \u00e9crans radars en 2010 en m\u00eame temps qu\u2019elle quittait le gouvernement Fillon II, faute d\u2019\u00eatre renomm\u00e9e dans le gouvernement suivant, apr\u00e8s avoir exerc\u00e9 des fonctions de Secr\u00e9taire d\u2019\u00c9tat charg\u00e9 des Droits de l\u2019Homme puis des Sports. LA FRANCE QUI OSE C\u2019est donc avec beaucoup de surprise que je l\u2019ai vue revenir sur la sc\u00e8ne politique nationale avec un projet de candidature ind\u00e9pendante \u00e0 la pr\u00e9sidentielle. Le 21 avril dernier, date anniversaire de l\u2019accession de Jean-Marie Le Pen au second tour de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle de 2002, Rama Yade a en effet annonc\u00e9 ses projets pour 2017 aux Fran\u00e7ais ainsi que la cr\u00e9ation du mouvement \u00ab La France qui ose \u00bb destin\u00e9 \u00e0 soutenir sa candidature. Il se trouve qu\u2019elle fait le m\u00eame constat que nous autres, les mi-r\u00e9sign\u00e9s mi-d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9s, en observant que depuis la semonce de 2002 face au Front national, la France n\u2019a pratiquement pas avanc\u00e9 : Et justement, si sa candidature a de quoi surprendre, ce n\u2019est rien par rapport aux \u00ab mouvements politiques et citoyens \u00bb qu\u2019elle a trouv\u00e9s pour l\u2019accompagner ! Sur son site de campagne, sont cit\u00e9s : Laissons tomber les petites formations h\u00e9t\u00e9roclites, certainement tr\u00e8s glorieuses et vertueuses mais passablement inconnues et fort peu coh\u00e9rentes entre elles, pour ne retenir que le Parti lib\u00e9ral d\u00e9mocrate. Quelle histoire ! Le seul parti politique ouvertement lib\u00e9ral en France, le seul parti organis\u00e9 en vue de faire triompher les id\u00e9es lib\u00e9rales lors des \u00e9lections, a d\u00e9cid\u00e9 de participer au grand choix de 2017 sous la banni\u00e8re de Rama Yade ! Que peut-on esp\u00e9rer ? Que le PLD entra\u00eene Rama Yade dans son sillage, ou \u00e0 l\u2019inverse qu\u2019il soit enti\u00e8rement d\u00e9cr\u00e9dibilis\u00e9 sur son axe lib\u00e9ral par le rassemblement de bric et de broc que la candidate a bizarrement coagul\u00e9 autour d\u2019elle, voire par la personnalit\u00e9 et le parcours de la candidate elle-m\u00eame ? La question se pose. Tentons d\u2019y r\u00e9pondre. QUI EST RAMA YADE ? Rama Yade est n\u00e9e \u00e0 Dakar en 1976 dans un milieu ais\u00e9 proche du Pr\u00e9sident L\u00e9opold S\u00e9dar Senghor. Son p\u00e8re \u00e9tant diplomate, sa famille s\u2019installe en France en 1987. Bien que de confession musulmane \u00e0 l\u2019origine, elle suit les cours d\u2019une \u00e9cole priv\u00e9e catholique de Colombes. En 1990, ses parents se s\u00e9parent et son p\u00e8re rentre au S\u00e9n\u00e9gal. Elle reste \u00e0 Colombes avec sa m\u00e8re et ses s\u0153urs, mais d\u00e9m\u00e9nage dans un quartier plus populaire et ses conditions de vie mat\u00e9rielles deviennent plus tendues. Elle obtient la nationalit\u00e9 fran\u00e7aise en 1997 et sort dipl\u00f4m\u00e9e de Sciences Po Paris en 2000. Professionnellement, elle devient administratrice du S\u00e9nat en 2002, puis elle est d\u00e9tach\u00e9e \u00e0 la cha\u00eene parlementaire aupr\u00e8s de Jean-Pierre Elkabbach qui devient en quelque sorte son \u00ab mentor dans les hautes sph\u00e8res de la droite sarkozyste. \u00bb En 2005, elle adh\u00e8re \u00e0 l\u2019UMP, par fascination pour la personnalit\u00e9 de Nicolas Sarkozy et par adh\u00e9sion \u00e0 ses projets de promotion de la discrimination positive. D\u00e8s l\u2019\u00e9lection de Nicolas Sarkozy en 2007, et jusqu\u2019en 2010, elle int\u00e8gre les gouvernements Fillon successifs, ainsi que je l\u2019ai dit plus haut. Si Rama Yade, faisant r\u00e9f\u00e9rence au candidat de droite favori des sondages, peut d\u00e9clarer \u00e0 juste titre : \u00ab J\u2019ai le souvenir qu\u2019Alain Jupp\u00e9 a \u00e9t\u00e9 Premier ministre de la France et qu\u2019au bout de 3 mois, la France \u00e9tait ingouvernable \u00bb, on a cependant envie de lui dire qu\u2019elle a elle-m\u00eame exerc\u00e9 des fonctions gouvernementales dont on peine \u00e0 se rappeler les fabuleux r\u00e9sultats. En r\u00e9alit\u00e9, Rama Yade a principalement brill\u00e9 par ses d\u00e9clarations toujours intempestives et rarement align\u00e9es sur la position gouvernementale. L\u2019indiscipline et la provocation, toujours m\u00e9diatiques, ne sont jamais loin. On se rappelle surtout qu\u2019elle s\u2019est fortement oppos\u00e9e \u00e0 la venue du chef d\u2019\u00c9tat libyen Kadhafi \u00e0 Paris en soulignant que \u00ab notre pays n\u2019est pas un paillasson sur lequel un dirigeant, terroriste ou non, peut venir s\u2019essuyer les pieds du sang de ses forfaits. \u00bb Non pas que Kadhafi f\u00fbt un saint, mais dans un tel cas de d\u00e9saccord, quand on est secr\u00e9taire d\u2019\u00c9tat charg\u00e9 des Droits de l\u2019Homme, on d\u00e9missionne. Mais non. On se souvient \u00e9galement qu\u2019apr\u00e8s le Discours de Dakar dont elle r\u00e9prouvait la fameuse phrase \u00ab l\u2019homme africain n\u2019est pas assez entr\u00e9 dans l\u2019histoire \u00bb, formule pourtant emprunt\u00e9e \u00e0 Aim\u00e9e C\u00e9saire, elle se voyait, ou plut\u00f4t se voyait mal sauter sur la tribune et gifler Sarkozy ! PEU DE PROJETS R\u00c9ALIS\u00c9S On a plus de mal \u00e0 trouver des \u00e9l\u00e9ments tangibles du c\u00f4t\u00e9 des r\u00e9alisations. Elle n\u2019accompagne pas Sarkozy en Chine et reste donc silencieuse sur la question des Droits de l\u2019Homme dans ce pays. En Tunisie, elle est du voyage mais ne s\u2019exprime pas plus. Il semblerait que ses hauts faits en ce domaine ont essentiellement concern\u00e9 les r\u00e9fugi\u00e9s climatiques dont elle aurait cherch\u00e9 \u00e0 s\u2019occuper, mais elle a manqu\u00e9 de temps ainsi que d\u2019espace en raison de la personnalit\u00e9 assez envahissante de son ministre de tutelle Bernard Kouchner. De toute fa\u00e7on, les \u00ab r\u00e9fugi\u00e9s climatiques \u00bb forment une cohorte s\u00e9duisante du point de vue de la propagande des Conf\u00e9rences climat telle que la COP21, mais personne n\u2019en a jamais rencontr\u00e9. Jusqu\u2019\u00e0 aujourd\u2019hui, je croyais que les lib\u00e9raux, y compris dans les rangs du PLD, n\u2019y voyaient rien d\u2019autre qu\u2019une fable destin\u00e9e \u00e0 faire pleurer Magdelon et \u00e0 acc\u00e9l\u00e9rer sa prise de conscience climatique. Idem pour l\u2019opposition \u00e0 l\u2019exploitation des gaz de schiste. Aux sports, elle n\u2019est gu\u00e8re plus op\u00e9rationnelle, mais n\u2019oublie pas, selon ses bonnes habitudes, de critiquer les conditions d\u2019h\u00e9bergement luxueuses de l\u2019\u00e9quipe de France de Football en Afrique du Sud pour la Coupe du Monde 2010. Une remarque un peu h\u00e2tive, puisque la presse a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 dans la foul\u00e9e que sa propre chambre \u00e9tait encore plus ch\u00e8re. D\u00e9\u00e7us et lass\u00e9s, Sarkozy et Fillon l\u2019ont \u00e9cart\u00e9e du remaniement minist\u00e9riel de 2010. Logiquement, Rama Yade quitte l\u2019UMP en 2011 pour rejoindre le Parti radical valoisien de Jean-Louis Borloo, s\u2019attendant \u00e0 ce que ce dernier se pr\u00e9sente \u00e0 la pr\u00e9sidentielle de 2012. Non seulement il ne sera pas candidat, mais il abandonne la vie politique en 2014, ce qui entra\u00eene des \u00e9lections internes pour le remplacer \u00e0 la t\u00eate du Parti radical. Rama Yade \u00e9choue, mais engage alors une proc\u00e9dure de contestation pour fraude contre le vainqueur. Son recours en justice est rejet\u00e9. Rama Yade tra\u00eene \u00e9galement avec elle une r\u00e9putation persistante de plagiat. Elle a l\u2019art d\u2019aller chercher des paragraphes entiers chez les autres sans mettre de guillemets et sans citer ses sources. Pour les \u00e9lections r\u00e9gionales de d\u00e9cembre 2015, les militants de l\u2019UDI (regroupement centriste comprenant le Parti radical) lui pr\u00e9f\u00e8rent Chantal Jouanno, tandis que Val\u00e9rie P\u00e9cresse, candidate des R\u00e9publicains ne lui propose aucune place sur sa liste en raison d\u2019une brouille ant\u00e9rieure entre elles. Rama Yade, conseill\u00e8re r\u00e9gionale jusqu\u2019alors, se retrouve sans mandat \u00e9lectif. Et elle se retrouve aussi sans parti politique car elle a \u00e9t\u00e9 exclue du Parti radical en raison de d\u00e9clarations diffamatoires \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition et de l\u2019utilisation illicite des fichiers du parti. RAMA YADE CHEZ LES LIB\u00c9RAUX Qu\u2019est-ce que le PLD a bien pu trouver chez Rama Yade pour lui confier ainsi les clefs de la cr\u00e9dibilit\u00e9 lib\u00e9rale ? J\u2019avoue que \u00e7a me renverse. Entre autres points de divergence, on peut ajouter que Rama Yade a pris position contre la lib\u00e9ralisation du cannabis alors que le PLD publiait derni\u00e8rement dans Contrepoints un article pour stigmatiser l\u2019absurdit\u00e9 de sa prohibition. Probablement un peu surpris par cet incroyable mariage politique entre la carpe et le lapin, sans compter tous les petits lapereaux cit\u00e9s plus haut, Contrepoints a justement cherch\u00e9 \u00e0 \u00e9clairer l\u2019affaire en interrogeant Aur\u00e9lien V\u00e9ron, le Pr\u00e9sident du PLD. Cet entretien n\u2019apporte cependant pas grand chose. Le PLD est li\u00e9 par son accord \u00e9lectoral et n\u2019a gu\u00e8re d\u2019autre choix que d\u2019en vanter l\u2019opportunit\u00e9 et le bien-fond\u00e9. Le parcours pr\u00e9alable de Rama Yade n\u2019entre pas en ligne de compte. Aur\u00e9lien V\u00e9ron \u00e9vacue cette question, qui a pourtant de l\u2019importance quand on parle de Fillon, Sarkozy, Jupp\u00e9 et les autres, par le biais d\u2019une pirouette un peu facile : Seules ses d\u00e9clarations d\u2019intention pour l\u2019avenir semblent devoir \u00eatre retenues, ainsi que sa personnalit\u00e9 courageuse, c\u2019est du moins l\u2019avis d\u2019Aur\u00e9lien V\u00e9ron : Pour un petit parti comme le PLD, la question du \u00ab plafond de verre m\u00e9diatique \u00bb se pose. Et il est vrai que Rama Yade jouit d\u2019une bonne notori\u00e9t\u00e9 et qu\u2019elle a de plus des caract\u00e9ristiques de minorit\u00e9 visible assez s\u00e9duisantes pour la sortir du lot des candidats en costume-cravate. Je suis cependant tr\u00e8s sceptique sur le fond. Si le PLD tient \u00e0 son ind\u00e9pendance, il doit travailler \u00e0 faire \u00e9merger progressivement en son sein un candidat pr\u00e9sidentiel et le pr\u00e9senter aux \u00e9lections pour qu\u2019il se fasse conna\u00eetre. Je doute que la candidature de Rama Yade donne de la visibilit\u00e9 au PLD en tant que tel, m\u00e9lang\u00e9 qu\u2019il est avec d\u2019autres groupes insignifiants et anim\u00e9s parfois d\u2019int\u00e9r\u00eats compl\u00e8tement oppos\u00e9s. Et je doute encore plus qu\u2019elle lui apporte une reconnaissance positive. Le risque est grand de voir le lib\u00e9ralisme une fois de plus d\u00e9form\u00e9 et incompris, et le risque est encore plus grand de voir un parti lib\u00e9ral perdre tout cr\u00e9dit en faisant porter ses id\u00e9es par une personnalit\u00e9 versatile, capricieuse et indisciplin\u00e9e, surtout pr\u00e9occup\u00e9e de se faire sa place au soleil, plut\u00f4t que bosseuse, coh\u00e9rente et sinc\u00e8rement lib\u00e9rale.   \u2014 Sur le web "}