{"url": "https://www.contrepoints.org/2020/07/09/375662-barbara-pompili-apres-ken-a-lecologie-voici-barbie", "title": "Barbara Pompili nomm\u00e9e ministre de la Transition \u00e9cologique ", "author": "\u263aPar Nathalie MP Meyer. ", "date": "2020", "content": "Ce titre vous semble myst\u00e9rieux voire bizarre voire sexiste ? Lisez, et tout s\u2019\u00e9claircira, j\u2019esp\u00e8re ! Depuis que la composition du gouvernement Castex est connue, il n\u2019y en a plus que pour Roselyne Bachelot, dont le go\u00fbt pour les Crocs roses et les talents d\u2019actrice dans Les monologues du vagin feront certainement merveille \u00e0 la Culture, et pour le c\u00e9l\u00e8bre avocat p\u00e9naliste \u00c9ric Dupond-Moretti dont les coups de gueule tous azimuts (et \u00e0 g\u00e9om\u00e9trie quelque peu variable) r\u00e9jouissent les m\u00e9dias et font trembler les pr\u00e9toires. Mais le haut de l\u2019affiche, c\u2019est Barbara Pompili, d\u00e9put\u00e9e LREM issue de l\u2019\u00e9cologie, qui l\u2019occupe : nomm\u00e9e ministre de la Transition \u00e9cologique, elle devient de fait le troisi\u00e8me personnage du gouvernement. BARBARA POMPILI, TROISI\u00c8ME PERSONNAGE DU GOUVERNEMENT Une nomination qui pourrait avoir une influence consid\u00e9rable sur la vie quotidienne des Fran\u00e7ais et qui ne manquera pas d\u2019\u00eatre scrut\u00e9e avec attention par la sph\u00e8re \u00e9colo de notre pays, \u00e0 commencer par Europe \u00c9cologie Les Verts (EELV) qui se sent pousser des ailes depuis son apparente \u00ab perc\u00e9e \u00bb lors des \u00e9lections municipales du 28 juin dernier. Car il s\u2019agit en effet de mettre en musique les 146 propositions retenues par le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique sur les 149 formul\u00e9es fin juin par la Convention citoyenne pour le climat qu\u2019il avait lui-m\u00eame mise sur pied pour tenter d\u2019enrayer la convergence des \u00ab grognes \u00bb qui ont battu le pav\u00e9 pendant plusieurs mois d\u2019affil\u00e9e en 2018 et 2019. Peu disert sur les th\u00e9matiques de protection de la plan\u00e8te pendant sa campagne pr\u00e9sidentielle, Emmanuel Macron est r\u00e9guli\u00e8rement accus\u00e9 de pratiquer une \u00e9cologie de fa\u00e7ade \u00e0 des fins plus politiques que sinc\u00e8rement environnementales. Ce n\u2019est pas enti\u00e8rement faux dans la mesure o\u00f9 les taxes vertes sont aussi un pr\u00e9texte tout trouv\u00e9 pour taxer davantage dans un contexte de forte d\u00e9gradation des comptes publics. Mais ce n\u2019est pas totalement exact non plus : la centrale nucl\u00e9aire de Fessenheim vient d\u2019\u00eatre ferm\u00e9e, les cantines scolaires sont tenues de servir un repas v\u00e9g\u00e9tarien par semaine, les jours des chaudi\u00e8res au fioul sont compt\u00e9s, vous pouvez b\u00e9n\u00e9ficier d\u2019une s\u00e9ance \u00ab gratuite \u00bb de \u00ab remise en selle \u00bb pour profiter des pistes cyclables qui fleurissent partout sur notre territoire, etc. BON VENT, BARBARA POMPILI ! Toujours est-il que le plus grand scepticisme r\u00e8gne du c\u00f4t\u00e9 des \u00e9cologistes, y compris \u00e0 l\u2019\u00e9gard de ce qu\u2019il adviendra de la Convention citoyenne pour le climat. \u00ab Assez de discours, des actes \u00bb a tweet\u00e9 s\u00e8chement le Secr\u00e9taire national d\u2019EELV Julien Bayou \u00e0 l\u2019annonce de la promotion de Barbara Pompili : Reste \u00e0 savoir si la nouvelle ministre aura les coud\u00e9es franches pour mettre en \u0153uvre ses convictions environnementales de toujours qui ne sont autres que les marqueurs habituels de l\u2019\u00e9cologie anticapitaliste d\u00e9croissante : elle est contre les OGM, contre le nucl\u00e9aire, contre les entrep\u00f4ts d\u2019Amazon et contre les trait\u00e9s de libre-\u00e9change, notamment le CETA avec le Canada, tandis qu\u2019elle milite \u00e0 fond pour l\u2019accroissement des fermes solaires et des parcs \u00e9oliens. On a d\u00e9j\u00e0 vu un c\u00e9l\u00e8bre ministre de l\u2019\u00c9cologie porteur des m\u00eames convictions d\u00e9missionner soudain avec fracas tant il se sentait entrav\u00e9 par les contraintes de Bercy, par les batailles avec le ministre de l\u2019Agriculture et par un manque de soutien concret du Pr\u00e9sident\u2026 Or L\u2019Obs nous apprenait hier que S\u00e9gol\u00e8ne Royal avait bel et bien \u00e9t\u00e9 pressentie pour le minist\u00e8re de l\u2019\u00c9cologie (dans le but politicien de la neutraliser en vue de la pr\u00e9sidentielle de 2022, pas pour ses m\u00e9rites, du moins je l\u2019esp\u00e8re) et qu\u2019elle \u00e9tait dispos\u00e9e \u00e0 accepter. Mais elle a finalement \u00e9t\u00e9 \u00e9cart\u00e9e par Emmanuel Macron par crainte qu\u2019elle ne se montre \u00e0 son habitude envahissante et ing\u00e9rable. On en d\u00e9duit facilement, et de fa\u00e7on assez pr\u00e9visible apr\u00e8s la nomination d\u2019un super directeur de cabinet en lieu et place du Premier ministre, qu\u2019on attend de Barbara Pompili une docilit\u00e9 de bon aloi et une solidarit\u00e9 sans faille avec la ligne pr\u00e9sidentielle. En tout cas, pour l\u2019instant, \u00e0 J+2, tout se passe pour le mieux ! L\u2019\u00e9cologie tr\u00f4ne au sommet de la hi\u00e9rarchie des priorit\u00e9s de l\u2019ex\u00e9cutif et le minist\u00e8re d\u00e9di\u00e9 a vu son p\u00e9rim\u00e8tre \u00e9largi au logement. Bruno Le Maire, enfin seul \u00e0 Bercy et dot\u00e9 du pilotage du plan de relance post confinement, promet que ce dernier sera vert ou ne sera pas, tandis que Barbara Pompili, fid\u00e8le \u00e0 son id\u00e9e que la protection de l\u2019environnement est un enjeu transversal qui devrait s\u2019imposer \u00e0 tous les minist\u00e8res, estime que \u00ab l\u2019\u00e9cologie devra \u00eatre un moteur essentiel \u00bb du plan de relance \u00e9conomique auquel travaille le gouvernement. L\u2019\u00c9COLOGIE AU SOMMET, L\u2019ACCORD PARFAIT Il se dit que sa d\u00e9cision de renoncer \u00e0 participer au groupe parlementaire cr\u00e9\u00e9 r\u00e9cemment par Matthieu Orphelin autour de d\u00e9put\u00e9s LREM dissidents sous le nom \u00c9cologie D\u00e9mocratie Solidarit\u00e9 (EDS) pourrait avoir jou\u00e9 en sa faveur. Matthieu Orphelin a confi\u00e9 qu\u2019on lui avait offert un avenir gouvernemental centr\u00e9 sur l\u2019\u00e9cologie s\u2019il renon\u00e7ait \u00e0 son projet\u2026 Ce qui tend \u00e0 confirmer que si \u00ab l\u2019\u00e9cologie, c\u2019est la vie et c\u2019est aussi [sa] vie \u00bb \u2013 pour reprendre les mots que Barbara Pomp\u00eeli a employ\u00e9s lors de sa passation de pouvoir avec \u00c9lisabeth Borne \u2013 l\u2019ambition n\u2019en est pas moins un \u00e9l\u00e9ment moteur de sa carri\u00e8re. Tout commence effectivement avec l\u2019\u00e9cologie, mais une fois les ann\u00e9es de \u00ab formation \u00bb pass\u00e9es, tout va se poursuivre rapidement dans la recherche syst\u00e9matique des opportunit\u00e9s de postes officiels offertes par les quinquennats Hollande et Macron. N\u00e9e en 1975 dans le Pas-de-Calais, Barbara Pompili sort dipl\u00f4m\u00e9e de Sciences-Po Lille en 1997, puis part \u00e0 Paris pour pr\u00e9parer les concours de la haute fonction publique. Elle se ravise, rejoint les Verts (ancien nom d\u2019EELV) en 2000 et devient l\u2019assistante parlementaire du d\u00e9put\u00e9 \u00e9cologiste Yves Cochet qu\u2019elle consid\u00e8re comme son mentor, celui qui lui a tout appris. Petite fille de mineurs, elle a toujours pench\u00e9 \u00e0 gauche politiquement, mais \u00e0 ce moment-l\u00e0, le Parti socialiste (PS) ne l\u2019attire pas. Pas assez radical, d\u2019apr\u00e8s elle, et pas assez sensible \u00e0 la notion d\u2019urgence. Lors des \u00e9lections l\u00e9gislatives de 2007, elle se pr\u00e9sente \u00e0 Paris et r\u00e9colte 2,3 % des voix. L\u2019ann\u00e9e suivante, elle tente \u00e0 nouveau sa chance dans la capitale \u00e0 l\u2019occasion des \u00e9lections municipales et monte \u00e0 4 %. Elle occupe finalement le poste de secr\u00e9taire adjointe du groupe parlementaire de la gauche d\u00e9mocrate et r\u00e9publicaine, qui rassemble \u00e0 l\u2019\u00e9poque les d\u00e9put\u00e9s communistes et Verts. Elle est enfin \u00e9lue d\u00e9put\u00e9 (de la Somme, une sorte de parachutage apr\u00e8s Paris) en 2012 \u00e0 la faveur de l\u2019accord de gouvernement pass\u00e9 peu avant l\u2019\u00e9lection de Fran\u00e7ois Hollande entre le PS et les Verts (qui sont devenus EELV entretemps). Un accord qui pr\u00e9voyait essentiellement le d\u00e9mant\u00e8lement de la moiti\u00e9 de la fili\u00e8re nucl\u00e9aire d\u2019ici 2025. Dans la foul\u00e9e, elle devient co-pr\u00e9sidente du groupe \u00e9cologiste \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e en tandem avec Fran\u00e7ois de Rugy. D\u2019o\u00f9 le sobriquet de \u00ab Ken et Barbie \u00bb que leur d\u00e9cernent les moqueurs y compris et surtout au sein du parti \u00e9cologiste. Mais en 2015, c\u2019est la rupture avec EELV.  L\u2019ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente, C\u00e9cile Duflot a quitt\u00e9 le gouvernement socialiste et elle projette maintenant de s\u2019allier au Front de Gauche en vue des \u00e9lections r\u00e9gionales de d\u00e9cembre 2015 : deux choses auxquelles Barbara Pompili est hostile \u2013 surtout la sortie du gouvernement \u2013 \u00e0 l\u2019instar de Jean-Vincent Plac\u00e9 et Fran\u00e7ois de Rugy. Elle se rapproche alors du PS et en 2016, elle devient Secr\u00e9taire d\u2019\u00c9tat charg\u00e9e de la biodiversit\u00e9 aupr\u00e8s de la ministre de l\u2019\u00c9cologie de l\u2019\u00e9poque S\u00e9gol\u00e8ne Royal. Un poste d\u2019importance qui outre l\u2019inscription du pr\u00e9judice \u00e9cologique dans le Code civil lui permet d\u2019agir pour sauver les abeilles et interdire les cotons-tiges en plastique. Je caricature \u00e0 peine. Arrive la primaire de gauche en vue de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle de 2017. Elle soutient Ken, pardon, Fran\u00e7ois de Rugy et ne tarde pas \u00e0 le suivre chez En Marche !, c\u2019est-\u00e0-dire chez Macron, lorsque Beno\u00eet Hamon remporte la primaire contre Manuel Valls. Elle obtient l\u2019investiture de LREM pour les l\u00e9gislatives de 2017 et retrouve son si\u00e8ge de d\u00e9put\u00e9 de la Somme tandis que Fran\u00e7ois de Rugy acc\u00e8de \u00e0 la pr\u00e9sidence de l\u2019Assembl\u00e9e nationale. Lorsque ce dernier devient ministre de l\u2019\u00c9cologie en remplacement de Nicolas Hulot (septembre 2018), Barbara Pompili tente sa chance au perchoir mais est battue par l\u2019actuel titulaire du poste Richard Ferrand. En mai dernier, alors que Matthieu Orphelin cr\u00e9e \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale un groupe parlementaire bas\u00e9 sur l\u2019\u00e9cologie mais dissident de LREM comme je l\u2019ai relat\u00e9 plus haut, elle pr\u00e9f\u00e8re cr\u00e9er un courant \u00e9cologiste baptis\u00e9 \u00ab En commun \u00bb au sein du groupe LREM. Ne surtout pas froisser le Pr\u00e9sident. Quelle d\u00e9licate attention. ET LA VOIL\u00c0 MINISTRE ! Depuis qu\u2019Emmanuel Macron est pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, on a donc eu \u00e0 l\u2019\u00e9cologie un ex-animateur de t\u00e9l\u00e9vision fan d\u2019h\u00e9licopt\u00e8re et de voitures qui a d\u00e9cid\u00e9 de d\u00e9missionner avec fracas plut\u00f4t que de \u00ab fermer sa gueule \u00bb. Puis un \u00e9cologiste bon chic bon genre fa\u00e7on Ken qui a \u00e9t\u00e9 rattrap\u00e9 par la patrouille pour exc\u00e8s de homard et de champagne au frais des contribuables du temps o\u00f9 il pr\u00e9sidait l\u2019Assembl\u00e9e nationale. Puis sa ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e aux transports \u00c9lisabeth Borne qui a trouv\u00e9 moyen de se r\u00e9jouir de l\u2019impact du Coronavirus sur l\u2019utilisation du v\u00e9lo. Barbara Pompili adoptera-t-elle le style Barbie qui sied \u00e0 un clone f\u00e9minin de Fran\u00e7ois de Rugy et qui est si manifestement recherch\u00e9 par le Pr\u00e9sident, les homards en moins ? Ses partisans font savoir qu\u2019elle a brav\u00e9 la discipline impos\u00e9e par LREM lors des derni\u00e8res municipales \u00e0 Amiens o\u00f9 elle r\u00e9side en soutenant la liste de son compagnon (un ancien d\u2019EELV) contre le candidat UDI soutenu par le parti pr\u00e9sidentiel. Mais Mme Pompili est un second choix. On sent qu\u2019elle aura tout int\u00e9r\u00eat \u00e0 filer doux si elle veut durer. Affaire \u00e0 suivre\u2026 \u2014 Sur le web "}