{"url": "https://www.contrepoints.org/2020/06/24/374407-reduire-la-vitesse-sur-les-autoroutes-quand-lemotion-depasse-le-droit", "title": "R\u00e9duire la vitesse sur les autoroutes : quand l\u2019\u00e9motion d\u00e9passe le droit ", "author": "Par R\u00e9my Prud\u2019homme. ", "date": "2020", "content": "La \u00ab Convention \u00bb de 150 citoyens tir\u00e9s au sort et cornaqu\u00e9s par des penseurs de gauche est comme le ministre de l\u2019Int\u00e9rieur : elle met l\u2019\u00e9motion au dessus du droit. On peut le montrer \u00e0 propos de l\u2019une de ses propositions phares : abaisser la vitesse maximale autoris\u00e9e (VMA) sur les autoroutes de 130 \u00e0 110 km/h. \u00c0 130, nous sommes dans la moyenne des pays europ\u00e9ens, en dessous de l\u2019Allemagne (pas de limite) ou l\u2019Autriche (qui vient de passer \u00e0 140), au-dessus de la Belgique ou de la Su\u00e8de (120). \u00c0 110, nous ferions mieux que tout le monde : on a les records que l\u2019on peut. Pourquoi pas ? Parce que cette proposition ignore le droit \u2013 et les r\u00e9alit\u00e9s. Le droit, en l\u2019esp\u00e8ce, est d\u00e9fini par une loi de d\u00e9cembre 1982 (port\u00e9e par un ministre communiste, Charles Fiterman) qui prescrit que les choix publics en mati\u00e8re de transport doivent \u00eatre pr\u00e9c\u00e9d\u00e9s et \u00e9clair\u00e9s par une analyse chiffr\u00e9e de tous les co\u00fbts et b\u00e9n\u00e9fices escompt\u00e9s. L\u2019\u00c9TUDE EST-ELLE S\u00c9RIEUSE ? Il se trouve que le projet d\u2019un abaissement de la VMA sur les autoroutes, qui n\u2019est pas neuf, a justement fait l\u2019objet d\u2019une analyse r\u00e9cente (2018) du Commissariat G\u00e9n\u00e9ral au D\u00e9veloppement Durable (CGDD) \u2013 une institution officielle qui passe pour \u00eatre plus soucieuse de l\u2019environnement que de l\u2019automobile. Cette \u00e9tude peut \u00eatre discut\u00e9e sur tel ou tel point, mais elle est s\u00e9rieuse, comp\u00e9tente, inform\u00e9e, objective, et correspond bien \u00e0 ce que demande la loi de 1982. Que nous dit-elle ? Le trafic autoroutier (sur les autoroutes conc\u00e9d\u00e9es) est bien connu : 94 milliards de v\u00e9hicules km (Gveh-km). On en conna\u00eet aussi la vitesse moyenne : 113 km/h. La baisse de 20 km/h de la vitesse maximale autoris\u00e9e, qui n\u2019affecte pas la vitesse des v\u00e9hicules roulant \u00e0 moins 110 km/h, n\u2019entra\u00eene \u00e9videmment pas une baisse de 20 km/h de la vitesse moyenne. Mais seulement une baisse de 5 km/h, selon les estimations du CGDD. Avec ces indications, on peut \u00e9valuer les trois principaux effets de la mesure propos\u00e9e : deux gains et un co\u00fbt. Le premier gain se rapporte aux vies humaines sauv\u00e9es. Selon le CGDD, la diminution de 4 % de la vitesse moyenne entra\u00eenera une diminution du nombre des tu\u00e9s de 10 %. C\u2019est un grand pourcentage, mais il s\u2019applique \u00e0 un petit nombre de tu\u00e9s, car la mortalit\u00e9 routi\u00e8re sur les autoroutes est faible (157 tu\u00e9s en 2019). La mesure \u00e9conomise donc environ 16 d\u00e9c\u00e8s. Le deuxi\u00e8me gain concerne les rejets de CO2 \u00e9vit\u00e9s. Ils sont directement proportionnels \u00e0 la consommation de carburant, qui d\u00e9pend de la vitesse : 8,5 (litres/100 km) \u00e0 113 km/h, et 8,1 \u00e0 108 km/h selon le CGDD. Connaissant le volume de la circulation, et les rejets de CO2 par litre de carburant consomm\u00e9, il est facile de calculer la diminution de CO2 entra\u00een\u00e9e par la proposition : 0,9 million de tonnes par an. C\u2019est fort peu : 0,7 % des rejets de CO2 de la circulation routi\u00e8re, 0,2 % des rejets de la France, 0,02 % des rejets de l\u2019Europe, 0,002 % (deux cent milli\u00e8me) des rejets du globe. Ou 0,7 % de la diminution de 40 % des rejets de la France vis\u00e9e par la Convention. LE TEMPS PERDU Le principal co\u00fbt de la mesure est le temps perdu. En roulant moins vite, on met davantage de temps. Il est facile de calculer le temps pass\u00e9 \u00e0 rouler sur les autoroutes avant et apr\u00e8s le changement de vitesse moyenne, en prenant en compte le taux moyen d\u2019occupation des v\u00e9hicules (1,7 personne). La diff\u00e9rence est de 65 millions d\u2019heures. C\u2019est le temps de travail annuel de pr\u00e8s de 50 000 travailleurs. On peut, comme le demande la loi, et comme le fait le CGDD, mettre des euros sur ces gains et ces co\u00fbts, avec des valeurs \u2013 officielles \u2013 de la tonne de CO2, de la vie humaine, et de l\u2019heure de transport. Le bilan fait appara\u00eetre un gain de 48 millions d\u2019euros pour les d\u00e9c\u00e8s \u00e9vit\u00e9s, de 4 millions d\u2019euros pour les rejets de CO2 \u00e9vit\u00e9s, et un co\u00fbt de 936 millions d\u2019euros pour les heures perdues. La mesure co\u00fbte finalement \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 un peu moins de 900 millions d\u2019euros par an. La Convention citoyenne s\u2019assied sur les enseignements de cette analyse. Elle ne l\u2019ignore pourtant pas, puisqu\u2019elle la cite sur un point mineur : les d\u00e9tournements de trafic vers le r\u00e9seau non autoroutier. Aux proc\u00e9dures l\u00e9gales, et contre elles, la Convention substitue l\u2019\u00e9motion, en l\u2019occurrence la haine de l\u2019automobile et l\u2019idol\u00e2trie de la lutte contre le CO2. La baisse de vitesse maximale sur les autoroutes a \u00e9t\u00e9 imagin\u00e9e, et est pr\u00e9sent\u00e9e, du seul point de vue de la diminution du CO2 qu\u2019elle est susceptible d\u2019entra\u00eener. Cette approche est triplement critiquable. IL FAUT \u00c9VITER LES EXPLICATIONS MONOCAUSALES Tout d\u2019abord, il faut toujours se m\u00e9fier des approches monocausales. Dans la vie sociale, comme dans la vie priv\u00e9e, la plupart des probl\u00e8mes ont plusieurs dimensions. Se polariser sur une seule est une fa\u00e7on assez s\u00fbre de faire de mauvais choix. Ensuite, il ne suffit pas de conna\u00eetre le sens d\u2019une variation (r\u00e9duire les rejets\u2026), il faut aussi essayer d\u2019en conna\u00eetre l\u2019ampleur (\u2026 de 4 millions de tonnes), sauf \u00e0 risquer de pr\u00e9coniser des rem\u00e8des pires que les maux qu\u2019ils pr\u00e9tendent gu\u00e9rir. Enfin, il faut consid\u00e9rer les probl\u00e8mes dans leur contexte. Celui du CO2 est indirect et mondial. Indirect, en ce que l\u2019objectif est la lutte contre le r\u00e9chauffement, et que le stock de CO2 (augment\u00e9 par les rejets annuels) est r\u00e9put\u00e9 contribuer au r\u00e9chauffement ; l\u2019objectif est la temp\u00e9rature, le CO2 est un moyen. Mondial, puisque ce qui peut jouer un r\u00f4le c\u2019est le stock mondial de CO2 et les rejets annuels de toute la plan\u00e8te. Connaissant le stock de CO2 actuel (3200 milliards de tonnes), sachant que la moiti\u00e9 des rejets annuels sont absorb\u00e9s par les oc\u00e9ans et la v\u00e9g\u00e9tation, et que, selon le GIEC (qui est au climat ce que l\u2019OMS est \u00e0 la sant\u00e9) un doublement du stock entra\u00eene une augmentation de la moyenne des temp\u00e9ratures du globe de 1,5 degr\u00e9 centigrade on peut facilement calculer l\u2019impact sur la temp\u00e9rature de l\u2019\u00e9conomie de CO2 caus\u00e9e par le 110 km/h. Conna\u00eetre l\u2019impact de la mesure propos\u00e9e sur l\u2019objectif vis\u00e9, c\u2019est bien la moindre des choses. Le changement propos\u00e9 r\u00e9duit les rejets annuels de 0,9 Mt de CO2 par rapport \u00e0 la situation pr\u00e9sente. Ne l\u00e9sinons pas, disons un Mt. Compte tenu de l\u2019absorption naturelle, le 110 km/h r\u00e9duit l\u2019augmentation annuelle du stock de 0,5 Mt, soit en 30 ans et en cumul\u00e9, de 15 millions de tonnes, ou 0,015 milliard de tonnes. Un doublement du stock, c\u2019est-\u00e0-dire une augmentation du stock de 3200 milliards de tonnes, entra\u00eenant une augmentation de temp\u00e9rature de 1,5\u00b0, une simple r\u00e8gle de trois nous donne la diminution de temp\u00e9rature en 2050 engendr\u00e9e par la mesure : 1,5\u00b0*0,015/3200 = 0,0000007\u00b0. Soit 7/1000000i\u00e8mes ou 7 millioni\u00e8mes de degr\u00e9. C\u2019est-\u00e0 dire rien du tout. UN COUP D\u2019\u00c9P\u00c9E DANS L\u2019EAU Par rapport \u00e0 ses objectifs, la mesure est un coup d\u2019\u00e9p\u00e9e dans l\u2019eau. La contribution \u00e0 la lutte contre le r\u00e9chauffement n\u2019est donc pas une justification \u00e0 une mesure qui nous co\u00fbtera durant cette m\u00eame p\u00e9riode pas loin de 30 milliards d\u2019euros ; elle n\u2019est qu\u2019un (mauvais) pr\u00e9texte. Vous oubliez l\u2019exemplarit\u00e9, dira-t-on. Mais l\u2019exemple, la France le donne depuis des d\u00e9cennies, et il n\u2019est nullement suivi. Les rejets de CO2 sont maintenant aux deux-tiers le fait de pays pauvres. Ces pays pr\u00e9f\u00e8rent la r\u00e9duction de la pauvret\u00e9 \u00e0 la r\u00e9duction du CO2. Un seul exemple pour illustrer cette r\u00e9alit\u00e9. La France va fermer dans les cinq ann\u00e9es \u00e0 venir ses quatre centrales au charbon ; dans le m\u00eame temps la Chine va en construire 400. Et l\u2019Allemagne vient d\u2019en inaugurer une grosse. Mais chut, il ne faut pas raconter cela aux Fran\u00e7ais, comme on ne l\u2019a sans doute pas dit aux 150 membres de la Convention citoyenne. Pour mieux primer le droit, l\u2019\u00e9motion doit ignorer la r\u00e9alit\u00e9.  "}