{"url": "https://www.contrepoints.org/2017/02/23/281848-nayons-peur-de-leconomie-collaborative", "title": "N\u2019ayons pas peur de l\u2019\u00e9conomie collaborative ! ", "author": "Par Jacques Garello. RETOUR AUX SOURCES DE L\u2019\u00c9CONOMIE MARCHANDE ", "date": "2017", "content": "Luc Ferry, philosophe qui fut ministre de l\u2019\u00c9ducation Nationale, a r\u00e9cemment donn\u00e9 une communication sur l\u2019\u00e9conomie collaborative, qu\u2019il d\u00e9finit avec pr\u00e9cision et qu\u2019il commente avec lucidit\u00e9. L\u2019\u00e9conomie collaborative, c\u2019est celle d\u2019Uber, d\u2019Airbnb, de Blablacar : elle se d\u00e9veloppe de fa\u00e7on spectaculaire dans nombre d\u2019activit\u00e9s de service. Pour Luc Ferry, elle a trois caract\u00e9ristiques : c\u2019est une transaction de particulier \u00e0 particulier, aucun professionnel n\u2019intervient, et le num\u00e9rique rend sa pratique tr\u00e8s simple et efficace gr\u00e2ce au \u00ab big data \u00bb. Elle est donc assez diff\u00e9rente des habituelles relations marchandes : les transactions sont personnalis\u00e9es, les interm\u00e9diaires professionnels (agents immobiliers, h\u00f4teliers, taxis) sont court-circuit\u00e9s. Mais au passage elle l\u00e8se plusieurs cat\u00e9gories de personnes ; le fisc ne peut taxer les revenus qui en d\u00e9coulent, ni percevoir les taxes habituellement pr\u00e9vues sur les transactions, les charges sociales sont \u00e9vit\u00e9es, la r\u00e9glementation est oubli\u00e9e, et surtout les professionnels sont expos\u00e9s \u00e0 une concurrence d\u00e9loyale, puisque de leur c\u00f4t\u00e9 ils sont oblig\u00e9s de tout d\u00e9clarer, tout payer, tout respecter. RETOUR AUX SOURCES DE L\u2019\u00c9CONOMIE MARCHANDE S\u2019agit-il d\u2019une logique contraire \u00e0 celle du march\u00e9 ? Luc Ferry, \u00e0 juste titre, soutient que l\u2019on est au contraire en pr\u00e9sence d\u2019un retour aux sources et d\u2019une lib\u00e9ration de l\u2019\u00e9conomie marchande : c\u2019est le contrat priv\u00e9, le consentement mutuel qui reprend ses droits sur le mode \u00e9conomique actuel emp\u00eatr\u00e9 dans les d\u00e9lais, la fiscalit\u00e9, les retards, la r\u00e9glementation. Il ne cache pas qu\u2019il serait bon d\u2019encadrer par de nouvelles r\u00e8gles cette \u00e9conomie collaborative, mais qui les \u00e9dictera et qui contr\u00f4lera leur application ? Nous assortissons sa conclusion de deux commentaires. D\u2019une part depuis Adam Smith on sait que la richesse na\u00eet quand l\u2019espace d\u2019\u00e9change s\u2019\u00e9largit, et cette \u00e9conomie ignore les fronti\u00e8res naturelles et politiques, il s\u2019agit d\u2019une mondialisation qui se joue des \u00c9tats, des d\u00e9crets Trump et autres. D\u2019autre part cette \u00e9conomie est en r\u00e9action contre les abus et erreurs \u00e9tatiques, contre le \u00ab capitalisme de connivence \u00bb fait de la collusion entre milieux d\u2019affaires et classe politique. Enfin, les r\u00e8gles na\u00eetront de la pratique. Par exemple, les particuliers se r\u00e9f\u00e8rent d\u00e9j\u00e0 \u00e0 des r\u00e9seaux capables de juger de la qualit\u00e9 d\u2019une information sur tel appartement, tel v\u00e9hicule, ces particuliers peuvent aussi cr\u00e9er entre eux les m\u00eames r\u00e9seaux (au sein d\u2019une famille, d\u2019un groupe d\u2019amis, d\u2019un club, etc.). La cr\u00e9ativit\u00e9 humaine est mobilis\u00e9e et s\u2019exprime efficacement quand un climat de libert\u00e9 et de concurrence s\u2019\u00e9tablit. D\u2019ailleurs on peut dire que les monnaies priv\u00e9es aujourd\u2019hui en circulation appartiennent \u00e0 la logique de l\u2019\u00e9conomie collaborative. L\u2019important c\u2019est le libre \u00e9change et la propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e. \u2014 Sur le web "}