{"url": "https://www.contrepoints.org/2013/08/23/135984-taxe-carbone-le-gouvernement-recoit-le-soutien-du-modem", "title": "\u00ab Taxe carbone \u00bb : le gouvernement re\u00e7oit le soutien du Modem ", "author": "Le ministre de l\u2019\u00c9cologie Philippe Martin annonce la cr\u00e9ation d\u2019une \u00ab contribution climat \u00e9nergie \u00bb pour amadouer les Verts. Satisfaction chez les militants \u00e9colos. Le Modem exprime son soutien. Par la r\u00e9daction de Contrepoints. Des Verts surpris et satisfaits \u00ab Une bonne id\u00e9e \u00bb pour le Modem Une mesure fraichement accueillie par les entrepreneurs ", "date": "2013", "content": "Par la r\u00e9daction de Contrepoints. Philippe Martin, le ministre de l\u2019\u00c9cologie, du D\u00e9veloppement durable et de l\u2019\u00c9nergie s\u2019est rendu aux Journ\u00e9es d\u2019\u00e9t\u00e9 d\u2019Europe \u00c9cologie-Les Verts, hier \u00e0 Marseille, avec pour mission de caresser dans le sens du poil les \u00ab amis \u00bb \u00e9cologistes, de plus en plus critiques \u00e0 l\u2019\u00e9gard de l\u2019action gouvernementale, notamment depuis l\u2019\u00e9viction de Delphine Batho, en juillet dernier. Pour ce faire il a annonc\u00e9, lors de son discours prononc\u00e9 \u00e0 la pl\u00e9ni\u00e8re cl\u00f4turant la premi\u00e8re journ\u00e9e de d\u00e9bat, la cr\u00e9ation d\u2019une \u00ab contribution climat \u00e9nergie \u00bb. Plus connue sous le nom de \u00ab taxe carbone \u00bb, cette nouvelle contribution sera impos\u00e9e aux Fran\u00e7ais sous le pr\u00e9texte d\u2019encourager particuliers et entreprises \u00e0 des comportements plus \u00ab verts \u00bb en taxant les consommations d\u2019\u00e9nergies polluantes. Esp\u00e9r\u00e9e depuis longtemps par les \u00e9cologistes, elle avait fait l\u2019objet d\u2019une proposition de loi r\u00e9cente des Verts \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale. On se souvient qu\u2019elle avait failli voir le jour sous le gouvernement Fillon, pouss\u00e9e par une commissions pr\u00e9sid\u00e9e par l\u2019ancien Premier ministre socialiste Michel Rocard : la mesure qui devait entrer en vigueur au 1er janvier 2010 avait finalement \u00e9t\u00e9 annul\u00e9e in extremis par le Conseil constitutionnel. Des Verts surpris et satisfaits \u00ab Tout s\u2019est d\u00e9cid\u00e9 ce matin avec le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique \u00bb, a confi\u00e9 un proche du ministre de l\u2019\u00c9cologie. \u00ab Il devait arriver avec un signal fort en direction des \u00e9cologistes. \u00bb Si Philippe Martin n\u2019a pas donn\u00e9 de d\u00e9tails concernant les conditions de mise en \u0153uvre de la \u00ab taxe carbone \u00bb, il n\u2019a pas l\u00e9sin\u00e9 sur le discours pour amadouer son auditoire en assurant vouloir \u00eatre \u00ab le rempart contre les vieilles lunes des marchands du temple du productivisme sans entrave, qu\u2019il s\u2019agisse de ceux qui veulent faire pousser des OGM en plein champ, ou faire du fric-frac dans notre sous-sol pour extraire des gaz de schistes \u00bb. Pari visiblement r\u00e9ussi puisque l\u2019annonce d\u2019une fiscalit\u00e9 \u00e9colo a surpris et s\u00e9duit les militants r\u00e9unis \u00e0 Marseille. \u00ab Il y a un changement d\u2019atmosph\u00e8re \u00e9vident\u00ab  , s\u2019enthousiasme l\u2019un des cadres du parti EE-LV, tandis qu\u2019un autre consid\u00e8re que \u00ab la question de rester ou non dans le gouvernement n\u2019a plus de sens (\u2026) Cette engagement prouve que nous pouvons peser sur les choix politiques. \u00bb \u00ab Une bonne id\u00e9e \u00bb pour le Modem Missionn\u00e9 par le gouvernement pour rassurer leurs alli\u00e9s situ\u00e9s \u00e0 la gauche du PS, l\u2019annonce d\u2019une nouvelle taxe enchante aussi leurs potentiels alli\u00e9s de centre-droite, le Modem. Ainsi pour Jean-Luc Bennahmias, vice-pr\u00e9sident du Modem et eurod\u00e9put\u00e9, l\u2019annonce d\u2019une \u00ab contribution climat-\u00e9nergie \u00bb est \u00ab une bonne nouvelle \u00bb m\u00eame si elle t\u00e9moigne \u00ab d\u2019une m\u00e9thode \u00e9tonnante du gouvernement \u00bb. \u00ab Le ministre de l\u2019\u00e9cologie a choisi d\u2019annoncer la cr\u00e9ation d\u2019une contribution climat-\u00e9nergie pendant l\u2019universit\u00e9 d\u2019\u00e9t\u00e9 des Verts, comme si cette mesure leur \u00e9tait uniquement destin\u00e9e. C\u2019est une fa\u00e7on assez politicienne de leur dire : \u2018On vous fait plaisir, alors restez avec nous au gouvernement\u2019. Cela donne l\u2019impression d\u2019\u00eatre un coup de com\u2019, plut\u00f4t que le fruit d\u2019une r\u00e9flexion approfondie sur la fiscalit\u00e9 environnementale \u00bb, estime le vice-pr\u00e9sident du Mouvement D\u00e9mocrate. \u00ab Sur le fond, il s\u2019agit pourtant d\u2019une bonne id\u00e9e, que nous soutenons avec Fran\u00e7ois Bayrou depuis plusieurs ann\u00e9es. Mais attention : cette taxe n\u2019a d\u2019int\u00e9r\u00eat que si les fonds qu\u2019elle apporte abondent la lutte contre le r\u00e9chauffement climatique. Ils doivent servir par exemple \u00e0 financer la recherche sur des moteurs moins polluants et les \u00e9nergies renouvelables \u00bb, propose Jean-Luc Bennahmias. \u00ab Surtout, le gouvernement doit cesser de mener une politique de petites touches. Cette mesure doit absolument s\u2019inscrire dans une r\u00e9forme fiscale globale et coh\u00e9rente, qui \u00e9vite d\u2019alourdir les charges qui p\u00e8sent sur le travail. Si elle soutient la transition \u00e9nerg\u00e9tique, elle sera un atout pour la France. Sinon, elle peut \u00eatre un d\u00e9sastre pour l\u2019emploi \u00bb, pr\u00e9vient Jean-Luc Bennahmias. Une mesure fraichement accueillie par les entrepreneurs Si cette nouvelle taxe cr\u00e9e un concert d\u2019enthousiasme parmi les diff\u00e9rents partis de la social-d\u00e9mocratie, il n\u2019est pas s\u00fbr que les contribuables, notamment les entrepreneurs, l\u2019accueillent avec le m\u00eame entrain. Ainsi, Guillaume Cairou, fondateur du groupe Didaxis et pr\u00e9sident du Club des entrepreneurs, d\u00e9nonce l\u2019effervescence gouvernementale en mati\u00e8re fiscale : \u00ab Apr\u00e8s les taxes absurdes, les taxes inutiles, les taxes stigmatisantes, les taxes antientrepreneuriales, les taxes anti-pouvoir d\u2019achat, voil\u00e0 la taxe qui ne dit pas son nom. Cette \u2018contribution climat-\u00e9nergie\u2019 est \u00e9videmment bien une nouvelle taxe, et chacun l\u2019a compris, notamment en ce qu\u2019elle contribuera un peu plus \u00e0 alourdir la pression fiscale pourtant d\u00e9j\u00e0 bien trop grande qui p\u00e8se sur les entrepreneurs. \u00bb Avant d\u2019exprimer sa col\u00e8re : \u00ab Nous sommes afflig\u00e9s de constater qu\u2019aucune le\u00e7on des erreurs du pass\u00e9 n\u2019est tir\u00e9e. La France ne peut pas constamment vivre sur le dos de taxes pour mieux se faire croire \u00e0 elle-m\u00eame que les r\u00e9formes structurelles dont elle manque cruellement ne doivent pas \u00eatre inscrites \u00e0 l\u2019ordre du jour. C\u2019est tout simplement une aberration \u00e9conomique, sociale et fiscale que nous d\u00e9non\u00e7ons fermement. \u00bb "}