{"url": "https://www.contrepoints.org/2014/03/06/154434-les-francais-prisonniers-dun-etat-colonise", "title": "Les Fran\u00e7ais prisonniers d\u2019un \u00c9tat colonis\u00e9 ", "author": "Par Baptiste Cr\u00e9teur. Petit Dictionnaire Incorrect mais Vaillamment Illustr\u00e9 ", "date": "2014", "content": " Nous sommes pris au pi\u00e8ge d\u2019un \u00c9tat colonis\u00e9 qui d\u00e9cide pour nous et en notre nom et sur lequel nous n\u2019avons, en r\u00e9alit\u00e9, aucune emprise. Le pouvoir corporatiste instaure des r\u00e8gles injustes et in\u00e9galitaires qui b\u00e9n\u00e9ficient tant\u00f4t \u00e0 de grands groupes industriels et financiers, tant\u00f4t \u00e0 des syndicats mafieux et groupes de pression institutionnels. Nos choix nous sont confisqu\u00e9s, l\u2019accumulation de r\u00e8gles multiples et l\u2019empilement d\u2019\u00e9chelons de d\u00e9cision rendent le pr\u00e9sent impraticable et la dette qu\u2019accroissent et promettent d\u2019accro\u00eetre tous les partis de notre parodie de d\u00e9mocratie compromet l\u2019avenir. L\u2019avenir des jeunes qui naissent endett\u00e9s et re\u00e7oivent une \u00e9ducation qui formate plus qu\u2019elle instruit dans une garderie obligatoire, et celui des retrait\u00e9s d\u2019aujourd\u2019hui et de demain qui paient plein pot pour un syst\u00e8me de retraite intenable, est compromis par le m\u00eame \u00c9tat. Il construit sa l\u00e9gitimit\u00e9 sur la r\u00e9union d\u2019int\u00e9r\u00eats individuels contradictoires r\u00e9sultant n\u00e9cessairement en une forme d\u2019oppression, et instaure l\u2019oppression g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e pour servir finalement les int\u00e9r\u00eats de ceux qui r\u00e9ussissent pour un temps \u00e0 attirer l\u2019attention du l\u00e9gislateur sur leurs illusions de grandeur : nos champions industriels, nos \u00e9nergies propres, nos syndicalistes du dimanche, nos lobbies ind\u00e9fendables aux causes inattaquables. Comme l\u2019administration, qui multiplie les \u00e9chelons et les recoupements et cr\u00e9e de nouveaux probl\u00e8mes \u00e0 r\u00e9gler pour justifier une croissance visant \u00e0 coordonner des acteurs redondants et traiter des formulaires inutiles, les lobbies cr\u00e9ent le besoin de leur propre existence : en censurant et muselant, ils favorisent le d\u00e9veloppement d\u2019une frustration qui s\u2019exprime de plus en plus violemment. Les champions industriels b\u00e9n\u00e9ficient du soutien financier, diplomatique, l\u00e9gislatif et r\u00e8glementaire de l\u2019\u00c9tat, au d\u00e9triment des consommateurs et entrepreneurs n\u2019ayant pas acc\u00e8s aux m\u00eames sph\u00e8res du pouvoir. L\u2019entreprise fran\u00e7aise se construit sur des subventions et des normes plut\u00f4t que sur une r\u00e9ponse appropri\u00e9e \u00e0 un besoin av\u00e9r\u00e9, son organisation est dict\u00e9e plus par les parlementaires que par les besoins de son activit\u00e9. Les environnementalistes d\u00e9tournent les citoyens et leur argent des vrais enjeux et des vraies solutions, et masquent mal leur vraie id\u00e9ologie collectiviste derri\u00e8re des pr\u00e9occupations \u00e9cologiques nationales voire mondiales. Malgr\u00e9 l\u2019erreur av\u00e9r\u00e9e et d\u00e9montr\u00e9e de leurs th\u00e9ories, malgr\u00e9 l\u2019inefficience des solutions qu\u2019ils proposent et l\u2019absence d\u2019int\u00e9r\u00eat de leur part pour d\u2019existantes solutions prometteuses, ils pers\u00e9v\u00e8rent dans leur succession d\u2019erreurs. Le peak oil, devenu trou dans la couche d\u2019ozone puis r\u00e9chauffement climatique puis changement climatique, sera suivi d\u2019une liste plus longue de mythes visant \u00e0 asservir les soci\u00e9t\u00e9s humaines \u00e0 une avant-garde mystique. Les syndicats, au comportement mafieux av\u00e9r\u00e9 mais amnisti\u00e9 et pass\u00e9 sous silence par des m\u00e9dias complaisants, d\u00e9truisent l\u2019emploi qu\u2019ils sont cens\u00e9s prot\u00e9ger et emp\u00eachent employeurs et employ\u00e9s de se mettre d\u2019accord sous couvert de dialogue social. Au nom du dialogue social, ils diabolisent l\u2019entrepreneur qui cr\u00e9e l\u2019emploi et s\u2019imposent comme un interm\u00e9diaire incontournable aupr\u00e8s des salari\u00e9s priv\u00e9s d\u2019une vraie repr\u00e9sentation mais contraints de financer le train de vie de syndicats qui ne les repr\u00e9sentent pas. La presse, massivement subventionn\u00e9e et assise sur ses certitudes \u00e9tatistes, est trop d\u00e9connect\u00e9e de la r\u00e9alit\u00e9 pour voir dans le marasme la cons\u00e9quence de l\u2019intervention \u00e0 tort et \u00e0 travers de dirigeants par nature mauvais car irr\u00e9sistiblement corrompus par un pouvoir trop grand, et y voit plut\u00f4t une raison de donner aux responsables de l\u2019\u00e9ternelle crise actuelle des pouvoirs \u00e9largis. Et ce que ne voit pas notre mauvaise presse, c\u2019est que notre administration est devenue une maxi distraction, nos lobbies des lobbiesounours1, et que si l\u2019\u00c9tat est si loin de nos pr\u00e9occupations mais si enclin \u00e0 les r\u00e9gir c\u2019est parce qu\u2019il n\u2019existe aucun r\u00e9el contre-pouvoir. Le citoyen, les citoyens m\u00eame, ont peu de recours pour arr\u00eater des d\u00e9cisions prises en leur nom mais contraires \u00e0 leurs int\u00e9r\u00eats. La parole politique sert \u00e0 promettre la cr\u00e9ation d\u2019emplois qu\u2019un gouvernement ne peut que d\u00e9truire, \u00e0 d\u00e9crire un monde tel qu\u2019il n\u2019est pas en agitant des \u00e9pouvantails ou des arcs-en-ciel, \u00e0 mentir \u00e9hont\u00e9ment aux Fran\u00e7ais entre deux jugements parodiques de tribunaux o\u00f9 r\u00e8gne l\u2019id\u00e9ologie plus que la justice. C\u2019est la domination d\u2019une \u00e9lite autoproclam\u00e9e sur un peuple spoli\u00e9. Les origines multiples des Fran\u00e7ais sont utilis\u00e9s pour les diviser plut\u00f4t que les rapprocher, leur propri\u00e9t\u00e9 est confisqu\u00e9e au motif d\u2019id\u00e9aux toujours similaires malgr\u00e9 un vocable diff\u00e9rent. On nous apporte l\u2019\u00e9galit\u00e9, comme on apportait hier \u00e0 d\u2019autres la civilisation, le progr\u00e8s, la d\u00e9mocratie. L\u2019\u00c9tat s\u2019informe sur nos comportements ; il sait que vous lisez cette page, il sait que j\u2019\u00e9cris cet article, il sait o\u00f9 vous le lisez et d\u2019o\u00f9 je l\u2019\u00e9cris, saura si vous le commentez, et peut sans doute pr\u00e9dire en fonction de vos autres comportements si vous serez d\u2019accord ou non. Et peu importe, pour lui ; ou plut\u00f4t pour eux, car il n\u2019y a pas d\u2019\u00c9tat mais des hommes de l\u2019\u00c9tat, qui s\u2019en servent pour servir leurs fins et leurs int\u00e9r\u00eats au d\u00e9triment des v\u00f4tres. Pour cela, ils rendent l\u2019\u00e9change aussi indirect que possible, transforment la coop\u00e9ration en pr\u00e9dation, la g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 en contrainte, la charit\u00e9 en coercition, suppriment la vertu en obligeant les citoyens \u00e0 agir bien et encouragent le vice en l\u2019instituant en mode de vie et d\u2019interaction. Et nos interactions sont bien peu authentiques aujourd\u2019hui ; le vivre-ensemble a remplac\u00e9 le savoir-vivre, le tol\u00e9rantisme a remplac\u00e9 l\u2019ouverture d\u2019esprit, le droit du travail a remplac\u00e9 l\u2019accord mutuel, l\u2019\u00c9tat a remplac\u00e9 la soci\u00e9t\u00e9. Les Fran\u00e7ais veulent r\u00e9duire la taille de l\u2019\u00c9tat, faire tomber les monopoles de l\u2019\u00c9tat-providence et r\u00e9duire le service public pour ne pas lutter en priv\u00e9 \u00e0 la fin du mois. Mais on n\u2019en parle pas, n\u2019en tiendra aucun compte, car l\u2019avis des Fran\u00e7ais ne peut \u00eatre entendu que pour apporter leur caution aux chaises musicales \u00e9lectorales. Les victoires et revers \u00e9lectoraux sont toujours des revers pour les citoyens, car leur implication s\u2019arr\u00eate l\u00e0. Nous pouvons changer les choses ; nous sommes les citoyens, nous sommes le peuple. Reprenons cet id\u00e9al dont nos dirigeants ont fait leur pire ennemi car il l\u2019est, reprenons les r\u00eanes de nos vies, reprenons la responsabilit\u00e9 de nos actes et la libert\u00e9 de nos actions. Soyons ce qu\u2019on nous a toujours dit que nous devions \u00eatre fi\u00e8rement mais ne nous a jamais laiss\u00e9 \u00eatre : des citoyens. Reprenons le pouvoir sur nous-m\u00eames : reprenons notre libert\u00e9. \u2014\nPour reprendre notre libert\u00e9, combattons l\u2019\u00c9tat selon ses propres r\u00e8gles : Ou selon les n\u00f4tres : "}