{"url": "https://www.contrepoints.org/2020/09/14/380085-la-charte-des-droits-de-larbre-la-nouvelle-folie-ecolo", "title": "La \u00ab Charte des Droits de l\u2019Arbre \u00bb, la nouvelle folie \u00e9colo ", "author": "Par Wackes Seppi. D\u00c9CLARATION DES DROITS DE L\u2019ARBRE ", "date": "2020", "content": "La m\u00e9diasph\u00e8re bruisse avec un certain ravissement sur les sorties de kh\u2019maires verts et autres \u00e9lus municipaux \u00e9colos devenus embl\u00e9matiques porte-voix d\u2019une nouvelle soci\u00e9t\u00e9 finalement anti-tout. Tant mieux\u2026 nous commen\u00e7ons \u00e0 voir ce qui risque de nous attendre. Mme Judith Waintraub a produit un inventaire d\u00e9taill\u00e9 \u2013 probablement tr\u00e8s incomplet \u2013 dans Le Figaro, dans \u00ab Les folies des nouveaux maires \u00e9colos : leurs obsessions, leur id\u00e9ologie, leurs d\u00e9g\u00e2ts \u00bb. Masques anti-covid, 5G (\u00ab qui sert \u00e0 regarder du porno en HD dans les ascenseurs \u00bb selon le maire de Grenoble \u00c9ric Piolle), Tour de France ind\u00e9sirable \u00e0 Lyon et Rennes (\u00ab machiste et polluant \u00bb pour le maire de Lyon Gregory Doucet), manifestations festives annul\u00e9es pour cause de contrari\u00e9t\u00e9 avec le culte de Ga\u00efa\u2026 Mais aussi ambition d\u2019une illusoire \u00ab autonomie alimentaire \u00bb, \u00e9viction des voitures de la ville, arr\u00eat de projets de d\u00e9veloppement comme celui de l\u2019a\u00e9roport de Lyon Saint-Exup\u00e9ry, non-renouvellement pr\u00e9vu du contrat qui lie la municipalit\u00e9 de Tours \u00e0 la compagnie Ryanair\u2026 \u00ab \u00c9tat d\u2019urgence climatique \u00bb (locale !), \u00ab d\u00e9genrer \u00bb les cours de r\u00e9cr\u00e9ation, g\u00e9n\u00e9raliser l\u2019\u00e9criture dite inclusive (toujours sexiste \u2013 oups ! \u00ab genr\u00e9e \u00bb) car le masculin pr\u00e9c\u00e8de le f\u00e9minin)\u2026 Comment ne pas souscrire, pour une fois, aux propos \u2013 quant au fond, peut-\u00eatre pas quant \u00e0 la forme \u2013 de Mme Isabelle Saporta lors de l\u2019\u00e9mission \u00ab Les Grandes Gueules \u00bb ?  Remarquez\u2026 ils ne sont pas les seuls. D\u2019autres sont capables d\u2019 \u00ab aussi pire \u00bb, mais les m\u00e9dias sont pour partie blas\u00e9s et pour partie complaisants. Et M. Yannick Jadot s\u2019est sans doute fait de bons amis\u2026 Or donc, M. Pierre Hurmic a annonc\u00e9 en conf\u00e9rence de presse vouloir supprimer le traditionnel sapin de No\u00ebl \u2013 un \u00ab arbre mort \u00bb \u2013 et adopter la \u00ab Charte des droits de l\u2019arbre \u00bb, qui est \u00ab un r\u00e8glement de protection des arbres qui n\u2019existe pas, donc d\u2019ici \u00e0 fin 2020, cette Charte des Droits de l\u2019Arbre sera adopt\u00e9e \u00bb.  \u00ab \u2026 un r\u00e8glement de protection qui n\u2019existe pas \u00bb ? Pourtant, depuis 2003, et cela s\u2019est sans nul doute beaucoup renforc\u00e9, il y a \u00ab les droits de l\u2019arbre \u2013 aide-m\u00e9moire des textes juridiques \u00bb\u2026 La Charte des Droits de l\u2019Arbre est peut-\u00eatre ce texte de l\u2019association A.R.B.R.E.S. (Arbres Remarquables : Bilan, Recherche, \u00c9tudes et Sauvegarde), qui a pour vocation de \u00ab changer le regard et le comportement des hommes, de leur faire prendre conscience du r\u00f4le d\u00e9terminant des arbres au quotidien et pour le futur, en ouvrant la voie \u00e0 une modification rapide de la l\u00e9gislation au niveau national. \u00bb \u00ab D\u00c9CLARATION DES DROITS DE L\u2019ARBRE proclam\u00e9e, lors du Colloque, \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e Nationale le 5 avril 2019 Article 1 L\u2019arbre est un \u00eatre vivant fixe qui, dans des proportions comparables, occupe deux milieux distincts, l\u2019atmosph\u00e8re et le sol. Dans le sol se d\u00e9veloppent les racines, qui captent l\u2019eau et les min\u00e9raux. Dans l\u2019atmosph\u00e8re cro\u00eet le houppier, qui capte le dioxyde de carbone et l\u2019\u00e9nergie solaire. De par cette situation, l\u2019arbre joue un r\u00f4le fondamental dans l\u2019\u00e9quilibre \u00e9cologique de la plan\u00e8te. Article 2 L\u2019arbre, \u00eatre vivant sensible aux modifications de son environnement, doit \u00eatre respect\u00e9 en tant que tel, ne pouvant \u00eatre r\u00e9duit \u00e0 un simple objet. Il a droit \u00e0 l\u2019espace a\u00e9rien et souterrain qui lui est n\u00e9cessaire pour r\u00e9aliser sa croissance compl\u00e8te et atteindre ses dimensions d\u2019adulte. Dans ces conditions l\u2019arbre a droit au respect de son int\u00e9grit\u00e9 physique, a\u00e9rienne (branches, tronc, feuillage) et souterraine (r\u00e9seau racinaire). L\u2019alt\u00e9ration de ces organes l\u2019affaiblit gravement, de m\u00eame que l\u2019utilisation de pesticides et autres substances toxiques. Article 3 L\u2019arbre est un organisme vivant dont la long\u00e9vit\u00e9 moyenne d\u00e9passe de loin celle de l\u2019\u00eatre humain. Il doit \u00eatre respect\u00e9 tout au long de sa vie, avec le droit de se d\u00e9velopper et se reproduire librement, de sa naissance \u00e0 sa mort naturelle, qu\u2019il soit arbre des villes ou des campagnes. L\u2019arbre doit \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme sujet de droit, y compris face aux r\u00e8gles qui r\u00e9gissent la propri\u00e9t\u00e9 humaine. Article 4 Certains arbres, jug\u00e9s remarquables par les hommes, pour leur \u00e2ge, leur aspect ou leur histoire, m\u00e9ritent une attention suppl\u00e9mentaire. En devenant patrimoine bio-culturel commun, ils acc\u00e8dent \u00e0 un statut sup\u00e9rieur engageant l\u2019homme \u00e0 les prot\u00e9ger comme \u00ab monuments naturels \u00bb. Ils peuvent \u00eatre inscrits dans une zone de pr\u00e9servation du patrimoine paysager, b\u00e9n\u00e9ficiant ainsi d\u2019une protection renforc\u00e9e et d\u2019une mise en valeur pour des motifs d\u2019ordre esth\u00e9tique, historique ou culturel. Article 5 Pour r\u00e9pondre aux besoins des hommes, certains arbres sont plant\u00e9s puis exploit\u00e9s, \u00e9chappant forc\u00e9ment aux crit\u00e8res pr\u00e9c\u00e9demment cit\u00e9s. Les modalit\u00e9s d\u2019exploitation des arbres forestiers ou ruraux doivent cependant tenir compte du cycle de vie des arbres, des capacit\u00e9s de renouvellement naturel, des \u00e9quilibres \u00e9cologiques et de la biodiversit\u00e9. En fait, l\u2019association souhaite aller plus loin et esp\u00e8re que cette premi\u00e8re \u00e9tape ouvrira la voie \u00e0 une proposition de loi pour que la d\u00e9claration soit ainsi inscrite dans le Code civil. Mais la municipalit\u00e9 de Bordeaux fera peut-\u00eatre de la surench\u00e8re quant au fond\u2026 Car nous avons aussi trouv\u00e9 une \u00ab D\u00e9claration Universelle des Droits de l\u2019Arbre #DUDA #UDTR \u00bb digne d\u2019attention dans un monde qui marche sur la t\u00eate : Article I L\u2019Arbre, \u00eatre vivant sensible, source de Vie, est un bien commun de l\u2019humanit\u00e9. Article II De l\u2019existence de l\u2019Arbre d\u00e9pend la Vie sur la plan\u00e8te. Article III L\u2019Homme, dou\u00e9 de raison et de conscience, doit agir avec l\u2019Arbre dans un esprit de fraternit\u00e9 et de solidarit\u00e9. \u00bb Que fera l\u2019Ho.Fe.mme (ou la.e Fe.Ho.mme) \u00e9colo, dou\u00e9 de d\u00e9raison et d\u2019inconscience ? Interdire la torture des bonsa\u00efs et des haies bien taill\u00e9es, ainsi que les arbres en pots qui vont prolif\u00e9rer dans d\u2019autres villes en voie de \u00ab v\u00e9g\u00e9talisation \u00bb ? Dans un esprit de fraternit\u00e9 et de solidarit\u00e9, interdire les abattages d\u2019arbres pour faire des barriques bordelaises ? Leur signalera-t-on que leur ambition est une forme de discrimination, d\u2019apartheid, de surcro\u00eet machiste puisqu\u2019on veut privil\u00e9gier des \u00eatres vivants au port altier, fi\u00e8rement \u00e9rig\u00e9 ? La vigne, plante sarmenteuse mais n\u00e9anmoins ligneuse, ne doit-elle pas avoir \u00ab le droit de se d\u00e9velopper et se reproduire librement, de sa naissance \u00e0 sa mort naturelle \u00bb, alors qu\u2019elle est franchement martyris\u00e9e dans nos vignobles ? Et l\u2019humble mousse sur nos toits ? Nous attendrons avec impatience cette charte\u2026 \u2014 Sur le web "}