{"url": "https://www.contrepoints.org/2016/07/13/260231-laveuglement-pro-europeens", "title": "L\u2019aveuglement des pro-europ\u00e9ens ", "author": "Par Patrick Aulnas. LA D\u00c9RIVE NORMATIVE EUROP\u00c9ENNE LE M\u00c9PRIS DE LA SUBSIDIARIT\u00c9 RESPECTER LA VOX POPULI EST ESSENTIEL POUR UNE EUROPE R\u00c9GALIENNE L\u2019EUROPE ACTUELLE EST \u00c0 L\u2019IMAGE DES \u00c9TATS ", "date": "2016", "content": "Les d\u00e9fenseurs de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) semblent souvent manquer de la plus \u00e9l\u00e9mentaire clairvoyance. Depuis vingt ans, faute de pouvoir progresser dans les domaines r\u00e9galiens (diplomatie, arm\u00e9e, fiscalit\u00e9), l\u2019UE est devenue une bureaucratie produisant une avalanche de normes. Par exemple, un r\u00e8glement europ\u00e9en entr\u00e9 r\u00e9cemment en vigueur (N\u00b0 813/2013 concernant l\u2019\u00e9co-conception des dispositifs de chauffage) r\u00e9glemente de fa\u00e7on uniforme le chauffage des locaux professionnels ou d\u2019habitation. De la froide Finlande au Portugal ou \u00e0 la Gr\u00e8ce, les normes applicables sont d\u00e9sormais identiques. Peu importe le climat ! Les politiciens si\u00e9geant dans les conseils des ministres europ\u00e9ens ont adopt\u00e9 ce r\u00e8glement tr\u00e8s technique sans y comprendre quoi que ce soit. Ils ont simplement avalis\u00e9 un texte pr\u00e9par\u00e9 par des sp\u00e9cialistes du sujet. LA D\u00c9RIVE NORMATIVE EUROP\u00c9ENNE Cet exemple permet de comprendre la d\u00e9rive normative europ\u00e9enne. Il faut produire des textes, sinon l\u2019Europe stagne. Du moins aux yeux de ceux qui la font. Il ne s\u2019agit nullement des 33 000 fonctionnaires europ\u00e9ens qui, pour la plupart, travaillent beaucoup et avec un grand s\u00e9rieux. Ce sont les politiques, c\u2019est-\u00e0-dire les ministres formant les conseils europ\u00e9ens et les parlementaires si\u00e9geant \u00e0 Strasbourg qui portent la responsabilit\u00e9 de l\u2019inflation normative europ\u00e9enne. Ce sont eux les d\u00e9cideurs. Et ils repr\u00e9sentent les \u00c9tats puisque les parlementaires europ\u00e9ens sont d\u00e9sign\u00e9s dans le cadre national, ce qui est \u00e9videmment une anomalie. Les j\u00e9r\u00e9miades des souverainistes \u00e0 l\u2019encontre de \u00ab Bruxelles \u00bb ou de la Commission europ\u00e9enne rel\u00e8vent de la m\u00e9connaissance des institutions europ\u00e9ennes et plus fr\u00e9quemment d\u2019une sordide campagne de d\u00e9sinformation. LE M\u00c9PRIS DE LA SUBSIDIARIT\u00c9 Le principe de subsidiarit\u00e9, figurant pourtant dans le corpus juridique europ\u00e9en et selon lequel un probl\u00e8me doit \u00eatre trait\u00e9 au niveau pertinent le plus bas possible, n\u2019a donc jamais \u00e9t\u00e9 appliqu\u00e9. Seules les questions ne pouvant trouver de solution locale devraient \u00eatre \u00e9voqu\u00e9es au niveau de l\u2019UE. Au lieu de cela, l\u2019uniformisation \u00e0 l\u2019\u00e9chelle europ\u00e9enne semble avoir \u00e9t\u00e9, sinon l\u2019objectif, du moins le r\u00e9sultat de dysfonctionnements politiques majeurs. La petite cohorte des responsables politiques nationaux ne veut pas c\u00e9der un pouce de ses pr\u00e9rogatives r\u00e9galiennes, mais accepte volontiers que l\u2019on r\u00e9glemente les voitures, les chaudi\u00e8res, les produits alimentaires et tutti quanti, au nom de la construction europ\u00e9enne. Voil\u00e0 bien la meilleure fa\u00e7on de se couper de la population qui ne comprend pas pourquoi \u00ab Bruxelles \u00bb (en r\u00e9alit\u00e9 les conseils des ministres europ\u00e9ens) vient s\u2019immiscer dans des questions que chacun pourrait r\u00e9gler \u00e0 l\u2019\u00e9chelon local (\u00c9tat, r\u00e9gion, voire commune). Signalons, sans d\u00e9velopper, que l\u2019argument selon lequel le march\u00e9 unique suppose une r\u00e9glementation unique est purement technocratique. RESPECTER LA VOX POPULI EST ESSENTIEL Le r\u00e9cent r\u00e9f\u00e9rendum anglais sur le Brexit constitue un autre exemple de l\u2019aveuglement des pro-europ\u00e9ens. Nombreux sont ceux qui semblent souhaiter que la sortie du Royaume-Uni n\u2019ait pas lieu. Les arguments ne p\u00e8sent pas lourd : un effet domino pourrait se produire, les pro-Brexit anglais ont \u00e9t\u00e9 abus\u00e9s par une campagne de presse ex\u00e9crable. Sans doute, mais tout scrutin d\u00e9mocratique est soumis \u00e0 de tels al\u00e9as. En r\u00e9alit\u00e9, bien \u00e9videmment, le maintien du Royaume-Uni dans l\u2019UE serait gravissime pour l\u2019avenir de la construction europ\u00e9enne. Une nouvelle fois, apr\u00e8s l\u2019\u00e9pisode de la Constitution europ\u00e9enne suivi de la conclusion du trait\u00e9 de Lisbonne, un choix d\u00e9mocratique clair serait \u00e9cart\u00e9. Quel m\u00e9pris pour la d\u00e9mocratie ! L\u2019Europe serait alors per\u00e7ue comme un processus totalement technocratique, une sorte de dictature d\u2019un petit nombre d\u2019adeptes. Beaucoup d\u2019indiff\u00e9rents deviendraient alors des anti-europ\u00e9ens, et \u00e0 juste titre. POUR UNE EUROPE R\u00c9GALIENNE Les pro-europ\u00e9ens doivent \u00e9voluer. L\u2019Europe doit appliquer le principe de subsidiarit\u00e9, compris de fa\u00e7on tr\u00e8s large. La libert\u00e9 des collectivit\u00e9s locales et celle des \u00c9tats doit \u00eatre reconquise dans de tr\u00e8s nombreux domaines. Mais la construction europ\u00e9enne doit se poursuivre pour permettre \u00e0 notre continent de peser sur l\u2019avenir. Il s\u2019agit de construire une puissance politique europ\u00e9enne disposant d\u2019une diplomatie et d\u2019une arm\u00e9e. Il s\u2019agit aussi de mettre en \u0153uvre concr\u00e8tement le contr\u00f4le des fronti\u00e8res ext\u00e9rieures de L\u2019Union devenues de v\u00e9ritables passoires favorisant l\u2019immigration clandestine, joliment qualifi\u00e9e d\u00e9sormais de migration de r\u00e9fugi\u00e9s politiques. Le moins que l\u2019on puisse demander \u00e0 une puissance politique est d\u2019\u00eatre capable de faire le tri entre r\u00e9fugi\u00e9s fuyant des atrocit\u00e9s guerri\u00e8res, opportunistes cherchant \u00e0 b\u00e9n\u00e9ficier de prestations sociales avantageuses et terroristes voguant sur la vague migratoire. Mais tout cela reste \u00e0 faire. L\u2019EUROPE ACTUELLE EST \u00c0 L\u2019IMAGE DES \u00c9TATS Ceux qui per\u00e7oivent la construction europ\u00e9enne comme une lourde machine technocratique aux mains d\u2019une petite oligarchie politique n\u2019ont pas tort. Leur ressenti correspond \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9. L\u2019Europe qui s\u2019occupe de ce qui ne la regarde pas est \u00e0 l\u2019image des \u00c9tats qui s\u2019immiscent dans la vie des individus et des entreprises en accumulant lois et r\u00e8glements. Le pays l\u00e9gal n\u2019a plus rien \u00e0 voir avec le pays r\u00e9el. L\u2019avenir de l\u2019Europe, comme celui des \u00c9tats n\u2019existera que dans le cadre d\u2019un aggiornamento historique qui peut se r\u00e9sumer par un conseil tr\u00e8s simple : faites votre travail diplomatique, militaire, policier, judiciaire et pour le reste, laissez-nous vivre. "}