{"url": "https://www.contrepoints.org/2020/11/18/375660-lecologie-punitive-un-pleonasme", "title": "5G et \u00e9cologie punitive : un pl\u00e9onasme ", "author": "", "date": "2020", "content": "La crise du Coronavirus a plus que jamais cliv\u00e9 les soci\u00e9t\u00e9s occidentales mais elle a aussi r\u00e9v\u00e9l\u00e9 la pleine mesure de notre d\u00e9pendance aux progr\u00e8s technologiques. Sans \u00e9lectricit\u00e9, toujours et constamment disponible, comment auraient pu fonctionner les soins intensifs prodigu\u00e9s pour sauver des vies ? Les industries de plastique nonwoven (non-tiss\u00e9) ont tourn\u00e9 et tournent encore \u00e0 plein r\u00e9gime afin de produire les masques et surblouses des m\u00e9decins, soignants et aide-soignants. Comme pour les couches, ces v\u00eatements de protection sont en mat\u00e9riau plastique non tiss\u00e9, la mati\u00e8re plastique \u00e9tant projet\u00e9e au lieu d\u2019\u00eatre tiss\u00e9e. Toutes les images de laboratoire d\u2019analyse que nous voyons pour parler du virus montrent que le plastique est partout. C\u2019est gr\u00e2ce au p\u00e9trole si critiqu\u00e9 par les \u00e9cologistes que cela a \u00e9t\u00e9 possible. L\u2019\u00e9nergie, en particulier pour l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 (donc le nucl\u00e9aire en France et Belgique), le p\u00e9trole pour le transport et la p\u00e9trochimie ont jou\u00e9 un r\u00f4le strat\u00e9gique dans le sauvetage des vies. De m\u00eame, qu\u2019aurions-nous fait sans les moyens de communication modernes \u2013 dont la 4G \u2013 pendant ces trois mois de confinement ? Sans tout ce qui a \u00e9t\u00e9 con\u00e7u, invent\u00e9 et produit par des ing\u00e9nieurs dans ce que les \u00e9cologistes appellent avec m\u00e9pris \u00ab le monde d\u2019hier \u00bb, il n\u2019y aurait plus de monde tout simplement. L\u2019ACC\u00c9L\u00c9RATION DE L\u2019\u00c9COLOGIE PUNITIVE GR\u00c2CE AUX ORGANISATIONS INTERNATIONALES Paradoxalement, c\u2019est le moment qu\u2019ont choisi les \u00e9cologistes pour acc\u00e9l\u00e9rer leur strat\u00e9gie de renversement de la civilisation et de l\u2019\u00e9conomie occidentales, car c\u2019est bien l\u00e0 leur vrai but. Ils se sont sentis pousser des ailes et ont commenc\u00e9 \u00e0 montrer leur vrai visage et \u00e0 renverser la soci\u00e9t\u00e9 de bien-\u00eatre, de sant\u00e9, de progr\u00e8s dans laquelle nous vivons et qui pourtant leur a donn\u00e9 les moyens de propager leur propagande. Ainsi, on ne compte plus les d\u00e9clarations les plus invraisemblables. \u00c0 Paris, Anne Hidalgo r\u00eave de transformer la Ville-lumi\u00e8re en campagne sans automobiles, g\u00e9r\u00e9e sous la houlette d\u2019une adjointe au maire en charge de l\u2019alimentation durable, de l\u2019agriculture et des circuits courts. \u00c0 Bordeaux, le nouveau maire, Pierre Hurmic, pense aller \u00ab vers une interdiction \u00bb de la voiture. Brune Poirson donne trois mois aux acteurs de la livraison de repas \u00e0 domicile pour lui soumettre une strat\u00e9gie z\u00e9ro d\u00e9chet. Pour Julien Bayou, la 5G est \u00ab extr\u00eamement consommatrice d\u2019\u00e9nergie \u00bb et  \u00ab pose des questions d\u2019autonomie strat\u00e9gique du pays \u00bb. La bonne nouvelle, c\u2019est que la victoire ne leur est pas encore acquise. La r\u00e9sistance s\u2019organise. De plus en plus de gens d\u00e9couvrent que l\u2019\u00e9cologie est une id\u00e9ologie mensong\u00e8re et punitive et certains m\u00e9dias \u2013 dont Contrepoints \u2013 se l\u00e8vent pour d\u00e9noncer l\u2019arnaque. Qu\u2019on ne s\u2019y trompe pas : les quelques victoires des \u00e9cologistes aux municipales ne sont attribuables qu\u2019\u00e0 la perte de cr\u00e9dibilit\u00e9 des partis de gauche qui ont d\u00fb se regrouper derri\u00e8re les Verts pour survivre. Quant au centre et \u00e0 la droite, t\u00e9tanis\u00e9s par la m\u00e9diatisation de catastrophes environnementales imaginaires et de manifestations de jeunes urbains ayant tr\u00e8s peu de connaissances scientifiques, ils ont voulu \u00ab se verdir \u00bb pour \u00ab rester dans le coup \u00bb. Les organisations internationales, leurs dirigeants et leurs fonctionnaires sont globalement du c\u00f4t\u00e9 des \u00e9colos. Antonio Gutteres, le Secr\u00e9taire G\u00e9n\u00e9ral des Nations Unies, a d\u00e9clar\u00e9 que \u00ab nous avons une rare et br\u00e8ve opportunit\u00e9 de reconstruire notre monde en mieux \u00bb. Kristalina Georgieva, directrice g\u00e9n\u00e9rale du Fonds mon\u00e9taire international et ancienne commissaire europ\u00e9enne, a exhort\u00e9 les gouvernements \u00e0 investir massivement dans les secteurs verts, supprimer les subventions aux combustibles fossiles et adopter rapidement une taxe carbone. En fait, cela fait partie de la strat\u00e9gie de prise en main des d\u00e9mocraties par les \u00e9cologistes de tous les partis. Il faut savoir que ces id\u00e9es utopiques sont d\u2019abord imagin\u00e9es par les ONG \u00e9cologistes, puis, via le lobbying de celles-ci (oui les \u00e9cologistes sont des lobbyistes tr\u00e8s actifs), sont relay\u00e9es aux fonctionnaires internationaux des agences de l\u2019ONU ; elles sont ensuite relay\u00e9es \u00e0 New York et l\u2019Organisation les adopte au moment opportun, m\u00eame si elles sont minoritaires dans le monde (pour la grande majorit\u00e9 de la population mondiale, le changement climatique a peu d\u2019int\u00e9r\u00eat). Ces id\u00e9es deviennent ainsi une \u00ab loi \u00bb internationale qui s\u2019applique \u00e0 tous les gouvernements. Bien plus influentes que certains \u00c9tats, les ONG \u00e9cologistes sont le v\u00e9ritable moteur des politiques et mesures vertes, mais aussi soci\u00e9tales, discut\u00e9es et impos\u00e9es mondialement par ce que le G\u00e9n\u00e9ral De Gaulle appelait \u00ab le grand machin \u00bb. Si un \u00c9tat ne met pas en \u0153uvre ces dispositions qu\u2019il a adopt\u00e9es, souvent sans grand contr\u00f4le national, gare \u00e0 lui ! Car ces m\u00eames ONG \u00e9cologistes et leurs r\u00e9seaux auront vite fait de m\u00e9diatiser la lenteur de la mise en \u0153uvre et le pauvre gouvernement (surtout occidental), sous la pression m\u00e9diatique, se mettra g\u00e9n\u00e9ralement au pas. En effet, en dehors des \u00c9tats membres de l\u2019UE, il y a bien peu de pays qui s\u2019en pr\u00e9occupent, mais dans ce qu\u2019on appelle nos \u00ab d\u00e9mocraties \u00bb, ces ONG parviennent \u00e0 leurs fins. \u00ab JUSTE \u00bb ! Dans la m\u00eame logique et avec la technique du salami, la Commission europ\u00e9enne offre aux \u00e9cologistes un boulevard en leur promettant que \u00ab le monde d\u2019apr\u00e8s \u00bb sera diff\u00e9rent. Jean-Claude Junker avait pr\u00e9venu en 2014 : \u00ab ma commission sera celle de la derni\u00e8re chance. \u00bb \u00c0 en juger par le discr\u00e9dit dont souffrent le projet et les institutions europ\u00e9ennes aujourd\u2019hui, cela semble bien \u00eatre un \u00e9chec. C\u2019est pourquoi la Commission actuelle joue son va-tout en inventant un nouveau slogan pour la survie de l\u2019UE : le pacte vert. Cette nouvelle strat\u00e9gie verte nous promet des lendemains verts et qui chantent. Pour \u00e9viter d\u2019autres Brexits, l\u2019UE se doit de promettre \u00e0 ses membres que le monde dans lequel ils vivront demain sera vert et juste \u00e0 la fois, gr\u00e2ce aux milliards d\u2019euros qu\u2019elle leur versera dans sa grande bont\u00e9. En effet, puisque l\u2019UE a r\u00e9alis\u00e9 que les gens ne s\u2019int\u00e9ressaient pas uniquement au vert mais aussi \u00e0 la justice sociale, elle a ajout\u00e9 le qualificatif \u00ab juste \u00bb \u00e0 sa strat\u00e9gie. La r\u00e9solution en 120 points qui vise la neutralit\u00e9 carbone d\u2019ici 2050, adopt\u00e9e le 15 janvier 2020 par la majorit\u00e9 du Parlement Europ\u00e9en (les groupes d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien, socialiste et \u00e9cologiste) comporte 15 fois l\u2019expression \u00ab transition juste \u00bb. Dans la premi\u00e8re phrase de son communiqu\u00e9 de presse du 29 juin dernier annon\u00e7ant le lancement d\u2019une plateforme europ\u00e9enne de transition, le mot \u00ab juste \u00bb apparait trois fois et pas moins de 23 fois dans le communiqu\u00e9 ! Si vous n\u2019avez pas encore compris que cette transition est juste, ce n\u2019est pas de leur faute. D\u2019ailleurs, qui pourrait s\u2019opposer \u00e0 quelque chose de juste ? Le terme \u00ab juste \u00bb n\u2019a rien \u00e0 voir ici avec la justice comme on l\u2019entend au sens courant. Ce mot rel\u00e8ve ici de la morale et non du droit et est donc une notion subjective, comment faire pour v\u00e9rifier si l\u2019interdiction de la 5G est juste ? Est-ce juste d\u2019interdire \u00e0 une personne \u00e2g\u00e9e de prendre sa voiture pour aller voir ses enfants dans un autre village alors que c\u2019est son seul plaisir (c\u2019est un cas v\u00e9cu dans ma famille ) ? Est-ce juste qu\u2019un habitant de zone rurale n\u2019arrive plus \u00e0 payer son carburant \u00e0 cause de la taxe carbone qui lui est impos\u00e9e pour sauver la plan\u00e8te alors que cette taxe n\u2019aura aucun impact sur le climat ? Qui d\u00e9cidera de ce qui est juste ? Ce sont ceux qui d\u00e9tiendront le pouvoir qui dicteront ce qui est \u00ab juste\u00bb. Il est in\u00e9vitable que nos sympathiques adeptes de la nouvelle religion \u00e9cologique se transformeront en tyrans une fois arriv\u00e9s au pouvoir \u2013 pour notre bien \u00e9videmment ! \u2013 et ce sont eux qui d\u00e9cideront ce qui est juste \u00e0 leurs yeux, l\u2019urgence, r\u00e9elle mais surtout suppos\u00e9e, pouvant tout justifier. Comme le communisme, tant que son influence sert d\u2019aiguillon \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9, c\u2019est supportable dans une d\u00e9mocratie. Mais si les \u00e9cologistes ou simplement leurs id\u00e9es devaient inspirer le pouvoir, celles-ci dicteront in\u00e9vitablement aux gens l\u2019enti\u00e8ret\u00e9 de leur mode de vie (de leur alimentation \u00e0 leur transport et \u00e0 leurs pr\u00e9f\u00e9rences de vie). PROT\u00c9GER L\u2019ENVIRONNEMENT, ASSUR\u00c9MENT ! Entendons-nous. Nul ne remet en cause la protection de l\u2019environnement. J\u2019ai travaill\u00e9 pendant 40 ans \u00e0 minimiser l\u2019impact de la production et de l\u2019utilisation de l\u2019\u00e9nergie sur l\u2019environnement. L\u2019\u0153uvre de la Commission europ\u00e9enne dans ce domaine a \u00e9t\u00e9 exemplaire. \u00c0 mes d\u00e9buts \u00e0 la Direction g\u00e9n\u00e9rale de l\u2019\u00e9nergie de la Commission europ\u00e9enne en 1982, la naissante Direction g\u00e9n\u00e9rale de l\u2019environnement n\u2019occupait que le dernier des sept \u00e9tages de notre immeuble. Aujourd\u2019hui elle se d\u00e9ploie sur deux grands immeubles, avec en plus, une Direction g\u00e9n\u00e9rale climat. Il serait regrettable qu\u2019avec tant de ressources mises \u00e0 sa disposition, l\u2019environnement ne s\u2019am\u00e9liore pas, comme l\u2019exige d\u2019ailleurs l\u2019article 2 du trait\u00e9 de Lisbonne. Soyons clairs : le dernier rapport de l\u2019Agence Europ\u00e9enne de l\u2019Environnement de juin 2020 sur la mise en \u0153uvre de la directive relative aux engagements nationaux de r\u00e9duire les \u00e9missions nationales de certains polluants atmosph\u00e9riques pr\u00e9sente les nets progr\u00e8s obtenus ; de m\u00eame les indicateurs objectifs d\u2019Eurostat publi\u00e9s il y a une semaine d\u00e9montrent que nous progressons dans le domaine du d\u00e9veloppement durable. UNE STRAT\u00c9GIE \u00c9COLOGISTE QUI D\u00c9PASSE DE LOIN L\u2019ENVIRONNEMENT La question de savoir si nous devons prot\u00e9ger l\u2019environnement ne se pose plus. Mais alors, que veulent fondamentalement les \u00e9cologistes ? Ils veulent aller bien au-del\u00e0 de la protection de l\u2019environnement : ils visent rien moins que la \u00ab transformation du monde \u00bb. Ils le disent ouvertement, comme par exemple dans ce document d\u2019Etopia, le centre d\u2019\u00e9tudes non officiel du parti \u00e9cologiste belge : Cessons l\u2019environnementalisme. Faisons de l\u2019\u00e9cologie ! Depuis ses origines, l\u2019\u00e9cologisme ne s\u2019est jamais content\u00e9 de la protection de l\u2019eau, de l\u2019air, de la flore et la faune : il vise l\u2019arr\u00eat non seulement de la croissance \u00e9conomique, sachant que cette croissance ne peut se faire qu\u2019au moyen de l\u2019exploitation des ressources naturelles, mais plus largement la fin du syst\u00e8me \u00e9conomique et social occidental bas\u00e9 sur l\u2019\u00e9conomie de march\u00e9, celui-l\u00e0 m\u00eame qui nous a permis de vivre bien plus longtemps et bien mieux que tous ceux qui nous ont pr\u00e9c\u00e9d\u00e9. Il refuse le progr\u00e8s technologique, car comme le disait le philosophe protestant Jacques Ellul, \u00ab la technique porte en elle le germe de la croissance \u00bb. Les \u00e9cologistes d\u00e9sirent imposer des pr\u00e9l\u00e8vements sans fin afin de financer leurs utopies. Selon eux, notre syst\u00e8me est \u00e0 bout de souffle. Ils ne croient pas \u00e0 ce que dit le philosophe allemand Friedrich H\u00f6lderlin du XIXe si\u00e8cle, notamment que \u00ab l\u00e0 o\u00f9 cro\u00eet le p\u00e9ril cro\u00eet aussi ce qui sauve \u00bb. Pour eux, comme je l\u2019ai montr\u00e9 dans un article pr\u00e9c\u00e9dent de Contrepoints, le Covid-19 est un cri d\u2019alarme de la Plan\u00e8te qui exige l\u2019arr\u00eat de la soci\u00e9t\u00e9 de consommation et impose la transition \u00e9nerg\u00e9tique ! LE PROGR\u00c8S PROT\u00c8GE L\u2019ENVIRONNEMENT Avant l\u2019invention de l\u2019automobile, il y a eu celle du v\u00e9lo, et avant Zoom, le t\u00e9l\u00e9gramme. Le vecteur du progr\u00e8s ne va que dans un sens : vers le mieux. Depuis l\u2019Antiquit\u00e9, les ing\u00e9nieurs n\u2019ont fait qu\u2019am\u00e9liorer les processus et les produits existants ou en inventer des nouveaux. Ils sont les artisans du progr\u00e8s ; lorsqu\u2019un d\u00e9fi ou un besoin surgit, ils trouvent toujours la solution. C\u2019est pr\u00e9cis\u00e9ment pour cette raison que l\u2019\u00e9tat de l\u2019environnement s\u2019am\u00e9liore comme je l\u2019ai montr\u00e9 dans plusieurs de mes livres, contrairement \u00e0 ce que les \u00e9cologistes et leurs alli\u00e9s m\u00e9diatiques et du green business veulent nous faire croire. C\u2019est dans l\u2019ADN de l\u2019Homme. Il en est de m\u00eame pour la consommation. Nous aimons acheter, consommer. C\u2019est dans notre ADN. Sinon, comment expliquer les longues files devant les magasins, les bars et restaurants remplis, le peu de maisons de vacances disponibles en France, faute de pouvoir faire des voyages lointains, d\u00e8s le d\u00e9but du d\u00e9confinement ? Tout cela d\u00e9montre que les gens n\u2019ont que faire de la \u00ab d\u00e9croissance heureuse \u00bb des \u00e9cologistes. Ils veulent consommer, vivre et dans la mesure du possible, bien vivre. M\u00eame la Bible dit qu\u2019il y a de la joie \u00e0 acheter et \u00e0 n\u00e9gocier : \u00ab L\u2019acheteur dit : \u2018mauvais, mauvais !\u2019 mais en s\u2019en allant il se f\u00e9licite \u00bb (Proverbes 20.14). Certes, les biens mat\u00e9riels n\u2019apportent pas le bonheur dans une vie. Mais personne ne niera que pour la vaste majorit\u00e9 des gens, il vaut mieux vivre dans un monde o\u00f9 on peut aussi se r\u00e9jouir dans l\u2019abondance que de vivre dans la disette. Si certains veulent se contenter de peu, tant mieux pour eux, mais de l\u00e0 \u00e0 vouloir imposer leur choix aux autres\u2026 Observons aussi que si on ne consomme pas, il n\u2019y aura pas d\u2019emplois pour les producteurs de biens de consommation, ce qui causera un ch\u00f4mage effroyable ; h\u00e9las, cela a \u00e9t\u00e9 bien d\u00e9montr\u00e9 pendant la crise. Il vaut mieux vivre dans un pays o\u00f9 l\u2019esp\u00e9rance de vie d\u00e9passe les 80 ans plut\u00f4t que l\u00e0 o\u00f9 on meurt \u00e0 moins de 50 ans. J\u2019ai publi\u00e9 plusieurs articles qui d\u00e9montrent, sur base de donn\u00e9es officielles de la Banque mondiale, que pour vivre longuement et/ou avec un haut \u00ab index de d\u00e9veloppement humain \u00bb (l\u2019index des Nations Unies qui mesure la qualit\u00e9 de la vie) il faut consommer de l\u2019\u00e9nergie et donc \u2013 \u00f4 crime de l\u00e8se-Ga\u00efa ! \u2013 produire du CO2. Oui, le CO2 c\u2019est la vie et la qualit\u00e9 de vie ! UNE STRAT\u00c9GIE TYRANNIQUE ET MENSONG\u00c8RE Eux qui, au motif de prot\u00e9ger la nature \u2013 qui pour certains n\u2019est rien ou personne d\u2019autre que la d\u00e9esse Gaia ou sa variante sud-am\u00e9ricaine \u00ab Pachamama \u00bb \u2013 rejettent le progr\u00e8s, sont bien d\u00e9termin\u00e9s \u00e0 changer le monde ! Les taxes qui ont d\u00e9clench\u00e9 le mouvement des Gilets jaunes ne sont rien par rapport \u00e0 ce que pr\u00e9parent les \u00e9cologistes. Tout comme les communistes, leur strat\u00e9gie est d\u00e9j\u00e0 en place. Ils attendent simplement le moment propice pour nous l\u2019imposer, pour notre bien. Pour contrer la nature humaine, il faut recourir \u00e0 la contrainte. L\u2019Ap\u00f4tre Paul l\u2019avait compris puisqu\u2019il \u00e9crit dans son \u00e9pitre aux Romains : \u00ab Je trouve en moi la volont\u00e9 de faire le bien\u202f; mais je ne trouve point le moyen de l\u2019accomplir \u00bb. Avec toute la bonne volont\u00e9 du monde, il est quasi impossible de parvenir \u00e0 un recyclage \u00e0 100 % \u00e0 moins d\u2019y consacrer toute sa vie. Pour l\u2019anecdote, il existe des cours (payants) en Belgique pour apprendre, en 12 semaines, comment recycler \u00e0 100 %. Selon la fondatrice, c\u2019est \u00ab une nouvelle philosophie de vie qui rend heureux \u00bb. S\u2019ils veulent \u00eatre efficaces au-del\u00e0 des quelques religionnaires, un monde z\u00e9ro d\u00e9chets ne peut avoir lieu que par la contrainte de la Loi, c\u2019est-\u00e0-dire des sanctions en cas de non-respect. Cela signifiera que nos poubelles seront strictement contr\u00f4l\u00e9es par une arm\u00e9e d\u2019agents publics \u2013 ou pire, de volontaires z\u00e9l\u00e9s \u2013 et malheur \u00e0 ceux qui auront enfreint la loi ! Pour le contr\u00f4le de notre consommation de l\u2019eau, d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 ou de gaz naturel, ce sera plus simple par des compteurs mouchards, qui vous d\u00e9nonceront automatiquement en cas de consommation exag\u00e9r\u00e9e. D\u2019autres parlent encore d\u2019une carte de cr\u00e9dit carbone, sur le mod\u00e8le du cr\u00e9dit social chinois, qui comme celui-ci non seulement contr\u00f4lera votre consommation mais pourra bloquer celle-ci, voire vos d\u00e9placements. Je suis convaincu que la strat\u00e9gie de l\u2019\u00e9cologisme est vou\u00e9e \u00e0 l\u2019\u00e9chec \u00e0 long terme, comme l\u2019a \u00e9t\u00e9 le communisme, car elle est irr\u00e9alisable, mais les d\u00e9g\u00e2ts imm\u00e9diats caus\u00e9s par la mise en \u0153uvre de leur programme seront catastrophiques. M\u00eame Daniel Cohn Bendit a reconnu r\u00e9cemment qu\u2019une d\u00e9croissance brutale serait invivable : Mais la fin in\u00e9vitable de l\u2019\u00e9cologisme n\u2019est pas tout le probl\u00e8me. Plus urgente et cruciale, se pose la question de savoir combien de temps encore nous allons les laisser continuer \u00e0 nous mentir. Oui, il s\u2019agit bien de mensonge, et c\u2019est m\u00eame une pr\u00e9conisation d\u2019un de leurs ma\u00eetres. En effet, le philosophe allemand Hans Jonas, un des th\u00e9oriciens de l\u2019\u00e9cologisme, sans son livre Le Principe responsabilit\u00e9 pr\u00e9conise explicitement l\u2019usage du mensonge en mati\u00e8re \u00e9cologique. De plus, Jonas sugg\u00e8re d\u2019utiliser la peur pour convaincre les r\u00e9calcitrants. C\u2019est le principe de l\u2019\u00ab heuristique de la Peur \u00bb ou \u00ab Principe Crainte \u00bb, pr\u00e9curseur du tristement c\u00e9l\u00e8bre principe de pr\u00e9caution : Jonas th\u00e9orise ainsi les peurs apocalyptiques, la r\u00e9duction au silence des opinions contraires \u00e0 l\u2019\u00e9cologisme, le recours aux mensonges, et la n\u00e9cessit\u00e9 d\u2019imposer des changements profonds de soci\u00e9t\u00e9. On comprend pourquoi l\u2019\u00e9cologisme n\u2019est rien d\u2019autre qu\u2019une r\u00e9surgence plus sympathique \u2015 pour l\u2019instant \u2015 de l\u2019horrible dictature sovi\u00e9tique. De plus, selon la th\u00e8se de ce p\u00e8re spirituel de l\u2019\u00e9cologisme, \u00e9videmment inconnu des sympathisants de l\u2019\u00e9cologisme, il convient, dans une \u00ab tyrannie bienveillante \u00bb, de mentir aux citoyens pour leur faire accepter les renoncements, la d\u00e9gradation de leur qualit\u00e9 de vie, et le retour au bucolique. Des gourous \u00e9cologistes fran\u00e7ais y font r\u00e9guli\u00e8rement appel. Dans Contrepoints de mars 2019, le philosophe Drieu Godefridi a rappel\u00e9 que cette tromperie de Jonas est ce que Platon appelait le \u00ab noble mensonge \u00bb. Cohn Bendit lui-m\u00eame a reconnu ce danger dans les m\u00e9thodes \u00e9cologistes dans son r\u00e9cent article \u00ab La R\u00e9publique \u00e9cologique de Platon ? Non merci ! \u00bb en pr\u00e9cisant : D\u2019autres \u00e9cologistes de longue date comme lui commencent \u00e0 s\u2019en rendre compte. Ainsi, l\u2019\u00e9cologiste Michael Shellenberger, apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 un fervent \u00e9cologiste pendant 30 ans et milit\u00e9 pour le climat pendant 20 ans, vient de publier Apocalypse Never. Il s\u2019agit d\u2019un livre confession o\u00f9 il pr\u00e9sente ses excuses pour la fa\u00e7on \u00ab dont nous les \u00e9cologistes avons tromp\u00e9 le public \u00bb. Leur pseudo \u00ab d\u00e9croissance heureuse \u00bb est bel est bien une triste d\u00e9croissance tyrannique, une injuste r\u00e9cession dans tous les domaines. L\u2019\u00e9cologie punitive n\u2019est d\u2019ailleurs rien d\u2019autre qu\u2019un pl\u00e9onasme. Ce sera la punition et la soumission si on les laisse faire ou si les autres partis continuent de marcher pi(t)eusement dans leurs pas. L\u2019URGENCE DU D\u00c9VELOPPEMENT DE L\u2019\u00c9CONOMIE Alors qu\u2019on s\u2019appr\u00eate \u00e0 entrer dans la pire des r\u00e9cessions depuis 80 ans, nos dirigeants ne semblent pas mesurer l\u2019ampleur de la crise que produira in\u00e9vitablement l\u2019\u00e9cologie punitive. Comment l\u2019UE peut-elle prosp\u00e9rer \u00e9conomiquement alors que de plus en plus de contraintes l\u00e9gales viendront plomber les secteurs qui marchent et financer ceux qui ne marchent pas. La situation est d\u2019autant plus grave que nos concurrents g\u00e9opolitiques foncent, eux, vers le progr\u00e8s. Dans une r\u00e9cente th\u00e8se de doctorat en G\u00e9opolitique \u00e0 l\u2019Universit\u00e9 de Reims Champagne-Ardenne, la chercheuse Axelle Degans d\u00e9montre l\u2019urgence de mettre en place une strat\u00e9gie de s\u00e9curit\u00e9 \u00e9conomique pour la France dans la mondialisation, une strat\u00e9gie de puissance face aux nouveaux d\u00e9fis du XXIe si\u00e8cle. Pour les \u00c9tats-Unis, la Russie, la Chine et bient\u00f4t l\u2019Inde, dominer le monde passe par la s\u00e9curit\u00e9 \u00e9conomique, qui se d\u00e9cline aussi par de l\u2019intelligence \u00e9conomique et strat\u00e9gique. Tandis que Degans nous montre que la strat\u00e9gie de s\u00e9curit\u00e9 \u00e9conomique est au c\u0153ur des pr\u00e9occupations g\u00e9o\u00e9conomiques et g\u00e9opolitiques actuelles, les \u00e9cologistes nous enferment dans la punition de la consommation et le refus du progr\u00e8s. Degans \u00e9crit : \u00ab Nous nous devons la mise en place d\u2019une strat\u00e9gie de s\u00e9curit\u00e9 \u00e9conomique, nous la devons aussi \u00e0 nos enfants. \u00bb On observera que la Commission europ\u00e9enne, qui fait tout le contraire, pr\u00e9tend \u00ab pr\u00e9parer l\u2019avenir pour la prochaine g\u00e9n\u00e9ration \u00bb avec son Pacte vert. Cherchez l\u2019erreur ! Alors que les \u00e9cologistes se vantent d\u2019avoir une vision \u00ab syst\u00e9mique \u00bb, leur id\u00e9alisme les emp\u00eache de voir le monde tel qu\u2019il est et sur lequel il faut agir avec pragmatisme et non avec id\u00e9alisme. Qu\u2019on l\u2019aime ou pas, alors que Donald Trump m\u00e8ne avec constance et force une guerre \u00e9conomique et industrielle pour emp\u00eacher les Chinois de dominer des secteurs technologiques cl\u00e9s, comme la 5G, certains Europ\u00e9ens ne pensent qu\u2019\u00e0 interdire cette technologie. Les probl\u00e8mes de d\u00e9crochages rencontr\u00e9s depuis le confinement avec la vid\u00e9oconf\u00e9rence nous ont montr\u00e9 les limites de la 4G. Pendant que les Europ\u00e9ens se mettent eux-m\u00eames des b\u00e2tons dans les roues, les Chinois et les Am\u00e9ricains se font la course pour dominer ce monde. Face \u00e0 la surprenante maitrise de toute la fili\u00e8re nucl\u00e9aire des Chinois et des Russes le Congr\u00e8s des \u00c9tats-Unis a d\u00e9cid\u00e9, dans une belle unanimit\u00e9, de reconqu\u00e9rir la premi\u00e8re place dans cette technologie, appel\u00e9e \u00e0 \u00eatre la force de g\u00e9n\u00e9ration \u00e9lectrique d\u00e9carbon\u00e9e de demain dans le monde car les g\u00e9n\u00e9rations futures auront autant voire plus qu\u2019aujourd\u2019hui besoin d\u2019une \u00e9nergie abondante et bon march\u00e9. En parall\u00e8le, le Pentagone investit dans le projet Pele pour le d\u00e9veloppement de petits r\u00e9acteurs nucl\u00e9aires puissants et s\u00fbrs \u00e0 d\u00e9ployer sur les territoires d\u2019intervention militaire (un r\u00e9acteur pouvant fournir l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 d\u2019une ville de 100 000 habitants). Et que fait l\u2019UE ? Alors que l\u2019\u00e9nergie atomique \u00e9tait un \u00e9l\u00e9ment fondateur, elle se met hors course de la g\u00e9opolitique de l\u2019\u00e9nergie nucl\u00e9aire civile et la France saborde son industrie nucl\u00e9aire. Les \u00e9cologistes veulent \u00ab un autre syst\u00e8me \u00e9conomique \u00bb. En sabordant une source d\u2019\u00e9nergie permanente et bon march\u00e9, comme l\u2019\u00e9nergie nucl\u00e9aire, et en poussant vers les 100 % d\u2019\u00e9nergies renouvelables et intermittentes, comme le pr\u00e9tend le Pacte vert, cela aboutira non seulement \u00e0 bloquer le progr\u00e8s, mais \u00e0 bloquer notre syst\u00e8me \u00e9conomique car cette option renouvelable est tout simplement impraticable techniquement et surtout impayable. Rappelons simplement que, selon les propres calculs de Lib\u00e9ration, le remplacement d\u2019une seule centrale de 1800 MW n\u00e9cessite un peu plus de 4000 \u00e9oliennes d\u2019une puissance moyenne (3MW), sans compter le probl\u00e8me de l\u2019intermittence ! Nous ne sommes plus dans le d\u00e9bat de la protection de l\u2019environnement mais dans la tentative d\u2019imposer une soci\u00e9t\u00e9 sans croissance. Ni d\u2019ailleurs de celui du changement climatique puisqu\u2019ils refusent vigoureusement la seule solution qui a fait ses preuves pour r\u00e9duire drastiquement les \u00e9missions de CO2 : l\u2019\u00e9nergie nucl\u00e9aire. Albert Camus nous a avertis que \u00ab mal nommer les choses, c\u2019est ajouter au malheur du monde \u00bb. Il est urgent que le monde politique se ressaisisse et rep\u00e8re le danger que repr\u00e9sente l\u2019\u00e9cologisme, comme id\u00e9ologie utopique. Ce qui nous guette, c\u2019est un frein \u00e0 nos libert\u00e9s, au d\u00e9veloppement humain et au bien-\u00eatre, sans oublier l\u2019avenir d\u2019esclavage qui se pr\u00e9pare pour nos enfants qui seront alors soumis \u00e0 la toute-puissance d\u2019une doctrine tyrannique. Il ne s\u2019agit plus de d\u00e9fendre l\u2019environnement mais de d\u00e9fendre nos libert\u00e9s ! Sous l\u2019influence des \u00e9cologistes de tous les partis, elles risquent de dispara\u00eetre bien avant et bien plus concr\u00e8tement que les catastrophes proph\u00e9tis\u00e9es pour la fin du si\u00e8cle ! \u2014 Le dernier ouvrage de Samuele Furfari est \u00c9nergie 2019, Hyst\u00e9rie climatique et croissance des \u00e9nergies fossiles    "}