{"url": "https://www.contrepoints.org/2018/09/28/326210-le-mythe-du-foisonnement-eolien-en-europe", "title": "Le mythe du foisonnement \u00e9olien en Europe ", "author": "Par Michel Gay. Cette \u00e9tude montre clairement que le foisonnement est faible, voire inexistant . ", "date": "2018", "content": "Les r\u00e9seaux \u00e9lectriques europ\u00e9ens sont interconnect\u00e9s pour satisfaire des besoins de consommation (jusqu\u2019\u00e0 un certain point selon la grosseur des \u00ab tuyaux \u00bb) sur de grandes distances. Ce maillage permet d\u2019aller chercher les productions d\u2019\u00e9nergies l\u00e0 o\u00f9 elles sont disponibles, \u00e0 un moment donn\u00e9. Pour les trente prochaines ann\u00e9es, des sc\u00e9narios \u00e9nerg\u00e9tiques fleurissent en Europe. La plupart int\u00e8gre un d\u00e9ploiement massif des \u00e9nergies intermittentes (\u00e9olien et solaire en particulier). La Communaut\u00e9 Europ\u00e9enne a aussi \u00e9labor\u00e9 sa feuille de route \u00ab Energy roadmap 2050 \u00bb. Ces sc\u00e9narios envisagent plusieurs moyens d\u2019action pour tenter de compenser la faiblesse de l\u2019\u00e9quilibre n\u00e9cessaire entre la production intermittente et la consommation instantan\u00e9es d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 : UNE NOUVELLE ORGANISATION DE LA SOCI\u00c9T\u00c9 Tous ces raisonnements s\u00e9duisants sont b\u00e2tis sur des mod\u00e8les sommaires et ne s\u2019appuient pas sur des \u00e9tudes techniques r\u00e9alistes fond\u00e9es sur l\u2019exp\u00e9rience. Il s\u2019agit pourtant de sujets touchant \u00e0 l\u2019organisation de la soci\u00e9t\u00e9 qui n\u00e9cessitent une optimisation globale. L\u2019\u00e9tude d\u2019Hubert Flocard et Jean-Pierre Perv\u00e8s analyse la r\u00e9alit\u00e9 d\u2019une production \u00e9olienne en France et en Europe de l\u2019ouest (7 pays) pendant 7 mois (de septembre 2010 \u00e0 mars 2011). Cette \u00e9tude montre clairement que le foisonnement est faible, voire inexistant. Sa synth\u00e8se en 8 pages est ici. Le foisonnement \u00e9olien en Europe est un mythe propag\u00e9 par les affairistes du vent et entretenu par les thurif\u00e9raires des \u00e9nergies renouvelables \u00ab co\u00fbte que co\u00fbte \u00bb. Pas de vent en Europe, pas d\u2019\u00e9lectricit\u00e9. C\u2019est aussi simple que \u00e7a ! "}