{"url": "https://www.contrepoints.org/2020/11/23/385075-pourquoi-le-confinement-va-durer", "title": "Pourquoi le confinement va durer ", "author": "Par Jonathan Frickert. ", "date": "2020", "content": "Le monde d\u2019apr\u00e8s sera-t-il un retour au monde d\u2019avant ? Cette question est sur toutes les l\u00e8vres alors qu\u2019une nouvelle allocution pr\u00e9sidentielle est attendue ce mardi soir afin d\u2019annoncer sur les modalit\u00e9s d\u2019un d\u00e9confinement progressif. POURQUOI LE CONFINEMENT VA DURER Le retour \u00e0 la normale ne semble donc pas \u00eatre pour tout de suite, d\u2019autant qu\u2019une date de sortie d\u00e9finitive du confinement ne semble pas \u00eatre \u00e0 l\u2019ordre du jour. Parall\u00e8lement, ces derni\u00e8res semaines, le l\u00e9gislateur s\u2019est manifest\u00e9 par de nouvelles lois destin\u00e9es \u00e0 lutter contre les crises que conna\u00eet ce pays. Outre la d\u00e9sormais fameuse loi sur la s\u00e9curit\u00e9 globale et son tr\u00e8s pol\u00e9mique article 24 s\u2019attaquant \u00e0 la libert\u00e9 d\u2019informer et \u00e0 laquelle G\u00e9rald Darmanin a \u00e9t\u00e9 contraint d\u2019adjoindre un amendement faisant office de garde-fou en fin de semaine derni\u00e8re, la loi sur le s\u00e9paratisme qui sera sous peu d\u00e9battue \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e s\u2019attaque quant \u00e0 elle \u00e0 la libert\u00e9 scolaire. Des mesures ponctuelles incluses dans des lois m\u00e9diatiques et autant de coups de canifs \u00e0 la libert\u00e9 s\u2019ajoutant \u00e0 l\u2019introduction dans le droit commun de mesures initialement destin\u00e9es \u00e0 \u00eatre provisoires. L\u2019ann\u00e9e 2020 nous aura montr\u00e9 que la pand\u00e9mie de Covid n\u2019aura pas fait exception. Osons en faire le pari : le confinement entrera dans le droit commun, et l\u2019histoire moderne n\u2019est malheureusement pas l\u00e0 pour nous d\u00e9tromper. LE CONFINEMENT N\u2019EST PAS TERMIN\u00c9 Ces belles paroles sont l\u2019\u0153uvre du ministre de la Sant\u00e9, Olivier Veran, lors de sa conf\u00e9rence hebdomadaire de jeudi dernier. Des mots loin d\u2019\u00eatre rassurants alors m\u00eame que Sant\u00e9 Publique France estime le pic de la deuxi\u00e8me vague d\u00e9sormais franchi. Les mots utilis\u00e9s ne trompent pas : le confinement va continuer. Dans ce sens, les communications du minist\u00e8re de la Sant\u00e9 \u00e9voquent une \u00ab deuxi\u00e8me \u00bb vague, et non une seconde, laissant pr\u00e9sager l\u2019\u00e9ventualit\u00e9 d\u2019autres vagues et donc d\u2019autres salves de restrictions. En d\u2019autres termes, la situation actuelle est faite pour durer. LA TYRANNIE DE LA FUGACIT\u00c9 C\u2019est dans La Tyrannie du Statu Quo sorti en 1984 et co\u00e9crit avec son \u00e9pouse Rose, que le prix Nobel d\u2019\u00e9conomie Milton Friedman aura une de ses phrases les plus c\u00e9l\u00e8bres : \u00ab rien n\u2019est plus durable qu\u2019un programme gouvernemental temporaire \u00bb. Au c\u0153ur de son raisonnement : l\u2019Agricultural Adjustment Act (ou loi d\u2019ajustement agricole) adopt\u00e9e dans le cadre du New Deal par l\u2019administration Roosevelt et destin\u00e9e \u00e0 lutter contre les cons\u00e9quences de la Grande D\u00e9pression. Le texte visait \u00e0 soutenir le niveau de vie des agriculteurs par des subventions destin\u00e9es \u00e0 augmenter le prix des produits agricoles en comprimant l\u2019offre sur le march\u00e9. Si une des taxes incluses dans le projet a \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9e inconstitutionnelle par la Cour supr\u00eame, les subventions ont surv\u00e9cu, comme beaucoup d\u2019autres programmes mis en place \u00e0 la m\u00eame \u00e9poque. Le texte incarne aujourd\u2019hui l\u2019implication des autorit\u00e9s f\u00e9d\u00e9rales dans le bien-\u00eatre du peuple am\u00e9ricain. \u00c0 un probl\u00e8me ponctuel, la Grande d\u00e9pression, le gouvernement f\u00e9d\u00e9ral a pourtant apport\u00e9 une solution p\u00e9renne. Cette tendance se confirme \u00e9galement en France, o\u00f9 un certain nombre de lois destin\u00e9es \u00e0 r\u00e9gler un probl\u00e8me isol\u00e9, voire parfois fugace, sont entr\u00e9es dans le droit commun, que ce soit par la prolongation r\u00e9guli\u00e8re des effets du texte comme c\u2019est le cas depuis 1996 avec la CRDS ou par le truchement d\u2019une entr\u00e9e de dispositions temporaires dans le droit commun comme l\u2019\u00e9tat d\u2019urgence antiterroriste via la loi relative \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure vot\u00e9e en octobre 2017. Dans ce sens, les derni\u00e8res ann\u00e9es auront \u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement instructives. Depuis les attentats du 13 novembre 2015, la France aura v\u00e9cu presque la moiti\u00e9 du temps en \u00e9tat d\u2019urgence, et abstraction faite des mesures incluses dans le droit commun. UN POUVOIR TRIBUTAIRE DES CRISES La propension du pouvoir \u00e0 cro\u00eetre \u00e0 la faveur des grandes crises n\u2019est pas une nouveaut\u00e9. Il faut comprendre que le pouvoir est une permanence des soci\u00e9t\u00e9s humaines qui, laiss\u00e9 \u00e0 lui-m\u00eame, est l\u2019assurance de l\u2019oppression, car il cro\u00eet en continu. \u00c9clat\u00e9, il est le meilleur garant de l\u2019\u00e9quilibre de la soci\u00e9t\u00e9 et de la libert\u00e9 de ses membres. De nombreux th\u00e9oriciens l\u2019ont compris et rappel\u00e9 depuis l\u2019Antiquit\u00e9, d\u2019Aristote \u00e0 Montesquieu en passant par John Locke. Plus proche de nous, Bertrand de Jouvenel, cofondateur de la soci\u00e9t\u00e9 du Mont-P\u00e8lerin et mod\u00e8le de l\u2019intellectuel fran\u00e7ais inclassable, n\u2019a pas dit autre chose dans son essai sobrement intitul\u00e9 Du Pouvoir et publi\u00e9 au sortir de la guerre. Comparant le pouvoir au Minotaure, vorace et masqu\u00e9, de Jouvenel note qu\u2019il se nourrit le plus souvent des crises. Ainsi, l\u2019auteur rappelle que la r\u00e9volution, marotte du discours politique antisyst\u00e8me, est un des meilleurs moteurs de l\u2019accroissement du pouvoir, citant les r\u00e9volutions anglaises, fran\u00e7aises et russes ayant vu \u00e9merger Cromwell, Napol\u00e9on et L\u00e9nine. Si les r\u00e9volutions sont des acc\u00e9l\u00e9rateurs de croissance, elles ne sont pas les uniques moteurs d\u2019accroissement du pouvoir. Bertrand de Jouvenel met particuli\u00e8rement en exergue le cas des guerres. En parall\u00e8le du New Deal, la France a connu une \u00e9volution similaire. Comme le rappelait Jean-Philippe Feldman dans nos colonnes en avril dernier, les d\u00e9penses publiques ont plus que doubl\u00e9 entre 1938 et 1947, passant de 20 \u00e0 41 % avant d\u2019atteindre 56 % au moment o\u00f9 nous \u00e9crivons ces lignes. Outre l\u2019influence communiste, cette croissance doit beaucoup au second conflit mondial. D\u00e9sormais rab\u00e2ch\u00e9 \u00e0 chaque crise, jusqu\u2019au \u00ab nous sommes en guerre \u00bb prononc\u00e9 par Emmanuel Macron en mars dernier, l\u2019emploi de champs lexicaux guerriers est devenu un puissant outil de justification des interventions gouvernementales, \u00e0 la mani\u00e8re de la guerre contre la pauvret\u00e9 ou contre la drogue. Pour cause, la guerre suppose \u00e0 la fois la peur et la d\u00e9termination, deux moyens de souder une population derri\u00e8re un objectif commun. Mieux encore, le climat de guerre favorise la centralisation en reprenant le mod\u00e8le du commandement militaire hi\u00e9rarchis\u00e9 et unifi\u00e9. Cette centralisation n\u2019a rien d\u2019\u00e9tonnant lorsqu\u2019on sait que l\u2019accroissement du pouvoir se traduit, sur le plan administratif, par la centralisation \u00e9tatique. Dans ce dernier domaine, l\u2019histoire fran\u00e7aise est ici un cas d\u2019\u00e9cole. CENTRALISER POUR MIEUX R\u00c9GNER Dans L\u2019Ancien R\u00e9gime et la R\u00e9volution paru en 1856, Tocqueville estime ainsi que la centralisation du pouvoir a commenc\u00e9 bien avant la R\u00e9volution par la remise en cause de la noblesse. Tocqueville montre ainsi que cette tendance a commenc\u00e9 d\u00e8s la guerre de Trente Ans avec l\u2019installation permanente d\u2019intendants, anc\u00eatres des pr\u00e9fets. Recrut\u00e9s dans les grands corps de l\u2019\u00c9tat, leur r\u00f4le \u00e9tait de singer les seigneurs locaux en remplissant des missions d\u2019inspection et de contr\u00f4le. Initialement temporaires et limit\u00e9s aux temps de guerre, les intendants sont peu \u00e0 peu devenus permanents, suivant le m\u00eame raisonnement que celui appliqu\u00e9 aujourd\u2019hui aux programmes gouvernementaux. Trois principaux ministres d\u2019\u00c9tat successifs, anc\u00eatres des Premiers ministres actuels, ont \u00e9t\u00e9 initiateurs de cette centralisation : Richelieu, Mazarin et, de facto, Colbert, bien que la fonction ait \u00e9t\u00e9 supprim\u00e9e par Louis XIV en 1661. Ce dernier, traumatis\u00e9 par la Fronde qui \u00e9clata en pleine guerre franco-espagnole lorsqu\u2019il n\u2019avait que 10 ans, se servira de cet \u00e9v\u00e8nement pour renforcer son pouvoir, allant jusqu\u2019\u00e0 proc\u00e9der \u00e0 des pers\u00e9cutions \u00e0 l\u2019\u00e9gard des jans\u00e9nistes, tenants d\u2019une doctrine catholique oppos\u00e9e \u00e0 l\u2019absolutisme. On retrouve donc cette pr\u00e9gnance de la justification guerri\u00e8re qui sera plus tard confirm\u00e9e par les institutions napol\u00e9oniennes, calqu\u00e9es sur l\u2019administration militaire romaine et encore aujourd\u2019hui au c\u0153ur de nos institutions. LE POIDS DES FAITS DIVERS De mani\u00e8re plus marginale, il est difficile de parler de croissance de l\u2019\u00c9tat sans \u00e9voquer l\u2019inflation l\u00e9gislative, qui rel\u00e8ve parfois de la m\u00eame logique. Les faits divers qui pars\u00e8ment l\u2019actualit\u00e9 constituent ainsi un moteur non n\u00e9gligeable de l\u2019action gouvernementale. Les exemples sont l\u00e9gion, tous vecteurs d\u2019un \u00e9moi pour le grand public et donc d\u2019action pour les \u00e9lus. Cette pratique a \u00e9t\u00e9 essentiellement l\u2019apanage du mandat de Nicolas Sarkozy. Pour seul exemple, citons l\u2019affaire du petit Enis, qui a \u00e9t\u00e9 l\u2019origine de la loi de 2008 sur la r\u00e9tention de s\u00fbret\u00e9. Ceci \u00e9tant, l\u2019ancien pr\u00e9sident n\u2019en a pas eu le monopole. Ainsi, plus proche de nous, la loi relative aux violences sexuelles et sexistes d\u2019ao\u00fbt 2018 port\u00e9e par Marl\u00e8ne Schiappa \u00e9tait elle aussi une r\u00e9ponse \u00e0 trois affaires de viols sur mineures. Pour cause, les faits divers inspirent le m\u00eame sentiment que les crises, qu\u2019elles soient militaires, \u00e9conomiques ou sanitaires : la peur. LA PEUR COMME CARBURANT \u00c9TATIQUE De la m\u00eame mani\u00e8re que le socialisme s\u2019appuie essentiellement sur l\u2019envie pour prosp\u00e9rer, l\u2019accroissement du pouvoir s\u2019appuie sur la terreur. Les guerres, r\u00e9volutions et faits divers en sont de puissants vecteurs. La peur est le meilleur moyen de p\u00e9renniser des mesures temporaires et donc la croissance de la structure \u00e9tatique. Lorsqu\u2019on a peur, on devient docile. Redisons-le une derni\u00e8re fois : plus le peuple a peur, plus la structure \u00e9tatique adopte une allure militaire. L\u2019\u00c9tat devient un \u00e9tat-major. Aujourd\u2019hui, trois enjeux majeurs constituent de telles justifications : le climat, le terrorisme et le Covid. La question climatique continue de g\u00e9n\u00e9rer r\u00e9guli\u00e8rement de nouvelles normes. L\u2019\u00e9tat d\u2019urgence terroriste est quasiment entr\u00e9 dans le droit commun. Soyez assur\u00e9 que l\u2019\u00e9tat d\u2019urgence sanitaire ne fera pas exception \u00e0 cette logique. "}