{"url": "https://www.contrepoints.org/2014/01/22/154109-la-loi-alur-amendee-mais-des-consequences-toujours-visibles", "title": "La loi ALUR amend\u00e9e, mais des cons\u00e9quences toujours visibles ", "author": "Par Christophe Langlois. ", "date": "2014", "content": " Au final, c\u2019est en \u00e9tant nettement amend\u00e9 que le projet de loi ALUR a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 et adopt\u00e9 en seconde lecture \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e Nationale du 14 au 16 janvier. Certains professionnels, tel le pr\u00e9sident du r\u00e9seau immobilier Era, jugent que le projet de loi a, du coup, cr\u00e9\u00e9 \u00ab beaucoup de bruit pour rien \u00bb. Beaucoup de bruit pour rien ? Pas si s\u00fbr, surtout lorsqu\u2019on voit que les annonces faites par le gouvernement continuent d\u2019avoir des r\u00e9percussions sur l\u2019ensemble du march\u00e9 immobilier. La loi ALUR est-elle toujours la m\u00eame ? Les professionnels se sont plaints, la ministre a \u00e9cout\u00e9. Et la commission des affaires \u00e9conomiques de l\u2019Assembl\u00e9e Nationale de statuer : les r\u00e9formes encadrant les honoraires de location, le conseil national de la transaction et la garantie universelle des loyers (GUL) sont d\u00e9sormais modifi\u00e9s. \u00c0 l\u2019instar du plan local d\u2019urbanisme intercommunal (PLUi), quelques mois plus t\u00f4t, face \u00e0 la fronde des \u00e9lus locaux, le gouvernement a c\u00e9d\u00e9 un peu plus sur ses r\u00e9formes phares. On apprend que la GUL est facultative et ne s\u2019appuiera pas sur l\u2019instauration d\u2019une nouvelle taxe comme il en a longtemps \u00e9t\u00e9 question. Elle sera financ\u00e9e par l\u2019\u00c9tat, avec l\u2019aide d\u2019Action Logement. En cas d\u2019impay\u00e9s, le propri\u00e9taire pourra \u00eatre indemnis\u00e9 en fonction d\u2019un loyer de r\u00e9f\u00e9rence d\u00e9fini sur le plan local \u00e0 partir de chiffres fournis par les observatoires de loyers. Concernant le conseil national de la transaction, il sera bel et bien compos\u00e9 en majorit\u00e9 de professionnels. Les associations de consommateurs sont les nouveaux d\u00e9\u00e7us de cette modification. Et ce d\u2019autant plus que les honoraires de location, contrairement \u00e0 ce qui avait \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9, seront partag\u00e9s entre le locataire et le propri\u00e9taire. Ils pourront n\u00e9anmoins compter sur une maigre consolation : les honoraires factur\u00e9s au locataire seront plafonn\u00e9s en fonction de la surface du logement et de sa localisation. Les principaux syndicats professionnels sortent donc vainqueurs de la confrontation avec la Ministre du Logement. Mais certains d\u2019entre eux, la FNAIM en t\u00eate, attendent encore d\u2019y voir plus clair : \u00ab [\u2026] certaines pr\u00e9cisions devront encore \u00eatre apport\u00e9es sur des points sensibles comme la GUL ou l\u2019encadrement des honoraires de location pratiqu\u00e9s par les agences immobili\u00e8res \u00bb explique sur lavieimmo.com Jacky Chapelot, pr\u00e9sident adjoint de la FNAIM. Des \u00ab r\u00e9formes fant\u00f4mes \u00bb aux cons\u00e9quences bien visibles En d\u00e9pit des apparences, la situation n\u2019a pas r\u00e9ellement \u00e9volu\u00e9. Un climat de d\u00e9fiance para\u00eet s\u2019\u00eatre impos\u00e9. Les petits investisseurs, qui commen\u00e7aient enfin \u00e0 s\u2019approprier la premi\u00e8re loi Duflot mise en application depuis le premier janvier 2013, ont retrouv\u00e9 leur attentisme du d\u00e9but. Beaucoup ont \u00e9t\u00e9 refroidis par les annonces faites par la Ministre du Logement. Il va donc falloir un certain temps avant que tout revienne \u00e0 la normale de ce c\u00f4t\u00e9. Chez les professionnels, le soulagement domine. Pourtant, l\u00e0 aussi, le \u00ab mal \u00bb est fait. Les investisseurs ne sont pas pr\u00eats \u00e0 retrouver la confiance indispensable \u00e0 la croissance du march\u00e9. C\u2019est pourquoi, lorsque Jean-Fran\u00e7ois Buet exprime sa satisfaction, n\u2019h\u00e9sitant pas \u00e0 parler \u00e0 ce propos \u00ab d\u2019avanc\u00e9e majeure \u00bb, certains observateurs ne peuvent s\u2019emp\u00eacher de rester sceptiques. Pour rappel, apr\u00e8s le vote des d\u00e9put\u00e9s du 16 janvier, les s\u00e9nateurs, quant \u00e0 eux, d\u00e9battront autour du texte de loi le 29 janvier prochain. "}