{"url": "https://www.contrepoints.org/2018/03/12/311517-eolien-co2-une-politique-energetique-absurde", "title": "\u00c9olien, CO2 : une politique \u00e9nerg\u00e9tique absurde ", "author": "Par Jean-Pierre Bardinet. ", "date": "2018", "content": "Il y a quelque temps, le minist\u00e8re de la Transition \u00c9cologique et Solidaire (qui n\u2019a rien d\u2019\u00e9cologique ni de solidaire\u2026) a lanc\u00e9 une consultation publique concernant un projet de d\u00e9cret relatif aux \u00e9oliennes terrestres et portant diverses dispositions de simplification et clarification du droit de l\u2019environnement. Que de mani\u00e8re j\u00e9suistique ces choses-l\u00e0 sont dites, car il s\u2019agit en fait de supprimer toute possibilit\u00e9 de recours aux associations de riverains et/ou aux associations nationales telle la FED. Bref, ce projet de d\u00e9cret, \u00e9manant de la Commission Lecornu a pour seul objectif de supprimer toute entrave juridique ou administrative \u00e0 l\u2019implantation d\u2019usines \u00e9oliennes partout en France et \u00e0 laisser les promoteurs avides faire ce qu\u2019ils veulent. Bien \u00e9videmment, comme de coutume, sous couvert de d\u00e9mocratie participative, les conclusions de cette consultation sont d\u00e9j\u00e0 connues et ne subiront tr\u00e8s vraisemblablement aucun amendement. J\u2019ai n\u00e9anmoins particip\u00e9, sans me faire aucune illusion, en d\u00e9posant deux commentaires (le premier pour rappeler qu\u2019en mati\u00e8re de production d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 ils n\u2019ont rien compris, que leur politique \u00e9nerg\u00e9tique est totalement incoh\u00e9rente et catastrophique pour notre pays, et le second pour me d\u00e9fouler face \u00e0 la lourde machinerie techno-bureaucratique, adepte inconditionnelle des th\u00e8ses du GIEC/IPCC). UNE POLITIQUE \u00c9NERG\u00c9TIQUE INCOH\u00c9RENTE Les politiques climat-\u00e9nergie de notre pays (et de la plupart de pays de l\u2019UE) sont fond\u00e9es sur l\u2019hypoth\u00e8se non prouv\u00e9e que nos \u00e9missions de CO2 ont une action mesurable sur la temp\u00e9rature moyenne annuelle globale et sur le climat de notre plan\u00e8te. Il s\u2019ensuit que les politiques \u00e9nerg\u00e9tiques privil\u00e9gient en principe les \u00e9missions bas carbone et elles sont cens\u00e9es, en outre, fournir des moyens de production conformes aux standards d\u2019une production rationnelle d\u2019\u00e9nergie \u00e9lectrique, \u00e0 savoir : 1. Elle doit \u00eatre pilotable, adaptable en temps r\u00e9el aux fluctuations de la demande. En particulier, elle doit \u00eatre capable de g\u00e9rer les heures de pointe (HP) et de r\u00e9duire la production en fonction de la baisse de la demande en heures creuses (HC).\n2. Elle doit \u00eatre ind\u00e9pendante des caprices d\u2019\u00c9ole et des cycles de Ph\u00e9bus.\n3. Elle doit avoir un impact mineur sur l\u2019environnement et la biodiversit\u00e9\n4. Le r\u00e9seau de transport ne doit pas \u00eatre soumis \u00e0 des fluctuations brutales et al\u00e9atoires.\n5. Le prix du kWh doit \u00eatre comp\u00e9titif.\n6. La s\u00e9curit\u00e9 d\u2019approvisionnement doit \u00eatre garantie.\n7. Elle doit avoir un bilan carbone vertueux. Contrairement \u00e0 ce qui nous est affirm\u00e9 p\u00e9remptoirement, le bilan carbone des \u00e9oliennes intermittentes est mauvais, de mani\u00e8re indirecte, car la gestion de l\u2019intermittence en temps r\u00e9el n\u00e9cessite des centrales thermiques en soutien permanent, oblig\u00e9es de fonctionner en r\u00e9gime discontinu, ce qui d\u00e9gage encore plus de CO2. Donc, pour sauver la plan\u00e8te d\u2019un probl\u00e8me vraisemblablement imaginaire, on met en place des fili\u00e8res qui vont \u00e0 l\u2019encontre de ce qui est souhait\u00e9. Comprenne qui pourra !\u2026 Plus g\u00e9n\u00e9ralement, il est facile de v\u00e9rifier que les \u00e9oliennes intermittentes ne satisfont \u00e0 aucun des standards d\u2019une production rationnelle d\u2019\u00e9nergie \u00e9lectrique : non pilotables, soumises aux caprices des vents, massacreuses de biodiversit\u00e9 ail\u00e9e (ce qui perturbe gravement l\u2019\u00e9quilibre des \u00e9cosyst\u00e8mes locaux), sources de nuisances pour les riverains (infrasons), sources de variation brutales du r\u00e9seau de transport, prix du kWh non comp\u00e9titif, aucune s\u00e9curit\u00e9 d\u2019approvisionnement en HP hivernale du soir, bilan carbone non vertueux, et\u2026 racket institutionalis\u00e9 des m\u00e9nages (taxe CSPE), ce qui fait que l\u2019on se demande quelle est la justification de leur d\u00e9veloppement inconsid\u00e9r\u00e9. Les profits pharaoniques des promoteurs, aux frais des m\u00e9nages ? Une politique volontariste de d\u00e9croissance, engendrant mis\u00e8re et graves mouvements sociaux ? Un torpillage en r\u00e8gle du tourisme dans nos belles r\u00e9gions, d\u00e9figur\u00e9es par les usines d\u2019\u00e9oliennes ? Le soutien dogmatique d\u2019une \u00e9nergie \u00ab verte \u00bb, alors qu\u2019elle ne l\u2019est pas ? Pour tuer le nucl\u00e9aire, combat historique des Verts, alors m\u00eame que son bilan carbone est particuli\u00e8rement vertueux, ce qui est une seconde incoh\u00e9rence ? Pour toute personne sens\u00e9e, les EnR intermittentes, \u00e0 la technologie du pass\u00e9, adul\u00e9es par les chantres de l\u2019\u00e9cologisme, n\u2019auraient jamais d\u00fb voir le jour, car les fili\u00e8res de la surg\u00e9n\u00e9ration, sur lesquelles travaillent et avancent plusieurs pays, sont bien plus int\u00e9ressantes. Bref, l\u2019\u00e9olien ne sert \u00e0 rien et les propositions de la Commission Lecornu, dont l\u2019objectif est de favoriser les implantations d\u2019usines \u00e9oliennes en bafouant les droits des citoyens, sont n\u00e9fastes pour notre pays. UNE POLITIQUE \u00c9NERG\u00c9TIQUE QUI M\u00c9CONNA\u00ceT LA SCIENCE Posons-nous tout d\u2019abord une simple question : l\u2019hypoth\u00e8se arbitraire, non prouv\u00e9e, de l\u2019action mesurable du CO2 sur la temp\u00e9rature, peut-elle \u00eatre suffisamment robuste pour servir de socle aux projections des mod\u00e8les num\u00e9riques et aux politiques \u00e9nerg\u00e9tiques ? Voyons si cette hypoth\u00e8se est valid\u00e9e par l\u2019observation. Depuis 130 ans, la seule p\u00e9riode connue de co-variation CO2 -temp\u00e9rature est 1978-1997. De 1950 \u00e0 1977 (approximativement) la temp\u00e9rature a l\u00e9g\u00e8rement baiss\u00e9 alors que nous \u00e9tions dans les Trente Glorieuses et que nos \u00e9missions de gaz satanique \u00e9taient en plein essor. Auparavant, de 1910 \u00e0 1940, la temp\u00e9rature avait augment\u00e9, avec la m\u00eame pente que sur 1978-1997, mais avec une tr\u00e8s faible croissance du taux de CO2 atmosph\u00e9rique. Un autre exemple plus lointain : au Cambrien (-500 \u00e0 -600 millions d\u2019ann\u00e9es) le taux de CO2 a \u00e9t\u00e9 de plusieurs milliers de ppm, et, de -100 Ma \u00e0 -500 Ma (avec un minimum de quelques centaines de ppm autour de -300 Ma), la moyenne a \u00e9t\u00e9 de 2000 ppm, sans que cela ne g\u00e9n\u00e8re un r\u00e9chauffement cataclysmique. Si les mod\u00e8les num\u00e9riques tournaient avec en entr\u00e9e un taux de CO2 de quelques milliers de ppm, ils pr\u00e9voiraient un emballement incontr\u00f4l\u00e9 et exponentiel de la temp\u00e9rature, ce qui ne s\u2019est pas produit dans le monde r\u00e9el. Il est donc l\u00e9gitime de douter de la pertinence de la politique climat-\u00e9nergie de notre pays. N\u2019oublions pas que le CO2, quelle que soit son origine, est gaz de la Vie sur Terre : sans lui, pas de photosynth\u00e8se, donc pas de v\u00e9g\u00e9tation, pas de phytoplancton, pas d\u2019oxyg\u00e8ne. Il est donc incompr\u00e9hensible de le consid\u00e9rer comme un polluant et de le taxer. Taxer le gaz de la Vie, n\u2019est-ce pas absurde ? Cela \u00e9tant, selon le rapport AR5 du GIEC/IPCC, nos \u00e9missions de CO2 ne sont que de 4 \u00e0 6% du total des \u00e9missions. On nous dit que le CO2 d\u2019origine anthropique s\u2019accumule dans l\u2019atmosph\u00e8re, son temps de s\u00e9jour \u00e9tant estim\u00e9 par le GIEC/IPCC \u00e0 une centaine d\u2019ann\u00e9es (notons que cette estimation, curieusement, est la seule, 40 autres, provenant de publications scientifiques, mais n\u00e9glig\u00e9es par le GIEC/IPCC, l\u2019estimant \u00e0 8 ans en moyenne). En fait, le temps de s\u00e9jour du CO2 dans l\u2019atmosph\u00e8re, quelle que soit son origine, naturelle ou anthropique, n\u2019est que de 5 \u00e0 6 ans environ, et la part de CO2 anthropique dans l\u2019air n\u2019est que d\u2019environ 6% (delta C13). Donc, m\u00eame si le CO2 avait une action mesurable sur la temp\u00e9rature, notre politique climat-\u00e9nergie, cens\u00e9e agir sur 1% environ du total des \u00e9missions mondiales, n\u2019aurait aucun effet, si ce n\u2019est procurer des avantages d\u00e9raisonnables aux promoteurs de l\u2019\u00e9olien (et du solaire), d\u2019augmenter la pr\u00e9carit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique, de d\u00e9truire de l\u2019emploi et de r\u00e9duire le pouvoir d\u2019achat des m\u00e9nages. Faire plus absurde, est-ce possible ? "}