{"url": "https://www.contrepoints.org/2013/12/06/148879-les-deux-ofehocker-dalsace", "title": "Les deux ofehocker d\u2019Alsace ", "author": "Par Xavier Chambolle Tendance prohibitionniste Traversez le Rhin Lezay-Marn\u00e9sia ", "date": "2013", "content": "Un \u00abOfehocker\u00bb est quelqu\u2019un qui aime rester affal\u00e9 pr\u00e8s du po\u00eale (qui chauffait les maisons autrefois). Il sort donc peu de chez lui. Il a ses petites habitudes. En Alsace nous avons deux ofehocker qui ont malheureusement des postes importants dans l\u2019administration. Tous les deux viennent d\u2019Outre-Vosges, ce qui peut expliquer leur ignorance de l\u2019Alsace. Leur formation (ENA et IEP) est probablement la source de leur m\u00e9pris envers les b\u00eates coutumes alsaciennes. Quant au manque d\u2019importance qu\u2019ils donnent aux libert\u00e9s, cela il faut l\u2019attribuer \u00e0 leur fonction : ce sont des pr\u00e9fets. Vous avez devin\u00e9, notre premier ofehocker est St\u00e9phane Bouillon, pr\u00e9fet du Bas-Rhin. Celui-l\u00e0 est un \u00e9narque, o\u00f9 il a juste appris \u00e0 administrer. Originaire du Nord (de la France), il a une longue et honorable carri\u00e8re de pr\u00e9fet et nous ne pouvons regretter qu\u2019une seule chose \u00e0 ce niveau : il a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9fet en Corse ! C\u2019est probablement l\u00e0-bas qu\u2019il a d\u00e9velopp\u00e9 une intol\u00e9rance malsaine envers la poudre et le bruit des explosions. Les joyeux feux d\u2019artifices et p\u00e9tards du Nouvel An lui rappellent donc de bien mauvais souvenirs. Le deuxi\u00e8me est naturellement pr\u00e9fet du Haut-Rhin : Vincent Bouvier. Originaire de Paris, ancien de Sciences Po Paris, \u00e0 peu pr\u00e8s toute sa carri\u00e8re de pr\u00e9fet se passe \u00e0 l\u2019Outre-Mer. Probablement frustr\u00e9 d\u2019\u00eatre d\u00e9sormais dans un pays moins ensoleill\u00e9, bien qu\u2019il soit \u00e0 Colmar (qui b\u00e9n\u00e9ficie d\u2019un superbe micro-climat), peut-\u00eatre souhaite-t-il nous faire partager son amertume par la force ? Mais pourquoi oser qualifier deux \u00e9minents pr\u00e9fets d\u2019ofehocker ? Et bien deux raisons \u00e0 cela : D\u00e9veloppons. Tendance prohibitionniste Ces derni\u00e8res ann\u00e9es ils avaient consid\u00e9rablement r\u00e9duit la puissance autoris\u00e9e des p\u00e9tards. Franchement au-del\u00e0 du ridicule. Maintenant ils veulent carr\u00e9ment interdire tous les p\u00e9tards en zone d\u2019habitation. N\u2019ayons aucun doute sur le fait que nous finirons sur une prohibition totale. Ou bien faudrait-il parler de courant abolitionniste ? \u00c7a devient assez insupportable ces gens qui veulent nous imposer leur mani\u00e8re de vivre et de f\u00eater, non ? Cela ne m\u2019\u00e9tonnerait pas qu\u2019on finisse par un couvre-feu \u00e0 minuit. Hop l\u00e0 ! tout le monde devant TF1 avec une coupe de Cr\u00e9mant ; tant qu\u2019on ne nous imposera pas le Champagne cela passera. Rappelons tr\u00e8s rapidement les cons\u00e9quences universelles d\u2019une prohibition : d\u00e9veloppement d\u2019un march\u00e9 noir et contrebande (les forces maritimes du Rhin vont-elles r\u00e9appara\u00eetre ?), baisse de qualit\u00e9 du produit, enrichissement d\u2019\u00e9ventuels r\u00e9seaux mafieux, baisse des recettes de l\u2019\u00c9tat, hausse des co\u00fbts de l\u2019\u00c9tat et autres effets secondaires n\u00e9gatifs. Tout cela pour quels r\u00e9sultats ? G\u00e9n\u00e9ralement insignifiants par rapport aux objectifs fix\u00e9s. Et lorsqu\u2019on regarde la chose de mani\u00e8re globale, on constate immanquablement que la situation est pire qu\u2019avant. Je dois avouer qu\u2019\u00e0 mon dernier Nouvel An \u00e0 Strasbourg je n\u2019ai pas os\u00e9 braver les interdits. Ni mes amis. Nous nous sommes content\u00e9s de quelques path\u00e9tiques p\u00e9tards pour gamins du primaire. Heureusement nos voisins avaient os\u00e9 et le spectacle \u00e9tait grandiose. Alors certes, il y aura moins de p\u00e9tards, mais \u00e0 moins de mettre des agents des RG \u00e0 chaque coin de rue, de faire venir des camions de CRS de toute la France en Alsace et de demander une intervention des Casques Bleus, je vous annonce qu\u2019il y aura des\u2026 comment devons-nous les appeler ? Des d\u00e9linquants ? Des criminels ? Peu importe, disons de joyeux f\u00eatards qui feront partir en fumer les volont\u00e9s infantilisantes de nos pr\u00e9fets qui passeront, eux, un horrible Nouvel An. Le probl\u00e8me est qu\u2019ils seront nombreux ceux qui feront de la contrebande et qui seront tent\u00e9s de s\u2019offrir de v\u00e9ritables petits bijoux pyrotechniques. Et qu\u2019ils seront aussi nombreux les kneckes ignorants les r\u00e8gles de s\u00e9curit\u00e9 de base. H\u00e9 oui. On interdit les p\u00e9tards, donc on ne fait pas de pr\u00e9vention, on oublie la p\u00e9dagogie. Ce serait un aveu d\u2019\u00e9chec, et \u00e7a, la R\u00e9publique ne saurait le tol\u00e9rer. Bref, des accidents comme celui-l\u00e0, malheureusement nous en aurons d\u2019autres. Bizarrement, avant la prohibition, il n\u2019y en avait pas tant d\u2019aussi graves. Pourquoi donc ? Surtout, je vous parie qu\u2019\u00e0 chaque accident mortel on aura des d\u00e9clarations comme celle du 1er janvier 2013 : Et comme nous l\u2019avons appris peu apr\u00e8s, la victime avait un mortier particuli\u00e8rement puissant, interdit aussi bien en France qu\u2019en Allemagne. C\u2019est bien la preuve que cette prohibition ne sert strictement \u00e0 rien et que ce dont il faut prendre conscience, c\u2019est qu\u2019elle a une large part de responsabilit\u00e9 dans ce drame ! Sans prohibition, ce jeune homme se serait probablement content\u00e9 d\u2019un p\u00e9tard puissant (plut\u00f4t qu\u2019extraordinairement puissant) et nous pouvons d\u00e8s lors imaginer des sc\u00e9narios diff\u00e9rents : On pourrait ajouter que cette interdiction aura effet aupr\u00e8s des personnes raisonnables, qui s\u2019amusent en prenant certaines pr\u00e9cautions\u2026 mais n\u2019aura strictement aucun effet aupr\u00e8s des casse-cous et autres irresponsables qui, cerise sur la g\u00e2teau, seront moins encadr\u00e9s par des personnes matures et/ou sobres. Alors que les accidents tragiques seront d\u2019actualit\u00e9 et que les pr\u00e9fets plaideront pour serrer la vis liberticide, ils pourront en m\u00eame temps se pavaner avec leurs excellents r\u00e9sultats : moins de bruit dans les rues. Une expression alsacienne conviendra alors parfaitement : \u00ab\u00fcss\u2019re m\u00f9k m\u00e0cht er e elef\u00e0nt\u00bb (d\u2019une mouche il fait un \u00e9l\u00e9phant). Quant \u00e0 ceux qui r\u00e9pondent \u00abmais c\u2019est une tradition pu\u00e9rile qui fait chaque ann\u00e9e des bless\u00e9s\u00bb, r\u00e9pondons-leur tr\u00e8s simplement : 1) la prohibition sera un \u00e9chec et vous aurez quand m\u00eame vos bless\u00e9s et 2) personne ne vous force \u00e0 le faire, alors ayez l\u2019amabilit\u00e9 de ne pas imposer vos charentaises aux autres, merci. Traversez le Rhin Finalement, nous ne pouvons esp\u00e9rer qu\u2019une seule chose : que nos deux braves ofehocker rangent leurs schlopp, mettent un manteau chaud et aillent traverser le Rhin lors de la Saint-Sylvestre. D\u2019abord \u00e7a nous fera de l\u2019air, et ensuite ils pourront constater par eux-m\u00eame comment \u00e7a se passe en Allemagne, o\u00f9 la tradition est la m\u00eame qu\u2019en Alsace (faire du bruit pour chasser les mauvais esprits), sans l\u2019appareil rabat-joie pr\u00e9fectoral. Que verront-ils donc ? Une situation meilleure que celle de l\u2019Alsace prohibitionniste\u2026 h\u00e9 oui ! Et personne ne panique comme nos \u00e9narques. Voil\u00e0 la dure le\u00e7on : comme pour l\u2019alcool, comme pour les drogues, comme pour bien des choses, la prohibition sur les p\u00e9tards est destin\u00e9e \u00e0 \u00e9chouer. C\u2019est logique, mais avec l\u2019exemple actuel en Allemagne et notre exp\u00e9rience en Alsace, c\u2019est \u00e9galement empirique. Il est cependant \u00e0 craindre que les mots \u00abexp\u00e9rience\u00bb et \u00ablogique\u00bb ne soient pas convenablement enseign\u00e9s \u00e0 l\u2019ENA ni \u00e0 l\u2019IEP. Toute la politique fran\u00e7aise sur \u00e0 peu pr\u00e8s tous les sujets tend \u00e0 le montrer. Lezay-Marn\u00e9sia Ce 31 d\u00e9cembre je serai de tout c\u0153ur avec les Alsaciens, j\u2019esp\u00e8re qu\u2019ils braveront la prohibition sur les p\u00e9tards ou iront f\u00eater ailleurs. Moi je serai au pays de la libert\u00e9 des p\u00e9tards ! Tr\u00e8s loin des pr\u00e9fets en charentaises. Et j\u2019aurai une pens\u00e9e pour ce cher Lezay-Marn\u00e9sia, un vrai pr\u00e9fet, une personne respectueuse des Alsaciens et de leurs coutumes, un type remarquable qui a \u00e0 son actif de v\u00e9ritables r\u00e9alisations. Est-ce envisageable que St\u00e9phane Bouillon ait \u00e9galement une pens\u00e9e pour son illustre pr\u00e9d\u00e9cesseur ? Sa statue est juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de son palais, il peut la voir sans d\u00e9chausser ses charentaises : une belle opportunit\u00e9 que voil\u00e0, n\u2019est-ce pas ? \u2014 Sur le web "}