{"url": "https://www.contrepoints.org/2019/03/12/339103-macron-ou-le-projet-dune-europe-retrecie-aux-scleroses-francaises", "title": "Macron ou le projet d\u2019une Europe r\u00e9tr\u00e9cie aux scl\u00e9roses fran\u00e7aises ", "author": "Par Nathalie MP. la France n\u2019est plus pouss\u00e9e \u00e0 se moderniser dans le contexte d\u2019une Europe lib\u00e9rale, c\u2019est l\u2019Europe qui est pri\u00e9e de revenir aux consid\u00e9rations sociales qui pr\u00e9valent en France sans succ\u00e8s. ", "date": "2019", "content": "Dans sa lettre adress\u00e9e la semaine derni\u00e8re aux Europ\u00e9ens en vue des \u00e9lections europ\u00e9ennes du 26 mai prochain, Emmanuel Macron donne une d\u00e9finition du projet europ\u00e9en d\u2019origine \u00e0 laquelle j\u2019adh\u00e8re volontiers : Paix, prosp\u00e9rit\u00e9, libert\u00e9 : je partage cette ambition ; mais apr\u00e8s lecture compl\u00e8te de l\u2019\u00e9p\u00eetre pr\u00e9sidentielle, mon partage s\u2019arr\u00eate l\u00e0. Il faut reconna\u00eetre qu\u2019hormis la paix qui est une r\u00e9alit\u00e9 europ\u00e9enne depuis 1945, les objectifs de prosp\u00e9rit\u00e9 et de libert\u00e9 restent vagues tant qu\u2019on n\u2019a pas pr\u00e9cis\u00e9 comment l\u2019on compte les faire advenir. Non pas que je doute de l\u2019attachement europ\u00e9en du Pr\u00e9sident, mais la v\u00e9ritable question est moins de se proclamer europ\u00e9en envers et contre tout \u2013 brexit, populisme, chaos\u2026 \u2013 que de d\u00e9finir quel Europ\u00e9en on est et quelle Europe on a en t\u00eate. Or force est de constater que chaque nouvelle proposition d\u2019Emmanuel Macron pour \u00ab refonder \u00bb l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) ressemble \u00e0 s\u2019y m\u00e9prendre \u00e0 une tentative de lui appliquer les vieilles recettes dirigistes et d\u00e9pensi\u00e8res de la France plut\u00f4t que d\u2019en faire un espace de libert\u00e9 dans lequel inscrire une France enfin d\u00e9barrass\u00e9e de ses tabous \u00e9conomiques scl\u00e9rosants. En visite \u00e0 Berlin quelques jours apr\u00e8s son \u00e9lection (mai 2017), il voulait d\u00e9j\u00e0 engager une \u00ab refondation historique \u00bb de l\u2019Europe et tentait notamment de faire pr\u00e9valoir l\u2019id\u00e9e d\u2019un budget de la zone euro et la mise en place d\u2019investissements d\u2019avenir pour relancer la croissance. En filigrane, se profilaient les surplus budg\u00e9taires allemands que les pays d\u00e9ficitaires comme la France n\u2019ont aucun scrupule \u00e0 vouloir mettre \u00e0 contribution plut\u00f4t que de chercher \u00e0 baisser leurs propres d\u00e9penses. Peu de temps apr\u00e8s, il n\u2019avait pas de mots assez durs pour vilipender le syst\u00e8me des travailleurs d\u00e9tach\u00e9s qui permet \u00e0 une entreprise d\u2019envoyer temporairement un salari\u00e9 dans un autre pays europ\u00e9en en lui conservant le niveau de protection sociale dont il b\u00e9n\u00e9ficie dans son pays d\u2019origine. En r\u00e9alit\u00e9, le syst\u00e8me fonctionne pour tous ; il ne tient donc qu\u2019\u00e0 la France de baisser le co\u00fbt de sa protection sociale ou, mieux, d\u2019en briser le monopole pour devenir plus comp\u00e9titive. Mais \u00e0 entendre M. Macron, c\u2019est \u00e0 l\u2019Europe de s\u2019aligner sur le co\u00fbteux mod\u00e8le social fran\u00e7ais. Suite \u00e0 quoi le libre-\u00e9change n\u2019a pas tard\u00e9 \u00e0 entrer dans son collimateur. Au nom d\u2019une \u00ab Europe qui prot\u00e8ge \u00bb, il s\u2019est inqui\u00e9t\u00e9 aupr\u00e8s de ses coll\u00e8gues europ\u00e9ens de la \u00ab pr\u00e9cipitation \u00bb avec laquelle l\u2019UE menait les n\u00e9gociations avec le Canada (CETA, en vigueur) et les \u00c9tats-Unis (TAFTA, en cours de n\u00e9gociation). Il s\u2019agit bien d\u2019un retour \u00e0 l\u2019esprit protectionniste, car s\u2019il n\u2019est pas question de droits de douane, il est par contre question de limiter les \u00e9changes via un rehaussement des normes et des r\u00e9glementations en mati\u00e8re de sant\u00e9, d\u2019environnement et de protection sociale. Bref, il est question d\u2019adopter les r\u00e9ticences classiques de Jos\u00e9 Bov\u00e9 et autres altermondialistes pour lesquels les Canadiens et les Am\u00e9ricains forment \u00e0 l\u2019\u00e9vidence des hordes de populations malades et r\u00e9duites en esclavage. Aujourd\u2019hui, rebelote. En plaidant \u00ab pour une renaissance europ\u00e9enne \u00bb (titre de sa lettre), Emmanuel Macron n\u2019a d\u2019autre projet que de vouloir \u00e9tendre \u00e0 toute l\u2019Europe la fausse bonne id\u00e9e du \u00ab Lib\u00e9rer Prot\u00e9ger \u00bb qu\u2019il nous impose sans succ\u00e8s depuis son \u00e9lection. Malgr\u00e9 de fr\u00e9quentes d\u00e9clarations dans lesquelles il est question de lib\u00e9rer les \u00e9nergies et faire de la France une startup pr\u00e9sente \u00e0 tous les postes avanc\u00e9s de la modernit\u00e9, il tient malheureusement sur l\u2019Europe un discours o\u00f9 l\u2019on prot\u00e8ge les libert\u00e9s en interdisant (loi contre les fake news, bannissement d\u2019internet) et o\u00f9 l\u2019on r\u00e9concilie les citoyens avec l\u2019administration bruxelloise en renfor\u00e7ant la bureaucratie (agence europ\u00e9enne de protection des d\u00e9mocraties, banque europ\u00e9enne du climat, force sanitaire europ\u00e9enne, supervision europ\u00e9enne des g\u00e9ants du num\u00e9rique). Quant \u00e0 la dimension travail et emploi, il n\u2019est question que de \u00ab prot\u00e9ger \u00bb \u00e9conomiquement les citoyens en cr\u00e9ant tous les handicaps possibles \u00e0 la production et \u00e0 la croissance. Emmanuel Macron commence \u00e9videmment par d\u00e9cr\u00e9ter pieusement que : Mais sa m\u00e9thode pour y parvenir est exactement celle qui place la France \u00e0 la tra\u00eene de l\u2019emploi et de la croissance en Europe : bouclier social garantissant la m\u00eame r\u00e9mun\u00e9ration sur le m\u00eame lieu de travail, salaire minimum europ\u00e9en, combat \u00e9cologique renforc\u00e9, croisade anti-pesticides, interdictions et sanctions contre les entreprises qui menaceraient nos valeurs, notamment celles qui porteraient atteinte au \u00ab juste paiement de l\u2019imp\u00f4t \u00bb ou qui s\u2019affranchiraient d\u2019une \u00ab juste concurrence \u00bb. Notons ces nouveaux concepts : tout comme le \u00ab juste prix \u00bb cher \u00e0 Emmanuel Macron n\u2019est pas un prix mais une d\u00e9cision administrative arbitraire qui n\u2019a aucune chance de r\u00e9soudre les difficult\u00e9s des secteurs \u00e9conomiques en crise, la \u00ab juste concurrence \u00bb n\u2019est pas la concurrence mais une vision bureaucratique de l\u2019\u00e9change qui a toutes les apparences d\u2019un bon gros protectionnisme badigeonn\u00e9 de \u00ab justice sociale \u00bb. Quant au \u00ab juste paiement de l\u2019imp\u00f4t \u00bb, il n\u2019a rien de juste ; il s\u2019agit avant tout pour la puissance publique de s\u2019assurer par l\u2019imp\u00f4t les financements n\u00e9cessaires \u00e0 ses d\u00e9penses incessantes et caracolantes. Nommer cela justice fiscale n\u2019est qu\u2019une propagande scandaleuse afin de continuer \u00e0 ponctionner les riches et les entreprises florissantes. Et tant pis pour les emplois marchands qui ne seront pas cr\u00e9\u00e9s. Les discours europ\u00e9ens tr\u00e8s enflamm\u00e9s d\u2019Emmanuel Macron (et de Fran\u00e7ois Hollande) ont toujours \u00e9t\u00e9 re\u00e7us par nos principaux partenaires avec\u2026 comment dire ? Une indiff\u00e9rence polie. Leur cr\u00e9dibilit\u00e9 d\u00e9pend en effet du respect par la France de ses engagements vis-\u00e0-vis de l\u2019UE, notamment en mati\u00e8re de r\u00e9duction des d\u00e9ficits. C\u2019est d\u2019ailleurs l\u2019une des raisons pour lesquelles je tiens beaucoup \u00e0 l\u2019Europe : o\u00f9 serait-on s\u2019il n\u2019y avait pas le pacte de stabilit\u00e9 (les 3 % de d\u00e9ficit maximum) ? Or en mati\u00e8re de comptes publics, non seulement rien n\u2019a chang\u00e9 depuis 2012 ni depuis 2017, mais la r\u00e9volte des Gilets jaunes que le pays vit en ce moment fait remonter \u00e0 la surface combien notre mod\u00e8le social tr\u00e8s redistributif, loin de \u00ab prot\u00e9ger \u00bb comme le pensent ses promoteurs, est en fait une fabrique \u00e0 ch\u00f4mage, assistanat, jalousie et insatisfaction. C\u2019est donc sans surprise qu\u2019Annegret Kramp-Karrenbauer, la nouvelle patronne de la CDU allemande (parti de Mme Merkel), a \u00e9cart\u00e9 sans ambigu\u00eft\u00e9 de la missive de M. Macron tout ce qui pourrait entra\u00eener l\u2019Europe dans l\u2019\u00e9touffante torpeur fran\u00e7aise. Dans une lettre publi\u00e9e hier en r\u00e9ponse point par point au Pr\u00e9sident fran\u00e7ais, elle estime que : Voil\u00e0 qui est clair et qui rappelle tout \u00e0 fait l\u2019\u00e9tat d\u2019esprit qui a pr\u00e9sid\u00e9 aux r\u00e9formes lib\u00e9rales entreprises aux Pays-Bas \u00e0 partir de 2015, par exemple. Pourquoi les pays qui ont fait l\u2019effort de la r\u00e9forme devraient-ils abandonner les bases de leur succ\u00e8s pour adopter les pr\u00e9tentions de justice sociale, fiscale et environnementale d\u2019un pays qui s\u2019enfonce complaisamment dans la m\u00e9diocrit\u00e9 ? Quand la France a mis le pied pour la premi\u00e8re fois dans le march\u00e9 commun cr\u00e9\u00e9 par le trait\u00e9 de Rome de 1957, il ne s\u2019agissait pas de r\u00e9duire l\u2019Europe aux dimensions dirigistes et protectionnistes de la France, mais d\u2019\u00e9largir la France aux dimensions lib\u00e9rales de l\u2019Europe et du monde. Ce ne fut pas sans mal, en raison des r\u00e9ticences nombreuses, dont celles du g\u00e9n\u00e9ral de Gaulle qui voulait des mesures de sauvegarde pour la France, mais ce fut n\u00e9anmoins une r\u00e9ussite. Il est d\u00e8s lors navrant de constater qu\u2019Emmanuel Macron, tr\u00e8s europ\u00e9en dans le discours, n\u2019a de cesse de promouvoir une Europe \u00e9troitement ramen\u00e9e aux c\u00e9cit\u00e9s et scl\u00e9roses fran\u00e7aises : la France n\u2019est plus pouss\u00e9e \u00e0 se moderniser dans le contexte d\u2019une Europe lib\u00e9rale, c\u2019est l\u2019Europe qui est pri\u00e9e de revenir aux consid\u00e9rations sociales qui pr\u00e9valent en France sans succ\u00e8s. Pour les Fran\u00e7ais, la double peine, en quelque sorte. Et un avant-go\u00fbt inqui\u00e9tant du socialisme renforc\u00e9 qui risque de sortir du Grand d\u00e9bat national. \u2014 Sur le web "}