{"url": "https://www.contrepoints.org/2019/11/22/357970-les-petits-effets-indesirables-des-politiques-ecologiques-idiotes", "title": "Les petits effets ind\u00e9sirables des politiques \u00e9cologiques idiotes ", "author": "Par h16 il y a maintenant bien trop de passagers dans ces transports en commun en plus de celle d\u00e9j\u00e0 transport\u00e9e en 2013 ", "date": "2019", "content": "L\u2019\u00e9cologie, ce n\u2019est pourtant pas compliqu\u00e9 : dans une grande ville moderne, si on veut lutter contre la pollution, les particules fines, le r\u00e9chauffement climatique et la perte de lien social, il suffit de prendre les transports en commun, pardi ! C\u2019est donc entendu : pour qu\u2019enfin nos citadins se syntonisent \u00e0 Ga\u00efa et s\u2019ouvrent \u00e0 leurs prochains (qu\u2019ils soient leur voisin de rame de m\u00e9tro ou leur arr\u00eat de bus), les politiques urbaines ont fait assaut d\u2019inventivit\u00e9 afin de pousser les urbains tr\u00e9pidants vers les transports en commun et qu\u2019ils laissent enfin leur voiture au garage. Moyennant quelques (milliers d\u2019) interdictions, quelques (milliers de) taxes ici ou l\u00e0, quelques (millions de) messages de propag\u2026 pardon publicitaires sur toutes les ondes, on a donc convaincu, fleur au fusil contre la nuque, que prendre le m\u00e9tro, le bus ou le tram \u00e9tait \u00e0 la fois \u00e0 la mode, \u00e9coconscient et financi\u00e8rement malin pour \u00e9pargner son petit porte-monnaie. Le bilan ne s\u2019est pas fait attendre : \u00e0 mesure que le bilan atmosph\u00e9rique de l\u2019air des villes n\u2019a pas cess\u00e9 de s\u2019am\u00e9liorer (la concentration des particules fines de 10 microm\u00e8tres ou moins \u2013 PM10 \u2013 s\u2019est effondr\u00e9e de plus de 41 % et de plus de 48 % pour celles de 2,5 microm\u00e8tres ou moins \u2013 PM2,5 \u2013 depuis 2000, eh oui), les citadins se sont docilement press\u00e9s dans les transports en commun et notamment dans les m\u00e9tros lorsqu\u2019ils existent.  Manque de chance, malheureux concours de circonstances, malentendu fortuit, ironie du sort et fourchette en plastique, la population des souterrains a donc explos\u00e9 pendant que celle des routes s\u2019est r\u00e9duite, au point qu\u2019il y a maintenant bien trop de passagers dans ces transports en commun : dans le m\u00e9tro parisien, c\u2019est devenu une v\u00e9ritable bousculade o\u00f9 il est fr\u00e9quent qu\u2019on s\u2019y retrouve \u00e0 bien plus de quatre passagers par m\u00e8tre carr\u00e9. Le lien social devient fort \u00e9troit. Ainsi et selon les petits calculs enfi\u00e9vr\u00e9s du Parisien qui s\u2019est paluch\u00e9 les donn\u00e9es publiques de la RATP, ce sont pr\u00e8s de 80 millions de trajets suppl\u00e9mentaires qui ont \u00e9t\u00e9 comptabilis\u00e9s sur le r\u00e9seau sur les cinq derni\u00e8res ann\u00e9es, soit en moyenne une augmentation de plus de 200 000 voyageurs, un peu comme si le m\u00e9tro parisien transportait quotidiennement toute la population de la ville de Rennes en plus de celle d\u00e9j\u00e0 transport\u00e9e en 2013\u2026 Le tout avec un r\u00e9seau qui, lui, n\u2019a pas \u00e9volu\u00e9. Youpi, tout se passe comme pr\u00e9vu, tout le monde prend le m\u00e9tro\u2026 et le m\u00e9tro est satur\u00e9 ! Mieux encore : non seulement il est satur\u00e9, mais c\u2019est aussi l\u2019endroit de la capitale o\u00f9 la pollution y est la plus \u00e9lev\u00e9e, de loin. Eh oui : gr\u00e2ce \u00e0 l\u2019action finement calibr\u00e9e des pouvoirs publics, l\u2019air est plus pur partout sauf aux endroits o\u00f9 ces pouvoirs publics ont tout fait pour entasser le maximum de population. C\u2019est malin.  Bref, on a tout fait pour tabasser la bagnole, et avec succ\u00e8s, les gens ne la prennent plus et se rabattent sur des transports en commun qui ne sont plus gu\u00e8re entretenus, et notoirement laiss\u00e9s aux mains de syndicats collectivistes. Or, le collectivisme dans l\u2019industrie, \u00e7a a toujours fort bien march\u00e9 \u2013 l\u2019URSS \u00e9tait r\u00e9put\u00e9e pour ses voitures luxueuses, ses installations industrielles \u00e9cologiques et performantes, n\u2019est-ce pas. Le bilan est sans appel avec un r\u00e9sultat identique en petit (RATP) et en grand (SNCF) : r\u00e9seaux v\u00e9tustes et en piteux \u00e9tat, trains r\u00e9guli\u00e8rement en panne, des gr\u00e8ves saisonnales et quasiment mieux cadenc\u00e9es que les trains qui sont maintenant bond\u00e9s et charg\u00e9s de pollutions diverses. La particule fine ne se trouve plus sur les boulevards parisiens. Rassurez-vous, on la retrouve dans le m\u00e9tro !  Cette consternante p\u00e9rip\u00e9tie illustre assez bien l\u2019un des innombrables effets de bord idiots de l\u2019\u00e9cologie politique comme on en observe de plus en plus \u00e0 mesure que l\u2019hyst\u00e9rie \u00e9colobobo\u00efde se r\u00e9pand : En r\u00e9alit\u00e9, on pourrait faire une liste fort longue des effets de bord plus ou moins d\u00e9sastreux des mesures soi-disant \u00e9cologiques qui n\u2019ont ni sens \u00e9conomique, ni sens \u00e9cologique et qui aboutissent \u00e0 des idioties, mais le pompon est largement atteint lorsque ces mesures provoquent directement la mort d\u2019individus. Et c\u2019est une r\u00e9cente \u00e9tude sur les cons\u00e9quences de l\u2019accident de Fukushima en 2011 qui illustre le mieux cette tendance mortelle : si une pr\u00e9c\u00e9dente \u00e9tude m\u00e9dicale de Stanford \u00e9valuait une surmortalit\u00e9 putative li\u00e9e aux radiations d\u00e9gag\u00e9es lors de cet incident \u00e0 130 morts hypoth\u00e9tiques, l\u2019\u00e9tude \u00e9conomique r\u00e9alis\u00e9e sur ce qui s\u2019est pass\u00e9 directement \u00e0 la suite de l\u2019arr\u00eat complet du nucl\u00e9aire dans l\u2019archipel nippon montre que le principe de pr\u00e9caution appliqu\u00e9 a, quant \u00e0 lui, provoqu\u00e9 une surmortalit\u00e9 pas du tout hypoth\u00e9tique de 1280 individus : la hausse des prix de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 de 38 %, provoqu\u00e9e par l\u2019abandon du nucl\u00e9aire dans le mix japonais et l\u2019import cons\u00e9cutif de charbon et de gaz, a directement pouss\u00e9 des milliers de personnes, dont les plus fragiles, \u00e0 renoncer \u00e0 se chauffer ce qui a entra\u00een\u00e9 une surmortalit\u00e9 claire dans la population. Comme le d\u00e9taille un int\u00e9ressant article de Futura Sciences \u00e0 ce sujet, l\u2019arr\u00eat de la production nucl\u00e9aire japonaise par une application bien trop empress\u00e9e du principe de pr\u00e9caution et une vision \u00e9cologique un tantinet exag\u00e9r\u00e9e a directement contribu\u00e9 \u00e0 dix fois plus de morts bien r\u00e9els que les morts hypoth\u00e9tiques provoqu\u00e9s par les rejets radioactifs suite \u00e0 cet accident qui sont, de l\u2019aveu de toutes les autorit\u00e9s comp\u00e9tentes, extr\u00eamement faibles. Au demeurant, rappelons une v\u00e9rit\u00e9 qui est aussi valable en France qu\u2019au Japon, \u00e0 savoir que le froid cause davantage de morts que le chaud (les canicules sont des ph\u00e9nom\u00e8nes certes plus m\u00e9diatiques parce que plus visibles et que les d\u00e9c\u00e8s provoqu\u00e9s le sont sur une p\u00e9riode courte, mais la surmortalit\u00e9 par le froid est bien plus forte, bien que moins visible car sur une p\u00e9riode plus longue). Les politiques \u00e9cologiques brouillonnes qui favorisent aussi bien les \u00e9oliennes (au final tr\u00e8s polluantes) que les hausses de tarifs \u00e9lectriques sont directement responsables d\u2019une surmortalit\u00e9 \u00ab discr\u00e8te \u00bb mais ind\u00e9niable en hiver. Eh oui : l\u2019\u00e9cologie, c\u2019est un peu plus compliqu\u00e9 que cette pur\u00e9e m\u00e9diatique \u00e0 port\u00e9e d\u2019adolescentes encouett\u00e9es qu\u2019on nous sert partout, de plateaux t\u00e9l\u00e9s en tribunes de presse enfi\u00e9vr\u00e9es. Pour chaque d\u00e9cision prise \u00e0 l\u2019emporte-pi\u00e8ce correspond des effets de bord dont beaucoup sont largement ind\u00e9sirables et qui am\u00e8ne pour ces politiques publiques stupides \u00e0 des bilans globaux catastrophiques tant sur le plan environnemental que sur le plan de la sant\u00e9 publique, du niveau de vie ou du r\u00e9sultat \u00e9conomique. Mais nous sommes en France : malgr\u00e9 ce mauvais bilan, on ne stoppera pas l\u2019action. Devant l\u2019\u00e9chec ou les effets ind\u00e9sirables, on se dira simplement qu\u2019elle n\u2019\u00e9tait pas entreprise avec suffisamment de vigueur, pardi !  \u2014-\nSur le web "}