{"url": "https://www.contrepoints.org/2016/12/04/273819-temps-de-travail-duree-legale-bullshit", "title": "Temps de travail : la dur\u00e9e l\u00e9gale du bullshit ", "author": "", "date": "2016", "content": "Imaginons que la quantit\u00e9 totale de travail disponible repr\u00e9sente 5 600 millions d\u2019heures. Chaque personne travaille 40 semaines dans l\u2019ann\u00e9e. \u00c0 35 heures par semaine, il y a 4 millions d\u2019emplois disponibles. \u00c0 40 heures par semaine, il y a 3,5 millions d\u2019emplois disponibles. Une augmentation de la dur\u00e9e l\u00e9gale du travail de 5 heures par semaine ferait, selon ce raisonnement, un demi million de ch\u00f4meurs. C\u2019est vrai \u00e0 condition que le travail soit une quantit\u00e9 fixe. Pour le meilleur et pour le pire, ce n\u2019est historiquement pas vrai. Pour le pire, parce que nos anc\u00eatres travaillaient moins. Les chasseurs-cueilleurs avaient, quelques heures par jour, des activit\u00e9s plut\u00f4t agr\u00e9ables \u2013 la chasse, la p\u00eache, la cueillette \u2013 dans un environnement \u00e9panouissant o\u00f9 les sens sont en \u00e9veil. Le travail est n\u00e9 avec l\u2019agriculture, en m\u00eame temps que la croissance \u00e9conomique et la propri\u00e9t\u00e9. Il serait bien difficile de revenir en arri\u00e8re, et sans doute pas souhaitable. Qui voudrait ou pourrait r\u00e9ellement se passer des bienfaits de la science et de l\u2019industrie ? Tout le monde devrait \u00eatre paysan, et renouer avec les plaisirs subtils du labour \u00e0 la main, du transport de sa r\u00e9colte en charrette, des al\u00e9as climatiques. Si nous pouvons aujourd\u2019hui choisir une vocation et tenter notre chance \u00e0 des centaines, voire des milliers de kilom\u00e8tres de chez nous, c\u2019est parce que nos anc\u00eatres ont longtemps accept\u00e9 les augmentations du temps de travail. Et ce n\u2019\u00e9tait pas facile. En nous lib\u00e9rant de contraintes \u00e9nerg\u00e9tiques, nous avons d\u00e9pass\u00e9 notre nature, et nous nous en sommes d\u2019autant \u00e9loign\u00e9s. Nous avons illumin\u00e9 la nuit, et pris l\u2019habitude de travailler autant l\u2019\u00e9t\u00e9 que l\u2019hiver, qu\u2019il pleuve, vente ou neige. Nous nous sommes aussi lib\u00e9r\u00e9s des contraintes g\u00e9ographiques : on peut consommer et produire \u00e0 peu pr\u00e8s la m\u00eame chose partout. Mais il est des contraintes dont on ne peut se d\u00e9barrasser aussi facilement. Pour pallier l\u2019augmentation de la quantit\u00e9 de travail, nous avons d\u00e9velopp\u00e9 des outils cens\u00e9s am\u00e9liorer notre productivit\u00e9, et des solutions pour nous d\u00e9barrasser de t\u00e2ches que nous ne voulions plus r\u00e9aliser nous-m\u00eames. Mais aucun des deux n\u2019a compl\u00e8tement tenu ses promesses. Depuis les ann\u00e9es 1980, la r\u00e9volution num\u00e9rique, les autoroutes de l\u2019information, le multim\u00e9dia et l\u2019ordinateur personnel devaient mener \u00e0 des augmentations de productivit\u00e9 qui n\u2019ont finalement pas \u00e9t\u00e9 si substantielles. Les ordinateurs ont aussi cr\u00e9\u00e9 de la lourdeur et de la complexit\u00e9 : on ne va plus \u00e0 l\u2019essentiel. Pourquoi \u00eatre s\u00e9lectif quand on peut tout mesurer, quantifier, analyser, param\u00e9trer ? Il en va de m\u00eame du travail. Pourquoi aller au plus efficace quand on a les moyens d\u2019\u00eatre dispendieux ? Les subventions visant \u00e0 pr\u00e9server l\u2019emploi ne font que \u00e7a. Les politiques de relance par la d\u00e9pense publique visent \u00e0 se rapprocher du plein-emploi. Et les mesures protectionnistes contre les d\u00e9localisations ou la concurrence internationale reviennent \u00e0 imposer aux locaux de payer plus cher pour la m\u00eame chose, en sponsorisant la production locale. Malheureusement, ces incitations pour les uns sont des surco\u00fbts pour les autres. Elles nuisent \u00e0 la comp\u00e9titivit\u00e9 du reste de l\u2019\u00e9conomie. \u00c0 long terme, cette comp\u00e9titivit\u00e9 peut amplifier ou amoindrir l\u2019impact des gains de productivit\u00e9 \u2013 des efforts que nous faisons tous pour faire plus et mieux, si possible avec moins. La division du travail est aujourd\u2019hui mondiale. Mais avant de cr\u00e9er une cha\u00eene de valeur globale, elle a touch\u00e9 des pays, des r\u00e9gions, des communaut\u00e9s. Puisque la productivit\u00e9 agricole a augment\u00e9, moins d\u2019agriculteurs ont pu nourrir davantage de gens, qui se sont mis \u00e0 faire autre chose, et \u00e0 le faire mieux en se sp\u00e9cialisant. En sous-traitant, en externalisant, et en d\u00e9l\u00e9guant. Dans des domaines aussi primordiaux et instinctifs que la famille, la vie se finit pour beaucoup dans une maison de retraite, o\u00f9 l\u2019on fr\u00e9quente davantage le personnel soignant que ses proches. Elle commence \u00e0 la maternit\u00e9, entour\u00e9e de sp\u00e9cialistes, et rapidement on quitte la maison pour la nounou, la cr\u00e8che, l\u2019\u00e9cole, les loisirs organis\u00e9s, les camps de vacances. Mais il existe des r\u00f4les qui se sous-traitent mal. Le r\u00f4le de parent, le r\u00f4le de compagnon, le r\u00f4le d\u2019ami. Et des choses que la productivit\u00e9 et la comp\u00e9titivit\u00e9, pas plus que l\u2019augmentation du temps de travail, n\u2019ach\u00e8tent pas \u2013 les loisirs, le repos, la s\u00e9r\u00e9nit\u00e9, le bonheur. Le temps est pr\u00e9cieux, et tout n\u2019est pas produit ou consomm\u00e9. La vie est un \u00e9quilibre dont chacun d\u00e9finit les limites. Le temps est une ressource rare, que chacun doit pouvoir employer comme il l\u2019entend. En travaillant, ou en faisant autre chose. 35 heures, 40 heures ou 48 heures, c\u2019est souvent trop, trop peu, et rarement assez flexible. Il n\u2019y a pas de raison d\u2019imposer une dur\u00e9e l\u00e9gale au travail : les situations et pr\u00e9f\u00e9rences sont trop diverses. Si je veux travailler plus pour financer un projet qui me tient \u00e0 c\u0153ur, ou moins pour m\u2019occuper de mes enfants, a-t-on le droit de d\u00e9cider pour moi ? Ni un parlementaire, ni un salari\u00e9 de ma \u00ab branche \u00bb, ni un coll\u00e8gue ne connaissent mieux mes besoins et mes priorit\u00e9s que moi. L\u2019enjeu d\u2019adapter le travail aux r\u00e9alit\u00e9s d\u2019aujourd\u2019hui ne s\u2019arr\u00eate pas \u00e0 la suppression de sa dur\u00e9e l\u00e9gale. La flexibilit\u00e9 des formes de travail s\u2019accommode mal d\u2019une r\u00e9glementation complexe et d\u2019un mod\u00e8le social rigide. Les professions lib\u00e9rales, les artisans, les ind\u00e9pendants, les entrepreneurs sont aujourd\u2019hui d\u00e9favoris\u00e9s, et les nouvelles activit\u00e9s collaboratives ont du mal \u00e0 \u00e9merger. Le principal obstacle au changement n\u2019est pas la r\u00e9sistance des citoyens concern\u00e9s, mais celle des syndicats et groupes de pression. La bataille du travail dominical l\u2019a r\u00e9cemment illustr\u00e9 : les employ\u00e9s concern\u00e9s \u00e9taient pour la plupart favorables au travail dominical, l\u2019entreprise aussi ; mais ce sont les syndicats qui ont obtenu gain de cause. Tous avaient un avis, comme s\u2019il pouvait \u00eatre pertinent. Laissez donc les gens travailler comme ils l\u2019entendent, et allez faire votre travail.   "}