{"url": "https://www.contrepoints.org/2021/02/17/391200-la-france-cet-enfer-neoliberal-non-mais-vraiment", "title": "La France, cet enfer n\u00e9olib\u00e9ral\u2026 Non mais vraiment ? ", "author": "Par Nathalie MP Meyer. 56% du PIB ", "date": "2021", "content": "Je crains que le d\u00e9bat \u00e9conomique en vue de la future \u00e9lection pr\u00e9sidentielle de 2022 ne soit tr\u00e8s mal parti. Que l\u2019on se tourne vers la droite ou vers la gauche de l\u2019actuel Pr\u00e9sident, tout le monde s\u2019accorde \u00e0 dire que la France nage dans le \u00ab n\u00e9olib\u00e9ralisme \u00bb le plus destructeur depuis au moins trente ans et que l\u2019arriv\u00e9e d\u2019Emmanuel Macron \u00e0 l\u2019\u00c9lys\u00e9e a eu pour effet de pousser cette situation \u00e0 son paroxysme. Il conviendrait donc de redresser la barre de toute urgence en redonnant en quelque sorte les pleins pouvoirs \u00e0 l\u2019\u00c9tat pour faire advenir enfin cette \u00ab justice sociale \u00bb et, nouveau, cette \u00ab justice climatique \u00bb qui toussent depuis trop longtemps dans les noires volutes de la mondialisation et de la course effr\u00e9n\u00e9e aux dividendes. Le mieux, c\u2019est que m\u00eame Emmanuel Macron en convient. Du \u00ab quoi qu\u2019il en co\u00fbte \u00bb aux doctes discours sur la souverainet\u00e9 industrielle de la France en passant par pas mal de renoncements sur la r\u00e9forme de l\u2019\u00c9tat, sans oublier la mise en avant ostentatoire de tout ce que l\u2019\u00c9tat \u00ab d\u00e9caisse \u00bb pour nous pour donner corps \u00e0 un \u00ab bilan du quinquennat \u00bb, il n\u2019est plus question que de prot\u00e9ger les Fran\u00e7ais d\u2019\u00e0 peu pr\u00e8s tout, dans un d\u00e9luge de carottes (genre plan v\u00e9lo) et de coups de b\u00e2ton (genre PV darmanesques et contr\u00f4les compulsifs de notre amie l\u2019URSSAF). Mais difficile d\u2019oublier qu\u2019\u00e0 une \u00e9poque, le m\u00eame Emmanuel Macron racontait non sans complaisance que \u00ab l\u2019\u00c9tat n\u2019a pas \u00e0 payer tout \u00bb et que la France d\u00e9pensait \u00ab un pognon de dingue \u00bb en minima sociaux. Difficile d\u2019oublier qu\u2019il a eu l\u2019audace de baisser les aides personnalis\u00e9es au logement (APL) de 5 euros par mois et qu\u2019il a fait un cadeau aux riches de trois milliards d\u2019euros par an en limitant l\u2019assiette de l\u2019ISF au patrimoine immobilier. Et difficile, enfin, d\u2019oublier qu\u2019il a mis fin aux recrutements au statut de cheminot et qu\u2019il a tent\u00e9 de supprimer les r\u00e9gimes sp\u00e9ciaux de retraite de la SNCF et de la RATP. Qui oserait pr\u00e9tendre que tout ceci n\u2019est pas chez lui le signe irr\u00e9futable d\u2019un ultra-lib\u00e9ralisme chevill\u00e9 au corps et la preuve absolue que toute sa politique \u00e9conomique et sociale ne vise qu\u2019\u00e0 organiser tranquillement la casse du service public au profit des plus riches ? LE N\u00c9OLIB\u00c9RALISME, POUR LA GAUCHE ET LA DROITE Que la gauche non-macroniste se complaise dans ce constat n\u2019est gu\u00e8re \u00e9tonnant. Pour elle, peu importe le niveau d\u2019o\u00f9 l\u2019on part, rien ne sera jamais assez collectiviste, \u00e9tatique et redistributeur tant qu\u2019elle ne sera pas au pouvoir. Comme chacun sait, la France ne pourra passer de l\u2019ombre \u00e0 la lumi\u00e8re que du jour o\u00f9 un \u00ab vrai socialiste \u00bb dans le prolongement actualis\u00e9 du programme commun de la gauche de Mitterrand acc\u00e8dera au pouvoir. 1981-2021 : un quaranti\u00e8me anniversaire \u00e0 ne pas manquer ! \u00c0 droite, l\u2019affaire est plus complexe. Si la tendance dirigiste et souverainiste incarn\u00e9e par le g\u00e9n\u00e9ral de Gaulle reste tr\u00e8s pr\u00e9sente chez les R\u00e9publicains (LR), il existe aussi une fibre plus lib\u00e9rale qu\u2019on pourrait r\u00e9sumer par la c\u00e9l\u00e8bre formule de Pompidou \u00ab Mais arr\u00eatez donc d\u2019emmerder les Fran\u00e7ais ! \u00bb et qui a notamment pris le dessus lors de la campagne pr\u00e9sidentielle de 2017 avec la candidature de Fran\u00e7ois Fillon. Mais \u00e0 l\u2019approche de l\u2019\u00e9ch\u00e9ance de 2022, force est de constater que la tendance initiale du parti est revenue en premi\u00e8re ligne, avec encore plus de force si cela est possible. C\u2019est ainsi que tous les t\u00e9nors LR se succ\u00e8dent depuis un an dans les m\u00e9dias pour nous expliquer qu\u2019il faut revenir \u00e0 la planification qui est \u00ab un point d\u2019accord avec la pens\u00e9e communiste, qui l\u2019a d\u2019ailleurs appliqu\u00e9e avec les gaullistes \u00bb (Aur\u00e9lien Pradi\u00e9, Secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral LR), qu\u2019il faut \u00ab abandonner la pens\u00e9e bruxello-budg\u00e9taro-n\u00e9olib\u00e9rale \u00bb et que la France a besoin d\u2019un \u00c9tat-strat\u00e8ge (Julien Aubert, Twitter), etc. etc.  LE \u00ab N\u00c9OLIB\u00c9RALISME \u00bb NOUS D\u00c9TRUIT, MAIS COMMENT ? Malgr\u00e9 cela, tous ne sont pas d\u2019accord sur la fa\u00e7on dont le \u00ab n\u00e9olib\u00e9ralisme \u00bb nous d\u00e9truit. Pour Pradi\u00e9 (ibid.) comme pour beaucoup de ses coll\u00e8gues et pour la gauche, ce sont les politiques d\u2019aust\u00e9rit\u00e9, ces \u00e9conomies sur l\u2019argent public r\u00e9alis\u00e9es par \u00ab \u00e9troitesse d\u2019esprit \u00bb, qu\u2019il faut bl\u00e2mer. Pour le d\u00e9put\u00e9 LR Olivier Marleix, en revanche \u2013 et je dois dire que celle-l\u00e0, je ne l\u2019avais jamais entendue \u2013 la d\u00e9pense publique a bel et bien augment\u00e9 mais uniquement pour r\u00e9parer socialement les m\u00e9faits de la mondialisation n\u00e9olib\u00e9rale, alors qu\u2019il aurait fallu utiliser l\u2019agent pour pr\u00e9server les int\u00e9r\u00eats strat\u00e9giques du pays ! M. Marleix a raison sur un point, la d\u00e9pense publique n\u2019a pas cess\u00e9 d\u2019augmenter, y compris depuis 2017. En 2019, elle a atteint la coquette somme de 1349 milliards d\u2019euros, soit pr\u00e8s de 56% du PIB. Par rapport \u00e0 2018, cela repr\u00e9sentait une croissance de 1,5 % en valeur d\u00e9flat\u00e9e. Mais si l\u2019on exclut la charge de la dette qui a beaucoup diminu\u00e9 du fait de la baisse des taux d\u2019int\u00e9r\u00eat, la croissance annuelle des d\u00e9penses s\u2019est \u00e9tablie \u00e0 2 % en d\u00e9flat\u00e9. Difficile de parler d\u2019aust\u00e9rit\u00e9, sachant en outre que ce niveau est le plus \u00e9lev\u00e9 des pays du monde d\u00e9velopp\u00e9 comme on peut le voir sur le graphique de l\u2019OCDE ci-dessous (cliquer pour agrandir).  D\u00e9penses publiques 2019 en % du PIB  D\u00e9penses sociales 2019 en % du PIB Au sein de toutes ces d\u00e9penses, les d\u00e9penses sociales repr\u00e9sentaient 31 % du PIB en 2019, \u00e0 nouveau le plus haut niveau de l\u2019OCDE. La France est incontestablement le pays champion de la redistribution. On sait que bon an mal an, 10 % des foyers fiscaux paient 70 % de l\u2019imp\u00f4t sur le revenu et 2 % paient plus de 40 % de cet imp\u00f4t. Mais plus g\u00e9n\u00e9ralement, une fois que l\u2019on tient compte de tous les transferts sociaux, on constate que le revenu mensuel moyen des 20 % les moins riches passe de 553 euros pour une personne seule \u00e0 933 euros apr\u00e8s les effets de la redistribution. \u00c0 l\u2019inverse, le m\u00eame revenu pour les 20 % les plus riches passe de 4566 euros \u00e0 3705 euros (chiffres 2018). Le rapport qui \u00e9tait de 1 \u00e0 8 avant redistribution tombe \u00e0 1 \u00e0 4 apr\u00e8s. Qui dit mieux ? Personne. Face \u00e0 tout cela, qu\u2019il faut bien financer, on observe de la m\u00eame fa\u00e7on que les pr\u00e9l\u00e8vements obligatoires (sch\u00e9ma ci-dessous \u00e0 gauche) n\u2019ont pas cess\u00e9 d\u2019augmenter et qu\u2019ils placent une fois de plus la France en t\u00eate de ses voisins comparables : ils atteignaient 1070 milliards d\u2019euros en 2019, soit 45 % du PIB contre environ 39 % pour l\u2019Allemagne et les Pays-Bas et seulement 33 % pour le Royaume-Uni :  Pr\u00e9l\u00e8vements obligatoires 2019 en % du PIB  \u00c9volution de la dette publique France Malgr\u00e9 ce niveau assur\u00e9ment confiscatoire \u2013 qui grimperait \u00e0 50 % du PIB si on y ajoutait les 100 milliards suppos\u00e9s de l\u2019\u00e9vasion fiscale que tous nos \u00e9diles se flattent de vouloir r\u00e9cup\u00e9rer au nom de la justice fiscale et des valeurs de solidarit\u00e9 de la R\u00e9publique \u2013 le gouvernement n\u2019arrive pas \u00e0 couvrir ses d\u00e9penses et il doit recourir \u00e0 la dette publique (graphe de droite) qui n\u2019est jamais qu\u2019un imp\u00f4t diff\u00e9r\u00e9. \u00c0 fin d\u00e9cembre 2019, elle fr\u00f4lait d\u00e9j\u00e0 les 100 % du PIB (contre 60 % en Allemagne) et l\u2019on s\u2019attend \u00e0 ce que l\u2019ann\u00e9e 2020 s\u2019ach\u00e8ve sur un taux de 120 % en raison des confinements et autres restrictions anti-Covid. Malheureusement pour nous, les services rendus en \u00e9change, sant\u00e9, s\u00e9curit\u00e9, \u00e9ducation, recherche scientifique, transports publics, sont tr\u00e8s loin d\u2019avoir un niveau aussi \u00e9lev\u00e9 que les pr\u00e9l\u00e8vements qu\u2019ils occasionnent pour les Fran\u00e7ais (tous les Fran\u00e7ais, n\u2019oublions pas la TVA, premi\u00e8re recette de l\u2019\u00c9tat). S\u2019y ajoutent de multiples d\u00e9b\u00e2cles en tout genre \u2013 Notre-Dame-des-Landes, informatisation de l\u2019administration, scandale de la taxe \u00e0 3 % sur les dividendes, etc. \u2013 qui se chiffrent en centaines de millions pay\u00e9s pour rien par le contribuable. De plus, m\u00eame sans parler Covid, la croissance \u00e9conomique se tra\u00eene depuis la crise de 2008 et le ch\u00f4mage reste chez nous plus \u00e9lev\u00e9 qu\u2019ailleurs, \u00e0 8,4 % en d\u00e9cembre 2019 contre 3,2 % en Allemagne et aux Pays-Bas :  LA FRANCE EST UN ENFER, MAIS PAS N\u00c9OLIB\u00c9RAL Autrement dit, au vu de ces r\u00e9sultats, la France est certainement un enfer  comparativement \u00e0 la prosp\u00e9rit\u00e9 observ\u00e9e chez ses voisins, mais elle n\u2019a en aucune fa\u00e7on le profil \u00ab n\u00e9olib\u00e9ral \u00bb que les opposants \u00e0 Emmanuel Macron se plaisent \u00e0 d\u00e9crire et ce dernier n\u2019a nullement men\u00e9 une politique qui nous en rapprocherait de pr\u00e8s ou de loin malgr\u00e9 ses discours \u00ab penser printemps \u00bb des d\u00e9buts \u2013 dans ce proc\u00e8s, les comptes publics t\u00e9moignent h\u00e9las en sa faveur. L\u00e0 o\u00f9 M. Marleix se trompe une seconde fois, c\u2019est que la hausse constante de la d\u00e9pense publique n\u2019est pas comme il le pense la cons\u00e9quence non pr\u00e9m\u00e9dit\u00e9e d\u2019avoir \u00e0 r\u00e9parer les d\u00e9g\u00e2ts du n\u00e9olib\u00e9ralisme mondialis\u00e9. C\u2019est d\u2019abord un choix conscient, assum\u00e9, revendiqu\u00e9 et constructiviste que la France a fait en 1945 dans la foul\u00e9e du programme du Conseil national de la r\u00e9sistance en instituant la s\u00e9curit\u00e9 sociale, l\u2019ENA et les comit\u00e9s d\u2019entreprise, en cr\u00e9ant le statut de la fonction publique et son emploi \u00e0 vie, en nationalisant de larges pans de l\u2019\u00e9conomie et en ayant recours \u00e0 une forme de planification centralis\u00e9e. Le mod\u00e8le \u00e9tait clairement l\u2019URSS et les hommes qui l\u2019ont mis en place en France \u00e9taient des membres du Parti communiste comme Ambroise Croizat ou Maurice Thorez (r\u00e9f\u00e9rence de la gauche) avec la b\u00e9n\u00e9diction du g\u00e9n\u00e9ral de Gaulle (r\u00e9f\u00e9rence de la droite). Depuis, on a assist\u00e9 \u00e0 des p\u00e9riodes de privatisations, mais le concept de l\u2019\u00c9tat strat\u00e8ge s\u2019est impos\u00e9 et le capitalisme n\u2019est devenu acceptable que s\u2019il agissait en connivence avec l\u2019\u00c9tat. Dans le m\u00eame temps, l\u2019\u00c9tat est aussi devenu nounou : rien de la vie des citoyens ne doit \u00e9chapper \u00e0 sa sollicitude autoritaire. \u00c0 ce titre, on peut citer \u00e0 nouveau l\u2019exemple caricatural mais vrai du plan v\u00e9lo et de son stage gratuit  de remise en selle. Et c\u2019est Macron qui l\u2019a fait ! Vous disiez n\u00e9olib\u00e9ral ? V\u00e9ritable boulet attach\u00e9 aux basques du secteur productif, ce syst\u00e8me p\u00e8se sur l\u2019innovation, l\u2019emploi et le pouvoir d\u2019achat, et impose ensuite constamment d\u2019\u00eatre r\u00e9par\u00e9 lui-m\u00eame par encore plus de pansement social sur une jambe de bois. Et c\u2019est ainsi qu\u2019un pays arrive \u00e0 un niveau record de d\u00e9penses publiques de 56 % du PIB. La bonne foi intellectuelle commanderait de parler, peut-\u00eatre pas d\u2019enfer, mais au minimum de dystopie socialisante. Mais ne r\u00eavons pas. Le constat partag\u00e9 par ignorance et/ou d\u00e9ni et/ou id\u00e9ologie collectiviste par 99 % des Fran\u00e7ais et des politiciens, c\u2019est que la France vit un enfer n\u00e9olib\u00e9ral qu\u2019il est urgent de renverser. Et c\u2019est parti pour 2022 ! \u00c7a promet. \u2014 Sur le web "}