{"url": "https://www.contrepoints.org/2016/01/25/236391-ma-vie-dexpat-en-italie", "title": "Ma vie d\u2019expat\u2019 en Italie ", "author": "Une interview par la r\u00e9daction de Contrepoints. Une petite pr\u00e9sentation ? Quel est votre m\u00e9tier ? Pourquoi \u00eatre partie ? Pourquoi avoir choisi ce pays ? Avez-vous eu des doutes, et comment les avez-vous g\u00e9r\u00e9s ? Parlez-nous de votre quotidien : comment s\u2019organise une journ\u00e9e, en quoi est-ce diff\u00e9rent de la France, de ce que vous connaissiez ?  Un bilan aujourd\u2019hui : que vous a apport\u00e9 l\u2019expatriation ? Est-ce que vous vous sentez encore Fran\u00e7aise ? Pourquoi ? Vous souhaitez participer \u00e0 la s\u00e9rie ? Contactez-nous \u00e0 redaction@contrepoints.org ! ", "date": "2016", "content": "  Une petite pr\u00e9sentation ? Je m\u2019appelle \u00c9l\u00e9onore, j\u2019ai 27 ans et suis c\u00e9libataire. Bretonne et Suisse d\u2019origine, j\u2019ai grandi \u00e0 Paris et quitt\u00e9 la France pour l\u2019Italie fin 2010. Quel est votre m\u00e9tier ? Je suis journaliste, sp\u00e9cialis\u00e9e ces derni\u00e8res ann\u00e9es dans l\u2019actualit\u00e9 du Vatican et de l\u2019Italie, ainsi que sur la situation des chr\u00e9tiens et des minorit\u00e9s dans le monde. Mon expatriation s\u2019est faite durant mes \u00e9tudes. J\u2019ai effectu\u00e9 mes \u00e9tudes en France jusqu\u2019\u00e0 la ma\u00eetrise avant d\u2019obtenir une \u00abspecialistica\u00bb (l\u2019\u00e9quivalent d\u2019un master) en journalisme \u00e0 Rome. J\u2019avais d\u00e8s le d\u00e9but de mes \u00e9tudes des vell\u00e9it\u00e9s de d\u00e9part \u00e0 l\u2019\u00e9tranger et ma grande passion pour la gastronomie m\u2019avait d\u00e9j\u00e0 fortement rapproch\u00e9e de la p\u00e9ninsule. Je m\u2019orientai naturellement vers la critique gastronomique quand, une fois \u00e0 Rome, mes rencontres et mes exp\u00e9riences m\u2019ont attir\u00e9e vers d\u2019autres sph\u00e8res\u2026 Pourquoi \u00eatre partie ? C\u2019est une profonde lassitude de la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise qui m\u2019a \u00e0 l\u2019\u00e9poque pouss\u00e9e \u00e0 explorer d\u2019autres horizons, avec l\u2019id\u00e9e de d\u00e9velopper ma carri\u00e8re \u00e0 l\u2019\u00e9tranger. Mes ann\u00e9es d\u2019\u00e9tudes \u00e0 Paris m\u2019ont \u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement p\u00e9nibles car le syst\u00e8me fran\u00e7ais, tant \u00e9pris d\u2019\u00e9galit\u00e9, est profond\u00e9ment injuste et incarne tout ce qui se fait de plus anti-m\u00e9ritocratique. Et le syst\u00e8me acad\u00e9mique est \u00e0 mon sens tr\u00e8s r\u00e9v\u00e9lateur de l\u2019ensemble des m\u00e9canismes d\u2019une soci\u00e9t\u00e9. En ce qui me concerne, je devais financer moi-m\u00eame l\u2019int\u00e9gralit\u00e9 de mes \u00e9tudes apr\u00e8s le lyc\u00e9e. D\u00e8s lors, le syst\u00e8me appliqu\u00e9 en France ne laissant gu\u00e8re beaucoup d\u2019ouvertures, je dus me r\u00e9soudre \u00e0 int\u00e9grer une fili\u00e8re d\u2019universit\u00e9 qui ne correspondait pas \u00e0 mes ambitions, bien que j\u2019aie, durant toute ma scolarit\u00e9, fait partie des bons \u00e9l\u00e8ves. Les bourses, comme chacun le sait, sont au d\u00e9part attribu\u00e9es uniquement sur des crit\u00e8res sociaux et n\u2019ont rien \u00e0 voir avec la motivation de l\u2019\u00e9l\u00e8ve ni avec ses comp\u00e9tences. Je ne pouvais pour ma part pr\u00e9tendre \u00e0 aucune bourse car je ne d\u00e9pendais plus du foyer fiscal de ma famille et la cat\u00e9gorie de bourse sur \u00ab crit\u00e8re d\u2019autonomie \u00bb \u00e0 laquelle j\u2019appartenais de fait avait \u00e9t\u00e9 supprim\u00e9e peu avant mon entr\u00e9e \u00e0 l\u2019universit\u00e9. Tout octroi de bourse ne se basait que sur le revenu des parents \u2013 certains dans ma promotion percevaient des bourses mensuelles de 500\u20ac sans en avoir besoin \u2013 et un \u00e9l\u00e8ve fiscalement autonome en \u00e9tait exclu, m\u00eame s\u2019il n\u2019avait rien, m\u00eame s\u2019il \u00e9tait tr\u00e8s bon \u00e9l\u00e8ve. Je me souviens avoir insist\u00e9 aupr\u00e8s des assistantes sociales de la fac \u00e0 l\u2019\u00e9poque, qui furent sans appel et visiblement d\u00e9concert\u00e9es par ce qu\u2019elles appelaient ma \u00ab fi\u00e8re allure \u00bb, tr\u00e8s surprenante voire indigne d\u2019une personne d\u00e9sireuse d\u2019obtenir une aide financi\u00e8re pour ses \u00e9tudes\u2026 Quoi qu\u2019il en soit, \u00e9tant pour ma part attir\u00e9e par le journalisme, je n\u2019aurais gu\u00e8re \u00e9t\u00e9 plus enthousiaste \u00e0 l\u2019id\u00e9e d\u2019int\u00e9grer une de ces fabriques \u00e0 socialo-journaleux lobotomis\u00e9s que sont les \u00e9coles fran\u00e7aises en la mati\u00e8re. Aussi ai-je bien vite compris que le d\u00e9fi de suivre une formation totalement \u00e9trang\u00e8re, tout en travaillant dans le pays, repr\u00e9sentait la perspective la plus salutaire pour mon bagage intellectuel et mon appr\u00e9hension du monde. La vie \u00e0 l\u2019\u00e9tranger \u00e9tait \u00e0 tous les \u00e9gards une n\u00e9cessit\u00e9 pour m\u2019extraire de l\u2019asphyxiant carcan du socialisme fran\u00e7ais (de gauche et de droite), toujours soucieux de faire en sorte que celui qui se trouve en difficult\u00e9 ne sorte jamais la t\u00eate de l\u2019eau et qu\u2019il demeure sous la coupe de l\u2019\u00c9tat. Un de mes professeurs de droit d\u2019origine italienne m\u2019a un jour conseill\u00e9 ce qui lui semblait \u00eatre la meilleure formation pour moi \u00e0 Rome, d\u2019une part pour la qualit\u00e9 des professeurs \u2013 eux-m\u00eames souvent form\u00e9s dans les meilleures facult\u00e9s am\u00e9ricaines et donc porteurs d\u2019une tout autre mentalit\u00e9 \u2013 et pour sa compatibilit\u00e9 avec une activit\u00e9 professionnelle. Quelques mois plus tard, mon dossier \u00e9tait accept\u00e9 et une nouvelle vie commen\u00e7ait. Pourquoi avoir choisi ce pays ? Le choix de l\u2019Italie peut appara\u00eetre surprenant apr\u00e8s la lecture de mon r\u00e9cit pour le moins critique vis-\u00e0-vis de l\u2019administration fran\u00e7aise, puisqu\u2019il est bien connu que le pays est plong\u00e9 depuis plusieurs ann\u00e9es dans une crise \u00e9conomique et politique profonde. N\u00e9anmoins, m\u00eame dans un pays durement frapp\u00e9 par le ch\u00f4mage, une personne \u00e9trang\u00e8re \u2013 lorsqu\u2019elle est bien form\u00e9e et d\u00e9brouillarde \u2013 apporte sa valeur ajout\u00e9e, et a toutes les chances d\u2019y avoir une exp\u00e9rience enrichissante et gratifiante. Par ailleurs, je ne voulais pas \u00eatre trop \u00e9loign\u00e9e de ma famille g\u00e9ographiquement et me trouverais bien d\u00e9prim\u00e9e dans un pays qui n\u00e9glige l\u2019art de la table. J\u2019ai choisi cette ville sp\u00e9cifiquement car, quoi que l\u2019on en dise, la qualit\u00e9 de vie est nettement sup\u00e9rieure \u00e0 celle de Paris. Hormis la cl\u00e9mence du climat et l\u2019extraordinaire beaut\u00e9 \u00e0 chaque coin de rue, c\u2019est une ville qui s\u2019adapte un peu \u00e0 toutes les bourses et le co\u00fbt de la vie est globalement plus bas que dans les autres capitales europ\u00e9ennes. Quand il est compliqu\u00e9 de manger quelque chose de correct \u00e0 Paris avec peu d\u2019argent, il est par exemple facile \u00e0 Rome de d\u00e9guster un bon plat de p\u00e2tes au troquet du coin, pour trois fois rien. Chaque quartier a son march\u00e9 quotidien, o\u00f9 les fruits et l\u00e9gumes sont souvent moins chers qu\u2019au supermarch\u00e9. Les loyers sont \u00e9galement plus bas et il est surtout beaucoup plus facile de se loger, on ne m\u2019a jamais demand\u00e9 ici le quart des garanties que demandent les propri\u00e9taires fran\u00e7ais, terrifi\u00e9s par les lois en vigueur, pour louer leur appartement.   L\u2019aspect s\u00e9curitaire n\u2019est pas non plus \u00e9tranger \u00e0 ma volont\u00e9 de m\u2019installer dans cette ville. Bien qu\u2019\u00e9tant elle aussi une capitale \u00ab pluriethnique \u00bb et d\u2019immigration plus ou moins r\u00e9cente, il n\u2019y a pas le dixi\u00e8me des tensions socio-ethniques que l\u2019on rencontre \u00e0 Paris. J\u2019ai pour ma part les cheveux, le teint et les yeux clairs, en plus d\u2019\u00eatre particuli\u00e8rement coquette. \u00c0 Paris, je n\u2019avais pas la chance d\u2019habiter les beaux quartiers et en partant de ces postulats, le fait de devoir prendre les transports en commun ou de marcher dans bien des quartiers m\u2019exposait r\u00e9guli\u00e8rement \u00e0 toute sorte de r\u00e9jouissances : assauts agressifs et insistants des hommes, remarques d\u00e9sobligeantes, insultes ouvertement racistes (beaucoup de la part de femmes), toujours dans l\u2019indiff\u00e9rence g\u00e9n\u00e9rale. J\u2019ai subi plusieurs agressions physiques vraiment traumatisantes au cours des mes derni\u00e8res ann\u00e9es en France \u2013 toujours en public \u2013 et l\u2019on m\u2019expliquait \u00e0 chaque fois que j\u2019avais seulement manqu\u00e9 de chance. L\u2019ann\u00e9e de mon d\u00e9part, une de mes amies proches a \u00e9t\u00e9 rou\u00e9e de coups de pied par une \u00ab femme \u00bb, en plein 15\u00e8me, qui trouvait sa jupe trop courte (\u00ab Tu te crois o\u00f9 ? \u00bb, l\u2019avait-elle admonest\u00e9e). Pas de pot, d\u00e9cid\u00e9ment. De fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale, mes amies me rapportent r\u00e9guli\u00e8rement des histoires similaires, et mes amies \u00e9trang\u00e8res, tout en louant la beaut\u00e9 de Paris, m\u2019expliquent depuis des ann\u00e9es que c\u2019est pour elles la capitale la plus dangereuse d\u2019Europe (je l\u2019ai m\u00eame entendu dire par une amie serbe\u2026). Mais si tout cela n\u2019est qu\u2019une affaire de chance, alors la chance doit me sourire \u00e0 Rome, car \u00e0 aucune heure du jour ou de la nuit je ne m\u2019y sens en danger. Le fait de ne pas avoir \u00e0 me poser mille questions sur ma tenue et mes itin\u00e9raires avant de sortir de chez moi, et de ne faire l\u2019objet d\u2019aucune hostilit\u00e9 de principe, a de quoi am\u00e9liorer mon quotidien. Ensuite, malgr\u00e9 leur bureaucratie pl\u00e9thorique et certains mauvais penchants culturels, les Italiens ont une mentalit\u00e9 largement plus lib\u00e9rale que les Fran\u00e7ais. Pour des raisons historiques que l\u2019historien Jean-Baptiste No\u00e9 a d\u00e9j\u00e0 eu l\u2019occasion d\u2019\u00e9voquer dans les colonnes de Contrepoints, ce peuple ne voue pas de culte \u00e0 l\u2019\u00c9tat et a beaucoup plus tendance \u00e0 compter sur ses propres forces. Les Italiens ont donc une mentalit\u00e9 plus solidaire, ce que je constate tous les jours. Tous mes amis ici sont engag\u00e9s aupr\u00e8s d\u2019au moins une association caritative et en p\u00e9riode de No\u00ebl, les b\u00e9n\u00e9voles affluent tellement que les associations doivent en refuser. Dans le milieu journalistique qui est le mien, il existe un vrai pluralisme et assur\u00e9ment une plus grande libert\u00e9 de ton qu\u2019en France. Si ma qualit\u00e9 de femme journaliste, lib\u00e9rale et catholique me fait passer pour une hurluberlue aupr\u00e8s des mes confr\u00e8res fran\u00e7ais (qui n\u2019h\u00e9sitent souvent pas \u00e0 me blacklister), je n\u2019ai rien de particuli\u00e8rement original au milieu de mes coll\u00e8gues de Rome. Il n\u2019est pas si rare, par exemple, d\u2019entendre des journalistes catholiques italiens situer l\u2019\u00e9mergence de la notion de contrat \u00e0 risque chez les th\u00e9ologiens franciscains du Moyen \u00c2ge. Au moment des \u00e9lections d\u00e9partementales en France, j\u2019ai \u00e9t\u00e9 apostroph\u00e9e par un journaliste de la Rai, qui m\u2019a lanc\u00e9 en riant : \u00ab Vos d\u00e9bats politiques sont encore plus dr\u00f4les que chez nous, tous vos politiciens n\u2019ont qu\u2019un seul but : \u00e9liminer le lib\u00e9ralisme en France. Et pourquoi ne pas, tant que l\u2019on y est, partir vaillamment chasser la pluie et la neige au Sahara ? \u00bb. De fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale, je trouve agr\u00e9able de ne pas retrouver l\u2019absolu manich\u00e9isme fran\u00e7ais dans le monde des id\u00e9es, m\u00eame chez les lib\u00e9raux qui ont tendance \u00e0 reproduire les m\u00eames vices que les socialistes (notamment dans leur qu\u00eate de \u00ab puret\u00e9 \u00bb, dans leur promptitude \u00e0 vouloir distinguer le \u00ab faux \u00bb lib\u00e9ral du \u00ab vrai \u00bb, bannissant le premier du d\u00e9bat). Je constate que les Italiens sont au contraire plus pragmatiques qu\u2019id\u00e9ologues. J\u2019ai ici des amis de tous les milieux et de tous bords politiques, ce qui est difficile en France, \u00e0 moins d\u2019adapter mon discours \u00e0 la personne qui se trouve en face. Enfin, la r\u00e9gion du Latium, assez centrale en Europe, est un lieu de r\u00e9sidence strat\u00e9gique \u00e0 bien des \u00e9gards. Ses terres collinaires, montagneuses et plates vers les c\u00f4tes, sont tout \u00e0 la fois riches de plages, de lacs, de thermes et de stations de ski. Les r\u00e9gions avoisinantes, qui offrent tout autant de merveilles, sont facilement accessibles en train et les offres sont nombreuses. Il est par exemple possible d\u2019aller passer la journ\u00e9e \u00e0 Florence (\u00e0 1h30 de Rome), Assise ou Naples pour voir une exposition ou s\u2019y d\u00e9payser, et rentrer apr\u00e8s le d\u00eener. Autant d\u2019\u00e9l\u00e9ments qui m\u2019aident \u00e0 accepter l\u2019organisation chaotique des romains\u2026   Avez-vous eu des doutes, et comment les avez-vous g\u00e9r\u00e9s ? Pas vraiment. Il est certain que ce n\u2019est jamais une d\u00e9cision facile \u00e0 prendre, d\u2019autant que je partais de rien, n\u2019ayant initialement ni famille, ni amis sur place. Mais j\u2019\u00e9tais tellement convaincue que la d\u00e9liquescence fran\u00e7aise allait s\u2019aggraver que mes doutes, lorsqu\u2019ils survenaient, s\u2019\u00e9vanouissaient assez rapidement. Parlez-nous de votre quotidien : comment s\u2019organise une journ\u00e9e, en quoi est-ce diff\u00e9rent de la France, de ce que vous connaissiez ? Le rythme romain est assez tr\u00e9pidant, comme toute capitale, quoique plus d\u00e9tendu qu\u2019\u00e0 Paris. Les horaires sont sensiblement les m\u00eames, avec un petit d\u00e9calage sur l\u2019heure du d\u00e9jeuner, qui a plut\u00f4t lieu entre 13 et 15 heures. Les machines \u00e0 caf\u00e9 n\u2019ayant pas vraiment la cote dans les bureaux, la  plupart des employ\u00e9s prennent leurs pauses caf\u00e9 au bar le plus proche, ce qui peut renforcer l\u2019image du latin nonchalant que beaucoup de Fran\u00e7ais se font des Italiens, mais cette perception est trompeuse \u00e0 mon sens. Pour avoir travaill\u00e9 des ann\u00e9es aussi bien \u00e0 Paris qu\u2019\u00e0 Rome, j\u2019ai pu constater que mes coll\u00e8gues parisiens ne sont en g\u00e9n\u00e9ral pas plus productifs que les romains, bien qu\u2019ils aient effectivement plus volontiers l\u2019air stress\u00e9, \u00ab overbook\u00e9 \u00bb. Un travers que j\u2019avais du reste fait mien malgr\u00e9 moi, mais que mes coll\u00e8gues transalpins eurent t\u00f4t fait de gommer, tant cela les incommodait. Une journ\u00e9e classique d\u00e9bute g\u00e9n\u00e9ralement par un petit-d\u00e9jeuner au bar du quartier, o\u00f9 les habitants se retrouvent pour y consommer cappuccino, caf\u00e9 espresso (\u00ab in tazza \u00bb ou \u00ab al vetro \u00bb, le verre pr\u00e9serve mieux l\u2019ar\u00f4me, \u00e0 en croire certains), ristretto, macchiato, caffellatte\u2026 la liste des alternatives est encore longue, et la coutume veut que le barista m\u00e9morise tr\u00e8s rapidement nos pr\u00e9f\u00e9rences. Le co\u00fbt moyen d\u2019un cappuccino au bar est d\u20191\u20ac, 0,80\u20ac le cornetto (\u00e9quivalent du croissant) et 2\u20ac le jus d\u2019oranges press\u00e9es. Il faut petit-d\u00e9jeuner au bar pour se tenir inform\u00e9, on en apprend toujours de belles. Si les m\u00e9tros et les trams sont r\u00e9guliers, les bus sont tr\u00e8s peu fiables et souvent bond\u00e9s, un calvaire pour les usagers dont, fort heureusement, je ne fais pas partie. La coh\u00e9sion sociale est forte. Les gens communiquent beaucoup entre eux dans les transports en commun, pour le pire et pour le meilleur. Chaque fois qu\u2019une querelle \u00e9clate entre deux passagers, tout le monde autour ressent le besoin imp\u00e9rieux d\u2019intervenir, chacun y allant de son commentaire, dans une \u00e9tourdissante cacophonie. Dans le m\u00eame temps, mes coll\u00e8gues prenant quotidiennement le train r\u00e9gional me confient que leurs bavardages et parties de cartes avec les autres usagers \u00e9gayent leurs matin\u00e9es. C\u2019est assez d\u00e9routant, au d\u00e9but, pour une parisienne habitu\u00e9e \u00e0 l\u2019indiff\u00e9rence et au chacun pour soi (sans Dieu pour tous). Apr\u00e8s le travail, vient l\u2019aperitivo. Le moment de d\u00e9tente entre coll\u00e8gues et amis o\u00f9 le prix d\u2019un verre inclut le buffet \u2013 vari\u00e9 et souvent \u00e0 volont\u00e9 \u2013 des bars, toujours tr\u00e8s remplis. Au local o\u00f9 je me rends souvent avec mes coll\u00e8gues, on peut prendre une coupe de Franciacorta (tr\u00e8s bon \u00e9quivalent italien du champagne) et jusque vers 20h30, les serveurs apportent un tas de d\u00e9gustations. En plein centre de Rome et pour moins de 10\u20ac, l\u2019on mange et boit pour une qualit\u00e9 plus qu\u2019honorable. Il n\u2019y a pas une tr\u00e8s grande offre du point de vue th\u00e9\u00e2tral (contrairement \u00e0 ce que l\u2019on pourrait penser, car les com\u00e9diens italiens sont souvent excellents), je me rends donc beaucoup moins souvent au th\u00e9\u00e2tre qu\u2019\u00e0 Paris. Mais la m\u00e9lomane que je suis est consol\u00e9e par la pr\u00e9sence de l\u2019Auditorium Santa Cecilia, dont l\u2019acoustique est sans conteste l\u2019une des meilleures d\u2019Europe.    Un bilan aujourd\u2019hui : que vous a apport\u00e9 l\u2019expatriation ? Je pense \u2013 une petite gorg\u00e9e d\u2019autosatisfaction ne fait jamais de mal \u2013 avoir \u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement bien inspir\u00e9e le jour o\u00f9 je pris mon courage \u00e0 deux mains et pliai bagages, je m\u2019en f\u00e9licite tous les jours ! Gr\u00e2ce \u00e0 l\u2019Italie, j\u2019ai eu acc\u00e8s \u00e0 des postes \u2013 avant m\u00eame d\u2019\u00eatre dipl\u00f4m\u00e9e \u2013 et ai pu c\u00f4toyer des sph\u00e8res que j\u2019aurais certainement mis des ann\u00e9es \u00e0 atteindre en France, sans besoin de l\u2019appui de qui que ce soit, \u00e9chappant ainsi aux effets de caste. Je fr\u00e9quente au quotidien beaucoup d\u2019autres expatri\u00e9s du monde entier, porteurs d\u2019autant d\u2019histoires et de richesse. Est-ce que vous vous sentez encore Fran\u00e7aise ? Pourquoi ? Absolument. Je dirais m\u00eame que je me sens davantage proche de la France aujourd\u2019hui, apr\u00e8s 5 ann\u00e9es d\u2019expatriation, qu\u2019en y vivant. M\u2019\u00e9tant lib\u00e9r\u00e9e de ce que j\u2019ex\u00e9crais le plus en elle, je la regarde maintenant de fa\u00e7on \u00ab d\u00e9passionn\u00e9e \u00bb, mais avec la bienveillance d\u2019un enfant \u00e0 l\u2019\u00e9gard d\u2019un parent imparfait. Je suis l\u2019actualit\u00e9 fran\u00e7aise de pr\u00e8s et avec inqui\u00e9tude. J\u2019ai encore une grande partie de ma famille et de mes amis en France, et je me sens naturellement tr\u00e8s li\u00e9e au pays dans lequel j\u2019ai grandi et qui a contribu\u00e9 \u00e0 faire de moi la femme que je suis aujourd\u2019hui. Je me plais \u00e0 penser que je la repr\u00e9sente un peu ici et participe \u00e0 son \u00ab rayonnement \u00bb \u00e0 l\u2019\u00e9tranger, \u00e0 ma maigre mesure. Je ne manque du reste pas de faire d\u00e9couvrir, \u00e0 ceux qui m\u2019entourent, sa gastronomie, sa litt\u00e9rature, ses artistes et penseurs, pass\u00e9s ou pr\u00e9sents. Les Italiens me disent qu\u2019ils me voient d\u00e9sormais comme l\u2019une des leurs, ce qui me touche beaucoup, mais ils ajoutent toujours que, quoi que je fasse, je suis et resterai irr\u00e9ductiblement francesissima\u2026 Vous souhaitez participer \u00e0 la s\u00e9rie ? Contactez-nous \u00e0 redaction@contrepoints.org ! "}