{"url": "https://www.contrepoints.org/2014/01/24/154415-le-31-janvier-soiree-debat-sur-leconomie-autrichienne", "title": "Le 31 janvier, soir\u00e9e-d\u00e9bat sur l\u2019\u00e9conomie autrichienne ", "author": "Par l\u2019Institut Coppet. Devant le succ\u00e8s de l\u2019op\u00e9ration, nous avons obtenu 100 places suppl\u00e9mentaires ! Interview du professeur Gabriel Gimenez-Roche, l\u2019un des conf\u00e9renciers de ce s\u00e9minaire, par Beno\u00eet Malbranque, Institut Coppet ", "date": "2014", "content": " Pour la premi\u00e8re fois \u00e0 Paris, deux \u00e9conomistes vont pr\u00e9senter l\u2019\u00e9cole autrichienne au grand public francophone. Ne manquez pas ce moment exceptionnel ! Devant le succ\u00e8s de l\u2019op\u00e9ration, nous avons obtenu 100 places suppl\u00e9mentaires ! L\u2019inscription au s\u00e9minaire avec le buffet est close depuis le 15 janvier au soir. Toutefois, nous venons de mettre en ligne 100 nouveaux billets sans buffet \u00e0 6,90 euros pour ceux qui veulent participer tout de m\u00eame aux deux conf\u00e9rences. Pour obtenir un billet d\u2019entr\u00e9e, inscrivez-vous ici. Programme :  Interview du professeur Gabriel Gimenez-Roche, l\u2019un des conf\u00e9renciers de ce s\u00e9minaire, par Beno\u00eet Malbranque, Institut Coppet B.M. L\u2019ann\u00e9e 2013 a encore \u00e9t\u00e9 difficile. En France, les chiffres du ch\u00f4mage ont poursuivi leur ascension, l\u2019investissement des entreprises reste faible, et le climat g\u00e9n\u00e9ral des affaires est encore morose. Aux yeux de tous les observateurs, la situation \u00e9conomique de la France reste pr\u00e9occupante. La raison de cela est pourtant assez trouble. La crise a commenc\u00e9 il y a plus de six ans maintenant, et rien ne laissait pr\u00e9sager une sortie aussi douloureuse. Diriez-vous que cette prolongation de la crise est plut\u00f4t due \u00e0 la violence de l\u2019effondrement \u00e9conomique de 2007-2008, \u00e0 la fragilit\u00e9 initiale de l\u2019\u00e9conomie fran\u00e7aise, ou \u00e0 des erreurs de politique \u00e9conomique anti-crise ? G.G.R. Tous les trois, car s\u2019il est vrai que la crise a \u00e9t\u00e9 assez brutale au d\u00e9part, son aggravation imm\u00e9diate a \u00e9t\u00e9 le fruit de la rigidit\u00e9 de l\u2019\u00e9conomie fran\u00e7aise en mati\u00e8re de fiscalit\u00e9 et sur le march\u00e9 du travail. L\u2019\u00c9tat fran\u00e7ais se trouvait d\u00e9j\u00e0 sur le chemin du surendettement avant la crise (la dette accumul\u00e9e se trouvait autour de 400% des recettes fiscales), tandis que le fardeau fiscal se trouvait d\u00e9j\u00e0 autour de 50% des revenus d\u2019un travailleur moyen, et qu\u2019il pouvait atteindre facilement 60% des revenus d\u2019une PME. Autrement dit, l\u2019\u00c9tat n\u2019avait pas beaucoup de marge de man\u0153uvre pour essayer d\u2019absorber le choc de la crise lors de son \u00e9clatement. Ajoutons \u00e0 cela un salaire minimum universel, le SMIC, et des co\u00fbts de licenciement trop \u00e9lev\u00e9s qui caract\u00e9risent le march\u00e9 du travail fran\u00e7ais. Et n\u2019oublions pas la fiscalit\u00e9 d\u00e9guis\u00e9e que constituent les cotisations sociales fran\u00e7aises, les plus \u00e9lev\u00e9es de l\u2019Europe. Il est clair que l\u2019\u00e9conomie fran\u00e7aise n\u2019\u00e9tait pas du tout pr\u00eate \u00e0 absorber le choc de l\u2019\u00e9clatement de la crise. Ensuite, les gouvernements pr\u00e9c\u00e9dent et actuel ont tous les deux men\u00e9 une politique \u00e9conomique qui au lieu de corriger ces rigidit\u00e9s pour rendre l\u2019\u00e9conomie plus flexible \u2014 comme celles de nos voisins allemands, helv\u00e9tiques et scandinaves \u2014 a renforc\u00e9 ces rigidit\u00e9s. Il est trop cher d\u2019investir et d\u2019embaucher en France. B.M. Vous avez toujours fait partie des h\u00e9t\u00e9rodoxes. L\u2019\u00e9cole autrichienne d\u2019\u00e9conomie, \u00e0 laquelle vous vous associez, est assez \u00e9loign\u00e9e du mainstream tel qu\u2019on l\u2019observe dans les universit\u00e9s ou dans les revues acad\u00e9miques. Pensez-vous que la crise a consolid\u00e9 la domination des \u00e9coles de pens\u00e9e mainstream \u2013 n\u00e9okeyn\u00e9siens, nouveaux classiques, etc. \u2013 ou qu\u2019elle a permis aux alternatives de se faire entendre ? G.G.R. En fait, les choses n\u2019ont pas beaucoup chang\u00e9 dans le milieu acad\u00e9mique \u00e9conomique. Le mainstream reste assez fort et il n\u2019ouvre pas beaucoup ses revues et centres de recherche aux h\u00e9t\u00e9rodoxes. Or, avant m\u00eame la crise, d\u2019autres revues et centres acad\u00e9miques sont apparus et ont accueilli les h\u00e9t\u00e9rodoxes depuis le premier moment. Pendant et apr\u00e8s la crise, la contestation du mainstream a vraiment augment\u00e9 en dehors du milieu acad\u00e9mique \u00e9conomique, par exemple, dans la presse sp\u00e9cialis\u00e9e et sur internet, particuli\u00e8rement sur les r\u00e9seaux sociaux. L\u2019\u00e9cole Autrichienne a ainsi gagn\u00e9 un peu plus de notori\u00e9t\u00e9, mais d\u2019autres courants h\u00e9t\u00e9rodoxes aussi, comme les post-keyn\u00e9siens avec les th\u00e9ories de Hyman Minsky, qui en fait sont tr\u00e8s proches de la th\u00e9orie des cycles de l\u2019\u00e9cole Autrichienne. Malheureusement, les critiques de la science \u00e9conomique ont gagn\u00e9 beaucoup de terrain eux-aussi. Cependant, ils se trompent de cible en attaquant toute la science \u00e9conomique, quand en r\u00e9alit\u00e9 leur cible devrait \u00eatre le mainstream. B.M. En quoi l\u2019\u00e9cole autrichienne est-elle une alternative. Que propose-t-elle de diff\u00e9rent ? G.G.R. De mon point de vue, la grande contribution de l\u2019\u00e9cole Autrichienne est la dimension entrepreneuriale qu\u2019elle int\u00e8gre dans ses analyses. L\u2019\u00e9cole Autrichienne ne suppose pas que la croissance ou les cycles soient des r\u00e9actions automatiques d\u2019agents parfaitement rationnels \u2014 comme veulent les nouveaux classiques \u2014 ou compl\u00e8tement irrationnels \u2014 comme suppos\u00e9 par les keyn\u00e9siens de tous bords. Chez les autrichiens, les agents sont imparfaitement rationnels ; ils sont cr\u00e9atifs et adaptables \u00e0 un environnement qui changent tout le temps et pas uniquement avec un choc. En outre, pour l\u2019\u00e9cole Autrichienne, ces agents sont aussi source des changements spontan\u00e9s \u00e0 cause de leurs actions et interactions. Ajoutons que pour l\u2019\u00e9cole Autrichienne, les individus cherchent un gain personnel, mais ceci ne se limite pas \u00e0 une dimension p\u00e9cuniaire ; il peut \u00eatre aussi \u00ab social \u00bb, symbolique, entre autres. Ainsi, dans le cadre autrichien, il y a beaucoup d\u2019espace pour les institutions, car \u00e9tant donn\u00e9 la cr\u00e9ativit\u00e9 et l\u2019adaptabilit\u00e9 \u2014 m\u00eame si imparfaite \u2014 des agents, des effets de masse ne peuvent \u00eatre expliqu\u00e9s que par des normes et organisations institutionnelles qui orientent leurs actions avec des incitations d\u2019un type ou d\u2019un autre. Fait compl\u00e8tement absent ou alors trop simplifi\u00e9 chez le mainstream. B.M. Vous avez beaucoup travaill\u00e9 sur l\u2019entrepreneur, la prise de risque, et la gestion du risque par les banques, en relation avec les fluctuations \u00e9conomiques. Vous avez montr\u00e9 que l\u2019aversion au risque diminue lors des phases d\u2019expansion artificielle du cr\u00e9dit, c\u2019est-\u00e0-dire lorsque les taux d\u2019int\u00e9r\u00eat sont maintenus abusivement bas. Maintenant que les craintes d\u2019un assouplissement mon\u00e9taire massif se sont mat\u00e9rialis\u00e9es, tant aux Etats-Unis qu\u2019en Europe, quels conseils donneriez-vous \u00e0 ceux de vos \u00e9tudiants qui s\u2019appr\u00eatent par exemple \u00e0 travailler au sein d\u2019institutions financi\u00e8res ? G.G.R. Le meilleur conseil reste toujours la diversification des supports. Il ne faut jamais miser sur un seul support pendant un cycle, car tout au long de celui-ci le rendement de chaque support peut varier \u00e9norm\u00e9ment. Autre chose, c\u2019est d\u2019\u00e9viter les positions peu liquides. Parfois elles peuvent \u00eatre juteuses, mais trop dangereuses. L\u2019analyse fondamentale est aussi d\u2019une grande aide, mais elle est tr\u00e8s chronophage. Il y a des indices qui peuvent aider. Avant un boom \u00e9conomique, il faut miser sur des obligations, car quand la banque centrale baissera les taux, les prix des obligations monteront, permettant un gain sur leur revente. Une fois le boom initi\u00e9, il faut voir quelles sont les entreprises qui commencent la reprise et identifier les ressources qu\u2019elles utilisent le plus. Alors il faut acheter soit des contrats sur commodities, soit des actions des fournisseurs de ces commodities. Les bulles se forment aussi \u00e0 ce moment, il peut \u00eatre int\u00e9ressant d\u2019y entrer. Quand le boom commence \u00e0 ralentir, il faut se m\u00e9fier alors de l\u2019\u00e9clatement des bulles, surtout si le taux inter-bancaire commence \u00e0 monter. La sortie de ces positions dangereuses est n\u00e9cessaire pour aller prendre des positions plus liquides. Or, suivre tous ces signes est peut-\u00eatre trop difficile dans la r\u00e9alit\u00e9. Surtout quand on sait qu\u2019un nouveau dipl\u00f4m\u00e9 dans la finance aura rarement assez de marge de man\u0153uvre pour agir dans plusieurs march\u00e9s. En outre, les agents du march\u00e9 se sp\u00e9cialisent sur un march\u00e9 ou alors un ou deux genres d\u2019actifs. Le grand probl\u00e8me de nouveaux financiers sera de pouvoir concilier la prudence et la pression de la hi\u00e9rarchie pour plus de rentabilit\u00e9. B.M. La crise finira un jour. Ce pourrait \u00eatre bient\u00f4t. \u00cates-vous enthousiaste devant la nouvelle ann\u00e9e qui se profile ? 2014 sera-t-elle une belle ann\u00e9e pour l\u2019\u00e9conomie fran\u00e7aise ? Sera-t-elle une bonne ann\u00e9e pour les \u00e9conomistes h\u00e9t\u00e9rodoxes ? G.G.R. Je vois l\u2019ann\u00e9e 2014 avec beaucoup de circonspection. La reprise dans les pays o\u00f9 celle-ci a commenc\u00e9 reste fragile, car ces pays ont besoin de r\u00e9former encore plus leurs \u00e9conomies, surtout les \u00c9tats-Unis. Il faut ajouter \u00e0 cela que des instabilit\u00e9s commencent \u00e0 \u00eatre visibles chez les \u00e9mergents, surtout en Chine et au Br\u00e9sil. Si le gouvernement fran\u00e7ais continue dans son d\u00e9ni des r\u00e9formes de l\u2019administration publique, de la fiscalit\u00e9 et du march\u00e9 du travail, alors non, ce ne sera pas une belle ann\u00e9e pour l\u2019\u00e9conomie fran\u00e7aise. Les r\u00e9formes s\u2019imposeront d\u2019une fa\u00e7on ou d\u2019autre, car la situation devient intenable, mais peut-\u00eatre pas encore pour 2014. J\u2019esp\u00e8re que le pire pourra \u00eatre \u00e9vit\u00e9 pour qu\u2019on ne r\u00e9forme pas dans la douleur. Une bonne ann\u00e9e pour les h\u00e9t\u00e9rodoxes ? Oui, c\u2019est possible, mais tout d\u00e9pend de ce qui est produit par ces \u00e9conomistes et comment le message est pass\u00e9. Tout est question de strat\u00e9gie maintenant. "}