{"url": "https://www.contrepoints.org/2019/11/27/358267-loi-dorientation-des-mobilites-une-lutte-ouverte-contre-les-pauvres", "title": "Loi d\u2019Orientation des Mobilit\u00e9s : une lutte ouverte contre les pauvres ", "author": "par h16 orienter ", "date": "2019", "content": "Voil\u00e0, \u00e7a y est, c\u2019est dans la bo\u00eete, c\u2019est vot\u00e9, En Marche et en avant toute : l\u2019\u00c9tat s\u2019occupe officiellement de votre mobilit\u00e9 puisqu\u2019enfin, le projet de Loi d\u2019Orientation des Mobilit\u00e9s (LOM) a \u00e9t\u00e9 approuv\u00e9 le mardi 19 novembre sous les vivats d\u2019une foule extatique et dans le bonheur chimiquement pur d\u2019un peuple qui n\u2019attendait que \u00e7a. Il faut dire que la mobilit\u00e9, en France, c\u2019est primordial et cela peut poser des probl\u00e8mes : des Fran\u00e7ais qui se d\u00e9placent, dans tous les sens, sans pr\u00e9venir la pr\u00e9fecture, sans que les pouvoirs publics ne soient directement acteurs de ces op\u00e9rations, \u00e7a conduit forc\u00e9ment \u00e0 des d\u00e9rives que nos administrations, aff\u00fbt\u00e9es pr\u00e9cis\u00e9ment pour ce genre de t\u00e2ches indispensables, iront r\u00e9guler avec le brio et la finesse qu\u2019on leur conna\u00eet. La Loi d\u2019Orientation des Mobilit\u00e9s a donc subi le long et d\u00e9licat parcours l\u00e9gislatif qui permet la maturation et la distillation lente et m\u00e9ticuleuse des meilleurs textes d\u2019encadrement de toutes les libert\u00e9s fran\u00e7aises ; nous sommes \u00e0 pr\u00e9sent parvenus au moment crucial o\u00f9 la loi entre en force et sera mise en application avec la pr\u00e9cision qu\u2019il sied \u00e0 ces grands projets qui fa\u00e7onnent de fa\u00e7on durable toute la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise pour de nombreuses d\u00e9cennies (riantes et bondissantes, cela va de soi). Bien \u00e9videmment, cette loi int\u00e8gre toute la panoplie des n\u00e9cessaires ajustements de nos comportements de mobilit\u00e9, de d\u00e9placements et d\u2019habitudes de voyages dans notre beau pays pour tenir compte des probl\u00e9matiques environnementales : si, de nos jours, il est bien un but qui passe avant tout le reste (avant les probl\u00e8mes de s\u00e9curit\u00e9, de ch\u00f4mage, de fins de mois difficiles ou de m\u00eame de d\u00e9placements prohibitifs ou impossibles), c\u2019est bien celui de respirer un air pur dans une nature verte \u00e9gay\u00e9e des petits p\u00e9piements joyeux d\u2019oiseaux en bonne sant\u00e9. Et gr\u00e2ce \u00e0 cette loi dont on d\u00e9couvre les impacts dans quelques articles de presse, on comprend qu\u2019enfin, l\u2019\u00c9tat va s\u2019occuper de nous aussi dans nos d\u00e9placements. \u00c7a manquait. Il \u00e9tait temps : tout le monde a bien vu que depuis que l\u2019\u00c9tat ne s\u2019occupe plus du tout ni des transports en commun, ni des carburants, ni des bonus-malus pour les voitures, ni des surtaxes a\u00e9roportuaires ou a\u00e9riennes, ni des limitations de vitesse et de la pl\u00e9thore de radars saupoudr\u00e9s \u00e0 tous les endroits pi\u00e9geux du territoire, bref, depuis que l\u2019\u00c9tat a compl\u00e8tement laiss\u00e9 tomber le sujet et comme le remarque avec intelligence le secr\u00e9taire d\u2019\u00c9tat aux Transports Jean-Baptiste Djebbari, \u00ab la mobilit\u00e9 est en panne \u00bb.  Il \u00e9tait donc grand temps d\u2019inverser la tendance pour viser enfin \u00e0 \u00ab des transports du quotidien \u00e0 la fois plus faciles, moins co\u00fbteux et plus propres \u00bb, but ais\u00e9 et \u00e9conomique s\u2019il en est. C\u2019est ainsi qu\u2019une enveloppe de 13,4 milliards d\u2019euros gratuits des autres sera affect\u00e9e sur la p\u00e9riode 2018-2022 au d\u00e9veloppement des infrastructures, comme des ponts solides, des passages \u00e0 niveaux qui fonctionnent, des voies ferr\u00e9es entretenues, une gestion idoine de la neige sur autoroute (en hiver, un comble !), des lignes de TER au top (des co\u00fbts ?) et tout le reste qui font de la France un pays merveilleux youpi, tralala et vive le contribuable. De plus, vu l\u2019historique parsem\u00e9 de succ\u00e8s de la gestion de l\u2019infrastructure par l\u2019\u00c9tat, on renifle le Succ\u00e8s \u00c9pique d\u2019ici. Concr\u00e8tement, cela se traduit donc par un forfait mobilit\u00e9 pouvant aller jusqu\u2019\u00e0 400 euros d\u00e9fiscalis\u00e9s pour ceux qui feront du covoiturage, du v\u00e9lo ou utiliseront une voiture \u00e9lectrique, c\u2019est-\u00e0-dire essentiellement les citadins des grandes villes du pays, les provinciaux ayant des dizaines de kilom\u00e8tres de d\u00e9placements quotidiens devront trouver un autre moyen ou se faire des mollets en b\u00e9ton arm\u00e9. Pour le reste, c\u2019est une avalanche d\u2019id\u00e9es malines comme des zones \u00e0 \u00e9missions limit\u00e9es (ce qui revient grosso modo \u00e0 y interdire les v\u00e9hicules personnels, surtout ceux des plus modestes), comme des voies r\u00e9serv\u00e9es (ce qui revient l\u00e0 encore \u00e0 y interdire les v\u00e9hicules des plus modestes), comme une extension des interdictions de circuler en cas de pollution (ce qui va, on s\u2019en doute, am\u00e9liorer grandement les capacit\u00e9s de d\u00e9placement des plus modestes) ou encore l\u2019obligation pour les soci\u00e9t\u00e9s d\u2019autoroutes de proposer des tarifs adapt\u00e9s aux v\u00e9hicules \u00e0 carburants alternatifs (dans l\u2019hypoth\u00e8se o\u00f9 le citadin ais\u00e9 en voiturette \u00e9lectrique veut tenter le diable avec son autonomie rikiki). Chacun comprendra ici que le l\u00e9gislateur proute dans la direction g\u00e9n\u00e9rale du provincial peu fortun\u00e9 qui doit se taper 150 km tous les jours avec sa voiture diesel achet\u00e9e il y a 10 ans, et ce d\u2019autant plus que l\u2019odeur du pet l\u00e9gislatif sera couverte par le nuage de particules fines, polluantes et canc\u00e9rig\u00e8nes que le v\u00e9hicule du gueux rejette salement. Quelque part, c\u2019est bien fait : il n\u2019avait qu\u2019\u00e0 \u00eatre riche, citadin et se syntoniser avec Ga\u00efa, comme le font tous les gens s\u00e9rieux, merde \u00e0 la fin.  Il faut se rendre \u00e0 l\u2019\u00e9vidence : comme pr\u00e9vu depuis le d\u00e9but, cette nouvelle bord\u00e9e de petits articles l\u00e9gislatifs fi\u00e9vreux n\u2019entend absolument pas r\u00e9gler quelque probl\u00e8me de mobilit\u00e9 que ce soit. D\u00e8s le titre, on comprend qu\u2019il s\u2019agit avant tout d\u2019orienter, aussi lourdement et autoritairement que possible, les choix des Fran\u00e7ais dans leurs modes de transport. L\u2019\u00e9lite a ainsi d\u00e9cid\u00e9, dans sa schizophr\u00e9nie de plus en plus lourde et de plus en plus co\u00fbteuse, que la voiture individuelle devrait absolument \u00eatre combattue par tous les moyens, tout en s\u2019acharnant \u00e0 conserver nos grands constructeurs automobiles fran\u00e7ais sur le territoire. Pour les politiciens fran\u00e7ais, le transport en commun est en effet la vitrine r\u00eav\u00e9e des gesticulations municipales (les bus), d\u00e9partementales ou r\u00e9gionales (les TER, les TGV) voire nationales (autoroutes, a\u00e9roports, LGV), et surtout une voie r\u00eav\u00e9e pour mobiliser, cramer voire d\u00e9tourner des milliards d\u2019euros gratuits des autres sans lesquels ils ne sont que des guignols dispensables. La voiture constitue une menace \u00e9vidente pour des projets pharaoniques dans ce contexte de sprinklers \u00e0 pognon public grands ouverts. Les r\u00e9centes hyst\u00e9ries climatiques et environnementales ont donn\u00e9 de nouveaux arguments imparables m\u00e9diatiquement pour culpabiliser les automobilistes, ponctionner encore les contribuables, et ran\u00e7onner tant et plus les conducteurs. S\u2019il y a une orientation dans cette loi, ce n\u2019est pas pour la mobilit\u00e9, mais bien contre celle des individus, et notamment celle de ceux qui, de toute fa\u00e7on, ne votent pas pour les \u00e9lites en place et qu\u2019on peut donc m\u00e9priser et tabasser \u00e0 loisir. Cette loi va forc\u00e9ment tr\u00e8s bien passer. \u2014-\nSur le web "}