{"url": "https://www.contrepoints.org/2018/12/13/332390-gilets-jaunes-ne-vous-laissez-pas-voler-votre-revolte", "title": "Gilets Jaunes, ne vous laissez pas voler votre r\u00e9volte ! ", "author": "Par Beno\u00eet Rittaud. : ", "date": "2018", "content": "Gilets jaunes, votre mobilisation a \u00e9t\u00e9 deux fois grande. Elle a \u00e9t\u00e9 grande lorsque vous vous \u00eates dress\u00e9s avec succ\u00e8s contre la taxe \u00ab \u00e9cologique \u00bb sur le carburant. Vous vous \u00eates ainsi faits les auteurs de la premi\u00e8re r\u00e9volte d\u2019ampleur contre l\u2019ordre \u00ab \u00e9cologique \u00bb qui progresse \u00e0 pas de moins en moins petits et de moins en moins d\u00e9mocratiques. Il faut condamner la violence, bien s\u00fbr, et sans aucune \u00e9quivoque. Votre mouvement m\u00e9rite n\u00e9anmoins l\u2019admiration car vous avez montr\u00e9 \u00e0 la face du monde ce que peut notre pays lorsqu\u2019il se met en col\u00e8re. Nous perdrons bien un dixi\u00e8me ou deux de PIB, mais si c\u2019est l\u00e0 le prix pour retrouver un peu de fiert\u00e9, alors on peut penser que cela en valait la peine. \u00c0 l\u2019\u00e9tranger, un peu partout l\u2019on se demande si, apr\u00e8s 1789, la France se fera \u00e0 nouveau \u00e9claireuse du chemin de la libert\u00e9. Vous pouvez \u00eatre nos nouveaux bonnets phrygiens, nos nouveaux sans-culottes, mais pour cela il faut un vrai projet. Pas une accumulation h\u00e9t\u00e9roclite de revendications. C\u2019est malheureusement ce \u00e0 quoi les l\u00e9gitimes demandes initiales sont en train de faire place : des exigences revanchardes dict\u00e9es par le ressentiment, la jalousie ou l\u2019envie. UN PROJET \u00c9CONOMIQUEMENT CR\u00c9DIBLE Un vrai projet, c\u2019est d\u2019abord un projet \u00e9conomiquement cr\u00e9dible, c\u2019est-\u00e0-dire qui ne fasse pas que distribuer des milliards \u00e0 tout le monde sans dire o\u00f9 l\u2019on prend cet argent \u2014 point que s\u2019est bien gard\u00e9 d\u2019aborder le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique lors de son allocution-distribution de lundi soir. (Sur le sujet, voir cet article de Nathalie MP, et bien s\u00fbr celui de R\u00e9my Prud\u2019homme.) D\u00e8s le lendemain de cette intervention, d\u2019ailleurs, les explications du Gouvernement ont \u00e9t\u00e9 une succession de tours de passe-passe comptables destin\u00e9s notamment \u00e0 nous faire croire que \u00ab les grandes entreprises paieront \u00bb, sans bien entendu s\u2019int\u00e9resser \u00e0 la mani\u00e8re dont ces derni\u00e8res r\u00e9percuteront in\u00e9vitablement ces co\u00fbts (r\u00e9ponses plus que probables : sur leurs clients, sur leurs salari\u00e9s, sur la qualit\u00e9 du service, sur leurs investissements\u2026). Les mesures annonc\u00e9es par Emmanuel Macron ont un co\u00fbt \u00e9valu\u00e9 entre 8 et 10 milliards d\u2019euros. Il y a un moyen tr\u00e8s simple de disposer d\u2019une telle somme : abandonner la transition \u00e9nerg\u00e9tique, qui co\u00fbte plus de 7 milliards par an rien que pour le minist\u00e8re de la Transition \u00e9cologique et solidaire (plus pr\u00e9cis\u00e9ment : 7 184 317 223 euros), sans compter les multiples d\u00e9penses annexes et co\u00fbts non financiers induits un peu partout. (Par exemple, les nouveaux programmes scientifiques enseign\u00e9s \u00e0 vos enfants devraient contenir pas mal de sensibilisation aux m\u00e9faits du c\u00e9hodeux, qui seront autant d\u2019heures de moins pour le travail scientifique ringard \u2014 celui o\u00f9 l\u2019on apprend en profondeur le contenu d\u2019une th\u00e9orie plut\u00f4t que de se contenter de r\u00e9p\u00e9ter des \u00e9l\u00e9ments de langage.) Alors rejoignez-nous et signez la p\u00e9tition pour l\u2019abandon de cette \u00ab transition \u00bb co\u00fbteuse, nuisible et injuste ! DEVENIR ADULTE Gilets jaunes, si vous voulez \u00eatre pris au s\u00e9rieux, c\u2019est-\u00e0-dire autrement que comme le \u00ab bon peuple \u00bb \u00e0 qui l\u2019on donne quelques miettes de temps en temps pour qu\u2019il se tienne tranquille, une m\u00e9thode consiste \u00e0 vous montrer plus adultes que l\u2019infantile \u00ab en m\u00eame temps \u00bb macronien qui r\u00e9clame tout et le contraire de tout. C\u2019est le propre d\u2019un vrai acte de gouvernement que d\u2019avoir la lucidit\u00e9 de reconna\u00eetre que tout n\u2019est pas possible. Comme le disait Pierre Mend\u00e8s-France, \u00ab gouverner c\u2019est choisir \u00bb . De la lucidit\u00e9, les Gilets jaunes ont commenc\u00e9 \u00e0 en avoir lors de leur second moment de grandeur que fut le lancement d\u2019un formidable slogan programmatique : l\u2019\u00e9lite a peur de la fin du monde, nous avons peur de la fin du mois. Voil\u00e0 l\u2019\u00e9bauche d\u2019un vrai projet ! Voil\u00e0 l\u2019occasion de revenir au r\u00e9el, en cessant de s\u2019affoler pour une apocalypse imaginaire auquel personne ne croit vraiment (y compris chez les d\u00e9cideurs, d\u2019ailleurs). Cette devise est votre boussole. Ne la perdez pas de vue, car c\u2019est elle qui vous donne le cap. Un cap qu\u2019il ne tient qu\u2019\u00e0 vous de garder en ciblant vos revendications, sans entrer dans le jeu de ceux qui veulent vous faire dire que vous \u00eates \u00ab aussi \u00bb \u00e9cologistes et que vos revendications concernent \u00ab \u00e9galement \u00bb l\u2019avenir de la plan\u00e8te. Vous n\u2019aurez pas les fins de mois si vous regardez \u00ab en m\u00eame temps \u00bb la fin du monde. Votre slogan est une merveilleuse devise pour en appeler au courage de s\u2019attaquer aux difficult\u00e9s banales. Celles dont tant de gens souffrent mais qu\u2019on ne regarde plus, par habitude mais aussi parce que, pour une certaine \u00e9lite dirigeante, \u00ab changer les choses \u00bb consiste d\u00e9sormais \u00e0 prendre l\u2019avion pour des destinations exotiques o\u00f9, de COP en One Planet Summit, l\u2019on se raconte encore et encore qu\u2019on va sauver la plan\u00e8te. La force du slogan tient tout enti\u00e8re dans son humilit\u00e9, une attitude qui manque tant et que devraient pourtant s\u2019appliquer tous ceux qui pr\u00e9tendent nous diriger. \u00c9videmment, toutes les souris qui grignotent le fromage climatique ne seront pas contentes qu\u2019on le leur \u00f4te de la bouche. Pas s\u00fbr que cela doive vous emp\u00eacher de dormir, quand on voit la mani\u00e8re dont elles d\u00e9pensent sans compter les deniers publics. Pour cette fois, il n\u2019est pas d\u00e9magogique de dire qu\u2019il y a de l\u2019argent \u00e0 prendre : selon les comptes de l\u2019IFRAP publi\u00e9s le 22 novembre 2018, la France pr\u00e9l\u00e8vera en 2019 la bagatelle de 62 milliards d\u2019euros pour \u00ab le climat \u00bb. Si le caract\u00e8re s\u00e9rieux d\u2019un projet de soci\u00e9t\u00e9 se mesure \u00e0 sa capacit\u00e9 \u00e0 dire comment il financera ses promesses, voil\u00e0 donc une piste pour les Gilets jaunes : moins pour le climat, plus pour les fins de mois. (L\u2019IFRAP pr\u00e9cise, mais on s\u2019en serait dout\u00e9, que ces 62 milliards servent \u00e0 \u00ab financer des projets contre le r\u00e9chauffement climatique, g\u00e9n\u00e9ralement \u00e9conomiquement non rentables.\u00ab ) Songeons, en comparaison, combien le r\u00e9tablissement de l\u2019ISF n\u2019aurait qu\u2019un effet d\u00e9risoire, presque marginal : les montants collect\u00e9s seraient au mieux de 5 milliards d\u2019euros, auxquels il faudrait soustraire au moins 1 milliard (ce que rapporte l\u2019IFI qui a remplac\u00e9 l\u2019ISF), sans parler des multiples effets n\u00e9gatifs induits par la fuite des capitaux (des arguments toujours discut\u00e9s, mais suffisamment s\u00e9rieux pour avoir conduit la plupart des pays \u00e0 abandonner ce type d\u2019imp\u00f4t). On peut vouloir faire de l\u2019ISF un symbole, mais les symboles ne peuvent tenir lieu de projet \u00e0 eux seuls. Gilets jaunes, un financement possible pour le pouvoir d\u2019achat existe. Alors la prochaine fois que vous serez re\u00e7us \u00e0 l\u2019\u00c9lys\u00e9e, plut\u00f4t que de simplement demander \u00e0 ce qu\u2019on vous donne de l\u2019argent, montrez du doigt vous-m\u00eames l\u2019endroit o\u00f9 vous voulez qu\u2019il soit pris. C\u2019est tout simple : c\u2019est l\u00e0 ! \u2014 Sur le web "}