{"url": "https://www.contrepoints.org/2020/11/04/383602-la-triste-exception-francaise-aux-prises-avec-le-coronavirus", "title": "La triste exception fran\u00e7aise aux prises avec le coronavirus ", "author": "Par Jean-Philippe Feldman. Jean-Philippe Feldman est l\u2019auteur d\u2019Exception fran\u00e7aise. Histoire d\u2019une soci\u00e9t\u00e9 bloqu\u00e9e de l\u2019Ancien R\u00e9gime \u00e0 Emmanuel Macron, pr\u00e9face de Mathieu Laine, Odile Jacob, paru cette ann\u00e9e. ", "date": "2020", "content": "Championne du monde des pr\u00e9l\u00e8vements obligatoires et parmi eux, des cotisations sociales, la France est l\u2019un des pays les plus centralis\u00e9s et interventionnistes qui soient. Il est donc l\u00e9gitime de s\u2019interroger sur l\u2019efficacit\u00e9 de son \u00c9tat et sur la r\u00e9silience de son \u00ab mod\u00e8le social \u00bb lors de la crise du coronavirus. Force est de constater que les premi\u00e8res conclusions que l\u2019on puisse tirer ne sont gu\u00e8re reluisantes. Le trait le plus marquant qui vient \u00e0 l\u2019esprit tient sans doute \u00e0 l\u2019impr\u00e9paration dans laquelle se trouvait notre \u00c9tat protecteur face \u00e0 la pand\u00e9mie. Sa lourde machine administrative et son imposante bureaucratie n\u2019ont pas tir\u00e9 les le\u00e7ons des crises pr\u00e9c\u00e9dentes. L\u2019\u00c9PISODE DE LA GRIPPE H1N1 Il faut se rappeler du psychodrame survenu en 2009 avec l\u2019\u00e9pisode de la grippe H1N1. Dans le contexte d\u00e9licat de la crise des subprimes, mais surtout avec \u00e0 l\u2019esprit les risques d\u2019un scandale comparable \u00e0 celui du sang contamin\u00e9, le gouvernement Fillon ouvre au plus large son parapluie. La ministre des Solidarit\u00e9s et de la Sant\u00e9, Roselyne Bachelot, passe commande de dizaines de millions de doses de vaccins, de centaines de millions de doses d\u2019un m\u00e9dicament antiviral et de pr\u00e8s de deux milliards de masques. Tout est pilot\u00e9 par l\u2019\u00c9tat au plus haut niveau, avec le m\u00e9pris le plus achev\u00e9 envers les m\u00e9decins g\u00e9n\u00e9ralistes, purement et simplement court-circuit\u00e9s. La chute est connue : les commandes ne serviront \u00e0 rien et le taux de vaccination de la population sera un vibrant \u00e9chec. Une d\u00e9cennie plus tard, notre \u00c9tat \u00e0 l\u2019agonie financi\u00e8re est pass\u00e9 d\u2019un extr\u00eame \u00e0 l\u2019autre : en d\u00e9pit de rapports successifs des administrations sociales, soigneusement remis\u00e9s dans les tiroirs par une bureaucratie digne de ce nom, les stocks de masques valides n\u2019ont pas \u00e9t\u00e9 renouvel\u00e9s. De l\u00e0, les circonvolutions gouvernementales que la porte-parole du gouvernement a symbolis\u00e9 avec des masques qualifi\u00e9s d\u2019inutiles avant d\u2019\u00eatre pr\u00e9sent\u00e9s comme indispensables\u2026 INCERTITUDES DE GESTION Pour \u00e9viter la saturation des h\u00f4pitaux publics en ruine, il a fallu confiner strictement la population de longues semaines durant, porter atteinte \u00e0 la plupart des libert\u00e9s, au surplus dans le d\u00e9sordre le plus total. Aux incertitudes du virus se sont ajout\u00e9es celles de la gestion de l\u2019\u00c9tat. Quant \u00e0 Roselyne Bachelot, elle a \u00e9t\u00e9 r\u00e9compens\u00e9e par un maroquin minist\u00e9riel, apr\u00e8s bien des quolibets, pour avoir fait stocker des masques n\u2019ayant servi \u00e0 rien sinon \u00e0 creuser les d\u00e9ficits publics il y a une d\u00e9cennie. L\u2019histoire n\u2019est pas finie pour autant puisque l\u2019on apprend avec stup\u00e9faction lors de la \u00ab seconde vague \u00bb, pourtant annonc\u00e9e d\u00e8s le d\u00e9but de la premi\u00e8re, qu\u2019il n\u2019existe pas plus aujourd\u2019hui de lits de r\u00e9animation th\u00e9oriquement disponibles qu\u2019au d\u00e9but de la crise o\u00f9 la comparaison avec l\u2019Allemagne \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 peu \u00e0 notre avantage. Pourtant, d\u2019aucuns attendraient logiquement de l\u2019\u00c9tat-providence le plus d\u00e9velopp\u00e9 de l\u2019univers une comp\u00e9tence exemplaire. Or, le \u00ab mod\u00e8le social que le monde nous envie \u00bb et dont nul ne veut s\u2019est r\u00e9v\u00e9l\u00e9 d\u2019une inefficacit\u00e9 dramatique. Comment cela a-t-il \u00e9t\u00e9 possible ? Notre \u00c9tat jacobin, notre \u00c9tat unitaire faussement d\u00e9centralis\u00e9 qui aspire les richesses produites comme nul autre le ne fait, a accus\u00e9 durant la crise son caract\u00e8re bureaucratique et impotent. Une nouvelle fois, il a voulou non seulement tout ordonner, tout encadrer, mais encore tout faire, en laissant de c\u00f4t\u00e9, pis en m\u00e9prisant, les initiatives priv\u00e9es. Comme en 2009, la m\u00e9decine g\u00e9n\u00e9rale a \u00e9t\u00e9 d\u00e9daign\u00e9e ; les cliniques et h\u00f4pitaux priv\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9laiss\u00e9s alors m\u00eame que les h\u00f4pitaux publics, engonc\u00e9s dans le traitement calamiteux des urgences, \u00e9taient d\u00e9pass\u00e9s par les \u00e9v\u00e8nements. LES AFFAIRES S\u2019ARR\u00caTENT La vie des affaires s\u2019est presque arr\u00eat\u00e9e dans un climat \u00e9conomique d\u00e9j\u00e0 difficile et la r\u00e8glementation tatillonne des autorit\u00e9s publiques, volontiers donneuses de le\u00e7ons, a ajout\u00e9 une couche de s\u00e9dimentation au harc\u00e8lement textuel d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9gnant. Quant aux v\u00e9ritables \u00ab urgences \u00bb m\u00e9dicales, mises sous le boisseau du fait d\u2019un virus \u00e0 la l\u00e9talit\u00e9 pour le moment faible, il est trop t\u00f4t pour tirer des conclusions, mais il est permis d\u2019\u00eatre inquiet pour beaucoup de patients dont les op\u00e9rations ou les traitements ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9cal\u00e9s ou suspendus, d\u2019autant plus que le second confinement va s\u2019ajouter au premier. Rien l\u00e0 de surprenant \u00e0 celui qui observe la France sur le temps long. L\u2019incurable optimiste pourra r\u00eaver du jour o\u00f9 c\u2019est l\u2019\u00c9tat qui sera confin\u00e9 plut\u00f4t que la population et o\u00f9 de profondes r\u00e9formes seront enfin lanc\u00e9es. Jean-Philippe Feldman est l\u2019auteur d\u2019Exception fran\u00e7aise. Histoire d\u2019une soci\u00e9t\u00e9 bloqu\u00e9e de l\u2019Ancien R\u00e9gime \u00e0 Emmanuel Macron, pr\u00e9face de Mathieu Laine, Odile Jacob, paru cette ann\u00e9e. "}