{"url": "https://www.contrepoints.org/2020/12/22/387086-covid-19-et-destructions-comment-sen-sortir", "title": "Covid-19 et destructions : comment s\u2019en sortir ? ", "author": "Par Nathalie MP Meyer. \u00ab Nous sommes en guerre. En guerre sanitaire, certes. Nous ne luttons ni contre une arm\u00e9e ni contre une autre nation. Mais l\u2019ennemi est l\u00e0, invisible, insaisissable, qui progresse, et cela requiert notre mobilisation g\u00e9n\u00e9rale. Nous sommes en guerre. Toute l\u2019action du gouvernement et du Parlement doit \u00eatre d\u00e9sormais tourn\u00e9e vers le combat contre l\u2019\u00e9pid\u00e9mie. \u00bb ", "date": "2020", "content": "On s\u2019est beaucoup moqu\u00e9 d\u2019Emmanuel Macron lorsque, le lundi 16 mars 2020, veille du premier confinement, il a en quelque sorte pris acte officiellement de la gravit\u00e9 de la pand\u00e9mie de Covid-19 en d\u00e9clarant (vid\u00e9o, 38\u2033) :  Que de termes martiaux ! Notre Pr\u00e9sident se prenait-il soudain pour Winston Churchill ? Apr\u00e8s ses d\u00e9boires de 2018 avec les Gilets jaunes puis ceux de 2019 avec la multiplicit\u00e9 des gr\u00e8ves contre la r\u00e9forme des retraites, voyait-il dans le Coronavirus de 2020 l\u2019occasion de reprendre la main sur \u00ab son peuple \u00bb (oui, il parlait comme cela quand il est arriv\u00e9 au pouvoir) ? \u00c0 l\u2019\u00e9poque, il n\u2019y a m\u00eame pas un an, ce discours pr\u00e9sidentiel semblait plus marqu\u00e9 au sceau des hyperboles politico-lyriques auxquelles Emmanuel Macron nous avait habitu\u00e9s d\u00e8s sa campagne \u00e9lectorale qu\u2019\u00e0 celui de la stricte r\u00e9alit\u00e9 du moment. Mais r\u00e9trospectivement, si nous n\u2019avons pas eu la guerre au sens propre, force est de constater que nous en subissons pratiquement toutes les dramatiques cons\u00e9quences, lesquelles se r\u00e9sument en un mot pluriel : destructions. D\u2019o\u00f9 ma question finale : comment reconstruire au plus vite et au mieux ? Et ma r\u00e9ponse : gr\u00e2ce aux vaccins. MAIS REPRENONS AU MOT GUERRE Ce parall\u00e8le entre guerre et Covid-19 m\u2019est revenu \u00e0 l\u2019esprit ces jours-ci, \u00e0 la lecture d\u2019un article r\u00e9cent de l\u2019hebdomadaire britannique The Economist. Compte tenu de la place pr\u00e9pond\u00e9rante que la pand\u00e9mie a prise dans nos vies, et donc dans les m\u00e9dias, les journalistes se sont \u00ab amus\u00e9s \u00bb \u00e0 faire un tri de tous les articles du magazine depuis sa cr\u00e9ation en 1843 par mots-clefs dominants. Ils ont ensuite proc\u00e9d\u00e9 de m\u00eame avec le New York Times qui existe depuis 1851. Il en r\u00e9sulte que la couverture presse du Coronavirus n\u2019a pas d\u2019\u00e9quivalent depuis 170 ans hormis les deux guerres mondiales du XX\u00e8me si\u00e8cle. La part des articles de The Economist comportant le mot \u00ab guerre \u00bb atteignait 53 % en 1915 et 54 % en 1941. Pour le New York Times, les pourcentages \u00e9taient de 39 % en 1918 et 37 % en 1942. Et en 2020, la part des articles comportant les mots \u00ab coronavirus \u00bb ou \u00ab covid-19 \u00bb se monte \u00e0 47 % pour le magazine britannique et \u00e0 46 % pour le quotidien am\u00e9ricain :  On pourrait arguer que les m\u00e9dias tendent toujours \u00e0 cr\u00e9er un effet loupe sur certains \u00e9v\u00e9nements, surtout s\u2019ils sont n\u00e9gatifs, mais je dois dire qu\u2019\u00e0 mon petit niveau de blog, j\u2019ai eu toutes les peines du monde \u00e0 trouver des sujets qui ne soient pas connect\u00e9s d\u2019une fa\u00e7on ou d\u2019une autre avec la pand\u00e9mie. Exactement comme dans une guerre mondiale qui absorbe tout, il n\u2019existe plus qu\u2019un seul sujet qui compte, un seul sujet qui mobilise, un seul sujet qui int\u00e9resse : la lutte contre le virus. Il y a bien Audrey Pulvar qui parle de la gratuit\u00e9 des transports en commun en \u00cele-de-France, mais cela fait partie de ces discours \u00e9colo-friendly tr\u00e8s en vogue sur le \u00ab monde d\u2019apr\u00e8s \u00bb qui ont tendance \u00e0 chercher syst\u00e9matiquement leurs clefs sous le lampadaire. Les causes de la pand\u00e9mie ? Mais le changement climatique, la pollution et l\u2019extinction de la biodiversit\u00e9, bien s\u00fbr ! Nous revoil\u00e0 donc au Coronavirus. Et finalement, exactement comme dans une guerre, on constate jour apr\u00e8s jour l\u2019\u00e9tendue du champ de ruines et de chagrins qu\u2019elle laisse impitoyablement derri\u00e8re elle. Si ce n\u2019est que dans la plupart des cas, les destructions ont \u00e9t\u00e9 ordonn\u00e9es par nos dirigeants pour nous prot\u00e9ger, trop souvent jusqu\u2019\u00e0 l\u2019absurde. Sur le long terme, c\u2019est extr\u00eamement discutable. On a, bien s\u00fbr, les morts directs dus \u00e0 l\u2019ennemi, plus de 60 000 \u00e0 ce jour en France. Ce chiffre aurait-il \u00e9t\u00e9 sup\u00e9rieur ou inf\u00e9rieur si l\u2019on avait confin\u00e9 moins drastiquement ? On ne le saura jamais. Une seule chose est s\u00fbre : un virus a travers\u00e9 le monde en cette ann\u00e9e 2020 et il a provoqu\u00e9 un r\u00e9el exc\u00e8s de mortalit\u00e9. Selon le suivi des d\u00e9c\u00e8s quotidiens de l\u2019INSEE, voici o\u00f9 en \u00e9tait la France au 7 d\u00e9cembre 2020 :  Mais ce n\u2019est pas tout. Et c\u2019est l\u00e0 qu\u2019un pilotage plus fin aurait sans doute \u00e9t\u00e9 pr\u00e9f\u00e9rable \u00e0 la s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 kafka\u00efenne des restrictions que nous connaissons en France. LES \u00ab GUEULES CASS\u00c9ES \u00bb, LES DESTRUCTIONS \u00c0 TOUS NIVEAUX Car il y a aussi ce qu\u2019on pourrait appeler les \u00ab gueules cass\u00e9es \u00bb, par exemple ces malades souffrant de pathologies parfois tr\u00e8s graves dont le traitement a \u00e9t\u00e9 ajourn\u00e9 pour le meilleur et plut\u00f4t pour le pire en raison de l\u2019engorgement inexplicable du syst\u00e8me de sant\u00e9 tr\u00e8s solidaire que le monde entier nous envie de moins en moins. Ou encore ces personnes compl\u00e8tement d\u00e9stabilis\u00e9es psychologiquement de s\u2019\u00eatre retrouv\u00e9es du jour au lendemain confin\u00e9es seules chez elles, sans travail, sans contacts et sans perspective. Il y a ensuite la destruction m\u00e9thodique de l\u2019\u00c9tat de droit et des libert\u00e9s individuelles. Parler du Covid-19 en termes de guerre n\u2019est pas anodin, car la guerre a ceci de bien pratique qu\u2019elle autorise tous les \u00e9tats d\u2019urgence, tous les couvre-feux, tous les contr\u00f4les des d\u00e9placements, tous les rationnements et toutes les mesures d\u2019exception. C\u2019est du reste l\u2019une des raisons pour lesquelles l\u2019action politique se d\u00e9cline de plus en plus souvent sous forme d\u2019une guerre impitoyable contre toutes sortes de maux \u00e9pouvantables. Et c\u2019est pr\u00e9cis\u00e9ment ce que l\u2019\u00e9tat d\u2019urgence sanitaire sous lequel nous vivons actuellement (jusqu\u2019au 16 f\u00e9vrier au moins) permet de r\u00e9aliser. Puis vient la destruction de pans entiers de nos \u00e9conomies par mise \u00e0 l\u2019arr\u00eat complet des activit\u00e9s dites non essentielles. Mais que vaut le confort mat\u00e9riel face au danger non n\u00e9gligeable de voir le nombre de morts \u00eatre encore plus \u00e9lev\u00e9 qu\u2019il ne l\u2019est d\u00e9j\u00e0 ? Objection fr\u00e9quente et l\u00e9gitime. La vie est extr\u00eamement pr\u00e9cieuse, j\u2019en suis absolument d\u2019accord. Mais attention \u00e0 ne pas oublier qu\u2019une \u00e9conomie alerte contribue aussi \u00e0 la vie. Que dira-t-on \u00e0 ceux qui ne se rel\u00e8veront jamais d\u2019avoir d\u00fb subir le sabordement complet de l\u2019entreprise qui les faisait vivre, eux, leur famille, leurs fournisseurs et leurs salari\u00e9s ? Quant aux aides d\u2019aujourd\u2019hui qui sont d\u00e9vers\u00e9es par milliards de dette nouvelle sur les secteurs sinistr\u00e9s, si elle constituent un soulagement imm\u00e9diat, elles alourdiront immanquablement les tracas de demain. Comme dans toutes les guerres, on a aussi assist\u00e9 \u00e0 des luttes intestines chez les politiciens et les experts. Des batailles d\u2019ego ou d\u2019influence, le plus souvent, qui n\u2019ont rien apport\u00e9 de tr\u00e8s palpable en mati\u00e8re de traitement de la maladie. LA BONNE NOUVELLE : LES VACCINS Mais la bonne nouvelle, c\u2019est que comme dans toutes les grandes guerres, on a vu aussi la recherche m\u00e9dicale, du moins celle qui se pratique loin des matinales radio et des plateaux t\u00e9l\u00e9, avancer \u00e0 pas de g\u00e9ants pour mettre au point des vaccins anti-Covid. Mieux, ces derniers resteraient tout aussi efficaces contre le virus mutant extr\u00eamement contagieux qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9tect\u00e9 r\u00e9cemment en Afrique du Sud et au Royaume-Uni. Et si le virus devait muter dans des formes de plus en plus \u00e9loign\u00e9es de sa structure d\u2019origine, il serait toujours possible d\u2019adapter les vaccins comme on le fait chaque ann\u00e9e pour la grippe. Pour ma part, je suis dispos\u00e9e \u00e0 me faire vacciner d\u00e8s que mon tour viendra et j\u2019encourage vivement les membres de mon entourage \u00e0 faire de m\u00eame. Il est certain que la nouveaut\u00e9 de la technologie de l\u2019ARN messager utilis\u00e9e et le faible recul sur le proc\u00e9d\u00e9 soul\u00e8ve son lot d\u2019interrogations. Mais \u00e0 un moment, il me semble qu\u2019il faut faire un calcul b\u00e9n\u00e9fice-risque. En ce qui me concerne, apr\u00e8s ce que j\u2019ai lu sur le sujet et apr\u00e8s \u00eatre d\u00e9j\u00e0 pass\u00e9e par un traitement comportant un risque non n\u00e9gligeable, je valorise grandement le b\u00e9n\u00e9fice du vaccin. Mais surtout, au-del\u00e0 du gain sanitaire, j\u2019y vois aussi la seule m\u00e9thode permettant de mettre fin le plus vite possible \u00e0 la destruction en cours de nos \u00e9conomies, de nos vies sociales et familiales et de nos libert\u00e9s. D\u00e9j\u00e0 les fronti\u00e8res se referment en raison du virus mutant d\u00e9tect\u00e9 au Royaume-Uni. Sachant que plus les restrictions durent longtemps, plus certaines d\u2019entre elles risquent de s\u2019installer dans la dur\u00e9e \u2013 le port du masque obligatoire dans les transports en commun, par exemple \u2013 il me semble qu\u2019il faut saisir cette chance de reconstruction. \u2014 Sur le web "}