{"url": "https://www.contrepoints.org/2014/12/29/192778-qui-est-j-p-van-ypersele-candidat-a-la-presidence-du-giec", "title": "Qui est J.-P. Van Ypersele, candidat \u00e0 la pr\u00e9sidence du GIEC ? ", "author": "Par Jo Moreau ", "date": "2014", "content": " La pr\u00e9sidence de Monsieur Rajendra Pachauri \u00e0 la t\u00eate du GIEC touche \u00e0 sa fin, et Monsieur Jean-Pascal Van Ypersele de Strihou, actuel vice-pr\u00e9sident de cet organisme, a pos\u00e9 sa candidature pour occuper le poste bient\u00f4t vacant. Mais qui est Monsieur Van Ypersele ? N\u00e9 \u00e0 Bruxelles en 1957, Il appartient \u00e0 une famille tr\u00e8s active dans la vie politique belge depuis plusieurs g\u00e9n\u00e9rations. Docteur en Sciences physiques, Professeur de Climatologie et Sciences de l\u2019environnement \u00e0 l\u2019Universit\u00e9 Catholique de Louvain, Vice-pr\u00e9sident du GIEC depuis 2008, il est tr\u00e8s impliqu\u00e9 dans les recherches sur la responsabilit\u00e9 humaine dans les changements climatiques. Il b\u00e9n\u00e9ficie de ce fait d\u2019une large couverture m\u00e9diatique internationale, et m\u00eame d\u2019une quasi exclusivit\u00e9 dans ce domaine pendant de nombreuses ann\u00e9es dans notre pays. Mais cette image idyllique est temp\u00e9r\u00e9e par la personnalit\u00e9 du personnage. En 2001, cit\u00e9 comme t\u00e9moin \u00e0 d\u00e9charge d\u2019un accus\u00e9 lors du proc\u00e8s de quatre Rwandais poursuivis pour g\u00e9nocide, il s\u2019attira les remarques cinglantes de l\u2019Avocat G\u00e9n\u00e9ral : \u00ab Vous faites toujours allusion \u00e0 la diffamation quand on ne partage pas imm\u00e9diatement votre opinion ? \u00bb Ou encore, un avertissement du Pr\u00e9sident du Tribunal : \u00ab Ici, un accus\u00e9 a le droit de mentir, les t\u00e9moins ne l\u2019ont pas \u00bb. Le chroniqueur judiciaire du journal Le Soir remarque que le t\u00e9moin est \u00ab \u00e0 la limite de l\u2019arrogance \u00bb. On retrouve l\u00e0 des traits de caract\u00e8re qui n\u2019ont apparemment pas beaucoup \u00e9volu\u00e9 depuis. Sp\u00e9cialiste des annonces climatiques alarmistes, toujours apocalyptiques, il est toutefois suffisamment prudent pour sugg\u00e9rer qu\u2019en la mati\u00e8re, rien n\u2019est certain mais quelle que soit la catastrophe naturelle qui survient, elle est la cons\u00e9quence du r\u00e9chauffement climatique. Cela transpara\u00eet notamment dans le rapport auquel il collabora sous l\u2019\u00e9tiquette du lobby id\u00e9ologico-politique Greenpeace. Ou encore dans ses multiples interventions m\u00e9diatiques, par exemple dans La Nouvelle R\u00e9publique : \u00ab D\u2019ici quelques d\u00e9cennies, les r\u00e9fugi\u00e9s du climat se compteront par millions. Mais il restera difficile de distinguer l\u2019effet propre des seuls changements climatiques, car de nombreux autres facteurs favorisent les migrations. \u00bb Ou pour la RTBF : \u00ab Nous aurons de plus en plus chaud, avec des \u00e9pisodes momentan\u00e9s particuli\u00e8rement froids. \u00bb Ou enfin pour Le Vif : \u00ab Ce froid qui perdure est une cons\u00e9quence directe des changements climatiques. \u00bb Sa proximit\u00e9 avec les lobbies environnementalistes est \u00e9galement mise en \u00e9vidence par certaines d\u00e9clarations publiques fort \u00e9loign\u00e9es du d\u00e9bat climatique, comme par exemple son opposition au nucl\u00e9aire civil.  Monsieur Van Ypersele refuse tout d\u00e9bat avec des scientifiques ne partageant pas ses opinions. \u00ab Discuter avec des climato-sceptiques est une perte de temps \u00bb, d\u00e9clare-t-il p\u00e9remptoirement. Cela fut mis en \u00e9vidence en 2013 de fa\u00e7on \u00e9clatante, lorsqu\u2019il refusa de d\u00e9battre \u00e0 la RTBF (t\u00e9l\u00e9vision belge) avec un de ses coll\u00e8gues de l\u2019Universit\u00e9 de Louvain, mais finit par assister toutefois \u00e0 l\u2019\u00e9mission dans un studio s\u00e9par\u00e9. Il tente \u00e9galement de discr\u00e9diter, par des affirmations grotesques proches de la diffamation, les scientifiques qui osent mettre en doute les conclusions du GIEC. Ainsi, en 2007 lors d\u2019une conf\u00e9rence, il les traite de \u00ab n\u00e9gationnistes qui m\u00e8nent un combat d\u2019arri\u00e8re-garde contre le GIEC pour tenter de prot\u00e9ger les int\u00e9r\u00eats des lobbies du charbon et du p\u00e9trole \u00bb. Son action monte en puissance quand il intervient directement pour faire annuler une conf\u00e9rence qui devait pr\u00e9senter \u00e0 Bruxelles deux scientifiques \u00ab climato-sceptiques \u00bb, le Professeur \u00e9m\u00e9rite Fred Singer (Univ. de Virginie, USA, ancien chef de projet \u00e0 la Nasa pour les mesures de temp\u00e9rature atmosph\u00e9rique par satellite) et le Professeur Claes-G\u00f6ran Johnson (\u00c9cole Royale Polytechnique, Universit\u00e9 de Stockholm, sp\u00e9cialiste de la turbulence et de la thermodynamique de l\u2019atmosph\u00e8re). Voil\u00e0 trac\u00e9 en quelques traits un portrait de Monsieur Van Ypersele, dont l\u2019action s\u2019apparente plus \u00e0 un combat politique qu\u2019\u00e0 l\u2019ouverture indispensable qu\u2019on est en droit d\u2019attendre d\u2019un d\u00e9bat scientifique. Cela est en phase avec ce que le GIEC nous a habitu\u00e9 jusqu\u2019\u00e0 ce jour, mais il faut craindre qu\u2019une nomination \u00e9ventuelle de Monsieur Van Ypersele renforcera encore le caract\u00e8re despotique de cet organisme, qui plus que jamais, tentera sous sa direction de discr\u00e9diter et r\u00e9duire au silence ses contradicteurs. \u2014\nSur le web. "}