{"url": "https://www.contrepoints.org/2017/03/04/282844-manger-de-viande-liberte-individuelle-fondamentale-non-negociable", "title": "Manger de la viande est une libert\u00e9 individuelle fondamentale non n\u00e9gociable ", "author": "Par Didier Vanderbiest, depuis la Belgique. INTERDIRE LA CONSOMMATION DE VIANDE ? CHOIX INDIVIDUEL INSTRUMENTALISATION POLITIQUE ANTI-VIANDE ", "date": "2017", "content": "La r\u00e9cente campagne \u00ab 40 jours sans viande \u00bb t\u00e9moigne d\u2019un clivage important entre les mangeurs de viande et les anti-mangeurs de viande. Nous assistons \u00e0 un choc culturel aliment\u00e9 par certains arguments louables comme le bien-\u00eatre animal mais aussi par d\u2019autres, tels que l\u2019impact sur le climat des \u00e9missions de m\u00e9thane par les ruminants d\u2019\u00e9levage qui rel\u00e8vent de l\u2019escroquerie intellectuelle comme d\u00e9montr\u00e9 dans un article paru en 2013. Ce dernier argument est le cheval de bataille des groupes radicaux environnementalistes, vegans, v\u00e9g\u00e9taliens notamment afin de toucher un maximum d\u2019individus mais surtout le monde politique et la presse. Lorsqu\u2019on lit les r\u00e9seaux sociaux o\u00f9 les gens expriment le mieux leurs sentiments, on se rend compte que consommer de la viande ou non est un \u00e9l\u00e9ment important dans la vie des gens. C\u2019est un sujet certainement aussi sensible que celui qui secoue r\u00e9cemment certains administrateurs d\u2019intercommunales. INTERDIRE LA CONSOMMATION DE VIANDE ? Personnellement, \u00e9tant tr\u00e8s attach\u00e9 aux libert\u00e9s individuelles, dont celle de manger ou non de la viande, imaginer qu\u2019un jour peut-\u00eatre, la loi limiterait voire interdirait sa consommation me stresse \u00e9norm\u00e9ment. Certains n\u2019imaginent absolument pas qu\u2019un jour cela puisse arriver et me prennent pour un fou quand je relate mon inqui\u00e9tude, surtout sur un plateau de t\u00e9l\u00e9vision. Pourquoi fais-je cette d\u00e9marche ? Alors que selon moi, la soci\u00e9t\u00e9 doit \u00e9voluer en fonction des choix individuels des personnes qui la constituent, nous sommes de plus en plus confront\u00e9s \u00e0 des d\u00e9cisions politiques constructivistes. Qu\u2019est-ce que le constructivisme ? C\u2019est le fait de prendre toute une s\u00e9rie de d\u00e9cisions politiques afin que la soci\u00e9t\u00e9 \u00e9volue vers ce qu\u2019on veut qu\u2019elle devienne. Exactement l\u2019inverse de mon id\u00e9al qui minimise au maximum les choix politiques qui interf\u00e8rent avec la vie des individus. CHOIX INDIVIDUEL Revenons-en \u00e0 la libert\u00e9 de consommer ou non de la viande. Ce choix revient \u00e0 chaque individu. Je ne ressens absolument aucune envie d\u2019imposer mon choix et je ne peux supporter qu\u2019un jour un groupe de personnes, via la loi, m\u2019impose son mode alimentaire. Lorsqu\u2019on parle avec celles cit\u00e9es dans les groupes repris plus haut, on comprend que leur objectif est d\u2019influencer le comportement des gens via des d\u00e9cisions politiques (Les intentions de Marie-Martine Schyns d\u2019inclure le v\u00e9g\u00e9tarisme dans le nouveau cahier des charges pour les repas scolaires n\u2019est sans doute que le pr\u00e9lude \u00e0 une loi pour interdire la viande au moins un jour par semaine). Comme expliqu\u00e9 plus haut, cela m\u2019est totalement insupportable. INSTRUMENTALISATION POLITIQUE ANTI-VIANDE Actuellement, dans quelle situation nous trouvons-nous ? Pour le savoir, il est tr\u00e8s utile de bien comprendre le pouvoir des structures radicales anti-viande et leur instrumentalisation, leur impact sur les pouvoirs politiques (et l\u00e0 je vise particuli\u00e8rement les pouvoirs wallons) et la presse. Les r\u00e9seaux sociaux sont \u00e9galement un \u00e9l\u00e9ment tr\u00e8s important pour comprendre l\u2019ampleur du ph\u00e9nom\u00e8ne. On r\u00e9pond \u00e0 des mots par des mots, \u00e0 des actes, par des actes. On pardonne \u00e0 ses amis, on se venge de ses ennemis. Comme l\u2019a dit Montesquieu, \u00ab Une chose n\u2019est pas juste parce qu\u2019elle est loi mais elle doit \u00eatre loi parce qu\u2019elle est juste \u00bb. J\u2019adapterai \u00e9galement une citation de Thomas Jefferson qui a d\u00e9clar\u00e9 fin du 18\u00e8me\u2026 \u00ab L\u2019arbre des Libert\u00e9s se r\u00e9g\u00e9n\u00e8re dans le sang des tyrans et des patriotes \u00bb en \u2026 \u00ab L\u2019arbre des Libert\u00e9s se r\u00e9g\u00e9n\u00e8re dans le sang des anti-mangeurs de viande et des mangeurs de viande \u00bb. J\u2019esp\u00e8re \u00e9videmment ne jamais connaitre cela. "}