{"url": "https://www.contrepoints.org/2017/07/14/294766-emmanuel-macron-chef-armees-low-cost", "title": "Emmanuel Macron, chef des arm\u00e9es low cost ", "author": "Par Fr\u00e9d\u00e9ric Mas. ", "date": "2017", "content": " Emmanuel Macron \u00e9tait attendu en mati\u00e8re de d\u00e9fense : dans le contexte de la lutte anti-terroriste, il avait dans un premier temps, par certaines d\u00e9clarations et nominations, rassur\u00e9 militaires et experts de la d\u00e9fense. La promotion de Jean-Yves Le Drian semblait aller dans le bon sens, tant l\u2019homme est respect\u00e9 par son s\u00e9rieux et sa r\u00e9elle implication sur le terrain. Les d\u00e9clarations du nouveau pr\u00e9sident avaient aussi suscit\u00e9 l\u2019espoir d\u2019un abandon du n\u00e9oconservatisme au sommet de l\u2019\u00c9tat, cette aspiration d\u2019une partie de la classe dirigeante \u00e0 s\u2019aligner syst\u00e9matiquement sur les positions \u00e9tatsuniennes en mati\u00e8re de politique \u00e9trang\u00e8re, quelqu\u2019en soit le co\u00fbt mat\u00e9riel, militaire et humain. Emmanuel Macron n\u2019avait pas l\u00e9sin\u00e9 sur la communication, n\u2019h\u00e9sitant pas \u00e0 visiter et se faire prendre en photo \u00e0 bord d\u2019un sous-marin lanceur d\u2019engins (SNLE).  LA D\u00c9SINVOLTURE D\u2019EMMANUEL MACRON Seulement, les paroles et les actes ne seront semble-t-il pas suivis d\u2019effets. Les r\u00e9seaux sociaux ont abondamment relay\u00e9 le propos de Macron assimilant la lutte contre le terrorisme \u00e0 celle contre le r\u00e9chauffement climatique. En posant l\u2019\u00e9quivalence entre les deux sujets, il a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 aupr\u00e8s du public avec quelle d\u00e9sinvolture il allait traiter les deux sujets, finalement raval\u00e9s au rang d\u2019\u00e9l\u00e9ments de communication publique. Apr\u00e8s avoir annonc\u00e9 l\u2019objectif d\u2019un budget de d\u00e9fense augment\u00e9 \u00e0 2% du PIB d\u2019ici 2025, Bercy vient d\u2019annoncer que finalement, la baisse effective de 850 millions vot\u00e9e en 2017 par le parlement serait maintenue. Ceci revient \u00e0 faire payer aux arm\u00e9es le prix des OPEX au Sahel et au Levant, \u00e0 les sous-financer et \u00e0 laisser se d\u00e9grader un appareil militaire d\u00e9j\u00e0 malmen\u00e9 depuis des ann\u00e9es, le tout en situation de guerre contre l\u2019\u00c9tat islamique. Ce double discours de l\u2019\u00c9lys\u00e9e appelle deux remarques, l\u2019une g\u00e9n\u00e9rale, touchant aux activit\u00e9s r\u00e9galiennes de l\u2019\u00c9tat, l\u2019autre plus circonstanci\u00e9e, touchant \u00e0 l\u2019opportunit\u00e9 d\u2019affadir notre puissance militaire aujourd\u2019hui. L\u2019ATTEINTE AU R\u00c9GALIEN Dans un \u00c9tat ob\u00e8se, les incitations \u00e0 cro\u00eetre viennent des client\u00e8les d\u00e9mocratiques et des bureaucraties, qui agissent comme des groupes d\u2019int\u00e9r\u00eat plus efficaces que tout \u00e9l\u00e9ment ext\u00e9rieur \u00e0 l\u2019\u00c9tat lui-m\u00eame. Plus l\u2019\u00c9tat s\u2019estime l\u00e9gitime \u00e0 intervenir en dehors de ses activit\u00e9s r\u00e9galiennes, plus les sollicitations pour augmenter les budgets se multiplient et plus les incitations pour changer ses priorit\u00e9s p\u00e8sent. Comme l\u2019a observ\u00e9 Pierre Servent1, en France, la d\u00e9fense a \u00e9t\u00e9 sacrifi\u00e9e pour maintenir le mod\u00e8le social en l\u2019\u00e9tat. Pour des arrangements politiciens \u00e0 court-terme, nous sommes en train de sacrifier notre appareil de d\u00e9fense, tout comme nous n\u00e9gligeons les autres activit\u00e9s r\u00e9galiennes, en particulier la police et la justice, qui passent bien apr\u00e8s la sacro-sainte redistribution \u00e9tatique et la protection sociale. Mobiliser les r\u00e9servistes pour des op\u00e9rations du maintien de l\u2019ordre, int\u00e9grer l\u2019\u00e9tat d\u2019urgence au droit commun au d\u00e9triment du juge judiciaire, \u00e9viter de repenser la l\u00e9gislation p\u00e9nale ne sont en fait que des sympt\u00f4mes. Cette mauvaise allocation des ressources, qui trouve son origine dans un \u00c9tat devenu l\u00e9viathan jusqu\u2019\u00e0 perdre de vue ses missions essentielles, est beaucoup plus grave qu\u2019une simple question de gestion des d\u00e9penses publiques. L\u2019EFFACEMENT PROGRAMM\u00c9 DE L\u2019OTAN M\u00e9caniquement, cet effacement de l\u2019appareil militaire rend la France plus d\u00e9pendante de son alli\u00e9 am\u00e9ricain, et accentue son int\u00e9gration strat\u00e9gique au sein de l\u2019Otan. L\u00e0 o\u00f9 Macron \u00e9tait attendu pour sa rupture avec ses pr\u00e9d\u00e9cesseurs, il fait du Sarkozy sous couvert de De Gaulle. Seulement, la situation n\u2019est pas la m\u00eame. Donald Trump a exprim\u00e9 plusieurs fois son d\u00e9sir de d\u00e9sengager les \u00c9tats-Unis de l\u2019Europe, et donc de corn\u00e9riser l\u2019Otan pour effectuer des coupes budg\u00e9taires. En d\u2019autres termes, miser sur la puissance militaire de l\u2019Otan au moment o\u00f9 son chef militaire semble vouloir la rel\u00e9guer au mus\u00e9e n\u2019appara\u00eet pas comme une id\u00e9e tr\u00e8s brillante, pour parler par euph\u00e9misme. \u00c0 un moment o\u00f9 Donald Trump exhorte l\u2019Europe enti\u00e8re \u00e0 se doter d\u2019un appareil militaire moins d\u00e9pendant du Grand Fr\u00e8re am\u00e9ricain, Bercy en profite pour s\u2019amarrer plus encore \u00e0 son dispositif militaire pr\u00e9sent sur le sol am\u00e9ricain. Bien entendu, les d\u00e9penses publiques doivent \u00eatre ma\u00eetris\u00e9es, et il faut rendre \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 civile les libert\u00e9s que l\u2019\u00c9tat central s\u2019est octroy\u00e9. Seulement, les arbitrages budg\u00e9taires de Bercy, qui n\u00e9gligent le r\u00e9galien au profit des plus gros b\u00e9n\u00e9ficiaires de notre mod\u00e8le social finissant, refl\u00e8tent l\u2019ambition r\u00e9formiste tr\u00e8s low cost du gouvernement actuel.    "}