{"url": "https://www.contrepoints.org/2019/07/17/349290-programme-nouvelle-presidente-commission-europeenne", "title": "La nouvelle pr\u00e9sidente de la Commission va cr\u00e9er des Gilets jaunes europ\u00e9ens ", "author": "Par Bill Wirtz ", "date": "2019", "content": "Quand Ursula von der Leyen s\u2019adressait \u00e0 la grande convention de l\u2019UMP en 2011, elle nous donnait d\u00e9j\u00e0 un avant-go\u00fbt de son discours d\u2019investiture qu\u2019elle a prononc\u00e9 hier au parlement europ\u00e9en \u00e0 Strasbourg. Des phrases vides, embellies ici et l\u00e0 d\u2019anecdotes \u00e9motionnelles. La nouvelle pr\u00e9sidente de la Commission adore \u00e9voquer son papa, rappeler qu\u2019elle est n\u00e9e \u00e0 Bruxelles, et que le fran\u00e7ais lui a \u00e9t\u00e9 enseign\u00e9 dans l\u2019esprit de r\u00e9unir les peuples d\u2019Europe. Envoy\u00e9e par Dieu donc. Pour Emmanuel Macron, le fait que madame von der Leyen sache argumenter dans la langue de Moli\u00e8re est un avantage, tout comme le fait qu\u2019elle n\u2019ait jamais critiqu\u00e9 le choix de maintenir Strasbourg comme deuxi\u00e8me si\u00e8ge du parlement europ\u00e9en. Aujourd\u2019hui, l\u2019\u00c9lys\u00e9e insistera probablement beaucoup plus sur le fait que c\u2019est la premi\u00e8re femme pr\u00e9sidente de la Commission. Tr\u00e8s esth\u00e9tique. J\u2019\u00e9tais moi-m\u00eame \u00e0 Strasbourg quand le nom de von der Leyen a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9 par le Conseil Europ\u00e9en. Dans les couloirs du parlement, les eurod\u00e9put\u00e9s ne croyaient d\u00e9j\u00e0 plus au syst\u00e8me du \u00ab Spitzenkandidaten\u00ab , par lequel le groupe politique avec le plus de si\u00e8ges peut nominer un candidat pr\u00e9d\u00e9termin\u00e9. Durant les mois qui pr\u00e9c\u00e9daient les \u00e9lections europ\u00e9ennes, on avait bien vendu \u00e0 l\u2019\u00e9lectorat la fiction de la d\u00e9mocratisation de la Commission : une gifle \u00e0 tous ceux qui y ont cru ! En l\u2019occurrence, la nomination d\u2019Ursula von der Leyen n\u2019est pass\u00e9e qu\u2019\u00e0 neuf voix pr\u00e8s (383 voix pour, sur les 374 n\u00e9cessaires). La premi\u00e8re femme pr\u00e9sidente de la Commission semble donc aussi \u00eatre la plus controvers\u00e9e. Les \u00e9cologistes avaient annonc\u00e9 qu\u2019ils voteraient Non, et plusieurs centristes et sociaux-d\u00e9mocrates (principalement les Allemands) se disaient sceptiques. Dans un acte de transparence bien bruxello-strasbourgeois, le vote pour le pr\u00e9sident de la Commission est secret\u2026 Une source du parti PiS (le parti au pouvoir en Pologne) explique au journaliste Oskar G\u00f3rzy\u0144ski de Wirtualna Polska que c\u2019est un appel de la chanceli\u00e8re Angela Merkel qui a fait basculer quelques eurod\u00e9put\u00e9s polonais. Que leur a donc promis madame Merkel ? Davantage d\u2019argent \u00e0 travers les subventions agricoles ? L\u2019abandon de la proc\u00e9dure de sanction d\u2019article 7 contre la r\u00e9forme de la justice en Pologne ? Seule madame Merkel le sait et elle ne vous le dira pas. Ceci dit, Ursula von der Leyen \u00e9tait bien la candidate parfaite pour le poste. Sans opinions concr\u00e8tes, elle est parfaitement flexible et ajustable aux pr\u00e9f\u00e9rences du moment des eurocrates du Berlaymont \u2013 le b\u00e2timent de la Commission europ\u00e9enne g\u00e9rant plus de 30 000 bureaucrates.  De plus, comme Jean-Claude Juncker, elle arrive \u00e0 Bruxelles avec un bagage exemplaire de n\u00e9gligences coupables commises dans son pays d\u2019origine. Autant monsieur Juncker \u00e9tait arriv\u00e9 en \u00e9tant accus\u00e9 d\u2019avoir manqu\u00e9 \u00e0 son devoir d\u2019informer le parlement luxembourgeois d\u2019\u00e9coutes ill\u00e9gales de ses services de renseignements, autant madame von der Leyen arrive en \u00e9tant accus\u00e9e de n\u00e9potisme. Elle a en effet admis en octobre 2018, alors qu\u2019elle \u00e9tait encore ministre de la D\u00e9fense de son pays, que son minist\u00e8re a commis des erreurs dans l\u2019attribution de contrats \u00e0 des consultants externes, atteignant une valeur de plusieurs centaines de millions d\u2019euros. Histoire de rester dans l\u2019exemplarit\u00e9, on retiendra qu\u2019en 2012, monsieur Josep Borrell, ancien pr\u00e9sident du Parlement europ\u00e9en et ancien ministre de diff\u00e9rents gouvernements socialistes espagnols, a \u00e9t\u00e9 contraint de d\u00e9missionner de son poste de pr\u00e9sident de l\u2019Institut universitaire europ\u00e9en (IUE) \u00e0 la suite d\u2019all\u00e9gations de conflit d\u2019int\u00e9r\u00eats. Il percevait alors 300 000 euros en tant que membre du conseil d\u2019administration de la soci\u00e9t\u00e9 espagnole d\u2019\u00e9nergie durable Abengoa, tout en promouvant au m\u00eame moment les biofuels \u00e0 travers l\u2019institut. Qu\u2019\u00e0 cela ne tienne, avec madame von der Leyen, il sera confirm\u00e9 comme nouveau chef de la diplomatie de l\u2019Union Europ\u00e9enne. Encore un candidat parfait. Ayant peur de ne pas r\u00e9colter les voix n\u00e9cessaires, madame von der Leyen a commenc\u00e9 son discours d\u2019ouverture en \u00e9voquant le climat. Elle propose la cr\u00e9ation d\u2019une banque d\u2019investissement verte capable de d\u00e9bloquer un billion d\u2019euros (oui, on parle bien de mille millard d\u2019euros, soit 1 000 000 000 000 euros). De plus, elle veut r\u00e9duire de 50 % les \u00e9missions de carbone dans l\u2019Union Europ\u00e9enne, \u00ab ou m\u00eame de 55 % \u00bb d\u2019ici 2050, l\u2019objectif actuel de la Commission \u00e9tant de 40 %. Cette ambition de plaire aux Verts co\u00fbtera aux consommateurs encore plus de taxes sur l\u2019aviation, encore plus de subventions \u00e9cologiques et une r\u00e9forme du syst\u00e8me communautaire d\u2019\u00e9change de quotas d\u2019\u00e9mission (SCEQE). L\u2019\u00e9conomie de march\u00e9 doit \u00eatre sociale, nous explique-t-elle. Madame von der Leyen souhaite continuer le programme de la garantie d\u2019emplois pour les jeunes, et \u00e9voque un SMIC europ\u00e9en, ainsi que d\u2019un fonds europ\u00e9en d\u2019allocation de ch\u00f4mage. Des transferts sociaux, probablement financ\u00e9s \u00e0 travers de nouvelles taxes sur la consommation d\u2019\u00e9nergie. Les Gilets jaunes vont s\u2019en r\u00e9jouir. Au niveau institutionnel, la nouvelle pr\u00e9sidente de la Commission pla\u00eet au parlement europ\u00e9en en exprimant son appui pour le droit d\u2019initiative l\u00e9gislative des eurod\u00e9put\u00e9s (un droit r\u00e9serv\u00e9 \u00e0 la Commission). Puisqu\u2019une telle r\u00e9forme n\u00e9cessiterait un changement de trait\u00e9 improbable en ce moment, madame von der Leyen a promis de r\u00e9agir \u00e0 toute r\u00e9solution du parlement europ\u00e9en avec une proposition de directive. En gros, cela veut dire que les demandes \u00e9cologistes des d\u00e9put\u00e9s, qui vont toujours plus loin que celles de la commission, seront acc\u00e9l\u00e9r\u00e9es. En septembre prochain, les pays membres de l\u2019Union europ\u00e9enne proposeront leurs candidats aux postes de commissaire. Le vote pour confirmer la Commission tout enti\u00e8re aura probablement lieu au mois d\u2019octobre. C\u2019est \u00e0 nouveau  ce moment la qu\u2019Ursula von der Leyen nommera des radicaux de tous les bords sur les questions \u00e9cologistes et financi\u00e8res. Un groupe de 27 super-bureaucrates, enti\u00e8rement d\u00e9di\u00e9s \u00e0 une vision : \u00eatre la Commission la plus antilib\u00e9rale de l\u2019Histoire. Le concours de mauvaises id\u00e9es ne fait que commencer. "}