{"url": "https://www.contrepoints.org/2019/12/19/360646-allons-nous-renoncer-a-la-liberte-de-carlo-strenger", "title": "\u00ab Allons-nous renoncer \u00e0 la libert\u00e9 ? \u00bb de Carlo Strenger ", "author": "Par Johan Rivalland. Carlo Spenger, Allons-nous renoncer \u00e0 la libert\u00e9 ?,  Belfond , f\u00e9vrier 2018, 176 pages. ", "date": "2019", "content": "\u00c0 travers cet ouvrage, Carlo Strenger entend revenir \u00e0 l\u2019id\u00e9e selon laquelle notre existence rev\u00eat une dimension tragique, que nous avons en partie perdue de vue sous l\u2019effet des progr\u00e8s techniques et scientifiques qui ont rel\u00e9gu\u00e9 les syst\u00e8mes m\u00e9taphysiques loin de nos consciences ou pr\u00e9occupations. La libert\u00e9 r\u00e9sulterait ainsi d\u2019une conqu\u00eate, et ne serait nullement pr\u00e9d\u00e9termin\u00e9e. C\u2019est pourquoi il nous reviendrait de veiller \u00e0 la pr\u00e9server. Or, selon lui, sous l\u2019effet conjugu\u00e9 de l\u2019insouciance et de la superficialit\u00e9, attach\u00e9es au \u00ab consum\u00e9risme passif \u00bb d\u2019une part, et des assauts des fondamentalismes d\u2019autre part, notre libert\u00e9 serait en danger. VERS UN EFFONDREMENT DE L\u2019OCCIDENT ? \u00c0 la fois je comprends l\u2019aversion de Carlo Strenger \u00e0 l\u2019\u00e9gard de la superficialit\u00e9 d\u2019un monde \u00e0 la Festivus, festivus tel que pouvait le moquer un Philippe Muray, et \u00e0 laquelle on peut tout \u00e0 fait adh\u00e9rer. Mais je regrette en revanche cette propension de nombre d\u2019intellectuels, auxquels Carlo Strenger s\u2019associe, consistant \u00e0 rejeter de mani\u00e8re assez vive tout ce qui s\u2019assimile \u00e0 cette \u00ab soci\u00e9t\u00e9 de consommation \u00bb tant ex\u00e9cr\u00e9e, au point d\u2019en souhaiter la mort. Car, n\u2019y a-t-il pas contradiction \u00e0 rappeler, comme il le fait, que la plus belle r\u00e9ussite de la soci\u00e9t\u00e9 occidentale est \u00ab sans conteste d\u2019avoir permis aux individus de d\u00e9cider librement de leur existence, tout en offrant une grande diversit\u00e9 de modes et de styles de vie \u00bb et cette vision pessimiste d\u2019intellectuels et \u00e9crivains qui \u00ab sont nombreux non seulement \u00e0 pr\u00e9dire l\u2019effondrement de l\u2019Occident, mais aussi \u00e0 l\u2019appeler quasiment de leurs v\u0153ux \u00bb ? Que l\u2019on puisse d\u00e9plorer la mentalit\u00e9 de consommateur de plus en plus r\u00e9pandue, soit, mais chacun \u2013 \u00e0 mon sens \u2013 est libre de mener la vie qu\u2019il veut ou qu\u2019il peut. Tout le monde ne peut avoir pour mod\u00e8le une approche philosophique et hautement intellectuelle de la libert\u00e9 comme peut l\u2019avoir Carlo Strenger. M\u00eame si j\u2019adh\u00e8re \u00e0 l\u2019id\u00e9e que \u00ab la v\u00e9ritable libert\u00e9 est une conqu\u00eate, fruit d\u2019un dur labeur \u00bb et ne va jamais de soi. Et, m\u00eame si j\u2019appr\u00e9cie la r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 Isaiah Berlin sur les deux conceptions de la libert\u00e9, pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e \u00e0 la vision rousseauiste de cette m\u00eame libert\u00e9. L\u2019auteur entend surtout nous \u00e9veiller sur le fait que nous sommes fragilis\u00e9s par l\u2019attitude tr\u00e8s r\u00e9pandue qui consiste \u00e0 tout attendre de \u00ab responsables \u00bb, politiciens et forces de l\u2019ordre en premier lieu, face aux diff\u00e9rentes crises qui nous touchent (crise des r\u00e9fugi\u00e9s, attentats islamistes, ou autres). L\u2019\u00c9tat, en quelque sorte, pourrait-on dire. Et ce ne sont pas les lib\u00e9raux qui affirmeront le contraire. UNE VISION ASSEZ PESSIMISTE \u00c0 cet \u00e9gard, il conteste la vision rousseauiste si r\u00e9pandue en France du \u00ab Soi authentique \u00bb, qui rel\u00e8verait de la mystification et ne ferait au contraire que cr\u00e9er du ressentiment. L\u2019auteur semble \u00e9prouver une certaine admiration pour Michel Houellebecq, et partage en bonne partie son pessimisme. Mais il rejoint aussi Benjamin Barber dans sa critique virulente de la soci\u00e9t\u00e9 capitaliste :     Les gens \u00e9taient-ils mieux inform\u00e9s avant ? ai-je envie de demander, m\u00eame si je partage pleinement le constat. Est-ce vraiment la faute du capitalisme ? D\u2019autres syst\u00e8mes valent-ils mieux ? N\u2019est-ce pas plus simplement la d\u00e9mocratie qui est en cause ? (mais que proposer d\u2019autre ?). Puis il poursuit :     Voil\u00e0 qui pourrait renforcer l\u2019id\u00e9e que ce serait davantage la d\u00e9mocratie qui serait en cause que le capitalisme. Ou, pour \u00eatre plus pr\u00e9cis, d\u2019un point de vue lib\u00e9ral, nous y verrions plut\u00f4t les effets nocifs du \u00ab capitalisme de connivence \u00bb. S\u2019appuyant sur les \u00e9crits d\u2019Alain Finkielkraut, il y verrait \u00e9galement et surtout un probl\u00e8me de perte de la culture partag\u00e9e. Si je suis globalement d\u2019accord l\u00e0 encore sur le constat, pour autant je n\u2019adh\u00e8re pas au lien de causalit\u00e9 avec le capitalisme. Ce n\u2019est pas ce dernier, me semble-t-il, qui est coupable une fois encore de tous les maux, mais bien plut\u00f4t \u00e0 mon sens les choix politiques effectu\u00e9s en mati\u00e8re d\u2019\u00e9ducation. Et si l\u2019auteur s\u2019en prend, comme beaucoup, aux politiques qualifi\u00e9es de \u00ab populistes \u00bb, ainsi qu\u2019aux poncifs habituels sur le r\u00e9chauffement climatique ou au d\u00e9veloppement des in\u00e9galit\u00e9s, j\u2019y verrais plut\u00f4t une cons\u00e9quence des orientations pass\u00e9es des politiques au pouvoir et de ce capitalisme de connivence que j\u2019\u00e9voquais pr\u00e9c\u00e9demment que de tout autre chose. LA LIBERT\u00c9 EN TANT QUE DISCIPLINE On retrouve cette obsession de la mentalit\u00e9 de \u00ab consommateur \u00bb chez des personnalit\u00e9s comme \u00c9ric Zemmour, qu\u2019il cite d\u2019ailleurs ; et j\u2019esp\u00e8re y revenir prochainement, en analysant un certain d\u00e9bat o\u00f9 il en est question, si je trouve le temps \u2013 et il le faudra car cela me tient \u00e0 c\u0153ur. Carlo Strenger poursuit ensuite son raisonnement avec une critique du \u00ab droit au bonheur \u00bb et du \u00ab Vrai soi \u00bb rousseauiste, suivi d\u2019une \u00e9vocation de la trag\u00e9die de la libert\u00e9, \u00e0 travers les tragiques modernes et la psychanalyse. Se livrant \u00e0 un plaidoyer en faveur de l\u2019asc\u00e8se \u00e9picurienne, il se d\u00e9fend toutefois de toute critique simpliste de la soci\u00e9t\u00e9 de consommation, dont il reconna\u00eet profiter lui-m\u00eame de certains aspects, mais souligne le caract\u00e8re insipide de la culture populaire occidentale et tente d\u2019analyser \u00ab le vide chronique que ressentent constamment de nombreux individus [\u2026] dans notre soci\u00e9t\u00e9 d\u2019abondance \u00bb. Il pr\u00e9sente ensuite les principales id\u00e9es du courant existentialiste en philosophie, avant de montrer que ce qui d\u00e9finit l\u2019islamisme radical et le terrorisme qui en est issu vient de cette \u00ab peur de la libert\u00e9 \u00bb et de l\u2019autonomie individuelle qu\u2019elle suppose. Pour conclure que, face aux craintes qui nous guettent, nous nous devons de profiter des moyens intellectuels et culturels dont nous disposons pour d\u00e9fendre nos valeurs fondamentales et le sens de la vie qui passe \u00e0 travers elles. Car ce sont elles, nous dit-il, qui d\u00e9finissent le socle de notre libert\u00e9. Libert\u00e9 que nous devons envisager comme une v\u00e9ritable discipline. S\u2019appuyant de nouveau sur Isaiah Berlin, Freud, ou encore Karl Popper, Carlo Stenger conclut sur l\u2019id\u00e9e selon laquelle :     Malheureusement, l\u2019auteur \u2013 qui se pr\u00e9sente comme un lib\u00e9ral de gauche \u2013 c\u00e8de \u00e0 ce travers classique auquel je n\u2019adh\u00e8re aucunement, consistant \u00e0 nous inviter \u00e0 nous m\u00e9fier et \u00e9viter \u00e0 tout prix de \u00ab c\u00e9der \u00e0 l\u2019imp\u00e9ratif de la pens\u00e9e n\u00e9o-lib\u00e9rale, qui \u00e9value tout \u00e0 l\u2019aune de crit\u00e8res \u00e9conomiques, et qui conduit quantit\u00e9 d\u2019\u00e9tudiants \u00e0 choisir des fili\u00e8res leur permettant de d\u00e9crocher plus tard un emploi lucratif. \u00bb Ce \u00e0 quoi je ne puis que lui r\u00e9pondre qu\u2019il fait fausse route, comme beaucoup. Qu\u2019au-del\u00e0 de la critique de l\u2019usage de ce terme de n\u00e9olib\u00e9ral, je ne puis que l\u2019engager \u00e0 lire la r\u00e9ponse suivante (parmi plusieurs autres) : Non, le lib\u00e9ralisme ne peut \u00eatre r\u00e9duit \u00e0 une doctrine \u00e9conomique Et Non, le lib\u00e9ralisme n\u2019est pas obs\u00e9d\u00e9 par le mat\u00e9rialisme Ou encore ce gage de bonne foi, s\u2019il est utile : Non, les lib\u00e9raux ne pensent pas que le monde se r\u00e9duit \u00e0 la distraction et la superficialit\u00e9, faisant fi de la culture ! Cessez donc de leur coller cette \u00e9tiquette outrageuse qui ne correspond en rien \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 ! Carlo Spenger, Allons-nous renoncer \u00e0 la libert\u00e9 ?, Belfond, f\u00e9vrier 2018, 176 pages. "}