{"url": "https://www.contrepoints.org/2019/01/18/334978-le-travail-au-noir-casse-le-mythe-du-modele-social-francais", "title": "Le travail au noir casse le mythe du mod\u00e8le social fran\u00e7ais ", "author": "Par Florence Weber. ", "date": "2019", "content": "Les mots du Pr\u00e9sident Macron, mis en ligne dimanche soir via sa \u00ab lettre aux Fran\u00e7ais \u00bb semblent bien loin de la r\u00e9alit\u00e9. Aujourd\u2019hui en France, pr\u00e8s de sept millions de personnes sont d\u2019une fa\u00e7on ou d\u2019une autre \u00e0 l\u2019\u00e9cart des protections statutaires li\u00e9es \u00e0 l\u2019emploi (droits au ch\u00f4mage, \u00e0 la retraite, \u00e0 la formation continue), transformant en leurre l\u2019universalit\u00e9 du syst\u00e8me fran\u00e7ais de protection sociale. Parmi ces personnes, 1,6 million souhaitent travailler davantage : ce sont plus souvent des femmes, des jeunes et des employ\u00e9s non qualifi\u00e9s. Les derni\u00e8res donn\u00e9es de l\u2019Insee recensent \u00e9galement 1,6 million d\u2019inactifs, constituant le \u00ab halo autour du ch\u00f4mage \u00bb (un ph\u00e9nom\u00e8ne qui a augment\u00e9 contin\u00fbment de 2008 \u00e0 2017 et qui touche massivement les DOM). On compte par ailleurs, 3,4 millions d\u2019emplois pr\u00e9caires en 2015, apr\u00e8s une augmentation massive dans les ann\u00e9es 1990 et, malgr\u00e9 les efforts d\u00e9ploy\u00e9s par les agences gouvernementales, les protections li\u00e9es \u00e0 l\u2019emploi y sont inexistantes. Enfin, les politiques relativement g\u00e9n\u00e9reuses en direction des ch\u00f4meurs de courte dur\u00e9e, des malades de longue dur\u00e9e, des \u00ab exclus \u00bb (minima sociaux) et des personnes handicap\u00e9es (prestations sociales et lutte contre la discrimination) s\u2019effectuent dans un climat de suspicion qui explique pour une part l\u2019accroissement du \u00ab non recours \u00bb aux prestations sociales, une autre part \u00e9tant li\u00e9e \u00e0 l\u2019inaccessibilit\u00e9 de l\u2019information. Aujourd\u2019hui un tiers des b\u00e9n\u00e9ficiaires potentiels ne touche pas les aides auxquelles ils ont droit. UNE LENTE \u00c9ROSION Il est impossible d\u2019\u00e9valuer la part de ces presque 7 millions de personnes tenues \u00e0 l\u2019\u00e9cart du mod\u00e8le social fran\u00e7ais qui survit gr\u00e2ce au travail au noir, pour \u00e9viter la mendicit\u00e9 et la petite d\u00e9linquance (cambriolages et vols sans violences physiques ni menaces), en forte hausse en 2017. Comment en sommes-nous arriv\u00e9s l\u00e0 ? La disparition des protections statutaires pour une partie de la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise tandis qu\u2019une autre partie se raidissait dans la d\u00e9fense de ses \u00ab acquis sociaux \u00bb est un lent processus qui remonte \u00e0 la fin des ann\u00e9es 1970. C\u2019est un ph\u00e9nom\u00e8ne \u00e0 la fois bien document\u00e9 et jamais pris en compte de front par les syndicats et les pouvoirs publics, les premiers parce qu\u2019ils se sont r\u00e9solus \u2013 souvent \u00e0 contre-c\u0153ur \u2013 \u00e0 ne d\u00e9fendre que les travailleurs pas encore touch\u00e9s par le d\u00e9mant\u00e8lement de la protection sociale, les seconds parce qu\u2019ils se sont \u00e9puis\u00e9s depuis les ann\u00e9es 1990 \u00e0 r\u00e9inventer l\u2019aide aux pauvres avec le RMI puis le RSA sans repenser les bases m\u00eames du syst\u00e8me, ou au contraire \u00e0 lutter contre les pauvres. DES TRENTE GLORIEUSES MARQU\u00c9ES PAR LES IN\u00c9GALIT\u00c9S De 1945 \u00e0 1975, les trente glorieuses avaient \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9es par de fortes in\u00e9galit\u00e9s entre les g\u00e9n\u00e9rations (les plus \u00e2g\u00e9es n\u2019avaient pas droit \u00e0 la retraite, n\u2019ayant pas suffisamment cotis\u00e9) et les secteurs d\u2019activit\u00e9 : l\u2019agriculture, le petit commerce et l\u2019artisanat \u00e9taient p\u00e9nalis\u00e9s par rapport \u00e0 la fonction publique et \u00e0 l\u2019industrie. Ces in\u00e9galit\u00e9s \u00e9taient rendues supportables par une hausse g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e du niveau de vie et par une ascension sociale des enfants par rapport \u00e0 leurs parents. Les jeunes g\u00e9n\u00e9rations qui ont eu vingt ans entre 1960 et 1980, de tous milieux sociaux et sur tout le territoire national, ont grandi dans un syst\u00e8me de protection sociale rapidement consid\u00e9r\u00e9 comme acquis, li\u00e9 \u00e0 l\u2019extension de la soci\u00e9t\u00e9 salariale et de l\u2019\u00c9tat providence. L\u2019\u00c9MERGENCE DES NOUVEAUX PAUVRES Dans les ann\u00e9es 1980, la soci\u00e9t\u00e9 salariale, devenue la r\u00e9f\u00e9rence pour les professions d\u2019ind\u00e9pendants, d\u2019ailleurs d\u00e9clinantes, qui avaient fait les frais de la mutation pr\u00e9c\u00e9dente, ne laissait de c\u00f4t\u00e9 qu\u2019une frange peu nombreuse de \u00ab marginaux \u00bb. C\u2019est l\u2019\u00e9poque o\u00f9 la lutte contre la pauvret\u00e9 cible d\u2019abord le \u00ab quart-monde \u00bb, un univers qui semble compl\u00e8tement \u00e0 part, se reproduisant sans lien avec la soci\u00e9t\u00e9 globale. Pourtant, d\u00e8s les ann\u00e9es 1970, l\u2019apparition de \u00ab nouveaux pauvres \u00bb \u2013 des individus qui n\u2019ont pas grandi dans la pauvret\u00e9 et sont laiss\u00e9s pour compte des \u00e9volutions \u00e9conomiques \u2013 bien qu\u2019elle ne fasse jamais irruption dans le d\u00e9bat public, alimente la crainte de la d\u00e9ch\u00e9ance dans les classes populaires salari\u00e9es. Cette crainte de la d\u00e9ch\u00e9ance entretient deux formes de jalousie horizontale, celle qui oppose les ouvriers ing\u00e9nieux \u00e0 leurs voisins artisans qui craignent la concurrence, celle qui oppose les ouvriers fiers de leurs savoir-faire \u00e0 leurs voisins vivant de l\u2019aide sociale ou de petits larcins. DES ACTIVIT\u00c9S LABORIEUSES TOL\u00c9R\u00c9ES\u2026 Jusque dans les ann\u00e9es 1970, en France comme en Grande-Bretagne, comme l\u2019a montr\u00e9 Richard Hoggart, les ouvriers s\u2019accommodaient de bas salaires et de mauvaises conditions de travail en \u00ab travaillant \u00e0 c\u00f4t\u00e9 \u00bb de leur emploi industriel, notamment en milieu rural. Hommes et femmes valorisaient alors des comp\u00e9tences artisanales inutiles dans les emplois industriels, de la coiffure \u00e0 la cuisine ou \u00e0 l\u2019agriculture en passant par les m\u00e9tiers de m\u00e9canicien automobile, de charpentier ou de ma\u00e7on, ce qui leur permettait \u00e0 la fois d\u2019am\u00e9liorer leur ordinaire \u2013 y compris gr\u00e2ce \u00e0 des revenus non d\u00e9clar\u00e9s \u2013 et de pr\u00e9server leur estime de soi. Ces activit\u00e9s n\u2019\u00e9taient pas possibles partout, mais on peut penser qu\u2019elles \u00e9taient pratiqu\u00e9es par environ 20 % de la population active en France. \u2026 DEVENUES ILL\u00c9GALES CAR INCOMPRISES Dans les ann\u00e9es 1970-80 les premiers plans de licenciements ont consist\u00e9 \u00e0 mettre en pr\u00e9retraite les ouvriers les plus \u00e2g\u00e9s, dont les activit\u00e9s r\u00e9mun\u00e9ratrices annexes sont devenues ill\u00e9gales au moment m\u00eame o\u00f9 ils touchaient des revenus plus bas et auraient pu y consacrer davantage de temps. En 1985, le travail clandestin, d\u00e9fini par une loi de 1940 et sanctionn\u00e9 comme simple infraction, devient un d\u00e9lit : la loi vise l\u2019immigration clandestine mais s\u2019applique aussi au cumul des pr\u00e9retrait\u00e9s. Tout s\u2019est pass\u00e9 comme si disparaissait d\u2019un coup, avec la fin d\u2019un monde qui valorisait le travail bien fait et la culture industrielle de l\u2019atelier, la tol\u00e9rance vis-\u00e0-vis d\u2019activit\u00e9s qui pr\u00e9sentent pour les personnes qui les pratiquent un int\u00e9r\u00eat \u00e0 la fois \u00e9conomique (am\u00e9liorer son ordinaire, d\u00e9penser moins), social (entrer en relation avec autrui en offrant les produits de son travail) et personnel (se r\u00e9aliser en s\u2019adonnant \u00e0 un loisir cr\u00e9atif). En 1989, j\u2019ai eu la surprise d\u2019assister en direct \u00e0 un moment de grande incompr\u00e9hension entre des responsables locaux de jardins ouvriers et un fonctionnaire pr\u00e9sentant le nouveau revenu minimum d\u2019insertion : la premi\u00e8re mouture de ce dispositif pr\u00e9voyait de soustraire du montant du RMI le montant mon\u00e9taire \u2013 \u00e9valu\u00e9 par l\u2019administration \u2013 de l\u2019autoproduction de l\u00e9gumes. UNE PROFESSIONNALISATION EN DEMI-TEINTE Depuis cette date, certaines de ces pratiques informelles ont \u00e9t\u00e9 professionnalis\u00e9es avec plus ou moins de succ\u00e8s, selon qu\u2019elles trouvaient ou non des consommateurs solvables et pr\u00eats \u00e0 payer. Par exemple, les pouvoirs publics ont encourag\u00e9 l\u2019aide \u00e0 domicile pour les publics vuln\u00e9rables \u00e0 travers un vivier d\u2019associations d\u00e9pendant de subventions d\u00e9partementales, avant de les fragiliser. Pour le bricolage, ce sont les exon\u00e9rations fiscales qui ont \u00e9t\u00e9 privil\u00e9gi\u00e9es, sur le mod\u00e8le des particuliers-employeurs pour les emplois de service \u00e0 domicile. Le dispositif du CESU s\u2019est ainsi d\u00e9velopp\u00e9 depuis 1994. Il ne garantit pourtant pas aux salari\u00e9es des conditions de travail et des revenus d\u00e9cents et il n\u2019est pas adapt\u00e9 aux situations difficiles dont le co\u00fbt exc\u00e8de largement les revenus disponibles et qui reposent de plus en plus sur les familles. Parall\u00e8lement \u00e0 ces tentatives de professionnalisation, les politiques de lutte contre le travail au noir se sont durcies. Tandis que l\u2019espace des activit\u00e9s encourag\u00e9es se structurait, l\u2019espace des activit\u00e9s ill\u00e9gales se complexifiait au gr\u00e9 des \u00e9volutions du travail d\u00e9tach\u00e9 et du travail pr\u00e9caire. LE TRAVAIL AU NOIR, UNE FRAUDE PARFOIS VITALE ? C\u2019est en 1995 que s\u2019installe la th\u00e9matique de la fraude sociale. Dans sa lettre de mission du 28 septembre 1995, le Premier ministre confie la r\u00e9daction d\u2019un rapport sur les fraudes et les abus \u00e0 deux d\u00e9put\u00e9s et en expose les motivations : la lutte contre la fraude doit rendre acceptables \u00e0 l\u2019opinion publique les dispositions budg\u00e9taires qui, pour r\u00e9pondre \u00e0 la d\u00e9rive des comptes publics, p\u00e8sent sur les m\u00e9nages et les entreprises. C\u2019est dans ce rapport qu\u2019est propos\u00e9e pour la premi\u00e8re fois la cat\u00e9gorie de \u00ab travail ill\u00e9gal \u00bb qui sera consacr\u00e9e par la loi du 2 ao\u00fbt 2005. En 1997 le Code du travail d\u00e9finit plus pr\u00e9cis\u00e9ment le travail dissimul\u00e9 qui regroupe la dissimulation d\u2019activit\u00e9 (pour un ind\u00e9pendant), la dissimulation de salari\u00e9s (c\u2019est la pratique la moins fr\u00e9quente, sauf dans le cas o\u00f9 le salari\u00e9 est un \u00e9tranger qui n\u2019a pas le droit de travailler en France) et la dissimulation d\u2019heures (une pratique courante dans l\u2019emploi \u00e0 domicile, la restauration et le b\u00e2timent).   Deux arguments viendront s\u2019ajouter au cours des ann\u00e9es 2000 : \u00e0 l\u2019\u00e9chelle nationale la d\u00e9fense des droits des salari\u00e9s, \u00e0 l\u2019\u00e9chelle europ\u00e9enne la lutte contre la \u00ab traite des \u00eatres humains \u00bb. L\u2019int\u00e9gration europ\u00e9enne d\u00e9bouchera malheureusement sur l\u2019\u00e9pineuse question des travailleurs d\u00e9tach\u00e9s. L\u2019arsenal des lois et d\u00e9crets vise principalement le renforcement des contr\u00f4les, depuis le partage des donn\u00e9es entre diff\u00e9rentes institutions jusqu\u2019\u00e0 la r\u00e9cente carte d\u2019identification du BTP. UN MOD\u00c8LE \u00ab FRAN\u00c7AIS \u00bb En unifiant les infractions \u00e0 plusieurs codes, le Code de la nationalit\u00e9 (dans l\u2019Union europ\u00e9enne et en dehors), le Code du travail, le Code de la S\u00e9curit\u00e9 sociale, le livre des proc\u00e9dures fiscales, la lutte contre le travail ill\u00e9gal a ainsi contribu\u00e9 \u00e0 construire, en creux, l\u2019image d\u2019un \u00ab mod\u00e8le fran\u00e7ais \u00bb de protection sociale, au moment m\u00eame o\u00f9 celui-ci laissait sur le c\u00f4t\u00e9 une part croissante de la population. Pour renforcer le mod\u00e8le salarial, mis \u00e0 mal par l\u2019\u00e9volution de l\u2019\u00e9conomie mondiale, on a accumul\u00e9, en vain, des proc\u00e9dures toujours contourn\u00e9es par des acteurs \u00e9conomiques malveillants qui ont rendu toujours plus complexes les arrangements pratiques qui permettent d\u2019am\u00e9liorer les conditions mat\u00e9rielles de vie des plus pauvres. Dans les classes populaires, le drame \u00e9conomique subi par les familles monoparentales renvoie directement aux transformations du march\u00e9 du travail : les emplois peu qualifi\u00e9s se rar\u00e9fiant pour les hommes et se multipliant pour les femmes, les hommes quittent le foyer et les femmes cumulent emploi de service et soins aux enfants, qui paient au prix fort la diminution du temps qui leur est consacr\u00e9. La d\u00e9fense du mod\u00e8le social fran\u00e7ais s\u2019est faite sur deux malentendus. Les membres des classes moyennes et sup\u00e9rieures \u00e9pargn\u00e9es par ce processus de mise \u00e0 l\u2019\u00e9cart des protections statutaires ne comprennent pas ce que vivent les familles touch\u00e9es, qu\u2019elles viennent des classes populaires ou des classes moyennes, que leurs enfants soient d\u00e9class\u00e9s ou au contraire en qu\u00eate d\u2019un autre avenir. Les r\u00e9sidents \u2013 riches et pauvres \u2013 des m\u00e9tropoles ne comprennent pas ce que vivent les r\u00e9sidents des territoires laiss\u00e9s pour compte, dont la carte reste \u00e0 dresser. La circulation plus facile des images et des id\u00e9es a eu raison du consensus construit en 1995 contre les \u00ab fraudeurs \u00bb et les \u00ab cas sociaux \u00bb. Florence Weber, Sociologue , \u00c9cole normale sup\u00e9rieure (ENS)  "}