{"url": "https://www.contrepoints.org/2014/03/14/159417-radicalisme-ecologiste-pourquoi-tant-de-haine", "title": "Radicalisme \u00e9cologiste : pourquoi tant de haine ? ", "author": "Par Thierry Levent. ", "date": "2014", "content": "    Les \u00e9cologistes tutoient les sommets. Si, si c\u2019est possible\u2026 mais dans le pire. Un collectif d\u2019humanistes pur jus vient de publier un ouvrage inoubliable pr\u00e9fac\u00e9 par Yves Cochet, qui est une ode \u00e0 un malthusianisme d\u00e9brid\u00e9 et pour tout dire d\u00e9complex\u00e91. Beno\u00eet Rayski en a fait une analyse impitoyable2. DE GRANDS HUMANISTES \u00c0 L\u2019\u0152UVRE L\u2019\u00e9colocentrisme a fait la peau de l\u2019anthropocentrisme, l\u2019Homme prolif\u00e8re et est coupable de tout. Cette id\u00e9e \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 d\u00e9fendue par Hans Jonas, philosophe proph\u00e9tique des \u00e9colos3. Le Saint commandant Cousteau, ic\u00f4ne des poissons et des crevettes, pr\u00e9conisait de r\u00e9duire la population de 300 000 personnes par jour4 sans nous pr\u00e9ciser les moyens. \u00c0 sa disparition, la Terre s\u2019en est remise, mais son fid\u00e8le second, Yves Paccalet, a commis un ouvrage humaniste inoubliable5 (encore un) et nous affirmait que Autre amoureux d\u2019homo sapiens, Philippe d\u2019\u00c9dimbourg d\u00e9clarait en 1998 \u00e0 l\u2019agence de presse Deutsche Agentur : Rappelons que ce cher Philippe est l\u2019un des fondateurs du WWF, ONG adoratrice du Saint Panda. Toujours plus fort et nettement plus viril, James Loverlock, le p\u00e8re de l\u2019hypoth\u00e8se Ga\u00efa, s\u2019est prononc\u00e9 pour une r\u00e9duction de la population mondiale \u00e0 500 millions d\u2019individus. Plus social, Yves Cochet proposait en 2009 une inversion du montant des prestations familiales \u00e0 partir du troisi\u00e8me enfant au motif qu\u2019un nouveau-n\u00e9 Tant pis pour l\u2019a\u00e9ronautique et les gamins parasites. Un allum\u00e9 s\u00e9v\u00e8re tendance radicale affirmait que le v\u00e9ritable \u00e9cologiste est celui qui ne laisse aucune trace de son passage sur Terre. Toujours la c\u00e9l\u00e8bre empreinte carbone\u2026 LES FAITS Nous sommes loin de ces pr\u00e9dictions apocalyptiques malthusiennes de Paul Erlich. L\u2019urgence alimentaire est \u00e9videmment mise en avant pour justifier la r\u00e9duction des populations sauf que \u00ab les g\u00e9ographes sont unanimes pour dire que la plan\u00e8te est loin d\u2019avoir atteint ses possibilit\u00e9s maximales en termes de production alimentaire8. \u00bb La Terre est largement suffisante pour nourrir la population mondiale, le probl\u00e8me se situant davantage au niveau de l\u2019accessibilit\u00e9 et de la r\u00e9partition que de la production. Le r\u00e9chauffement climatique qui se fait attendre, permettrait en outre d\u2019augmenter les surfaces cultivables, la Russie voyant d\u2019ailleurs d\u2019un tr\u00e8s bon \u0153il cette \u00e9ventualit\u00e9. TENTATIVE DE R\u00c9FLEXIONS PHILOSOPHICO-SOCIOLOGIQUES Jacques Julliard s\u2019inqui\u00e8te de \u00ab La r\u00e9introduction en contrebande d\u2019une philosophie irrationaliste, anti-industrialiste, r\u00e9actionnaire, \u00e0 relent fasciste9 en parlant de l\u2019\u00e9cologie politique qui d\u00e9coule d\u2019une conception romantique de la nature et d\u2019un refus des Lumi\u00e8res. Elle est une philosophie conservatrice, empreinte de pessimisme. Il existe en outre au sein du mouvement \u00e9cologiste, des courants ouvertement antis\u00e9mites11. Rappelons pour m\u00e9moire que la structure fondatrice des Verts allemands en 1980, l\u2019AUD, comprenait un nombre important de militants de la droite radicale. Ces derniers ont particip\u00e9 \u00e0 l\u2019\u00e9laboration du programme des Verts12, et \u00e0 la revue, Die Gr\u00fcnen, qui a \u00e9t\u00e9 dirig\u00e9e un temps par les n\u00e9o-droitiers allemands. Des \u00e9cologistes suisses mettent en \u0153uvre le partage citoyen, mais en militant pour l\u2019entre soi[L\u2019homme-phobie.]. Tout en se d\u00e9fendant de x\u00e9nophobie, ils s\u2019inqui\u00e8tent que les migrants atteignent le m\u00eame niveau de vie que les Suisses car ce d\u00e9veloppement n\u2019est pas durable \u00e0 la longue. C\u2019est donc du principe de pr\u00e9caution appliqu\u00e9 : que les pauvres restent pauvres car nous ne sommes pas certains que leur enrichissement soit b\u00e9n\u00e9fique pour la Terre. CONCLUSION  Sauvons la Terre et punissons les Hommes, beau programme. Merci monsieur Cochet. "}