{"url": "https://www.contrepoints.org/2019/06/03/345967-nouvelle-etape-dans-la-guerre-contre-les-automobilistes", "title": "Nouvelle \u00e9tape dans la guerre contre les automobilistes ", "author": "Par h16. un combat id\u00e9ologique on ne doit plus se vautrer dans la facilit\u00e9 d\u2019une voiture trop grasse, trop sucr\u00e9e ou trop sal\u00e9e ", "date": "2019", "content": "Pour les automobilistes, ces derni\u00e8res ann\u00e9es ont vu se multiplier les vexations aussi diverses que vari\u00e9es qui se sont toutes progressivement traduites par une tendance g\u00e9n\u00e9rale \u00e0 transmettre un message clair : de nos jours, oser rouler en voiture tient v\u00e9ritablement du crime de l\u00e8se-Ga\u00efa ce qui, il faut en convenir, m\u00e9rite un ch\u00e2timent exemplaire. Ceci s\u2019est donc directement traduit par une s\u00e9rie de mesures essentiellement fiscales dont le but a toujours \u00e9t\u00e9 de bien faire prendre conscience de la trahison environnementale ainsi perp\u00e9tr\u00e9e. Dans cette doxa, avoir l\u2019aplomb de choisir une voiture qui br\u00fble de l\u2019essence, ou pire, du gazole, c\u2019est commettre deux \u00e9normes faux pas : le premier, bien s\u00fbr, est celui d\u2019apporter une contribution n\u00e9gative \u00e0 notre lutte contre l\u2019abominable CO2 qui, en plus de reverdir la plan\u00e8te, a le mauvais go\u00fbt d\u2019augmenter en concentration dans l\u2019air apr\u00e8s que les temp\u00e9ratures augmentent, ce qui terrorise une petite frange particuli\u00e8rement vocale de la population. Le second, c\u2019est \u00e9videmment de vouloir se d\u00e9placer individuellement, c\u2019est-\u00e0-dire sans tenir compte des plans de mobilit\u00e9 que l\u2019\u00c9tat et ses sbires s\u2019ing\u00e9nient \u00e0 mettre en place pour le plus grand bonheur (obligatoire et millim\u00e9tr\u00e9) de tous. Comment voulez-vous rendre rentable les gros bus qui crament 100 litres au 100 km si personne ou presque n\u2019y monte en plein milieu de journ\u00e9e ? Comment garantir que les trains arriveront correctement en retard, tomberont en panne en rase campagne comme pr\u00e9vu ou se tromperont de direction avec succ\u00e8s si personne ne les prend et pr\u00e9f\u00e8re utiliser sa voiture ?  L\u2019id\u00e9e consistant donc \u00e0 p\u00e9naliser autant que possible l\u2019individualiste \u00e9go\u00efste qui roule en voiture thermique prend alors tout son sens et, contrairement \u00e0 ce que les plus na\u00effs pourraient croire, il ne s\u2019agit pas d\u2019un combat pour am\u00e9liorer les automobiles, chasser celles qui pollueraient le plus, ou mieux coller aux besoins de transports individuels. Non. Il s\u2019agit avant tout d\u2019un combat id\u00e9ologique, d\u2019une lutte sans merci d\u2019une frange ais\u00e9e de la population qui sait comment se dispenser de la voiture et entend faire payer ses d\u00e9placements par le reste du peuple, contre le reste de la population qui n\u2019a pas les capacit\u00e9s de s\u2019en passer et doit donc composer avec l\u2019averse de contraintes d\u00e9vers\u00e9es sur elle. J\u2019en veux pour preuve l\u2019un des derniers amendements r\u00e9cemment vot\u00e9 (camoufl\u00e9 aussi sec par une indispensable proposition de r\u00e9glementation ferme des l\u00e2chers de ballons) dans la loi d\u2019orientation des mobilit\u00e9s : Autrement dit, il n\u2019y aura bient\u00f4t plus un spot publicitaire automobile en France qui ne sera pas agr\u00e9ment\u00e9 par l\u2019une ou l\u2019autre mention l\u00e9gale du style \u00ab Vous devriez avoir honte : une trottinette vous irait mieux \u00bb ou \u00ab Gros pollueur \u00e9go\u00efste. Quand on pense qu\u2019un bon v\u00e9lo suffit ! \u00bb\u2026  Eh oui : il faut absolument faire comprendre qu\u2019on ne doit plus se vautrer dans la facilit\u00e9 d\u2019une voiture trop grasse, trop sucr\u00e9e ou trop sal\u00e9e. \u00c0 ce titre, un message gouvernemental sera donc appos\u00e9 sur chaque publicit\u00e9 afin de bien laver le cerveau informer le citoyen du d\u00e9rapage \u00e9cologique qu\u2019il commet lorsqu\u2019il s\u2019int\u00e9resse de pr\u00e8s ou de loin \u00e0 sa mobilit\u00e9 personnelle, le gredin. Cependant, on sait pertinemment que ce genre de message est rapidement oubli\u00e9 par les cibles initiales tant il devient compl\u00e8tement habituel. Il n\u2019est qu\u2019\u00e0 voir le peu de cas que font les Fran\u00e7ais des messages indiquant pourtant clairement que le Nutella est \u2014 toute proportion gard\u00e9e \u2014 la nourriture du diable en personne puisqu\u2019il fait grossir, rend moche et m\u00e9chant, tue des orangs-outans dans leur for\u00eat d\u00e9vast\u00e9e et des ours polaires sur leur banquise en pleine fonte : on observe encore r\u00e9guli\u00e8rement de v\u00e9ritables ru\u00e9es sur le produit, malgr\u00e9 ces rappels salutaires, malgr\u00e9 les lois ad-hoc, malgr\u00e9 la propag l\u2019information largement disponible\u2026  Autrement dit, on sait d\u00e9j\u00e0 \u2014 et notre magnifique l\u00e9gislateur en premier \u2014 que cette mesure prophylactique ne suffira pas \u00e0 endiguer la soif perverse de nos compatriotes de vouloir se d\u00e9placer en voiture. C\u2019est pourquoi le gouvernement a conserv\u00e9 quelques cartes dans son jeu, \u00e0 commencer par celle de l\u2019augmentation brutale de la s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 des contr\u00f4les techniques. L\u00e0 encore, on remarquera que le discours initial carrel\u00e9 de ces bonnes intentions dont on pave l\u2019enfer destinait avant tout ce fameux contr\u00f4le technique \u00e0 assurer la s\u00e9curit\u00e9 des v\u00e9hicules roulant sur le territoire : une voiture avec des \u00e9quipements de s\u00e9curit\u00e9 d\u00e9cents (freins, feux de signalisation, etc.) donne une bien meilleure assurance \u00e0 celui qui l\u2019utilise et aux autres usagers de la route qui pourraient croiser son chemin. Par la suite, la d\u00e9fense du consommateur sera employ\u00e9e pour accro\u00eetre les points de contr\u00f4le (\u00ab Vendre une voiture dont on ne conna\u00eet pas la qualit\u00e9 du moteur, vous n\u2019y pensez pas, mon brave !). Vint enfin le moment d\u2019introduire les objectifs \u00e9cologiques en surcouche aux pr\u00e9c\u00e9dentes ; le dix-mille-feuilles administratif, assurant que des adultes n\u2019iraient pas exercer sans limite leur responsabilit\u00e9 individuelle, grossit \u00e0 nouveau de ces exigences climato-polluphobes pour fr\u00f4ler une onctueuse ob\u00e9sit\u00e9 r\u00e9glementaire sans laquelle nos l\u00e9gislateurs se sentent un peu tout nus. Et voil\u00e0 : ce premier juillet, une nouvelle bord\u00e9e de contraintes d\u00e9boule dans les centres agr\u00e9\u00e9s pour ce contr\u00f4le technique. L\u2019id\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale est simple : votre voiture \u00e0 moteur thermique est a priori un danger pollueur, une errance technologique honteuse, une \u00e9pave au moins putative et dont le seul usage l\u00e9gitime serait le trajet pour la mener \u00e0 la casse. En gros, moyennant quelques ajustements des seuils de test, on va multiplier par trois le nombre de v\u00e9hicules recal\u00e9s ce qui va \u00e9videmment faire les affaires des centres en question, et nettement moins celles des automobilistes dont \u2013 rappelons-le \u2013 une partie n\u2019avait pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 brandir un gilet jaune ces derniers mois suite aux augmentations stratosph\u00e9riques des taxes sur les carburants (qui ont, depuis, \u00e0 nouveau d\u00e9pass\u00e9 les seuils d\u00e9clencheurs de la col\u00e8re initiale). Si l\u2019on ajoute les prochains tests (sur cinq gaz d\u2019\u00e9chappement) encore plus restrictifs qui seront introduits dans les trois ans \u00e0 venir, on peut raisonnablement s\u2019attendre \u00e0 une augmentation encore plus significative des visites suppl\u00e9mentaires et des co\u00fbts induits pour l\u2019automobiliste. Rassurez-vous : tout ceci n\u2019aura bien \u00e9videmment aucune incidence sur la capacit\u00e9 des Fran\u00e7ais \u00e0 se d\u00e9placer sereinement, \u00e9pargner avec calme, renouveler leurs v\u00e9hicules aupr\u00e8s de constructeurs par ailleurs choy\u00e9s sur notre territoire. Ce v\u00e9ritable tabassage de l\u2019automobiliste semble acquis et vise \u00e0 mettre fin \u00e0 la voiture thermique le plus vite possible sans qu\u2019aucune solution \u00e9quivalente n\u2019existe pour le moment sur le march\u00e9. Peu importe. Puisqu\u2019on vous dit que le Fran\u00e7ais peut fort bien se passer de sa voiture, c\u2019est qu\u2019il peut s\u2019en passer, voyons ! L\u2019intendance suivra. \u2014-\nSur le web "}