{"url": "https://www.contrepoints.org/2020/11/21/384937-la-souverainete-alimentaire-en-france-la-fin-dun-regne", "title": "La souverainet\u00e9 alimentaire en France, la fin d\u2019un r\u00e8gne ", "author": "Par Armand P\u00e2quereau. ", "date": "2020", "content": "La notion de p\u00e9nurie alimentaire a disparu de l\u2019inconscient collectif. Le syndrome du rationnement de la p\u00e9riode 1940-1945 n\u2019est plus enseign\u00e9 dans les programmes scolaires. Les baby-boomers n\u00e9s apr\u00e8s cette p\u00e9riode sont la premi\u00e8re g\u00e9n\u00e9ration qui n\u2019a pas v\u00e9cu une guerre. Et pourtant, au fil des ans nous sommes bien entr\u00e9s dans une guerre \u00e9conomique dont les effets sont moins spectaculaires, mais ravageurs au fil des ans. Un vieil adage disait : \u00ab celui qui aura la derni\u00e8re bouch\u00e9e de pain gagnera la guerre \u00bb. Gr\u00e2ce aux moyens de transport modernes qui ont raccourci les distances et au p\u00e9trole qui en a r\u00e9duit les dur\u00e9es, la mondialisation a permis de masquer les al\u00e9as de production par des \u00e9changes commerciaux tous azimuts. La France, premier producteur agricole de la CEE, est cependant confront\u00e9e \u00e0 des contraintes r\u00e9glementaires et une concurrence \u00e9conomique grandissantes. Le poids de l\u2019activit\u00e9 agricole, y compris le secteur des industries agro-alimentaires, repr\u00e9sente 1,5 % de la population active occup\u00e9e, participe au PIB pour 3,7 % (2016) et 6,7 % (2018) mais ce ratio s\u2019\u00e9levait \u00e0 8 % en 1980. La population active agricole, qui a diminu\u00e9 des deux-tiers depuis un demi-si\u00e8cle, a r\u00e9ussi l\u2019exploit prodigieux de permettre de diminuer le co\u00fbt de la part alimentaire dans le budget des m\u00e9nages dans les m\u00eames proportions. En t\u00e9moigne cette constatation de la consommation des m\u00e9nages :  Dans une baguette de pain de 0,90 euro, la part qui revient au paysan est de 3,4 %. Cependant, les consommateurs toujours attir\u00e9s par l\u2019option du \u00ab toujours + pour \u2013 cher \u00bb, ont trouv\u00e9 dans les produits d\u2019importation une solution pratique pour all\u00e9ger encore ce poste de d\u00e9penses. Les conditions de production fran\u00e7aises, grev\u00e9es de contraintes environnementales ruineuses, de contraintes administratives complexes et en perp\u00e9tuel changement, de salaires et de co\u00fbts sociaux largement plus \u00e9lev\u00e9s que dans des pays producteurs concurrents font que notre balance commerciale agricole se d\u00e9t\u00e9riore d\u2019ann\u00e9e en ann\u00e9e. L\u2019un des secteurs les plus d\u00e9croissants est celui de la production de l\u00e9gumes, fortement concurrenc\u00e9 par les importations : entre 2000 et 2014, elle a d\u00e9cru de 12,25 % (Eurostat Agreste 2014). C\u2019est pourtant le secteur o\u00f9 la Bio, tellement pl\u00e9biscit\u00e9e par les lobbies, les m\u00e9dias et l\u2019opinion, est la plus facile \u00e0 mettre en \u0153uvre. Mais le \u00ab toujours + pour \u2013 cher \u00bb fait rage ici aussi et les producteurs fran\u00e7ais ne peuvent rivaliser en co\u00fbt de production avec des produits import\u00e9s de pays aux salaires de mis\u00e8re et dont les normes sont moins s\u00e9v\u00e8res que celles en vigueur en France. Il r\u00e9sulte de cette course aux bas prix une aggravation du solde de la balance commerciale des produits agricoles bruts qui est devenu n\u00e9gatif en 2016, comme on peut le voir sur le bas du graphique ci-dessous. Les exportations de produits bruts stagnent depuis 2011 alors que les importations sont en croissance r\u00e9guli\u00e8re et continue. Il serait un peu long de d\u00e9tailler tous les \u00e9l\u00e9ments qui concourent \u00e0 augmenter notre d\u00e9pendance alimentaire, mais on peut s\u2019arr\u00eater deux cas. Les r\u00e8glementations europ\u00e9ennes sont de plus en plus contraignantes en mati\u00e8re d\u2019environnement et imposent des contraintes et des investissements qui diminuent la comp\u00e9titivit\u00e9 des entreprises, et sont loin d\u2019\u00eatre compens\u00e9es par des primes qui, de compensatoires, sont devenues confiscatoires. En t\u00e9moigne la lutte contre les nitrates qui continue sans rel\u00e2che alors qu\u2019un colloque le 31 mars 2011, qui a r\u00e9uni 11 \u00e9minents scientifiques du monde entier, a d\u00e9montr\u00e9 l\u2019absence de dangerosit\u00e9 des nitrates aux doses usuelles et leurs nombreuses incidences b\u00e9n\u00e9fiques sur la sant\u00e9. Tout agriculteur, et tout agronome objectif conna\u00eet l\u2019effet positif des nitrates sur la croissance des v\u00e9g\u00e9taux, l\u2019augmentation de la masse v\u00e9g\u00e9tale et des rendements des r\u00e9coltes. Cette augmentation de la masse v\u00e9g\u00e9tale s\u2019accompagne d\u2019une augmentation de la surface foliaire qui, par la photosynth\u00e8se augmente la quantit\u00e9 de CO\u00b2 capt\u00e9e, avec un rejet d\u2019oxyg\u00e8ne sup\u00e9rieur. La masse v\u00e9g\u00e9tale r\u00e9incorpor\u00e9e dans les sols se traduit par une augmentation de la production d\u2019humus, donc de la fertilit\u00e9, qui entra\u00eene une am\u00e9lioration de la comp\u00e9titivit\u00e9 des entreprises. Cette d\u00e9cision de l\u2019UE de limiter les nitrates fragilise les producteurs europ\u00e9ens face \u00e0 leurs concurrents \u00e9trangers. Pour le glyphosate, dont l\u2019UE a valid\u00e9 le 27 novembre 2017 l\u2019utilisation jusqu\u2019en 2022, la France comme tr\u00e8s fr\u00e9quemment a surajout\u00e9 et interdit son usage aux agriculteurs d\u00e8s la fin 2020. Mais curieusement, elle n\u2019interdit pas l\u2019importation de produits contenant des r\u00e9sidus de cet herbicide. L\u00e0 encore, cette interdiction entra\u00eene des surco\u00fbts financiers et techniques pour les agriculteurs fran\u00e7ais, et diminue leur comp\u00e9titivit\u00e9. Malgr\u00e9 la publicit\u00e9 des pouvoirs publics enjoignant les consommateurs \u00e0 acheter localement, les \u00e9changes agricoles continuent de se d\u00e9grader. Pr\u00e8s de un fruit ou l\u00e9gume sur deux consomm\u00e9 en France est import\u00e9, tout comme 25 % de la viande de porc ou 34 % de la volaille. Ceci explique en partie la sous-r\u00e9mun\u00e9ration des agriculteurs qui doivent s\u2019aligner sur les prix de dumping des produits import\u00e9s. Cette d\u00e9pendance alimentaire, un paradoxe pour le premier pays agricole europ\u00e9en, repr\u00e9sente un danger non seulement pour notre \u00e9quilibre \u00e9conomique, mais \u00e0 terme pour notre approvisionnement. Au rythme o\u00f9 disparaissent les agriculteurs, victimes de la concurrence internationale et surtout d\u2019une volont\u00e9 d\u00e9lib\u00e9r\u00e9e de l\u2019opinion \u00e0 vouloir imposer des modes de culture de la fin du XIXe si\u00e8cle, la part des importations va cro\u00eetre. Le jour o\u00f9 les produits import\u00e9s n\u2019auront pas comme concurrents les produits de l\u2019agriculture fran\u00e7aise, les produits import\u00e9s pourront augmenter leurs prix \u00e0 volont\u00e9, jusqu\u2019\u00e0 ce que notre balance commerciale ne nous permette plus de les payer. Les responsables politiques de l\u2019UE se moquent d\u2019un tel risque en signant les accords du CETA et du MERCOSUR. La France, qui a rejet\u00e9 cet accord sur le MERCOSUR ne l\u2019a pas motiv\u00e9 par le risque d\u2019une concurrence d\u00e9l\u00e9t\u00e8re pour les agriculteurs fran\u00e7ais, mais \u00e0 cause de la d\u00e9forestation qui \u00ab met en p\u00e9ril la biodiversit\u00e9 et d\u00e9r\u00e8gle le climat \u00bb Quel sera le danger le plus grand et le plus imm\u00e9diat : la fin de la souverainet\u00e9 alimentaire ou le d\u00e9r\u00e8glement climatique annonc\u00e9 ? "}