{"url": "https://www.contrepoints.org/2013/02/06/113902-et-si-internet-se-reveillait", "title": "Et si Internet se r\u00e9veillait\u2026 ", "author": "L\u2019\u00e9volution d\u2019Internet pose la question de la possibilit\u00e9 d\u2019une conscience d\u2019Internet. Une science-fiction qui n\u2019en permet pas moins de s\u2019amuser des r\u00e9actions \u00e0 attendre d\u2019une telle id\u00e9e. Par Gilles Gu\u00e9nette. ", "date": "2013", "content": "Par Gilles Gu\u00e9nette.\nUn article du Qu\u00e9b\u00e9cois libre.  R\u00e9cemment, le professeur Massimo Pigliucci, un philosophe \u00e0 la City University de New York, signait un article des plus int\u00e9ressants sur son blog Rationally Speaking. L\u2019article d\u00e9butait de cette fa\u00e7on (ma traduction) : Pour r\u00e9pondre \u00e0 cette question, le journaliste de Slate a interrog\u00e9 le neuroscientifique Christof Koch, le philosophe Dan Dennett, et le physicien Sean Carroll. En gros, les positions de chacun des interview\u00e9s sont les suivantes : Koch, en se basant sur le degr\u00e9 de complexit\u00e9 du r\u00e9seau informatique, croit que l\u2019\u00e9veil de l\u2019Internet est une v\u00e9ritable possibilit\u00e9. Il est conscient du fait que le cerveau et les r\u00e9seaux informatiques sont deux choses tout \u00e0 fait diff\u00e9rentes, mais dit estimer qu\u2019il ne s\u2019agit pas d\u2019un obstacle \u00e0 la conscience tant et aussi longtemps que \u00ab le niveau de complexit\u00e9 est assez grand \u00bb. Dennett est plus prudent et souligne le fait que l\u2019architecture de l\u2019Internet est tr\u00e8s diff\u00e9rente de celle du cerveau humain. \u00ab Je suis d\u2019accord avec Koch que l\u2019Internet a le potentiel de servir de base physique pour un esprit plan\u00e9taire \u2012 ce sont les bonnes composantes avec le bon type de connectivit\u00e9 \u2012 [mais la diff\u00e9rence de l\u2019architecture] fait en sorte qu\u2019il est peu probable qu\u2019il aurait une sorte de conscience. \u00bb Carroll estime, pour sa part, qu\u2019\u00ab il n\u2019y a rien qui emp\u00eache l\u2019Internet d\u2019avoir la capacit\u00e9 de calcul d\u2019un cerveau conscient, mais de l\u00e0 \u00e0 parler de conscience, nous en sommes \u00e0 des ann\u00e9es-lumi\u00e8re. [\u2026] Les cerveaux humains se sont adapt\u00e9s pendant plusieurs millions de g\u00e9n\u00e9rations par la s\u00e9lection naturelle avant d\u2019en arriver \u00e0 \u00eatre ce qu\u2019ils sont et je ne vois rien d\u2019analogue qui ferait que l\u2019Internet acc\u00e8derait \u00e0 la conscience. [\u2026] Je ne pense pas que ce soit probable. \u00bb Le professeur Pigliucci partage ce dernier point de vue. Selon lui, \u00ab ni la complexit\u00e9, ni la capacit\u00e9 de calcul expliquent la conscience. Oui, les cerveaux conscients sont complexes, et oui ils sont capables de calcul, mais ils sont clairement incapables de quelque chose d\u2019autre (de ressentir ce que c\u2019est que d\u2019\u00eatre un organisme d\u2019un type particulier), et nous n\u2019avons pas encore une bonne connaissance de ce qui manque dans notre compr\u00e9hension de la conscience pour expliquer ce quelque chose d\u2019autre. \u00bb Comme Pigliucci, je pense que \u00ab capacit\u00e9 de faire des connections \u00bb n\u2019\u00e9gale pas \u00ab conscience \u00bb. Mais ayant surv\u00e9cu une autre fin du monde annonc\u00e9e (celle des Mayas) pour se retrouver au beau milieu de la morosit\u00e9 du mois de janvier, pourquoi ne pas s\u2019amuser \u00e0 anticiper ce que l\u2019av\u00e8nement d\u2019une telle entit\u00e9 pourrait signifier pour le Qu\u00e9bec ? Extrait d\u2019un article diffus\u00e9 sur diverses plateformes dans un futur plus ou moins \u00e9loign\u00e9\u2026\n* * * \u00c0 l\u2019instar des \u00c9tats-membres du G20, le Qu\u00e9bec a tenu trois jours de commission parlementaire sur le r\u00f4le que devrait jouer Elle dans l\u2019univers m\u00e9diatico-politique mondial. Les repr\u00e9sentants de tous les secteurs d\u2019activit\u00e9 de la soci\u00e9t\u00e9 civile se sont succ\u00e9d\u00e9 devant les membres de l\u2019assembl\u00e9e extraordinaire pour faire part de leurs craintes, mais aussi de leurs recommandations. Rappelons qu\u2019il y a dix ans, Elle s\u2019est manifest\u00e9e sur le Net. Plusieurs l\u2019ont qualifi\u00e9e d\u2019engin de recherche omniscient, d\u2019autres, d\u2019une sorte de Google \u00e0 la puissance 1000. Voyant notamment en Elle une possible menace en mati\u00e8re de protection des informations personnelles, les \u00c9tats du monde se sont concert\u00e9s pour tenter de savoir o\u00f9 \u00ab logeait \u00bb cette \u00ab entit\u00e9 \u00bb et ce qu\u2019Elle voulait. Impossible de savoir si Elle est am\u00e9ricaine, fran\u00e7aise ou portugaise. Elle est de partout \u00e0 la fois et s\u2019adresse \u00e0 chaque citoyen dans sa langue maternelle. C\u2019est dans un climat d\u2019inqui\u00e9tude \u00e0 peine voil\u00e9e que se sont amorc\u00e9s au Qu\u00e9bec, comme ailleurs dans le monde, les travaux de la commission parlementaire sur l\u2019initiative mondiale pour un meilleur encadrement d\u2019Elle. Les parlementaires se sont engag\u00e9s \u00e0 consulter leurs concitoyens afin de conna\u00eetre ce qu\u2019ils pensent d\u2019Elle. Ils feront ensuite part des r\u00e9sultats de leurs consultations \u00e0 l\u2019Organisation des Nations Unies qui s\u2019est offerte pour colliger les donn\u00e9es \u00e0 l\u2019\u00e9chelle mondiale et en d\u00e9gager les recommandations g\u00e9n\u00e9rales. Au Qu\u00e9bec, une trentaine de grands regroupements et d\u2019associations se sont pr\u00e9valus de leur droit de parole devant la commission. Voici un bref aper\u00e7u des principales recommandations: Le Regroupement des grandes centrales syndicales du Qu\u00e9bec a fait valoir que la popularit\u00e9 d\u2019Elle a des effets pernicieux sur l\u2019emploi : \u00ab En effet, \u00e0 chaque fois qu\u2019Elle r\u00e9pond \u00e0 une requ\u00eate, c\u2019est autant d\u2019occasions rat\u00e9es de faire valoir l\u2019expertise qu\u00e9b\u00e9coise au niveau local, national et international. C\u2019est autant d\u2019occasions rat\u00e9es de faire travailler nos travailleuses et nos travailleurs ici et maintenant. C\u2019est pourquoi, pour le plus grand bien commun, nous recommandons de d\u00e9brancher Elle. Faisons ensemble un choix de soci\u00e9t\u00e9. \u00bb Les recteurs d\u2019universit\u00e9s ont d\u00e9nonc\u00e9 la concurrence d\u00e9loyale qu\u2019offre Elle : \u00ab Si les Qu\u00e9b\u00e9coises et les Qu\u00e9b\u00e9cois ont acc\u00e8s \u00e0 un puits infini d\u2019informations par l\u2019entremise d\u2019Elle, pourquoi investiraient-ils dans une \u00e9ducation (aussi gratuite soit-elle) ? Nous croyons qu\u2019Elle rend la recherche d\u2019information trop facile, c\u2019est pourquoi nous sugg\u00e9rons que l\u2019acc\u00e8s \u00e0 Elle soit d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment ralenti. Un acc\u00e8s plus lent \u00e0 Elle pourrait en d\u00e9courager plus d\u2019un, ce qui donnerait au r\u00e9seau d\u2019universit\u00e9s qu\u00e9b\u00e9cois un avantage concurrentiel plus juste. \u00bb Les associations \u00e9tudiantes universitaires et coll\u00e9giales ont r\u00e9clam\u00e9 pour leur part un acc\u00e8s libre et gratuit \u00e0 Elle : \u00ab Parce que l\u2019acc\u00e8s au savoir n\u2019est pas un produit de consommation, nous r\u00e9clamons que l\u2019acc\u00e8s \u00e0 Internet (et aux r\u00e9seaux de communication dits intelligents) soit ajout\u00e9 \u00e0 la liste des droits reconnus par la Charte des droits et libert\u00e9s de l\u2019\u00e9tudiant-e. Nul-le \u00e9tudiant-e ne devrait avoir \u00e0 payer pour un droit reconnu par la Charte. \u00bb Imp\u00e9ratif fran\u00e7ais a d\u00e9nonc\u00e9 le caract\u00e8re bilingue d\u2019Elle : \u00ab L\u2019organisme de lutte pour la sauvegarde du fran\u00e7ais estime que les Qu\u00e9b\u00e9cois, \u00e9tant plus que jamais en situation minoritaire, sont en droit de s\u2019attendre \u00e0 une prise de position franche et ferme de la part de leurs \u00e9lus. Pour le bien de la population et de la langue fran\u00e7aise, nous exigeons que soit retir\u00e9 l\u2019option \u00ab English \u00bb d\u2019Elle sur l\u2019ensemble du territoire qu\u00e9b\u00e9cois. Bloquons la voie \u00e0 l\u2019assimilation lente. \u00bb L\u2019Union des artistes du Qu\u00e9bec a fait remarquer que la pr\u00e9sence d\u2019Elle ne devrait pas d\u00e9tourner les projecteurs des probl\u00e8mes r\u00e9els et r\u00e9currents qui affligent notre soci\u00e9t\u00e9 depuis des d\u00e9cennies : \u00ab \u00c0 titre d\u2019exemple, l\u2019UDA tient \u00e0 rappeler que le secteur de la culture souffre encore d\u2019un sous-financement chronique et qu\u2019il est toujours maintenu \u00e0 bout de bras par une poign\u00e9e d\u2019artisans \u00e0 bout de souffle. C\u2019est pourquoi, nous recommandons l\u2019imposition d\u2019une redevance d\u2019un dixi\u00e8me de cent sur chaque requ\u00eate faite \u00e0 Elle afin de r\u00e9parer en partie cette injustice et enfin financer ad\u00e9quatement la culture au Qu\u00e9bec. \u00bb La F\u00e9d\u00e9ration des femmes du Qu\u00e9bec a plaid\u00e9 qu\u2019Elle est misogyne car elle ne priorise pas les m\u00e9dias de femmes dans ses r\u00e9sultats de recherche : \u00ab Nous croyons qu\u2019Elle d\u00e9tient un trop grand pouvoir sur la repr\u00e9sentativit\u00e9 des femmes sur la Toile et dans nos vies. C\u2019est pourquoi nous recommandons qu\u2019Elle soit scind\u00e9e en plusieurs entit\u00e9s afin qu\u2019Elle soit davantage en mesure de repr\u00e9senter la diversit\u00e9 des \u00eatres. \u00bb Les associations regroup\u00e9es sous la banni\u00e8re LGBTIA (lesbiennes, gais, bisexuels, transgenres, intersexu\u00e9s et asexu\u00e9s) ont relev\u00e9 pour leur part le caract\u00e8re omniphobe d\u2019Elle : \u00ab Nous d\u00e9plorons le fait qu\u2019Elle ne tient pas compte de toutes les orientations sexuelles et non-sexuelles dans ses r\u00e9sultats de recherche. Nous estimons qu\u2019en agissant de la sorte, Elle contribue \u00e0 abaisser de fa\u00e7on significative le niveau d\u2019estime de soi des membres de la communaut\u00e9 LGBTIA. Pour cette raison, nous sugg\u00e9rons de d\u00e9brancher Elle. \u00bb Les groupes de protection du consommateur ont dit estimer de leur c\u00f4t\u00e9 qu\u2019Elle encourage la surconsommation en favorisant syst\u00e9matiquement  les grandes entreprises dans ses r\u00e9sultats de recherche : \u00ab Nous croyons qu\u2019il faudrait contraindre Elle \u00e0 n\u2019offrir qu\u2019un lien vers la grande entreprise dans chaque page de r\u00e9sultats. Cette restriction ferait en sorte de sensibiliser les citoyens aux solutions de rechange \u00e0 la consommation de biens et services. \u00bb Les groupes \u00e9cologistes, sous la gouverne de Vert de Terre, ont d\u00e9nonc\u00e9 le caract\u00e8re polluant d\u2019Elle : \u00ab En effet, \u00e0 chaque fois qu\u2019Elle dispense des r\u00e9sultats de recherche, Elle utilise de l\u2019\u00e9nergie et \u00e9met de dangereux gaz \u00e0 effet de serre. Dans une dynamique de d\u00e9veloppement durable, nous croyons que l\u2019acc\u00e8s \u00e0 Elle devrait \u00eatre restreint \u00e0 une recherche par citoyen par jour. L\u2019acc\u00e8s Triple-1 (pour 1 recherche par 1 citoyen par 1 jour) permettrait d\u2019atteindre plus rapidement nos objectifs de r\u00e9duction des gaz \u00e0 effet de serre tout en sensibilisant les citoyens \u00e0 l\u2019importance de leur empreinte \u00e9cologique. \u00bb Les groupes autochtones ont d\u00e9plor\u00e9 le fait qu\u2019Elle ne mentionne presque jamais les Premi\u00e8res Nations dans ses r\u00e9sultats de recherche : \u00ab Nous croyons qu\u2019Elle devrait \u00eatre pouss\u00e9e \u00e0 reconna\u00eetre l\u2019apport important des communaut\u00e9s autochtones dans l\u2019histoire du monde et ce dans toutes les pages de r\u00e9sultats qu\u2019Elle g\u00e9n\u00e8re. Un \u00e9ventuel refus d\u2019acquiescer \u00e0 notre demande serait vu comme une atteinte \u00e0 nos droits ancestraux et se traduirait par une obligation de notre part de barrer routes et ponts jusqu\u2019\u00e0 ce que nous ayons compensation. \u00bb Le Regroupement pour une plus grande acceptation des croyances alternatives du Qu\u00e9bec a dit voir d\u2019un bon oeil l\u2019omnipr\u00e9sence d\u2019Elle : \u00ab Nous croyons qu\u2019Elle est la r\u00e9incarnation sur Terre de la grande d\u00e9esse Ga\u00efa et que remettre en question ses fa\u00e7ons de faire revient \u00e0 remettre en question l\u2019existence m\u00eame de Dieu. \u00c9tant omnisciente, omnipotente et poss\u00e9dant le don d\u2019ubiquit\u00e9, Elle doit \u00eatre en mesure de faire comme bon lui semble. Et ce, pour le plus grand bien de tous et chacun. Ainsi soit-Elle. \u00bb Plusieurs autres groupes et associations, ainsi que des individus, se sont prononc\u00e9s sur ce que devrait \u00eatre Elle. Les membres de la commission parlementaire qu\u00e9b\u00e9coise sur l\u2019initiative mondiale pour un meilleur encadrement d\u2019Elle doivent maintenant acheminer les recommandations recueillies \u00e0 l\u2019Organisation des Nations Unies afin qu\u2019elle les incorpore \u00e0 la liste finale. Un groupe de hauts fonctionnaires et de sages se penchera ensuite sur cette liste pour tenter d\u2019en d\u00e9gager les grandes lignes et recommander \u00e0 son tour la marche \u00e0 suivre. \u2014\nUn article du Blog du QL, reproduit avec l\u2019aimable autorisation du Qu\u00e9b\u00e9cois Libre. "}