{"url": "https://www.contrepoints.org/2016/03/19/243336-liberte-de-la-presse-en-turquie-bien-sur-mais-chez-nous", "title": "Libert\u00e9 de la presse : Erdogan et Hollande sont dans un bateau ", "author": "Par le Parisien lib\u00e9ral France pays des droits de l\u2019Homme ? il ne peut pas \u00eatre accept\u00e9 des entorses aux droits de l\u2019homme et aux droits de la presse  \u00bb \u00ab Moi pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, je n\u2019aurai pas la pr\u00e9tention de nommer les directeurs des cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9vision publiques Le pouvoir dans la presse ", "date": "2016", "content": "On parle beaucoup de la libert\u00e9 de la presse, ces temps-ci. D\u2019abord, parce qu\u2019il y a a eu cet appel de 136 d\u00e9put\u00e9s allemands appelant \u00e0 respecter la libert\u00e9 de la presse en Turquie, appel relay\u00e9 par la Maison-Blanche. Dans ce domaine comme dans d\u2019autres, la Turquie prouve qu\u2019elle n\u2019adh\u00e8re pas au corpus des valeurs d\u00e9mocratiques europ\u00e9ennes, et que, donc, sa candidature \u00e0 l\u2019adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019UE est peu l\u00e9gitime (euph\u00e9misme). Ensuite, parce que, dans le cadre de la 27\u00e8me \u00e9dition de la semaine de la presse et des m\u00e9dias dans l\u2019\u00e9cole, organis\u00e9e par le Centre de liaison de l\u2019enseignement et des m\u00e9dias d\u2019information (le Clemi, une administration de l\u2019\u00c9ducation Nationale), les jeunes plancheront sur le sujet de \u00ab la libert\u00e9 d\u2019expression \u00bb. Pendant cette semaine, qui d\u00e9butera le 21 mars, divers colloques se tiendront, dont la conf\u00e9rence d\u2019\u00c9ric Fottorino, ex-directeur du journal Le Monde, sur le th\u00e8me \u00ab Libert\u00e9 de la presse : o\u00f9 en est-on ? \u00bb mardi 22 mars \u00e0 La Fert\u00e9-Mac\u00e9. France pays des droits de l\u2019Homme ? Or, s\u2019il est normal que nos amis allemands ou am\u00e9ricains d\u00e9noncent ce qui se passe au pays de Midnight Express et du g\u00e9nocide, ni\u00e9, des Arm\u00e9niens, il serait encore plus utile qu\u2019ils alertent sur la situation fran\u00e7aise. Apr\u00e8s tout, nous sommes, nous, les Fran\u00e7ais, le pays des Droits de l\u2019Homme, pas la Turquie. Et c\u2019est nous qui envoyons nos arm\u00e9es se battre aux quatre coins du monde au nom de la d\u00e9mocratie et des Droits de l\u2019Homme. Et le fait est que la situation n\u2019est pas bonne. Certes, en mati\u00e8re de libert\u00e9 de la presse, la France n\u2019est pas la Turquie. Mais elle n\u2019est pas, surtout, le Benelux, la Scandinavie, le Canada ou l\u2019Allemagne.   Selon l\u2019indice de Reporters Sans Fronti\u00e8re, la France, en 2015, se classait au 38\u00e8me rang mondial des pays dans le monde en mati\u00e8re de libert\u00e9 de la presse. Sur 180 pays analys\u00e9s, c\u2019est bien, mais par rapport \u00e0 une majorit\u00e9 des membres de l\u2019Union Europ\u00e9enne, nos partenaires, c\u2019est tr\u00e8s perfectible. Du coup, quand on lit que dans le cadre des discussions entre l\u2019UE et la Turquie, le pr\u00e9sident Hollande se permet de d\u00e9clarer \u00ab Il s\u2019est produit en Turquie un attentat qui a fait de nombreuses victimes, mais si l\u2019on peut comprendre que la Turquie veuille se prot\u00e9ger du terrorisme, il ne peut pas \u00eatre accept\u00e9 des entorses aux droits de l\u2019homme et aux droits de la presse \u00bb, on croit r\u00eaver ! De quel droit, nous, Fran\u00e7ais, pouvons-nous, en ce moment, donner des le\u00e7ons en la mati\u00e8re ? Rappelons-nous. En 2009, le Parti socialiste faisait des reproches \u00e0 l\u2019ancien pr\u00e9sident de la R\u00e9publique : la nomination du pr\u00e9sident de France T\u00e9l\u00e9vision par le chef de l\u2019\u00c9tat ; la saisie des  relev\u00e9s de communication d\u2019un journaliste du T\u00e9l\u00e9gramme de Brest pour obtenir ses sources dans une affaire de meurtre ; la garde-\u00e0-vue de Guillaume Dasqui\u00e9 pour \u00ab compromission du secret d\u00e9fense \u00bb ; la plainte de Fr\u00e9d\u00e9ric Lefebvre au PDG de l\u2019AFP relative au traitement des communiqu\u00e9s de son parti ; ou la proximit\u00e9 de Sarkozy avec plusieurs patrons de groupe de presse. Le Parti socialiste avait bien s\u00fbr raison d\u2019\u00eatre vigilant sur la libert\u00e9 de la presse. Ce genre d\u2019images, un journaliste de Reuters emp\u00each\u00e9 de filmer par la police fran\u00e7aise, est indigne de notre pays.  Un journaliste de Reuters emp\u00each\u00e9 de filmer par\u2026 par rue89 "}