{"url": "https://www.contrepoints.org/2020/04/23/369773-non-barbara-stiegler-la-crise-sanitaire-nest-pas-le-produit-du-neoliberalisme", "title": "Non, Barbara Stiegler, la crise sanitaire n\u2019est pas le produit du n\u00e9olib\u00e9ralisme ", "author": "Par F\u00e9lix Andr\u00e9. ", "date": "2020", "content": "Dans une interview du 18 avril dernier sur France 3 Nouvelle Aquitaine, Barbara Stiegler, philosophe et professeur \u00e0 l\u2019Universit\u00e9 de Bordeaux Montaigne, r\u00e9pond aux questions d\u2019une journaliste, en lien avec son dernier essai Il faut s\u2019adapter, paru chez Gallimard en janvier 2019. Pour elle, \u00ab la crise sanitaire actuelle est le pur produit du n\u00e9olib\u00e9ralisme \u00bb. Cette interview est l\u2019exemple le plus flagrant de l\u2019incompr\u00e9hension la plus profonde dont est victime la pens\u00e9e lib\u00e9rale en France, totalement d\u00e9form\u00e9e de sa r\u00e9alit\u00e9 et accus\u00e9e de tous les maux que traverse notre soci\u00e9t\u00e9. Essayons de revenir sur l\u2019interview, pour y mettre un peu d\u2019ordre\u2026 D\u00e8s le d\u00e9but, la cible est identifi\u00e9e : tout est la faute du n\u00e9olib\u00e9ralisme. Vous l\u2019aurez compris, la cible de madame Stiegler est clairement identifi\u00e9e. La vision n\u00e9olib\u00e9rale qui s\u00e9vit dans notre pays est la premi\u00e8re responsable de la crise sanitaire que nous traversons actuellement. Avant d\u2019\u00e9tudier de plus pr\u00e8s les arguments avanc\u00e9s au cours de l\u2019interview, essayons de mettre au clair l\u2019usage de l\u2019expression \u00ab n\u00e9olib\u00e9ralisme \u00bb. LE N\u00c9OLIB\u00c9RALISME QUI N\u2019EXISTE PAS Malheureusement, il n\u2019existe pas, comme l\u2019explique tr\u00e8s bien Corentin de Salle dans cet article que j\u2019invite madame Stiegler \u00e0 lire. En clair, aucun intellectuel ne se revendique n\u00e9olib\u00e9ral, et aucun gouvernement n\u2019applique cette \u00ab doctrine \u00bb. Cette expression a \u00e9t\u00e9 invent\u00e9e par la gauche antilib\u00e9rale pour discr\u00e9diter les lib\u00e9raux. Passons maintenant en revue quelques passages de l\u2019interview\u2026 Personnellement, je ne pense pas avoir tout compris, m\u00eame en relisant plusieurs fois ces quelques lignes tellement elles sont confuses. En gros, la gestion n\u00e9olib\u00e9rale des h\u00f4pitaux est la cause des d\u00e9faillances de notre syst\u00e8me de sant\u00e9, tout comme pour d\u2019autres domaines comme l\u2019enseignement et la recherche, eux aussi victimes, semblerait-il, de cette m\u00eame vision n\u00e9olib\u00e9rale. Malheureusement pour Barbara Stiegler, le syst\u00e8me de sant\u00e9 fran\u00e7ais n\u2019a rien de  n\u00e9olib\u00e9ral ou de lib\u00e9ral tout court, et n\u2019a rien d\u2019agile non plus. Il suffit de lire la note sur les h\u00f4pitaux de Paris publi\u00e9e par l\u2019IREF en septembre 2017 pour s\u2019en rendre compte. Le syst\u00e8me de sant\u00e9 en France est socialis\u00e9 par le monopole de la S\u00e9curit\u00e9 sociale. C\u2019est un syst\u00e8me rigide sans vraie logique de march\u00e9 ni de concurrence, centralis\u00e9 et bureaucratis\u00e9, loin de la recherche de l\u2019optimisation et de l\u2019agilit\u00e9 qu\u2019\u00e9voque la philosophe. N\u2019en d\u00e9plaise \u00e0 cette derni\u00e8re, il en est de m\u00eame dans les domaines de l\u2019enseignement et de la recherche, victimes eux aussi d\u2019un monopole public. Cette \u00ab m\u00e9decine de l\u2019innovation \u00bb appuy\u00e9e sur les technologies nous permet de vivre mieux, en meilleure sant\u00e9 et d\u2019\u00eatre bien plus robuste face \u00e0 n\u2019importe quelle pand\u00e9mie au moyen d\u2019une industrie m\u00e9dicale et d\u2019une m\u00e9decine qui, gr\u00e2ce au libre-\u00e9change et \u00e0 la mondialisation, savent bien mieux traiter tout type de maladie qu\u2019\u00e0 n\u2019importe quelle \u00e9poque dans le pass\u00e9. LES VERTUS DU CAPITALISME Sans les bienfaits du lib\u00e9ralisme, du capitalisme mondialis\u00e9 et de l\u2019ouverture des pays au commerce international, la France, comme n\u2019importe quel autre pays du globe, n\u2019aurait jamais \u00e9t\u00e9 capable de g\u00e9rer une crise sanitaire comme nous pouvons le faire aujourd\u2019hui. Si le coronavirus nous avait frapp\u00e9 50 ans plus t\u00f4t, nous aurions eu alors de s\u00e9rieuses raisons de nous inqui\u00e9ter. De plus, si notre m\u00e9decine de l\u2019innovation a \u00e9t\u00e9 incapable de pr\u00e9venir la crise sanitaire actuelle, ce n\u2019est en aucun cas la faute du n\u00e9olib\u00e9ralisme mais des Hommes politiques et des institutions internationales qui se sont montr\u00e9s incapables de faire face \u00e0 leur responsabilit\u00e9. Le gouvernement chinois est certes coupable d\u2019avoir cach\u00e9 la r\u00e9alit\u00e9, mais n\u2019oublions pas la responsabilit\u00e9 de l\u2019OMS qui, d\u00e8s la fin d\u00e9cembre 2019, avait \u00e9t\u00e9 avertie des dangers du coronavirus par les autorit\u00e9s taiwanaises, mais n\u2019a absolument rien fait si ce n\u2019est perdre du temps et aggraver la situation en faisant croire \u00e0 la communaut\u00e9 internationale que le virus n\u2019\u00e9tait pas contagieux pour l\u2019Homme et que la situation \u00e9tait sous contr\u00f4le\u2026 Notre m\u00e9decine de l\u2019innovation ne peut pas faire de miracle lorsque le pouvoir politique lui cache d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment la r\u00e9alit\u00e9 de la situation. Si cette crise n\u2019a pas pu \u00eatre pr\u00e9venue c\u2019est parce que le pouvoir politique est en faute, l\u2019OMS, la Chine, tout comme le gouvernement fran\u00e7ais qui nous a gentiment infantilis\u00e9 en nous disant que tout allait bien au cours des mois de janvier et f\u00e9vrier, avant de paniquer et de matraquer nos libert\u00e9s \u00e0 partir de d\u00e9but mars. Plus l\u2019interview avance, plus la confusion r\u00e8gne et elle devient inaudible. Nous voil\u00e0 maintenant avec un encha\u00eenement de mots battant des records d\u2019absurdit\u00e9, et t\u00e9moignant d\u2019une incompr\u00e9hension totale des choses : Barbara Stiegler nous explique que dans la vision n\u00e9olib\u00e9rale les experts doivent modeler la conduite des individus, et elle encha\u00eene en \u00e9crivant que la crise rel\u00e8ve le retard des gouvernants. On ne comprend plus tr\u00e8s bien \u00e0 qui la faute doit \u00eatre imput\u00e9e. Au n\u00e9olib\u00e9ralisme ou au pouvoir politique ? Les deux ! LA CONFUSION ID\u00c9OLOGIQUE DU N\u00c9OLIB\u00c9RALISME Le lecteur d\u00e9couvre en fait que le n\u00e9olib\u00e9ralisme ce n\u2019est pas simplement le pouvoir du march\u00e9, de l\u2019\u00e9conomie, le dogme de l\u2019optimisation ou de la performance, c\u2019est aussi l\u2019incomp\u00e9tence et l\u2019irresponsabilit\u00e9 des gouvernants ! La r\u00e9elle cible de la philosophe est maintenant comprise : le  n\u00e9olib\u00e9ralisme est un ensemble de boucs \u00e9missaires regroupant l\u2019\u00e9conomie de march\u00e9, le capitalisme, le lib\u00e9ralisme, la politique, le capitalisme de connivence\u2026 et tous les autres maux dont souffre notre soci\u00e9t\u00e9. Tout ce que l\u2019on n\u2019aime pas est regroup\u00e9 dans un unique et m\u00eame bloc baptis\u00e9 n\u00e9olib\u00e9ralisme, puis accus\u00e9 d\u2019\u00eatre responsable de la crise sanitaire ! Plus s\u00e9rieusement, il est absolument n\u00e9cessaire de remettre un peu d\u2019ordre. Tout d\u2019abord le lib\u00e9ralisme, sous toutes ses formes, d\u00e9fend les libert\u00e9s individuelles et le libre arbitre. Vouloir modeler le comportement des individus est exactement l\u2019oppos\u00e9, tout comme vouloir glorifier les recommandations des experts pousse la soci\u00e9t\u00e9 dans l\u2019autoritarisme. Il n\u2019y a absolument rien de lib\u00e9ral dans tout cela. Stiegler d\u00e9crit une soci\u00e9t\u00e9 dans laquelle les individus sont dirig\u00e9s par des personnes d\u00e9tenant le savoir, ce qui s\u2019apparente tr\u00e8s bien \u00e0 un r\u00e9gime communiste et totalitaire, mais en aucun cas \u00e0 une soci\u00e9t\u00e9 reposant r\u00e9ellement sur des valeurs lib\u00e9rales o\u00f9 les gouvernants laissent les individus ma\u00eetres et responsables de leurs choix. Gardons le meilleur pour la fin. Madame Stiegler nous apprend maintenant ce qu\u2019est le n\u00e9olib\u00e9ralisme qu\u2019elle accuse responsable de tous nos maux. Le r\u00e9sultat n\u2019est pas d\u00e9cevant. Le n\u00e9olib\u00e9ralisme est un \u00c9tat qui contr\u00f4le tout. Il suffit de faire preuve d\u2019un minimum de discernement, m\u00eame sans avoir beaucoup de connaissances en \u00e9conomie ou en philosophie politique, pour comprendre \u00e0 quel point ce dernier passage de l\u2019interview est aberrant. Comment un \u00c9tat peut-il mener une quelconque politique lib\u00e9rale tout en \u00e9tant dans le contr\u00f4le de tout ? Le propre de la pens\u00e9e lib\u00e9rale, je l\u2019ai d\u00e9j\u00e0 dit et je le r\u00e9p\u00e8te, est de d\u00e9fendre les libert\u00e9s individuelles, et cela ne peut se faire qu\u2019en laissant la place au march\u00e9. Un \u00c9tat dans le contr\u00f4le de tout ne peut pas laisser le march\u00e9 op\u00e9rer sans \u00eatre liberticide, c\u2019est une contradiction absolue, il n\u2019y a pas d\u2019autres voies possibles\u2026 LES LIBERT\u00c9S DANGEREUSES Madame Stiegler fait ensuite la diff\u00e9rence entre le n\u00e9olib\u00e9ralisme et l\u2019ultra-lib\u00e9ralisme, encore une expression vide de sens permettant de jeter le discr\u00e9dit sur la pens\u00e9e lib\u00e9rale. Que signifie \u00ab abandonner les populations aux forces sauvages du priv\u00e9 ou du march\u00e9 \u00bb ? Cela implique-t-il que d\u00e9fendre les libert\u00e9s individuelles est dangereux ? En quoi le march\u00e9 ou le priv\u00e9 (quelle diff\u00e9rence d\u2019ailleurs ?) qui responsabilise les individus en les laissant libres de coop\u00e9rer comme ils le veulent, est-il sauvage ? En quoi le march\u00e9, qui ne repr\u00e9sente ni plus ni moins qu\u2019un processus dynamique d\u2019interactions libres et volontaires entre individus, peut-il \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme un syst\u00e8me forc\u00e9 et sauvage ? Il serait grand temps pour les intellectuels antilib\u00e9raux de se renseigner un minimum sur la pens\u00e9e lib\u00e9rale, victime d\u2019un flot de critiques contradictoires et sans rapport avec ce qu\u2019elle d\u00e9fend r\u00e9ellement\u2026 "}