{"url": "https://www.contrepoints.org/2019/03/07/338798-lantisionisme-nest-pas-un-antisemitisme", "title": "L\u2019antisionisme n\u2019est pas un antis\u00e9mitisme ", "author": "Par Philippe Simonnot. Auteur de Le Si\u00e8cle Balfour (1917-2017), Ed. Pierre-Guillaume de Roux, Paris, 2018. ", "date": "2019", "content": "Au cours du d\u00eener annuel du Conseil repr\u00e9sentatif des institutions juives de France (CRIF), le 7 mars 2016, Manuel Valls, alors Premier ministre de la France, avait d\u00e9clar\u00e9 : \u00ab Il y a l\u2019antisionisme, c\u2019est-\u00e0-dire tout simplement le synonyme de l\u2019antis\u00e9mitisme et de la haine d\u2019Isra\u00ebl \u00bb. Devant les m\u00eames instances, cette fois un parterre de plus de 1 000 invit\u00e9s, munis d\u2019un badge, \u00ab Tous unis contre l\u2019antis\u00e9mitisme \u00bb, Emmanuel Macron, chef de l\u2019\u00c9tat fran\u00e7ais, a acc\u00e9d\u00e9 \u00e0 la demande formul\u00e9e, quelques minutes plus t\u00f4t, par Francis Kalifat, pr\u00e9sident du CRIF. Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique fran\u00e7aise a ainsi annonc\u00e9 que la France allait adopter dans ses textes de r\u00e9f\u00e9rence, la d\u00e9finition de l\u2019antis\u00e9mitisme valid\u00e9e par l\u2019Alliance internationale pour la m\u00e9moire de l\u2019Holocauste (IHRA), c\u2019est-\u00e0-dire \u00e9largie \u00e0 l\u2019antisionisme. L\u2019antisionisme est \u00ab une des formes modernes de l\u2019antis\u00e9mitisme \u00bb, a soulign\u00e9 le chef de l\u2019\u00c9tat fran\u00e7ais. On ne peut que d\u00e9plorer le simplisme et l\u2019inculture que d\u00e9voilent ces propos, pourtant tenus par les plus hautes autorit\u00e9s de l\u2019\u00c9tat fran\u00e7ais ainsi que leur dangerosit\u00e9 dans le climat d\u00e9l\u00e9t\u00e8re qui accable la France depuis des ann\u00e9es. Assur\u00e9ment, beaucoup d\u2019antis\u00e9mites aujourd\u2019hui se sont recycl\u00e9s dans l\u2019antisionisme. C\u2019est l\u2019un des effets pervers de la criminalisation l\u00e9gale de la d\u00e9testation des Juifs. Comme le torrent au courant duquel un barrage tente de faire obstacle, interdire l\u00e9galement une haine, conduit cette haine \u00e0 prendre d\u2019autres chemins. On ne change pas les passions humaines par d\u00e9cret, et les paroles, aujourd\u2019hui, d\u2019Emmanuel Macron comme celles, hier, de Manuel Valls ne sont pas faites pour apaiser les esprits. Elles n\u2019arracheront m\u00eame pas les masques que portent les mauvais bergers du peuple fran\u00e7ais, qui se r\u00e9galent d\u00e9j\u00e0 de leurs discours. Et s\u2019il est un lieu o\u00f9 ces grands personnages ne devaient pas se livrer \u00e0 des improvisations malheureuses, c\u2019est bien devant le CRIF. Ils ne tiendraient \u00e9videmment pas le m\u00eame discours devant des instances musulmanes. En m\u00eame temps, ce qui est encore plus grave, c\u2019est que ces paroles ont insult\u00e9 tous les Juifs qui s\u2019opposent au sionisme. Opposition qui ne date pas des exactions commises dans les territoires occup\u00e9s par le gouvernement isra\u00e9lien, dirig\u00e9 par Benjamin Netanyahou, dont Macron se fait, d\u2019une certaine mani\u00e8re, le porte-parole en France. Des Juifs de renom s\u2019opposent au sionisme depuis des d\u00e9cennies. En voici quelques exemples, qui montrent qu\u2019avant m\u00eame la cr\u00e9ation de l\u2019\u00c9tat d\u2019Isra\u00ebl, le ver \u00e9tait dans le fruit : FREUD : PAS L\u2019OMBRE D\u2019UNE SYMPATHIE POUR CETTE PI\u00c9T\u00c9 FOURVOY\u00c9E En 1930, dans une lettre dat\u00e9e du 26 f\u00e9vrier, Sigmund Freud \u00e9crivait \u00e0 son ami Albert Einstein : \u00ab Je ne peux trouver en moi l\u2019ombre d\u2019une sympathie pour cette pi\u00e9t\u00e9 fourvoy\u00e9e qui fabrique une religion nationale \u00e0 partir du mur d\u2019H\u00e9rode, et pour l\u2019amour de ces quelques pierres, ne craint pas de heurter le sentiment des populations indig\u00e8nes. \u00bb (lettre du 26 f\u00e9vrier). L\u2019immense philosophe que fut Martin Buber, cette \u00ab sentinelle de l\u2019humanit\u00e9 \u00bb, comme le qualifie son biographe, Domnique Bourel1, a eu le pressentiment, en 1927, que l\u2019\u0153uvre des colons juifs en Palestine \u00e9tait \u00ab funeste \u00bb, reprenant, consciemment ou non, un qualificatif appliqu\u00e9 aux Juifs par Nietzsche lui-m\u00eame. En 1919, en marge de la Conf\u00e9rence de paix de Versailles, au moment o\u00f9 est discut\u00e9 le sort de la Palestine, Sylvain L\u00e9vi, qui si\u00e8ge dans la commission des affaires palestiniennes, souligne les probl\u00e8mes in\u00e9vitables que susciterait l\u2019\u00e9tablissement d\u2019une entit\u00e9 juive : la Palestine est un pays exigu habit\u00e9 par plus de 600 000 Arabes, elle ne pourrait recevoir tous les \u00e9migr\u00e9s juifs europ\u00e9ens qui d\u00e9sireraient y vivre sans que les premiers ne fussent d\u00e9poss\u00e9d\u00e9s par les nouveaux venus. De plus, explique-t-il, l\u2019existence d\u2019une telle entit\u00e9 introduirait partout dans le monde juif le principe dangereux de la double all\u00e9geance. LES ANTIS\u00c9MITES SONT D\u2019ACCORD AVEC LES SIONISTES Remontons encore le temps, jusqu\u2019au 2 novembre 1917, l\u2019ann\u00e9e de la \u00ab D\u00e9claration Balfour \u00bb, selon laquelle \u00ab le Gouvernement de Sa Majest\u00e9 [britannique] envisage favorablement l\u2019\u00e9tablissement, en Palestine, d\u2019un Foyer national pour le peuple juif \u00bb. Dans une lettre publi\u00e9e par The Times, le 17 mai 1917, le pr\u00e9sident du Jewish Board of Deputies, Alexander, et le pr\u00e9sident de l\u2019Anglo-Jewis Association, Claude Montefiore, tous deux hommes d\u2019influence et de grande fortune, \u00e9crivent qu\u2019ils ne peuvent soutenir le sch\u00e9ma politique du sionisme, car les Juifs, \u00e0 leurs yeux, forment une communaut\u00e9 religieuse. Par cons\u00e9quent, ils s\u2019opposent \u00e0 la cr\u00e9ation d\u2019 \u00ab une nationalit\u00e9 s\u00e9culi\u00e8re juive qui se fonderait sur un vague et obscur principe de race et de particularit\u00e9 ethnologique.\u00bb Claude Montefiore, petit neveu du grand Moses Montefiore, remet le couvert dans son opuscule intitul\u00e9 Les Dangers du sionisme : \u00ab Nous savons que les sionistes s\u2019obstinent \u00e0 affirmer que les Juifs, m\u00eame hors de Palestine, poss\u00e8dent une nationalit\u00e9 propre. Et nous savons \u00e0 quel point les antis\u00e9mites sont d\u2019accord avec les sionistes \u00bb. Autre figure marquante chez les Juifs du Royaume-Uni de cette \u00e9poque, Lucien Wolf campe sur la m\u00eame position. Toutefois, l\u2019opposant Juif le plus farouche au projet de la D\u00e9claration Balfour est lui aussi un grand nom de l\u2019aristocratie juive : Edwin Montagu. Le fils cadet du puissant banquier Samuel Montagu voit avec horreur \u00ab les sionistes travailler \u00e0 un \u00e9difice [l\u2019\u00c9tat juif en Palestine] qu\u2019il consid\u00e9rait comme un ghetto g\u00e9ant pour tous les Juifs du monde \u00bb. Seul ministre juif dans le gouvernement Lloyd George o\u00f9 il est secr\u00e9taire d\u2019\u00c9tat \u00e0 l\u2019Inde, il est invit\u00e9 \u00e0 participer aux d\u00e9lib\u00e9rations du Cabinet de guerre lorsque la question de la Palestine y est \u00e9voqu\u00e9e. Jusqu\u2019au bout, il s\u2019opposera au projet de d\u00e9claration, y voyant une manifestation d\u2019antis\u00e9mitisme. Il exprime sa position dans un m\u00e9moire intitul\u00e9 tout simplement The antisemitism of the present gouvernement. Lors des s\u00e9ances du Cabinet du 3 septembre et du 4 septembre, il s\u2019exclame : \u00ab Si vous faites cette d\u00e9claration, chaque organisation, chaque journal antis\u00e9mite, demandera de quel droit un Juif anglais, avec le statut, au mieux, d\u2019\u00e9tranger, a de prendre part au gouvernement de l\u2019Empire britannique. \u00bb Et encore : \u00ab Comment puis-je n\u00e9gocier avec le peuple de l\u2019Inde au nom du Gouvernement de Sa Majest\u00e9, si le Gouvernement de Sa Majest\u00e9 d\u00e9cide que mon foyer national est en territoire turc ? \u00bb Il redoutait aussi de possibles effets de la d\u00e9claration sur les musulmans indiens. De fait, c\u2019est pendant son absence de Londres que la D\u00e9claration Balfour fut adopt\u00e9e. En Inde, o\u00f9 il apprend la nouvelle, il s\u2019exclame : \u00ab Notre gouvernement a port\u00e9 un coup irr\u00e9parable aux Juifs anglais. Il s\u2019efforce d\u2019\u00e9tablir un peuple qui n\u2019existe pas \u00bb. LES JUIFS MIS EN DANGER PAR LE SIONISME On peut remonter plus avant dans le temps pour trouver trace des inqui\u00e9tudes que suscitait le sionisme parmi les juifs. Par exemple, un organisme juif fran\u00e7ais, l\u2019Alliance Isra\u00e9lite Universelle, d\u00e8s le lendemain du premier Congr\u00e8s sioniste \u00e0 B\u00e2le (29-31 ao\u00fbt 1897), lan\u00e7ait cet avertissement pr\u00e9monitoire : l\u2019id\u00e9e de la reconstitution d\u2019un \u00c9tat juif au c\u0153ur du monde arabe, non seulement \u00ab met en danger les communaut\u00e9s juives vivant en terre d\u2019islam, mais constitue une r\u00e9gression et un retour en arri\u00e8re vers les temps o\u00f9 les juifs vivaient coup\u00e9s de leurs voisins et formaient une race \u00bb. Rappelons que le premier congr\u00e8s sioniste s\u2019est tenu \u00e0 B\u00e2le en 1897 parce que la communaut\u00e9 juive allemande n\u2019en voulait pas \u00e0 Munich, o\u00f9 il avait, d\u2019abord, \u00e9t\u00e9 programm\u00e9. Aux yeux d\u2019un Ludig Geiger, r\u00e9dacteur en chef de la Allgemeine Zeitung des Judentums, il \u00e9tait impossible pour des Juifs allemands de participer au mouvement sioniste, car ils ne reconnaissaient qu\u2019un seul peuple, le Volk germanique. La communaut\u00e9 juive fran\u00e7aise \u00e9tait particuli\u00e8rement lucide sur les risques d\u2019un retour \u00e0 Sion, pour les Palestiniens, mais aussi pour les Juifs eux-m\u00eames. \u00ab Herzl a oubli\u00e9 de nous dire, demande le journal parisien L\u2019Univers isra\u00e9lite, le 29 janvier 1897, ce qu\u2019il comptait faire de la population arabe de la Palestine : devra-t-elle se retirer devant le flot des nouveaux arrivants et \u00e9migrer \u00e0 son tour vers quelque terre inconnue ? Sera-t-elle, au contraire, autoris\u00e9e \u00e0 demeurer dans ses p\u00e9nates, et quelle sera, dans ce cas, sa situation ? La consid\u00e9rera-t-on comme \u00e9trang\u00e8re au pays o\u00f9 elle est n\u00e9e ? Mais alors vous la d\u00e9pouillerez de sa nationalit\u00e9 et vous la condamnerez elle-m\u00eame \u00e0 l\u2019intol\u00e9rable sort dont vous voulez d\u00e9livrer les Juifs de certains pays d\u2019Europe. \u00bb On pourrait multiplier les r\u00e9f\u00e9rences qui toutes aboutiraient au m\u00eame r\u00e9sultat : toute une s\u00e9rie de penseurs juifs parmi les plus \u00e9minents ont consid\u00e9r\u00e9 que le sionisme avait des aspects antis\u00e9mites ou nourrissait lui-m\u00eame l\u2019antis\u00e9mitisme. Il est n\u00e9cessaire de mentionner, \u00e0 ce propos, que le fameux slogan : \u00ab La Palestine, une terre sans peuple pour un peuple sans terre \u00bb, dont les sionistes ont us\u00e9 et abus\u00e9 pour \u00ab justifier \u00bb l\u2019occupation et la colonisation des terres palestiniennes, est en fait d\u2019origine chr\u00e9tienne, comme je l\u2019ai montr\u00e9 dans mon livre sur la D\u00e9claration Balfour. C\u2019est un certain Lord Schafetsbury (1801-1885) qui a lanc\u00e9 cette formule mystifiante (la Palestine \u00e9tait \u00e0 cette \u00e9poque belle et bien peupl\u00e9e, habit\u00e9e et cultiv\u00e9e comme depuis des si\u00e8cles). Ce grand aristocrate anglais, humanitaire et r\u00e9formateur, pr\u00eachait pour la \u00ab Restauration des juifs \u00bb (restoration of the Jews). Il appartenait \u00e0 un courant chr\u00e9tien mill\u00e9nariste qui croyait que pour acc\u00e9l\u00e9rer le \u00ab Second Coming \u00bb ou le \u00ab Second Advent \u00bb (le retour de J\u00e9sus sur Terre), il fallait rassembler tous les Juifs de la plan\u00e8te et les envoyer en Palestine pour qu\u2019ils assistent \u00e0 la parousie christique \u2013 une mani\u00e8re pieuse de se d\u00e9barrasser des Juifs de la diaspora avec de bons sentiments. Ici encore le sionisme est le fourrier d\u2019un antis\u00e9mitisme masqu\u00e9. Auteur de Le Si\u00e8cle Balfour (1917-2017), Ed. Pierre-Guillaume de Roux, Paris, 2018. \u2014 Sur le web "}