{"url": "https://www.contrepoints.org/2018/11/19/330600-gilets-jaunes-et-si-maintenant-on-parlait-depenses-publiques", "title": "Gilets jaunes : Et si maintenant on parlait d\u00e9penses publiques ? ", "author": "Par Nathalie MP. \u00ab En mati\u00e8re de fiscalit\u00e9 \u00e9cologique, nous poursuivrons la trajectoire pr\u00e9vue. Ne pas le faire serait de l\u2019inconscience. \u00bb ", "date": "2018", "content": "Voil\u00e0, c\u2019est fait, la grande journ\u00e9e d\u2019action des Gilets jaunes contre la hausse des taxes sur les carburants a eu lieu. 288 000 manifestants, des blocages dans toutes la France, le soutien de 74 % des Fran\u00e7ais, ce n\u2019est pas rien pour un mouvement n\u00e9 spontan\u00e9ment sur les r\u00e9seaux sociaux. Reste maintenant \u00e0 tirer les le\u00e7ons de l\u2019\u00e9v\u00e9nement. C\u2019est \u00e9videmment le r\u00f4le du gouvernement et d\u2019Emmanuel Macron, premier interpel\u00e9 dans cette affaire, mais il me semble que c\u2019est aussi \u00e0 nous, les Fran\u00e7ais, qu\u2019il revient de r\u00e9fl\u00e9chir tr\u00e8s s\u00e9rieusement \u00e0 ce que nous voulons pour l\u2019avenir du pays. Pour ma part, je n\u2019appr\u00e9cie gu\u00e8re les m\u00e9thodes de contestation qui consistent \u00e0 prendre tout le monde en otage par des blocages, que ce soient dans les facs, \u00e0 la SNCF ou sur les routes. Je n\u2019appr\u00e9cie pas plus cette fa\u00e7on autoritaire de laisser passer les gens \u00e0 la seule condition qu\u2019ils op\u00e8rent une sorte de capitulation en acceptant de porter un gilet jaune. Mais dans la mesure o\u00f9 les gouvernements successifs ont toujours fait preuve de beaucoup de patience, voire de bienveillance, \u00e0 l\u2019\u00e9gard des d\u00e9bordements syndicaux, on voit mal pourquoi les Gilets jaunes seraient moins bien trait\u00e9s que la CGT. LE GOUVERNEMENT VEUT METTRE LA POUSSI\u00c8RE SOUS LE TAPIS Le gouvernement esp\u00e8re probablement que la col\u00e8re exprim\u00e9e le 17 novembre ne sera rien de plus qu\u2019une crise de nerfs passag\u00e8re et que moyennant quelques d\u00e9clarations du style \u00ab je vous ai compris \u00bb et d\u2019\u00e9ventuelles compensations suppl\u00e9mentaires en direction des foyers les plus modestes et les plus d\u00e9pendants de leur v\u00e9hicule, il parviendra \u00e0 \u00e9touffer rapidement la crise. Mettre une fois de plus la poussi\u00e8re sous le tapis et ne surtout rien changer, en quelque sorte. Mais il aurait tort. Il est certes facile de rel\u00e9guer les Gilets jaunes \u00e0 un mouvement ringard d\u2019obs\u00e9d\u00e9s de la bagnole \u00ab qui roulent au diesel \u00bb et on a beau jeu de se moquer des petites manies complotistes de certaines figures m\u00e9diatiques du mouvement. Il n\u2019en demeure pas moins qu\u2019au-del\u00e0 de la hausse des taxes sur les carburants, la premi\u00e8re raison de la contestation est un ras-le-bol fiscal qui n\u2019a rien d\u2019une hallucination : la France est bel et bien la championne des pr\u00e9l\u00e8vements obligatoires, qu\u2019ils soient fiscaux ou sociaux. En 2017, ils ont battu un nouveau record, d\u00e9passant les 1 000 milliards d\u2019euros soit un taux de pr\u00e9l\u00e8vement sur PIB de 45,4 %. Soyons fiers : suivant les ann\u00e9es, nous sommes \u00e0 la premi\u00e8re ou \u00e0 la seconde place mondiale ! N\u2019allez surtout pas croire G\u00e9rald Darmanin ou Bruno Le Maire qui n\u2019ont de cesse d\u2019expliquer qu\u2019ils baissent les imp\u00f4ts. Sur le quinquennat, leur ambition ne va pas plus loin qu\u2019une baisse parfaitement anecdotique de 1 point de PIB. Et n\u2019allez surtout pas acheter l\u2019adage, le lieu commun de l\u2019\u00e9tatisme survolt\u00e9, selon lequel tout ce \u00ab pognon \u00bb est compl\u00e8tement l\u00e9gitime \u00e0 \u00eatre pr\u00e9lev\u00e9 puisqu\u2019il finance la sant\u00e9, la s\u00e9curit\u00e9 et l\u2019\u00e9ducation :  C\u2019est oublier un peu vite qu\u2019en d\u00e9pit de d\u00e9penses plus \u00e9lev\u00e9es que partout ailleurs, notre \u00c9ducation nationale est lamentablement peu performante, notre syst\u00e8me de sant\u00e9 soufre cruellement de d\u00e9sorganisation et de p\u00e9nurie, nos policiers sont en pleine crise existentielle et notre justice est l\u2019inexplicable parent pauvre du budget de l\u2019\u00c9tat. C\u2019est oublier un peu vite les flops de l\u2019\u00c9tat-strat\u00e8ge et les d\u00e9rives de l\u2019\u00c9tat-providence, c\u2019est oublier un peu vite les privil\u00e8ges petits ou grands que l\u2019\u00c9tat accorde si facilement et si discr\u00e8tement \u00e0 ses \u00e9lus et \u00e0 ses fonctionnaires. ON NE REVIENDRA PAS SUR LA FISCALIT\u00c9 DES CARBURANTS Il s\u2019av\u00e8re donc que le gouvernement ne reviendra pas sur la fiscalit\u00e9 des carburants. \u00c9douard Philippe l\u2019a confirm\u00e9 hier soir, dans la foul\u00e9e de Fran\u00e7ois de Rugy, envoy\u00e9 en premi\u00e8re ligne pour marteler l\u2019argument de l\u2019urgence \u00e9cologique : Accroch\u00e9 \u00e0 ce \u00ab courage \u00bb qui serait la marque des grands r\u00e9formateurs qui ne reculent pas devant les immobilismes, quitte \u00e0 prendre le risque de l\u2019impopularit\u00e9 \u2013 et sur ce point, c\u2019est bingo tous les jours \u2013 le gouvernement pr\u00e9f\u00e8re mettre en cause la situation catastrophique laiss\u00e9e par les gouvernements pr\u00e9c\u00e9dents \u2013 ce qui n\u2019est pas faux \u2013 et r\u00e9p\u00e9ter un peu comme un mantra qu\u2019il \u00ab garde le cap \u00bb \u2013 ce qui ne sert \u00e0 rien quand on n\u2019a plus aucun cap si ce n\u2019est boucler le budget sans se faire taper sur les doigts par l\u2019Union europ\u00e9enne. A vrai dire, il n\u2019a gu\u00e8re le choix. Sur le plan politique, il ne veut pas para\u00eetre encore plus faible alors qu\u2019il est justement en pleine phase d\u2019affaiblissement \u00e0 quelques mois des \u00e9lections europ\u00e9ennes ; et sur le plan des comptes publics, comme aucune r\u00e9forme structurelle profonde n\u2019a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e depuis 18 mois et comme Emmanuel Macron a jug\u00e9 bon de relever personnellement le d\u00e9fi climatique apr\u00e8s le retrait des \u00c9tats-Unis de l\u2019Accord de Paris, le bouclage du budget en dessous d\u2019un d\u00e9ficit de 3 % est une op\u00e9ration de haute voltige dans laquelle la transition \u00e9cologique est largement et opportun\u00e9ment mise \u00e0 contribution. PENS\u00c9E MAGIQUE MACRONIENNE Mais le fond du probl\u00e8me, c\u2019est que pendant la campagne \u00e9lectorale, Emmanuel Macron a entra\u00een\u00e9 bon nombre de Fran\u00e7ais dans une sorte de pens\u00e9e magique selon laquelle on allait pouvoir retrouver la prosp\u00e9rit\u00e9 sans effort. Il suffisait de penser printemps, il suffisait de s\u2019enivrer de beaux discours et d\u2019envol\u00e9e lyriques. On allait pouvoir s\u2019en sortir en douceur gr\u00e2ce au myst\u00e9rieux miracle du \u00ab en m\u00eame temps \u00bb. Il est frappant d\u00e8s lors de constater que les Gilets jaunes baignent eux aussi dans le m\u00eame type de pens\u00e9e magique. L\u00e0 o\u00f9 le gouvernement r\u00e9p\u00e8te avec obstination qu\u2019il a fait le choix de \u00ab taxer la pollution plut\u00f4t que le travail \u00bb, indiquant ainsi tr\u00e8s clairement qu\u2019il ne baisse pas les imp\u00f4ts mais qu\u2019il en augmente certains pour en baisser d\u2019autres, les Gilets jaunes, du moins ceux qui ont \u00e9mis des suggestions, pr\u00e9conisent de supprimer les hausses de taxes sur les carburants et de les remplacer par le retour de l\u2019ISF. Ce n\u2019est pas tant le niveau de la pression fiscale qui les pr\u00e9occupe que le fait qu\u2019elle s\u2019applique \u00e0 eux. Autant le gouvernement se leurre quand il s\u2019imagine que taxer l\u2019\u00e9nergie fossile n\u2019a aucune incidence sur l\u2019activit\u00e9 des entreprises donc sur le travail, autant les Gilets jaunes \u2013 et, je pense, beaucoup de Fran\u00e7ais, m\u00eame tr\u00e8s \u00e9loign\u00e9s de la manifestation du 17 novembre \u2013 font fausse route quand ils s\u2019imaginent pour leur part qu\u2019il suffit de taxer les riches pour r\u00e9tablir l\u2019\u00e9galit\u00e9 et la justice dans ce pays. En effet, c\u2019est le niveau global des pr\u00e9l\u00e8vements, toujours plus \u00e9lev\u00e9 pour assumer des d\u00e9penses toujours plus d\u00e9brid\u00e9es (57 % du PIB), touche-\u00e0-tout et privatrices de libert\u00e9, qui est facteur d\u2019appauvrissement, de croissance en berne et de ch\u00f4mage de masse. A cette situation de d\u00e9tresse, L\u2019\u00c9tat r\u00e9pond par encore plus de pr\u00e9l\u00e8vements et de gabegie d\u00e9pensi\u00e8re pour assurer la \u00ab redistribution \u00bb des riches vers les pauvres avec pour seul r\u00e9sultat d\u2019accro\u00eetre encore plus le ch\u00f4mage et la pauvret\u00e9. En cons\u00e9quence, si le souhait des Fran\u00e7ais consiste bien \u00e0 voir la prosp\u00e9rit\u00e9 et l\u2019emploi revenir, la revendication concernant l\u2019annulation des hausses de taxes sur les carburants ne peut que s\u2019accompagner de la recherche d\u2019une baisse de d\u00e9penses au minimum \u00e9quivalente. Entre 2018 et 2019, il est pr\u00e9vu que les recettes de la TICPE augmentent de 4 milliards d\u2019euros. Nous les Fran\u00e7ais, sommes-nous pr\u00eats \u00e0 voir l\u2019\u00c9tat se d\u00e9sengager de 4 milliards \u2013 en remettant par exemple l\u2019audiovisuel public entre les mains d\u2019acteurs priv\u00e9s ? Et notons qu\u2019il ne s\u2019agit l\u00e0 que de 0,4 % de tous les pr\u00e9l\u00e8vements obligatoires, une paille, l\u2019\u00e9paisseur du trait. Aussi, la vraie question est beaucoup plus radicale que cela. Nous les Fran\u00e7ais, exc\u00e9d\u00e9s par la pression fiscale qui nous tombe dessus, sommes-nous pr\u00eats \u00e0 voir l\u2019\u00c9tat abandonner ses monopoles sur l\u2019\u00c9ducation et la sant\u00e9, et sommes-nous pr\u00eats \u00e0 le voir se d\u00e9sengager progressivement de ses missions non r\u00e9galiennes ? Sommes-nous pr\u00eats \u00e0 reprendre nos vies en main et \u00e0 exercer \u00e0 nouveau nos possibilit\u00e9s de choix, plut\u00f4t que de nous laisser mener du berceau au cercueil par des d\u00e9cisions \u00e9tatiques toujours co\u00fbteuses et souvent d\u00e9ficientes ? Faute de regarder avec courage et lucidit\u00e9 o\u00f9 nous m\u00e8ne notre addiction aussi totale qu\u2019irraisonn\u00e9e \u00e0 l\u2019\u00c9tat, je crains qu\u2019aucun gouvernement, m\u00eame anim\u00e9 d\u2019une volont\u00e9 r\u00e9formatrice sinc\u00e8re, ne soit jamais en mesure de r\u00e9pondre \u00e0 nos attentes. \u2014 Sur le web "}