{"url": "https://www.contrepoints.org/2020/10/03/381357-renault-et-si-on-laissait-faire-lentreprise", "title": "Renault : et si on laissait faire l\u2019entreprise ? ", "author": "Par Loik Le Floch-Prigent. ", "date": "2020", "content": "On savait l\u2019\u00c9tat mauvais gestionnaire de l\u2019industrie. Les partisans du soutien de la puissance publique dans l\u2019industrie ont toujours insist\u00e9 sur la n\u00e9cessit\u00e9 de l\u2019autonomie de gestion. Pourtant, pour le dossier Renault on n\u2019est sans doute jamais all\u00e9 aussi loin dans l\u2019interventionnisme depuis l\u2019incarc\u00e9ration de Carlos Ghosn au Japon. Le navire Renault a tangu\u00e9, l\u2019alliance avec Nissan et Mitsubishi a trembl\u00e9 et les membres du gouvernement, la Commission europ\u00e9enne et leurs fonctionnaires ont rarement \u00e9t\u00e9 aussi calamiteux. PLANTONS D\u2019ABORD LE D\u00c9COR Depuis des ann\u00e9es le v\u00e9hicule automobile est d\u00e9nonc\u00e9 comme un pollueur urbain, et d\u00e9sormais consid\u00e9r\u00e9 comme un \u00e9metteur majeur de gaz \u00e0 effet de serre et donc ennemi du climat. Confondant pollution et climat, les politiciens et les m\u00e9dias ont suivi l\u2019\u00e9cologie politique qui veut \u00e9radiquer la croissance et les symboles de la soci\u00e9t\u00e9 de consommation : la voiture individuelle est la premi\u00e8re victime de ce combat acharn\u00e9 pour changer de civilisation avant que le ciel nous tombe sur la t\u00eate. Depuis les composants jusqu\u2019\u00e0 l\u2019assemblage, l\u2019industrie automobile est un secteur tr\u00e8s capitalistique, n\u00e9cessitant beaucoup d\u2019investissements et dont la rentabilisation n\u00e9cessite un grand nombre d\u2019ann\u00e9es de pr\u00e9paration et de fonctionnement. Toute modification de trajectoire se paie avec des pertes en argent et en emplois. \u00ab Le patron c\u2019est le client \u00bb disait Fran\u00e7ois Michelin. Et les constructeurs ont \u00e9cout\u00e9 les consommateurs qui avaient par exemple envie de SUV au grand dam de l\u2019\u00e9cologie politique qui y voyait une atteinte criminelle \u00e0 leur religion. Ne pouvant pas changer les clients, la Commission europ\u00e9enne soutenue par les principaux gouvernements, et, croit-elle, par l\u2019opinion, s\u2019est attaqu\u00e9e aux constructeurs : \u00ab Si le public ne veut pas acheter des v\u00e9hicules \u00e9lectriques, c\u2019est de votre faute, vous allez donc payer des amendes si vous n\u2019en vendez pas assez \u00bb. Ont donc \u00e9t\u00e9 instaur\u00e9es des normes de CO2 \u00e9mis par constructeur, ce qui revient \u00e0 leur demander de vendre des v\u00e9hicules non thermiques ou marginalement thermiques. C\u2019est une grande premi\u00e8re d\u2019une \u00e9volution technique d\u00e9cid\u00e9e par la d\u00e9mocratie repr\u00e9sentative contre le peuple : \u00ab Vous ne voulez pas de v\u00e9hicule \u00e9lectrique, mais vous l\u2019ach\u00e8terez quand m\u00eame. \u00bb Les constructeurs sont d\u00e9stabilis\u00e9s, une partie de leurs investissements ne serviront \u00e0 rien, les sous-traitants du diesel d\u2019abord et ensuite ceux de l\u2019essence battent de l\u2019aile ; il faut rapidement disposer de moteurs \u00e9lectriques, de batteries et donc investir lourdement sans \u00eatre assur\u00e9 que les clients suivront ! LE MAUVAIS CHOIX DU V\u00c9HICULE \u00c9LECTRIQUE Par ailleurs personne ne gagne de l\u2019argent aujourd\u2019hui dans le v\u00e9hicule \u00e9lectrique. Tesla le promoteur du luxe \u00e9lectrique en perd toujours, tandis que le consommateur observe un prix plus \u00e9lev\u00e9 malgr\u00e9 les subventions annonc\u00e9es et un usage moins libre puisque les recharges sont mal organis\u00e9es et plus longues, tandis que tous les constructeurs disent que le v\u00e9hicule du futur non polluant est celui qui utilisera l\u2019hydrog\u00e8ne. Si le v\u00e9hicule \u00e9lectrique n\u2019est qu\u2019un passage momentan\u00e9, pourquoi casser autant la tire-lire pour le vendre\u2026 tout en ne gagnant pas d\u2019argent ? Et pendant ce temps l\u00e0 tout le monde s\u2019agite autour de Renault, prodiguant avis, ordres et consid\u00e9rations contradictoires en nommant des int\u00e9rimaires pour pr\u00e9parer la retraite sans d\u00e9finir les objectifs, sans strat\u00e9gie. RENAULT : L\u2019\u00c9TAT MET LA CHARRUE AVANT LES B\u0152UFS Le nouveau patron arrive enfin cet \u00e9t\u00e9. On lui a d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9par\u00e9 ses fermetures et sa recomposition g\u00e9ographique sans lui laisser le temps de respirer et de concevoir un plan de reconqu\u00eate de ses clients avec ses nouveaux produits : l\u2019\u00c9tat incons\u00e9quent a mis la charrue avant les b\u0153ufs et doit imp\u00e9rativement changer de posture s\u2019il veut esp\u00e9rer des r\u00e9sultats. Tout d\u2019abord, puisque les contraintes environnementales conduisent depuis une dizaine d\u2019ann\u00e9es \u00e0 la d\u00e9localisation de la production, on pourrait utiliser les quelques mois qui restent avant que le nouveau directeur g\u00e9n\u00e9ral ne d\u00e9voile son programme de travail pour r\u00e9aliser un retour d\u2019exp\u00e9rience sur les normes et r\u00e8glements ayant conduit l\u2019industrie fran\u00e7aise dans le mur et en particulier l\u2019industrie automobile. Le gouvernement n\u2019est pas seul en cause. Les maires qui punissent les automobilistes jour et nuit y sont aussi pour quelque chose ! La population aime ses automobiles, certains politiques la ha\u00efssent, les uns \u00e9lisent les autres, allez comprendre ! Restons donc sur le Code de l\u2019environnement qui compte aujourd\u2019hui autant de pages que le Code du travail malgr\u00e9 son origine tardive en 2007, et qui s\u2019enrichit de nouvelles pages tous les jours ! Est-il efficace ? Combien d\u2019entreprises et d\u2019emplois a-t-il d\u00e9truit ? Qui ont \u00e9t\u00e9 les b\u00e9n\u00e9ficiaires ? La Chine \u00e9tant devenue la premi\u00e8re manufacture mondiale il est relativement facile de r\u00e9aliser cette \u00e9tude. LAISSER FAIRE RENAULT Si l\u2019on veut v\u00e9ritablement aider Renault, la premi\u00e8re chose \u00e0 faire est de mettre l\u2019entreprise dans les meilleures conditions de comp\u00e9titivit\u00e9. Les d\u00e9localisations pr\u00e9c\u00e9dentes avec par exemple l\u2019essor de Dacia en Roumanie montrent que maintenir une activit\u00e9 nationale est compliqu\u00e9e sur le bas de gamme. Lorsque l\u2019on sait combien les charges p\u00e8sent sur l\u2019industrie fran\u00e7aise avec les taux d\u2019imposition et surtout 3,6 % d\u2019imp\u00f4ts de production qui n\u2019existent nulle part ailleurs en Europe et dans le monde, on imagine bien qu\u2019une mesure permettant de les all\u00e9ger serait bien plus efficace que la promesse de subventions assorties de conditions sur la bien-pensance. Si Renault a perdu 7,3 milliards au premier semestre c\u2019est d\u2019abord la politique de l\u2019\u00c9tat qui est en cause, \u00e0 la fois l\u2019abandon de Carlos Ghosn, le confinement et la politique chaotique de l\u2019automobile. Il faut donc lui assurer un univers serein en all\u00e9geant charges, imp\u00f4ts, normes et r\u00e8glementations et ce qui a r\u00e9ussi hier r\u00e9ussira demain. Prendre l\u2019argent puis le redonner sous conditions c\u2019est repartir sur le CICE, cela fait vivre les fonctionnaires mais rend malades les entreprises. Enfin il faut revenir sur l\u2019autonomie de gestion et la capacit\u00e9 du dirigeant \u00e0 \u00e9noncer puis faire accepter des choix douloureux. L\u2019introduction du num\u00e9rique dans l\u2019entreprise a un effet sur ses si\u00e8ges, elle brise les hi\u00e9rarchies pesantes, donne de l\u2019espace au gestionnaire de terrain et permet d\u2019all\u00e9ger consid\u00e9rablement les strates de direction. C\u2019est par la t\u00eate qu\u2019il faut commencer les \u00e9conomies pour montrer ensuite \u00e0 l\u2019ensemble du personnel que ce n\u2019est pas leur travail qui est montr\u00e9 du doigt. Cette \u00e9tape de num\u00e9risation permet d\u2019all\u00e9ger d\u2019environ la moiti\u00e9 les si\u00e8ges sociaux. Il est ensuite plus facile de r\u00e9duire les managements interm\u00e9diaires qui doivent vivre la r\u00e9volution num\u00e9rique et \u00e9valuer ensuite la r\u00e9organisation des sites. Tout le monde peut comprendre que les outils industriels dont le fonctionnement est interrompu n\u00e9cessitent une fermeture et une reconversion. Par exemple, la fin du diesel signifie \u00e0 terme l\u2019arr\u00eat des fonderies correspondantes, mais cela passe mieux quand on a d\u2019abord trait\u00e9 la bureaucratie de l\u2019entreprise. Pour r\u00e9aliser cette op\u00e9ration qui suppose une \u00e9viction de personnes souvent influentes dans le microcosme parisien, il faut du courage et de l\u2019autonomie. L\u2019\u00c9tat doit donc se faire oublier et puisqu\u2019il a adoub\u00e9 un dirigeant, le laisser faire et le juger sur ses r\u00e9sultats et non sur le bruit produit par les \u00e9vinc\u00e9s. REMETTRE L\u2019\u00c9TAT \u00c0 SA PLACE L\u2019\u00c9tat a un r\u00f4le : affirmer que l\u2019automobile fran\u00e7aise est un p\u00f4le majeur d\u2019activit\u00e9s industrielles du pays, et souhaiter que Renault soit une entreprise performante et profitable. Il peut souhaiter que l\u2019alliance avec les Japonais Nissan et Mitsubishi soit renforc\u00e9e et qu\u2019en tant qu\u2019actionnaire Nissan se redresse puisque les mauvais r\u00e9sultats du Japonais expliquent la moiti\u00e9 des difficult\u00e9s de Renault. Mais l\u2019\u00c9tat ne sait pas comment vont r\u00e9agir les clients et il est incapable de d\u00e9finir la politique industrielle qui m\u00e8nera \u00e0 leur satisfaction. Il ne sait pas si le v\u00e9hicule thermique va faire des progr\u00e8s significatifs, il ne sait pas organiser le march\u00e9 mondial du lithium, il ne sait pas d\u2019o\u00f9 viendra l\u2019hydrog\u00e8ne le moins cher quand les constructeurs et leurs clients le voudront. Ce sont les innovateurs qui imaginent et pr\u00e9parent l\u2019avenir. Le r\u00f4le de l\u2019\u00c9tat n\u2019est pas de leur donner des id\u00e9es mais de promouvoir celles qui semblent r\u00e9ussir. Colbert n\u2019a pas invent\u00e9 l\u2019industrie du verre, n\u2019a pas donn\u00e9 son avis sur les machines des verriers. Cela ne l\u2019a pas emp\u00each\u00e9 de promouvoir le verre \u00e0 travers la Manufacture Royale de Saint-Gobain. "}