{"url": "https://www.contrepoints.org/2017/06/03/291089-trump-leader-monde-libre", "title": "Donald Trump : le leader libre ", "author": "Par Drieu Godefridi. ", "date": "2017", "content": "Mundus senescit. Quand on suit l\u2019actualit\u00e9 europ\u00e9enne, on ne peut pas ne pas songer \u00e0 ce diagnostic sur l\u2019Antiquit\u00e9 finissante : le monde vieillit. En fait notre monde \u2014 celui de la construction europ\u00e9enne qui n\u2019a besoin d\u2019autre justification qu\u2019elle-m\u00eame, celui des \u00ab dividendes de la paix \u00bb post-1989 et de l\u2019environnementalisme triomphant \u2014 est d\u00e9j\u00e0 moribond. Pourtant, les \u00ab \u00e9lites \u00bb politiques europ\u00e9ennes continuent \u00e0 parler et agir comme si de rien n\u2019\u00e9tait. Il n\u2019est pas jusqu\u2019\u00e0 la presse qui ne se soit concentr\u00e9e, lors du premier p\u00e9riple diplomatique de Trump, sur la \u00ab bousculade \u00bb pr\u00e9-photo du Premier ministre du Mont\u00e9n\u00e9gro, ou les exigences en mati\u00e8re de papier hygi\u00e9nique de la FLOTUS (first lady of the United States) \u2014 qui s\u2019av\u00e9r\u00e8rent finalement invent\u00e9es de toutes pi\u00e8ces par BFM ! Pourtant, cette excursion diplomatique de Trump hors du swamp (mar\u00e9cage) de Washington m\u00e9rite d\u2019\u00eatre qualifi\u00e9e de sid\u00e9rante. CONTRE LE TERRORISME ISLAMISTE FACE AUX SAOUDS Imposer aux Saouds \u2014 qui l\u2019ont re\u00e7u tel un empereur romain, alors qu\u2019ils avaient d\u00e9p\u00each\u00e9 un sous-fifre pour Obama, en 2016 \u2014 un discours qui non seulement d\u00e9nonce sans fard le terrorisme islamique, qui les met devant leurs responsabilit\u00e9s propres (financi\u00e8res et id\u00e9ologiques) dans son expansion, et qui exige de leur part des actions concr\u00e8tes pour y mettre un terme, c\u2019est ce qui n\u2019\u00e9tait jamais vu depuis la conclusion de l\u2019alliance du tr\u00f4ne-autel saoudien et de l\u2019Am\u00e9rique. Tout cela, d\u00e9tail qui ne g\u00e2che rien, en leur imposant sans d\u00e9tour la f\u00e9minit\u00e9 typiquement occidentale de Melania Trump\u2026 n\u2019en jetez plus ! Ah si, juste un d\u00e9tail : la pr\u00e9sence de Jared Kushner et Ivanka Trump, tous deux Juifs, alors que les Juifs sont en principe interdits (sic) sur la terre saoudienne. De l\u00e0, Trump part directement pour Isra\u00ebl \u2014 encore du jamais vu : un plan de vol Ryad-Isra\u00ebl \u2014 o\u00f9 il se rend devant le mur des lamentations (que les Isra\u00e9liens nomment d\u00e9sormais \u00ab HaKotel \u00bb, car ils ne voient plus de raison de se \u00ab lamenter \u00bb depuis qu\u2019ils se sont r\u00e9appropri\u00e9s leur lieu le plus saint), dans la partie contest\u00e9e de J\u00e9rusalem. TRUMP \u00c0 J\u00c9RUSALEM Premier pr\u00e9sident am\u00e9ricain \u00e0 faire cette visite \u00f4 combien symbolique \u2014 lui permettant, \u00e0 titre accessoire, de remettre entre parenth\u00e8ses le d\u00e9placement de l\u2019ambassade am\u00e9ricaine de Tel-Aviv \u00e0 J\u00e9rusalem. Puis, Bruxelles, o\u00f9 Trump s\u2019empresse de placer les Europ\u00e9ens, experts en morale universelle, devant leurs responsabilit\u00e9s : vous vous \u00eates engag\u00e9s \u00e0 2% de PIB en d\u00e9penses militaires, la plupart d\u2019entre vous ne respectez pas cet engagement, par cons\u00e9quent vous obligez le contribuable am\u00e9ricain \u00e0 financer la d\u00e9fense europ\u00e9enne. En d\u2019autres termes, vous \u00eates des tricheurs. Obama ne disait pas autre chose \u2014 il parlait de \u00ab free riders \u00bb, c\u2019est-\u00e0-dire passagers clandestins, ce qui revient exactement au m\u00eame. La diff\u00e9rence est que si Obama \u00e9tait consid\u00e9r\u00e9 comme une star, voire adul\u00e9, en fait il n\u2019\u00e9tait pas respect\u00e9. Alors que Trump a le don de \u00ab ficher \u00bb la frousse \u00e0 des interlocuteurs europ\u00e9ens qui savent ne pas pouvoir se dispenser du \u00ab parapluie \u00bb de l\u2019OTAN\u2026 UNE R\u00c9VOLUTION G\u00c9OPOLITIQUE On a vu ainsi les \u00c9tats europ\u00e9ens \u2014 \u00e0 commencer par l\u2019Allemagne et la Belgique \u2014 s\u2019engager les uns apr\u00e8s les autres \u00e0 augmenter leurs d\u00e9penses militaires sans autre d\u00e9lai\u2026 Une r\u00e9volution g\u00e9opolitique dont l\u2019importance ne doit pas \u00eatre sous-estim\u00e9e. Derni\u00e8re \u00e9tape, la Sicile. Trump refuse d\u2019adouber l\u2019id\u00e9ologie environnementaliste europ\u00e9enne, m\u00e9lange le plus abouti de science et de politique depuis Trofim Lyssenko. Comme je l\u2019\u00e9crivais apr\u00e8s le 8 novembre \u2014 jour de l\u2019\u00e9lection de Trump \u2014 bien s\u00fbr les Europ\u00e9ens pourront continuer, seuls, \u00e0 financer l\u2019id\u00e9ologie climatiste, avec 100% de renouvelable, transferts de centaines de milliards (sic) d\u2019euros vers les pays \u00ab pauvres \u00bb (la Chine\u2026), entre autres via le \u00ab Fonds vert \u00bb. Mais alors, et le processus est d\u00e9j\u00e0 enclench\u00e9, c\u2019est un appauvrissement g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9 qui nous attend. LE R\u00d4LE ESSENTIEL DE L\u2019\u00c9NERGIE Car l\u2019\u00e9nergie est la base de tout ; que l\u2019on persiste \u00e0 en augmenter les tarifs, dans le m\u00eame temps qu\u2019ils baissent partout dans le monde, et l\u2019exode de nos entreprises ne manquera pas de s\u2019accro\u00eetre, condamnant des millions de m\u00e9nages europ\u00e9ens d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9caris\u00e9s par une fiscalit\u00e9 d\u00e9vorante \u00e0 la \u00ab pauvret\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique \u00bb, tout cela en ne r\u00e9duisant pas d\u2019une mol\u00e9cule la production de CO2 (cfr. l\u2019Energiewende allemande). L\u2019obscurantisme \u00e0 l\u2019\u00e9tat pur. Ainsi Trump, qu\u2019on est parfaitement libre de d\u00e9tester et de m\u00e9priser pour cent raisons, est-il en passe de s\u2019imposer tout naturellement comme le \u00ab leader \u00bb du monde libre. Ce diagnostic vous para\u00eet exag\u00e9r\u00e9 ? L\u2019avenir nous le dira ! "}