{"url": "https://www.contrepoints.org/2020/09/19/380430-lagenda-climat-inverse-ursula-von-der-layen", "title": "Ursula Von der Layen veut une Europe neutre en carbone ", "author": "", "date": "2020", "content": "Alors que la bataille de l\u2019Atlantique faisait rage et que les sous-marins allemands coulaient un navire alli\u00e9 sur deux en provenance des \u00c9tats-Unis, le ministre britannique de la Guerre r\u00e9unit ses diff\u00e9rents experts. Il leur expliqua qu\u2019apr\u00e8s avoir longuement r\u00e9fl\u00e9chi, il avait trouv\u00e9 la m\u00e9thode pour arr\u00eater le carnage : \u00ab L\u2019oc\u00e9an \u00e9tant plus froid en profondeur qu\u2019en surface, il suffit de le geler pour figer les sous-marins allemands dans la glace \u00bb. L\u2019un des experts se leva et demanda timidement : \u00ab Certes monsieur le Ministre l\u2019id\u00e9e est int\u00e9ressante mais comment faire pour geler l\u2019oc\u00e9an ? \u00bb Et le ministre de lui r\u00e9pondre s\u00e8chement : \u00ab Je vous ai fix\u00e9 un objectif, \u00e0 vous d\u2019imaginer les solutions pour l\u2019atteindre \u00bb. Si cette fable tient de la pure l\u00e9gende, elle d\u00e9crit une m\u00e9thode que les politiques affectionnent particuli\u00e8rement : celle de fixer un objectif sans d\u00e9finir les moyens (techniques, \u00e9conomiques) pour l\u2019atteindre. Ainsi r\u00e9duire la dette est certes un objectif louable ; encore faut-il d\u00e9finir les leviers pour y arriver : accroissements de recettes ou r\u00e9duction de d\u00e9penses ! En d\u00e9clarant dans son premier discours sur l\u2019\u00c9tat de l\u2019Union europ\u00e9enne ce mercredi 16 septembre, qu\u2019elle entendait rehausser l\u2019objectif de r\u00e9duction des \u00e9missions de GES de l\u2019Union europ\u00e9enne \u00e0 l\u2019horizon 2030 de -40 % \u00e0 -55 %, Ursula Van der Layen use de cette grossi\u00e8re astuce en proposant un \u00ab agenda invers\u00e9 \u00bb. Elle confirme \u00e9galement que l\u2019Europe \u00ab sera \u00e0 l\u2019horizon 2050 le premier continent neutre en carbone \u00bb. La vraie d\u00e9marche scientifique aurait consist\u00e9, partant de la ligne de r\u00e9f\u00e9rence actuelle, \u00e0 construire un ou plusieurs scenarii de r\u00e9duction des GES en utilisant les technologies actuelles voire d\u2019\u00e9ventuelles technologies prospectives, d\u2019en \u00e9valuer le co\u00fbt et l\u2019acceptabilit\u00e9 soci\u00e9tale ceci afin d\u2019estimer en sortie de combien on peut raisonnablement r\u00e9duire les \u00e9missions aux horizons 2030 et 2050. L\u2019Histoire le d\u00e9montre, \u00ab forcer un r\u00e9sultat \u00bb conduit toujours \u00e0 de profondes d\u00e9sillusions. Les \u00e9nergies fossiles repr\u00e9sentaient en 2019 les trois-quarts de la consommation europ\u00e9enne d\u2019\u00e9nergie primaire. Ce sont certes 10 points de moins que la moyenne mondiale (84 %). Mais, depuis 2010, la proportion de fossiles dans le mix de l\u2019UE n\u2019a \u00e9t\u00e9 r\u00e9duite que de 4 % (79 % du mix en 2010). Pour r\u00e9duire ses \u00e9missions de 55 % \u00e0 l\u2019horizon 2030, l\u2019Union europ\u00e9enne devrait grosso modo r\u00e9duire sa consommation de combustibles fossiles de 40 % soit autant chaque ann\u00e9e \u00e0 venir qu\u2019au cours\u2026 des dix derni\u00e8res ann\u00e9es. On peut donc \u00e9mettre quelques doutes sur le respect de l\u2019 \u00ab agenda invers\u00e9 \u00bb de Madame Von der Layen. Pourtant l\u2019objectif de neutralit\u00e9 carbone \u00e0 l\u2019horizon 2050 n\u2019a rien d\u2019impossible sur le plan technique. Encore faudrait-il aborder le probl\u00e8me en mettant sur la table toutes les technologies disponibles pour y arriver, \u00e9valuer le co\u00fbt \u00e9conomique et l\u2019acceptabilit\u00e9 soci\u00e9tale. D\u00e9carboner le mix \u00e9nerg\u00e9tique requiert de d\u00e9carboner les usages (habitat, transport, industrie) : pompes \u00e0 chaleur, chauffe-eau \u00e9lectriques et plaques \u00e0 induction pour l\u2019habitat, \u00e9lectricit\u00e9 pour les transports basse puissance (voitures) et courtes distances, hydrog\u00e8ne vert pour les transports haute puissance (camions, bateaux, avions) et longues distances. Pour les industries \u00e9nerg\u00e9tivores, certains probl\u00e8mes techniques restent entiers. Si on peut esp\u00e9rer \u00e0 moyen terme remplacer le charbon par de l\u2019hydrog\u00e8ne pour r\u00e9duire le minerai de fer en sid\u00e9rurgie, les temp\u00e9ratures requises pour fabriquer le ciment, le verre ou la chaux peuvent difficilement se passer de la \u00ab flamme des fossiles \u00bb. Si elle souhaite atteindre la neutralit\u00e9 carbone, l\u2019Europe ne pourra faire l\u2019impasse sur le CCUS (Carbone Capture Utilisation & Storage). Quand on sait que la r\u00e9novation/d\u00e9carbonation du seul habitat principal fran\u00e7ais devrait co\u00fbter de l\u2019ordre de 20 milliards d\u2019euros par an, un tel plan de d\u00e9carbonation atteindra \u00e0 coup sur la dizaine de terra euros. Ce sc\u00e9nario \u00ab tout \u00e9lectrique \u00bb demandera d\u2019accro\u00eetre significativement la production d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 mais aussi de la d\u00e9carboner totalement. Or aujourd\u2019hui, 40 % de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 europ\u00e9enne est toujours fabriqu\u00e9e \u00e0 base de combustibles fossiles contre 25 % pour le nucl\u00e9aire, 25 % pour les ENR et 10 % pour l\u2019hydro\u00e9lectricit\u00e9. Dans la mesure o\u00f9 l\u2019hydro\u00e9lectricit\u00e9 n\u2019est plus extensible (la plupart des sites ont \u00e9t\u00e9 occup\u00e9s) et les ENR peuvent difficilement d\u00e9passer 40 % du mix \u00e9lectrique (pour des raisons d\u2019intermittences, de stabilit\u00e9 des r\u00e9seaux mais aussi d\u2019effet d\u2019\u00e9chelle li\u00e9 -nombre d\u2019\u00e9oliennes, surface des panneaux solaires, surface agricole des biocarburants), l\u2019Union europ\u00e9enne devra in\u00e9vitablement se r\u00e9soudre \u00e0 relancer le nucl\u00e9aire civil. Pourtant, en refusant sous la pression allemande d\u2019int\u00e9grer le nucl\u00e9aire dans son projet de taxinomie verte, l\u2019Union europ\u00e9enne menace la fili\u00e8re de marginalisation. L\u2019agenda invers\u00e9 de Madame Von der Layen est d\u00e9cid\u00e9ment difficilement lisible. "}