{"url": "https://www.contrepoints.org/2014/10/26/185975-effets-secondaires-renouvelables", "title": "Effets secondaires renouvelables ", "author": "Par Jean-Pierre Riou ", "date": "2014", "content": " Le drame de sant\u00e9 publique li\u00e9 aux implantations d\u2019\u00e9oliennes, ainsi que l\u2019imposture \u00e9cologique de leur d\u00e9veloppement sont d\u00e9nonc\u00e9s par un court article clair et pr\u00e9cis dans Le Point du 24 octobre par un m\u00e9decin, le Dr Laurent Chevallier qui \u00e9voque la responsabilit\u00e9 des pr\u00e9fets et demande une distance de pr\u00e9caution de 5km entre les \u00e9oliennes et les habitations les plus proches. Ce m\u00eame 24 octobre, la presse nous apprend que des \u00e9lus et des propri\u00e9taires de parcelles qui avaient accept\u00e9 des \u00e9oliennes sur leurs terres \u00e9taient convoqu\u00e9s devant le Tribunal de Grande Instance de Lille \u00e0 la suite d\u2019une plainte pour nuisances sonores importantes \u00ab avec un impact important sur la sant\u00e9 \u00bb. Un autre quotidien indique que six \u00e9lus venaient d\u2019\u00eatre condamn\u00e9s pour prise ill\u00e9gale d\u2019int\u00e9r\u00eat, dans un projet \u00e9olien qui n\u2019a m\u00eame pas vu le jour\u2026 Toujours ce 24 octobre, le Conseil europ\u00e9en publie un nouveau \u00ab Cadre d\u2019action en mati\u00e8re de climat et d\u2019\u00e9nergie \u00e0 l\u2019horizon 2030 \u00bb dans lequel l\u2019objectif en mati\u00e8re d\u2019\u00e9nergies renouvelables, entre autres, devient \u00ab non contraignant \u00bb pour les \u00c9tats, c\u2019est-\u00e0-dire qu\u2019aucune p\u00e9nalit\u00e9 ne pourrait plus leur \u00eatre inflig\u00e9e s\u2019ils ne respectent pas leurs engagements. Ce cadre d\u2019action introduit un objectif de 10% minimum d\u2019interconnexion \u00e9lectrique a atteindre \u00ab de toute urgence \u00bb. \u00bb. Laissant \u00e0 penser que l\u2019ampleur du probl\u00e8me de l\u2019intermittence avait \u00e9t\u00e9 sous-estim\u00e9e. Ces interconnexions permettraient, en effet, \u00e0 des pays qui se sont lanc\u00e9s t\u00eate baiss\u00e9e dans la production \u00e9olienne, comme l\u2019Espagne, de lui trouver un d\u00e9bouch\u00e9 lorsque le vent souffle et qu\u2019ils ne savent plus quoi faire de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 produite. En permettant d\u2019en exporter plus, ces interconnexions permettraient \u00e9galement \u00e0 d\u2019autres pays de respecter leur engagement en mati\u00e8re d\u2019\u00e9nergies renouvelables consomm\u00e9es, tout en \u00e9vitant plus facilement les probl\u00e8mes \u00e9voqu\u00e9s au d\u00e9but de l\u2019article. Pourtant l\u2019Espagne risque de devoir aller jusqu\u2019\u00e0 l\u2019Angleterre pour trouver preneur de ce courant. La France, qui ne semble pas press\u00e9e par de nouvelles d\u00e9penses permettant cette invasion d\u2019une \u00e9lectricit\u00e9 dont elle n\u2019a pas besoin, reproche, en effet, \u00e0 l\u2019Espagne d\u2019avoir \u00ab d\u00e9ploy\u00e9 des capacit\u00e9s de renouvelables tr\u00e8s importantes, et ce inutilement, puisqu\u2019ils ne trouvent pas de d\u00e9bouch\u00e9s nationaux \u00bb, selon Euractiv. Pierre Audigier, Ing\u00e9nieur g\u00e9n\u00e9ral des Mines \u00e9crivait il y a moins d\u2019un an dans ParisTech Review \u00ab c\u2019est donc \u00e0 des d\u00e9versements consid\u00e9rables d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 fatale en provenance d\u2019Allemagne que les pays voisins doivent se pr\u00e9parer. La Tch\u00e9quie a d\u00e9cid\u00e9 d\u2019installer \u00e0 sa fronti\u00e8re avec l\u2019Allemagne un transformateur d\u00e9phaseur en 2016 (un tel transformateur lui permettra de repousser l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 ind\u00e9sirable qui pourrait lui arriver d\u2019Allemagne). D\u2019autres \u2013 Pologne, Pays-Bas d\u00e9j\u00e0 cit\u00e9s et plus r\u00e9cemment la Slovaquie \u2013 envisagent s\u00e9rieusement de faire de m\u00eame afin de prot\u00e9ger la stabilit\u00e9 de leurs r\u00e9seaux ; et \u2013 loi de Kirchhoff oblige \u2013 la France ne sera pas \u00e9pargn\u00e9e. \u00bb Refuser de payer pour de nouvelles connexions sous pr\u00e9texte qu\u2019on devrait avoir \u00e0 payer \u00e0 nouveau, afin de parvenir \u00e0 les bloquer d\u00e8s qu\u2019elles peuvent servir, quel \u00e9go\u00efsme ! Apr\u00e8s tout, \u00e9tions-nous vraiment \u00e0 \u00e7a pr\u00e8s ?\u2026 Et pour finir quand m\u00eame sur une note d\u2019\u00e9cologie, Le Figaro publiait en d\u00e9but de mois un article sur la mortalit\u00e9 des chauves souris dues aux \u00e9oliennes. Cet article cite une \u00e9tude am\u00e9ricaine qui \u00e9value entre 7 et 50 milliards de dollars l\u2019impact de cette mortalit\u00e9 aux \u00c9tats-Unis sur le seul plan des r\u00e9coltes, en raison du r\u00f4le crucial assur\u00e9 par les chauves souris dans l\u2019\u00e9quilibre \u00e9cologique. "}