{"url": "https://www.contrepoints.org/2011/09/25/44097-eva-joly", "title": "Pr\u00e9sidentielles 2012 : Eva Joly, la Verte trop m\u00fbre ", "author": "Contrepoints r\u00e9alisera durant les prochaines semaines une s\u00e9rie de portraits des principaux protagonistes de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise de 2012, chaque dimanche. Nous d\u00e9butons cette s\u00e9rie avec Eva Joly. Par Fabrice Copeau ", "date": "2011", "content": "Par Fabrice Copeau Derri\u00e8re ses minuscules binocles rouges de professeur Tournesol, Eva Joly a des airs de Mamie Nova qui s\u2019appr\u00eate \u00e0 vous concocter un d\u00e9licieux fondant au chocolat. On l\u2019imagine ais\u00e9ment \u00e9couter un vieux foxtrott seule, dans sa grande maison, dans son fauteuil Everstyl, en contemplant avec nostalgie quelques photos jaunies. Mais, dans le m\u00eame mouvement, cette grand-m\u00e8re \u00e0 qui l\u2019on confierait le bon Dieu \u2013 avec une br\u00e8ve confession \u2013 d\u00e9gage, sous sa chevelure mi blanche mi bonde platine, une rudesse glaciale toute scandinave. Une rigueur martiale que seul le climat local semble pouvoir forger. L\u2019aust\u00e9rit\u00e9, la haine de l\u2019argent, le refus des combines : voil\u00e0 son credo nordique. C\u2019est \u00e0 ce carburant qu\u2019ils tournent, l\u00e0-bas, pour construire des drakkars. Gro Eva Farseth est n\u00e9e le 5 d\u00e9cembre 1943 dans une banlieue modeste d\u2019Oslo. La blondinette de Gr\u00fcnerl\u00f6kka passe ses jeunes ann\u00e9es dans une cit\u00e9 ouvri\u00e8re sans \u00e2me, au sortir de la Guerre, l\u00e0 o\u00f9 les commodit\u00e9s les plus n\u00e9cessaires manquent parfois. \u00c0 vingt et un ans, au fa\u00eete de sa beaut\u00e9, elle devient jeune fille au pair \u00e0 Paris, dans une famille friqu\u00e9e du boulevard Saint Germain. Elle d\u00e9couvre ainsi l\u2019Europe temp\u00e9r\u00e9e, menac\u00e9e toutefois par la temp\u00e9tuosit\u00e9 des Illuminati du quartier latin, l\u2019opulence de la France de et \u00e0 papa, le dirigisme saint-cyrien du maton de l\u2019\u00c9lys\u00e9e, le pluralisme de la presse selon Alain Peyrefitte, le cirage de pompes des interviews de Michel Droit sur l\u2019ORTF, les ratonnades de l\u2019OAS, la France administr\u00e9e par son Gosplan local, enfin la \u00ab grandeur \u00bb risible d\u2019un pays qui se croyait encore au XVIIe si\u00e8cle, du temps b\u00e9ni des colonies antillaises et du trafic, celui des esclaves et celui des bouteilles de vieux rhum. C\u2019est au sein de ce pays qui sentait d\u00e9j\u00e0 le pneu br\u00fbl\u00e9 et la naphtaline que Gro Eva d\u00e9couvre l\u2019amour. Elle s\u2019\u00e9prend d\u2019un des fils de cette bonne famille de la France d\u2019en haut qui l\u2019accueille, en la personne de Fran\u00e7ois Joly. Elle l\u2019\u00e9pouse. Elle s\u2019inscrit en fac de droit, d\u00e9cide de faire un b\u00e9b\u00e9, devient, pour payer ses \u00e9tudes, secr\u00e9taire du queutard, \u00e9galement producteur \u00e0 ses heures, Eddie Barclay. Elle accouche d\u2019un petit Julien (aujourd\u2019hui architecte) entre les \u00e9crits et les oraux de sa licence. Ses \u00e9tudes ne se soldent pas du tout par de brillants dipl\u00f4mes, comme la quasi totalit\u00e9 de la classe politique qui constitue le microcosme des personnes autoris\u00e9es, vous savez, celles qui s\u2019autorisent \u00e0 penser pour le bon peuple. Elle devient une modeste juriste en \u00e9tablissement psychiatrique. Il y a plus sexy. Apr\u00e8s avoir c\u00f4toy\u00e9 l\u2019impresario priapiste, elle encha\u00eene donc les succ\u00e8s en d\u00e9couvrant \u00e0 pr\u00e9sent le charmant univers des schyzos, psychos, socialos et autres dingos qui composent la faune interlope de ce genre d\u2019\u00e9tablissement. Un avant-go\u00fbt, donc, des joies des m\u00e9tiers de minustre ou de parlementeur, qu\u2019elle c\u00f4toiera plus tard, et qui vont de pair, imposent presque, l\u2019usage r\u00e9gulier des promesses non tenues, du mensonge et de l\u2019ingratitude. Ce n\u2019est qu\u2019\u00e0 38 ans, \u00e0 l\u2019\u00e2ge des Madames Claude sur le retour, qu\u2019elle r\u00e9ussit le concours de l\u2019ENM, l\u2019\u00c9cole de la Magistrature, sise \u00e0 Bordeaux, en face des bureaux de Chaban-Delmas. Celui-ci, papy Brossard s\u00e9nile, avait transform\u00e9 en unit\u00e9 g\u00e9riatrique l\u2019aile droite de l\u2019h\u00f4tel de ville, avant qu\u2019un cr\u00e2ne d\u2019\u0153uf droit dans ses bottes ne vienne sortir ce vieux port fasciste de son coma \u00e9thylique. Eva Joly a, durant toutes ces ann\u00e9es, fait sienne la maxime h\u00e9rit\u00e9e de son viking de p\u00e8re, \u00ab quand on veut, on peut ! \u00bb. Virgile ne disait-il pas, lui, labor omnia vincit improbus (un travail acharn\u00e9 vient \u00e0 bout de tout) ? On ne peut, me semble-t-il, que trouver fort sympathique ce parcours atypique d\u2019une self made woman comme on n\u2019en voit quasiment jamais sous nos latitudes. Parcours qui n\u2019a certes rien d\u2019\u00e9bouriffant, mais qui, par sa relative banalit\u00e9 justement, force le respect et invite \u00e0 croire sur parole ceux qui d\u00e9peignent Eva Joly en bosseuse acharn\u00e9e. C\u2019est \u00e0 ce moment-l\u00e0, grosso modo, qu\u2019elle se met \u00e0 se d\u00e9couvrir une conscience sinon politique, du moins citoyenne. Il serait du reste int\u00e9ressant d\u2019en savoir plus sur les mobiles qui ont pr\u00e9sid\u00e9, chez cette rigoriste protestante, au choix d\u2019un positionnement poujado-gauchiste. Elle se fait fort de d\u00e9fendre les faibles contre les puissants, les citoyens contre les institutions, parfois m\u00eame l\u2019individu contre le syst\u00e8me. Mais, las ! Contrepoints n\u2019existait pas encore \u00e0 l\u2019\u00e9poque, et, dans la magistrature comme ailleurs, les socialistes de gauche sont pr\u00e9sents en masse. Ce sont, ainsi, les mutins de Panurge du Syndicat de la Magistrature qui enr\u00f4leront la camarade Eva. Elle ne d\u00e9fendra donc pas l\u2019individu contre le pouvoir politique, mais le pauvre contre le riche, le sans-culotte contre le poss\u00e9dant, avec tout ce que cela a de subjectif voire d\u2019injuste, comme nous le savons ici. Elle commence alors une croisade acharn\u00e9e, implacable \u00e0 d\u00e9faut d\u2019\u00eatre clairvoyante, contre le r\u00e8gne de l\u2019argent-roi et le culte de la finance. Elle devient ainsi, sur le tard et un peu contre nature, une des innombrables \u00ab juges rouges \u00bb qui hantent les tribunaux fran\u00e7ais dans les ann\u00e9es de l\u2019\u00c9tat PS, vague succ\u00e9dan\u00e9 au go\u00fbt d\u2019aspartane des tribunaux populaires, qui avaient cours \u00e0 l\u2019\u00e9poque, pour l\u2019essentiel, dans les pays situ\u00e9s \u00e0 proximit\u00e9 de l\u2019Oural. Elle int\u00e8gre ainsi, en 1992, le cabinet 126 de la galerie financi\u00e8re du Palais de justice. Elle y devient juge d\u2019instruction, et excelle en droit p\u00e9nal financier. Pendant six ann\u00e9es, elle sera ainsi au c\u0153ur de l\u2019affaire Elf, vaste partouze du monde des m\u00e9dias, de la finance, des affaires, de la politique, et d\u2019\u00e0 peu pr\u00e8s tout ce que notre r\u00e9publique proto-babani\u00e8re des ann\u00e9es Tapie compte de puissants. Elle y croise quelques grands noms de la Mitterandie, en particulier le truculent Lo\u00efk Le Floch-Prigent, humaniste barbu, s\u00e9millant abb\u00e9 Pierre en Herm\u00e8s, tripatouilleur de la MNEF \u00e0 ses heures, avec son copain DSK, ou encore le toujours affable, amateur d\u2019art et ami des tyrans Roland Dumas. Pour la premi\u00e8re fois de notre histoire judiciaire, le 5 juillet 1996, elle envoie un ponte de l\u2019\u00e9narchie socialiste derri\u00e8re les barreaux : le sus-somm\u00e9 Le Flock-Prigent, \u00e0 l\u2019\u00e9poque patron de la SNCF et ex PDG d\u2019Elf (de 1989 \u00e0 1993). Sous la protection permanente d\u2019un garde du corps, elle vit avec une intensit\u00e9 sans rel\u00e2che cette p\u00e9riode d\u00e9cisive de son existence, l\u2019affaire de sa vie (du moins professionnelle). Elle fait partie, signe d\u2019une \u00e9poque, des \u00ab m\u00e9diasgistrats \u00bb. Qui sont-ils ? Des petits juges surm\u00e9diatis\u00e9s, pas toujours contre leur gr\u00e9, et lanc\u00e9s dans une sorte de croisade autoproclam\u00e9e contre le blanchiment et les magouilles au sommet. On compte parmi eux un flamand au visage de satyre, les angles aussi ac\u00e9r\u00e9s que la lame d\u2019un sabre, Renaud van Ruymbeke. On y trouve aussi le croisement d\u2019un albinos et d\u2019une martienne, un temps villi\u00e9riste, en la personne de Thierry Jean-Pierre. Ou encore le cr\u00e2ne d\u2019\u0153uf gauchiste Eric Halphen. Apr\u00e8s tout, la France ne diff\u00e8re pas tant que \u00e7a de l\u2019Italie, qui a connu quelques ann\u00e9es auparavant l\u2019Op\u00e9ration Mani Pulite, orchestr\u00e9e par le juge Antonio Di P\u00efetro. Lui aussi, \u00e0 l\u2019instar d\u2019Eva Joly, conna\u00eetra plus tard une carri\u00e8re politique et m\u00e9diatique, mais du c\u00f4t\u00e9 des lib\u00e9raux. Ce n\u2019est donc sans doute pas un hasard si Eva Joly n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 la seule, parmi les m\u00e9diasgistrats des ann\u00e9es quatre-vingt dix, \u00e0 t\u00e2ter ensuite du corps \u00e9lectoral. Coqueluche des m\u00e9dias, elle descend \u00e0 cette \u00e9poque les interviews comme d\u2019autres les canettes de bibine. On apprend notamment qu\u2019elle prend chaque jour le train depuis Etampes (Essone), o\u00f9 elle r\u00e9side, pour se rendre au turbin, et autres informations indispensables. Deux ans plus tard, elle crucifie un dandy manchot, amoureux des belles carrosseries. Et prodigue avec \u00e7a. Qui n\u2019h\u00e9site jamais \u00e0 offrir des cadeaux \u00e0 ses ma\u00eetresses, du moment que ce n\u2019est pas avec son bl\u00e9. J\u2019ai nomm\u00e9 le mitterrandissime ami des dictateurs du monde entier, Roland Dumas. Eva Joly en profitera, sur sa lanc\u00e9e, pour faire \u00e9galement coffrer sa poule de luxe Christine Deviers-Joncour. Personne n\u2019a oubli\u00e9 cette image o\u00f9 on voit le s\u00e9millant Roland sortir de son domicile, bien entendu coquet et sans pr\u00e9tention de l\u2019\u00eele Saint Louis, encadr\u00e9 par deux juges. Elle sort vid\u00e9e de cette aventure Elf, mais avec trente condamnations au compteur. Sa famille est compl\u00e8tement d\u00e9boussol\u00e9e. Eva a besoin de prendre du recul, faute de quoi elle craint de sombrer dans une v\u00e9ritable d\u00e9pression. D\u2019autant que son mari vient de se suicider. C\u2019est sans doute la p\u00e9riode cruciale de l\u2019histoire d\u2019Eva. Elle prend du recul, \u00e9crit des livres, passe \u00e0 la t\u00e9l\u00e9, donne son avis sur tout, exige telle place dans ses restaurants favoris sous peine de scandale. Qu\u2019elle n\u2019h\u00e9site pas \u00e0 d\u00e9clencher. Elle fait sa diva. On dirait presque Rihanna. Elle devient une donneuse de le\u00e7ons. Comme ce jour de 1999 \u2013 anecdote rapport\u00e9e par Gilles Gaetner \u2013 o\u00f9, \u00e0 l\u2019occasion d\u2019un d\u00eener-d\u00e9bat organis\u00e9 avec la presse anglo-saxonne, elle se laisse aller \u00e0 une sacr\u00e9e provocation. Certains avocats, avance-t-elle, sont r\u00e9tribu\u00e9s gr\u00e2ce \u00e0 de l\u2019argent sale. Toll\u00e9. Ses relations avec les conseils des magnanimes pontes de la mitterrandie seront quelque peu alt\u00e9r\u00e9es. Elle ne s\u2019entend plus avec Renaud van Ruymbeke, qui la laisse de c\u00f4t\u00e9 dans l\u2019instruction du dossier Elf. Elle candidate \u00e0 un poste de procureur en PACA, qu\u2019elle estime \u00eatre au c\u0153ur du syst\u00e8me de corruption financi\u00e8re. En vain. C\u2019est une mauvaise p\u00e9riode ; certaines de ses enqu\u00eates sont taill\u00e9es en pi\u00e8ces. Le 29 janvier 2003, la Cour d\u2019Appel relaxe Roland Dumas. L\u2019ic\u00f4ne des juges tombe de son pi\u00e9destal. Par chance, presque par hasard, elle est alors appel\u00e9e, courant 2002, par le gouvernement de son pays d\u2019origine. Celui-ci veut traquer les paradis fiscaux, et souhaite s\u2019offrir l\u2019expertise d\u2019Eva Joly en la mati\u00e8re. Elle travaille assidument et sans rel\u00e2che, parcours le monde pour an\u00e9antir les \u00ab paradis \u00bb fiscaux. J\u2019en conclus donc qu\u2019elle pr\u00e9f\u00e8re sans doute l\u2019enfer fiscal dans lequel nous vivons. Le matraquage syst\u00e9matique organis\u00e9 par le gang patibulaire des hommes de l\u2019\u00c9tat. Le \u00ab toujoursplus \u00bb, tant en mati\u00e8re de d\u00e9penses publiques que de fiscalit\u00e9. La course \u00e0 l\u2019\u00e9chalote des keyniaisiens. Ceux-l\u00e0 m\u00eames qui pensent que la croissance r\u00e9soudra tous nos maux, comme les scientologues pensent que la dian\u00e9tique fera de nous des \u00eatres sup\u00e9rieurs. Bref, si l\u2019on peut reconna\u00eetre \u00e0 Eva Joly une indiscutable volont\u00e9 de d\u00e9fense des libert\u00e9s individuelles, elle n\u2019a qu\u2019une connaissance tr\u00e8s rustique des m\u00e9canismes \u00e9conomiques. En cela, elle est parfaitement \u00e0 l\u2019image de l\u2019ensemble de la classe dirigeante fran\u00e7aise. Statol\u00e2tre, vaguement socialisante, interventionniste et dirigiste. On ne peut douter, comme le fait Fran\u00e7ois Fillon, de son int\u00e9gration ; elle est au contraire un parfait sp\u00e9cimen de la pens\u00e9e unique franchouillarde. \u00c0 son retour de l\u2019autre pays des fj\u00f6rds, elle se met \u00e0 r\u00eaver d\u2019une v\u00e9ritable carri\u00e8re internationale. Et voit grand. Elle veut \u00eatre la Janie Longo de la politique fran\u00e7aise. Pour devenir une femme de pouvoir, elle prend donc la roue de la coqueluche des sondages et des m\u00e9dias, qui \u00e9tait en 2006-2007 \u00e0 la t\u00eate d\u2019une \u00e9chapp\u00e9e. Mais au pied d\u2019un col de quatri\u00e8me cat\u00e9gorie. Elle prend l\u2019initiative d\u2019une rencontre avec le vendeur de fromages du B\u00e9arn. Le berger b\u00e8gue en poil de ch\u00e8vres. Le r\u00e9volutionnaire en espadrilles. Fran\u00e7ois Bayrou. Mais de ce Lourdes-l\u00e0, aucun miracle n\u2019appara\u00eetra. Eva et Fran\u00e7ois sont trop diff\u00e9rents pour s\u2019entendre. La premi\u00e8re n\u2019est, en politique, que cynisme et pragmatisme. Le second, que r\u00e9v\u00e9lation christique et id\u00e9alisme bucolique. C\u2019est vers une autre figure politique fran\u00e7aise, originaire du sud-ouest elle aussi, qu\u2019Eva Joly va se tourner. Une figure, ou plut\u00f4t un cam\u00e9l\u00e9on, apte \u00e0 passer sans encombres du rouge au bleu, du rose au vert. Daniel Cohn-Bendit. Un autre portait sera bient\u00f4t consacr\u00e9 \u00e0 ce personnage haut en couleurs, non d\u00e9nu\u00e9 de sympathie. Un lib\u00e9ral parmi les gauchistes, comme Jacques Rueff \u00e9tait un lib\u00e9ral parmi les planistes. C\u2019est donc Dany le rouge qui parach\u00e8vera son entr\u00e9e en politique. Tout un symbole. Puisque celui-ci a consid\u00e9rablement \u00e9volu\u00e9 dans le bon sens, tout espoir est donc permis concernant Eva Joly. "}