{"url": "https://www.contrepoints.org/2019/10/01/354669-belgique-ne-renoncons-pas-a-la-liberte", "title": "Belgique : ne renon\u00e7ons pas \u00e0 la libert\u00e9 ", "author": "Par Julien Tagnon. ", "date": "2019", "content": "L\u2019opinion d\u2019un collectif de signataires du MR publi\u00e9e r\u00e9cemment dans La Libre est consternante \u00e0 plus d\u2019un titre. La nature nous a tous dot\u00e9s de qualit\u00e9s et de d\u00e9fauts distribu\u00e9s al\u00e9atoirement, et c\u2019est tout ce qui est \u00e0 notre disposition pour mener notre vie et poursuivre notre bonheur. La libert\u00e9 consiste \u00e0 permettre \u00e0 chacun de mobiliser ses comp\u00e9tences pour tendre vers ce but sans jamais empi\u00e9ter sur le droit des autres de mobiliser les leurs. Le seul moyen qui permette de faciliter notre qu\u00eate est de compenser le caract\u00e8re al\u00e9atoire de la distribution des comp\u00e9tences par la coop\u00e9ration et l\u2019\u00e9change volontaires. Dans une soci\u00e9t\u00e9 libre, la coop\u00e9ration ou l\u2019\u00e9change entre individus n\u2019a lieu que si chacune des parties impliqu\u00e9es dans cet \u00e9change ou cette coop\u00e9ration \u00e9value que sa situation sera meilleure apr\u00e8s qu\u2019avant. Si ce n\u2019est pas le cas, l\u2019\u00e9change ou la coop\u00e9ration n\u2019a pas lieu. De l\u2019ensemble de ces entreprises d\u2019\u00e9change et de coop\u00e9ration volontaires, r\u00e9sulte une configuration de soci\u00e9t\u00e9 souple, ouverte, hautement adaptable aux \u00e9volutions du contexte ext\u00e9rieur, stable et surtout non violente. Mais une telle soci\u00e9t\u00e9 ne peut exister que si elle est fond\u00e9e sur le principe de la propri\u00e9t\u00e9 qui est le fondement de la libert\u00e9 : droit de propri\u00e9t\u00e9 de l\u2019individu sur son corps et sur le fruit de ses efforts. Limiter le r\u00f4le de l\u2019\u00c9tat \u00e0 sa raison d\u2019\u00eatre qui est de garantir la propri\u00e9t\u00e9 et de prot\u00e9ger les propri\u00e9taires contre la violence, voil\u00e0 le projet politique que tout lib\u00e9ral devrait d\u00e9fendre ! LE R\u00c8GNE \u00c9TATIQUE DE LA FORCE Il est urgent de prendre conscience que chaque fois qu\u2019est introduit l\u2019\u00c9tat dans nos relations individuelles, quelle que soit la forme prise par cette introduction, c\u2019est la force qui y est introduite puisque c\u2019est \u00e0 l\u2019\u00c9tat que nous avons confi\u00e9 le monopole de la violence l\u00e9gitime. L\u2019omnipr\u00e9sence de l\u2019\u00c9tat jusque dans les aspects les plus insignifiants de nos existences t\u00e9moigne donc du caract\u00e8re extr\u00eamement violent de la soci\u00e9t\u00e9 belge. Il n\u2019y a pas de constructivisme sans violence. Justifier cette violence omnipr\u00e9sente comme le prix \u00e0 payer pour vivre dans une soci\u00e9t\u00e9 civilis\u00e9e appara\u00eet ainsi comme un pur sophisme, puisqu\u2019une soci\u00e9t\u00e9 ne peut \u00eatre civilis\u00e9e que si elle est non violente. L\u2019\u00c9tat a donc \u00e9t\u00e9 d\u00e9tourn\u00e9 au fil du temps pour, d\u2019un instrument de protection, \u00eatre transform\u00e9 en un instrument de spoliation, retournant l\u2019usage de la violence contre ceux qu\u2019il \u00e9tait cens\u00e9 prot\u00e9ger et r\u00e9duisant, par l\u00e0 m\u00eame leur libert\u00e9. Les difficult\u00e9s qu\u2019\u00e9num\u00e8re l\u2019appel des mandataires MR d\u00e9coulent pour la plupart de ce d\u00e9tournement et ce n\u2019est qu\u2019en faisant reculer l\u2019intrusion de l\u2019\u00c9tat dans nos vies qu\u2019une r\u00e9ponse durable pourra \u00eatre apport\u00e9e. Cette ob\u00e9sit\u00e9 \u00e9tatique n\u2019est pourtant pas le fait du hasard. Elle est le r\u00e9sultat de la volont\u00e9 maladive des politiciens, toutes tendances confondues, d\u2019apporter une r\u00e9ponse \u00e0 des situations dont le caract\u00e8re probl\u00e9matique ayant \u00e9t\u00e9 mal identifi\u00e9, mal analys\u00e9, mais garanti bien souvent m\u00eame en d\u00e9pits des faits, par des politiciens r\u00eavant d\u2019ing\u00e9nierie sociale. La politique politicienne emp\u00eachant presque toujours de tenir comptable de leurs actes les responsables des cons\u00e9quences inattendues de la mise en \u0153uvre des solutions initiales, leur correction revient \u00e0 leurs successeurs qui, mus par les m\u00eames motivations, et appliquant la m\u00eame m\u00e9thode, g\u00e9n\u00e8rent les m\u00eames effets sans jamais remettre en question le caract\u00e8re probl\u00e9matique du constat initial et leur permettant de ne pas devoir renoncer \u00e0 la tentation d\u2019apporter une r\u00e9ponse \u00e0 un probl\u00e8me inexistant. Le contenu de l\u2019appel publi\u00e9 dans La Libre ne d\u00e9roge malheureusement pas \u00e0 ce mode de pens\u00e9e. LIBERT\u00c9 D\u2019EXPRESSION TOTALE Il est \u00e9vident que la libert\u00e9 d\u2019expression la plus totale est une condition n\u00e9cessaire au progr\u00e8s d\u2019une soci\u00e9t\u00e9. Elle permet en effet de s\u2019affranchir de dogmes qui asservissent les citoyens mais elle permet \u00e9galement de combattre les id\u00e9es n\u00e9fastes en les exposant et en permettant qu\u2019elles soient d\u00e9battues. C\u2019est l\u2019effet inverse des lois m\u00e9morielles et des lois punissant l\u2019incitation \u00e0 la haine que le MR a soutenu ou contre lesquelles il s\u2019est peu fait entendre. La libert\u00e9 d\u2019expression est \u00e9galement fondamentale car c\u2019est de la confrontation des id\u00e9es que la science \u00e9volue et ainsi permet le progr\u00e8s dont b\u00e9n\u00e9ficie la soci\u00e9t\u00e9 toute enti\u00e8re. C\u2019est la voie la plus efficace, et la seule voie morale, pour r\u00e9duire les in\u00e9galit\u00e9s. Avoir pour projet d\u2019utiliser la contrainte l\u00e9gale pour r\u00e9duire les in\u00e9galit\u00e9s rel\u00e8ve du constructivisme qui est au lib\u00e9ralisme ce que le diable est au bon Dieu. Briser la reproduction sociale ne peut non plus se faire en usant de la force de l\u2019\u00c9tat. Nous agissons tous sur la base de l\u2019analyse que nous faisons des incitants auxquels nous sommes expos\u00e9s. C\u2019est donc par un examen critique des incitants mis en place par les innombrables politiques constructivistes qui ont gouvern\u00e9 la Belgique depuis plusieurs d\u00e9cennies et en supprimant tous les incitants qui poussent les individus \u00e0 ne pas prendre leurs responsabilit\u00e9s dans le choix de l\u2019\u00e9ducation que recevront leurs enfants que les enfants issus de milieux d\u00e9favoris\u00e9s pourront s\u2019en \u00e9chapper. Faire dispara\u00eetre les in\u00e9galit\u00e9s hommes-femmes requiert encore une fois de s\u2019\u00e9loigner de ces visions constructivistes qui exacerbent l\u2019appartenance \u00e0 un groupe social au d\u00e9triment de l\u2019identit\u00e9 individuelle. C\u2019est justement en traitant les hommes et les femmes en tant qu\u2019individus, libres et responsables, ind\u00e9pendamment de leur genre, qu\u2019on r\u00e9duira les in\u00e9galit\u00e9s entre les genres. Tous les massacres du XXe si\u00e8cle ont \u00e9t\u00e9 perp\u00e9tr\u00e9s au nom d\u2019id\u00e9ologies qui avaient en commun d\u2019accorder plus d\u2019importance \u00e0 l\u2019appartenance \u00e0 un groupe social qu\u2019\u00e0 l\u2019identit\u00e9 individuelle. Et la croisade actuelle contre les soi-disant in\u00e9galit\u00e9s de genre repose sur les m\u00eames pr\u00e9ceptes. D\u00c9FENSE DE L\u2019INDIVIDUALISME Au-del\u00e0 de la vacuit\u00e9 de la formule, promouvoir l\u2019individu sans l\u2019individualisme rel\u00e8ve encore, au mieux, d\u2019une c\u00e9cit\u00e9 analytique, au pire, d\u2019une confusion des id\u00e9es. C\u00e9cit\u00e9 analytique qui emp\u00eache de comprendre que le vivre-ensemble au nom duquel les transferts fiscaux sont organis\u00e9s, qui punissent celui qui r\u00e9ussit et r\u00e9compensent celui qui n\u2019essaie pas ou qui \u00e9choue, ne g\u00e9n\u00e8rent que ranc\u0153ur entre individus et contribue \u00e0 l\u2019indiff\u00e9rence au sort des autres en faisant croire \u00e0 tous que la coh\u00e9sion sociale peut \u00eatre sous-trait\u00e9e \u00e0 l\u2019\u00c9tat et qu\u2019elle n\u2019est pas l\u2019affaire de chacun. Confusion des id\u00e9es qui am\u00e8ne \u00e0 croire que le constructivisme peut \u00eatre mis en place en n\u2019obligeant pas les individus \u00e0 renoncer \u00e0 leur libert\u00e9, ce qui est incompatible avec le lib\u00e9ralisme dont se r\u00e9clame le MR. Ce n\u2019est qu\u2019en rendant \u00e0 l\u2019individu la libert\u00e9 de choisir la vie qu\u2019il veut mener, la libert\u00e9 de jouir des fruits de ses efforts et la responsabilit\u00e9 de supporter les cons\u00e9quences de ses choix que la coh\u00e9sion sociale \u00e9mergera. Elle sera d\u2019autant plus forte qu\u2019elle sera le fruit de la volont\u00e9 des individus qui constituent la soci\u00e9t\u00e9 et pas le r\u00e9sultat de la sous-traitance par l\u2019\u00c9tat de notre responsabilit\u00e9 individuelle. Quant \u00e0 l\u2019id\u00e9e que la soci\u00e9t\u00e9 diff\u00e8re de la simple juxtaposition des individus qui la composent, elle rel\u00e8ve du sophisme si ce n\u2019est de la b\u00eatise. Les signataires du texte auquel nous r\u00e9agissons serait bien en peine de simplement nommer ce qui diff\u00e8re la soci\u00e9t\u00e9 de l\u2019ensemble des individus la composant, preuve s\u2019il en est de l\u2019existence discutable de cette diff\u00e9rence. Comme le disait Oscar Wilde, \u00ab La soci\u00e9t\u00e9 n\u2019est qu\u2019un concept mental, en r\u00e9alit\u00e9 il n\u2019y a que des individus \u00bb. La diabolisation de la satisfaction \u00e9gocentr\u00e9e des d\u00e9sirs individuels de chacun ne fait que confirmer la superficialit\u00e9 de la compr\u00e9hension que les signataires ont de la notion de libert\u00e9. La libert\u00e9 n\u2019est ni la jungle, ni l\u2019anarchie. Elle est la possibilit\u00e9 de la poursuite du bonheur par chacun en faisant usage des moyens dont il dispose qui sont le fruit de son travail ou des \u00e9changes volontaires auxquels il a pris part sans attenter \u00e0 la possibilit\u00e9 d\u2019autres de faire usage de la m\u00eame libert\u00e9. Selon cette d\u00e9finition, il appara\u00eet ainsi \u00e9vident que les d\u00e9sirs \u00e9gocentr\u00e9s ne peuvent \u00eatre maximis\u00e9s que s\u2019ils sont faits en collaboration avec les autres et pas \u00e0 leurs d\u00e9pens. En d\u2019autres termes, dans un cadre libre c\u2019est-\u00e0-dire non violent, l\u2019\u00e9go\u00efsme co\u00fbte plus qu\u2019il ne rapporte \u00e0 celui qui l\u2019exerce. L\u2019amour du constructivisme social des signataires s\u2019exprime \u00e9galement dans leurs projets de red\u00e9ploiement \u00e9conomique et de la transformation des villes pour qu\u2019elles puissent rayonner et r\u00e9pondre aux besoins des citoyens. Cette conception du pouvoir public organisateur de la vie en soci\u00e9t\u00e9 est \u00e9videmment incompatible avec la pens\u00e9e lib\u00e9rale. Quant \u00e0 la r\u00e9ponse \u00e0 apporter au climat, ces lib\u00e9raux auto-proclam\u00e9s visiblement d\u00e9pourvus de rigueur et d\u2019esprit analytique se noient dans des propositions aussi paternalistes que collectivistes qui n\u2019auront comme cons\u00e9quence inattendue que d\u2019augmenter le contr\u00f4le que l\u2019\u00c9tat exerce sur ses citoyens. \u00c0 moins qu\u2019il ne s\u2019agisse en fait de l\u2019objectif recherch\u00e9. L\u2019\u00c9DUCATION COMME PROPAGANDE M\u00eame au sujet de l\u2019enseignement, leur pens\u00e9e semble particuli\u00e8rement embrouill\u00e9e. Ils n\u2019ont visiblement pas tir\u00e9 les le\u00e7ons de l\u2019Histoire ni compris le chemin qu\u2019empruntait une soci\u00e9t\u00e9 lorsqu\u2019elle d\u00e9tournait la mission de l\u2019\u00e9cole pour en faire un organe de propagande \u00e9tatique. Tous les r\u00e9gimes liberticides ont compris cette id\u00e9e simple, tous l\u2019ont mise en \u0153uvre. \u00ab Promouvoir la citoyennet\u00e9 par son apprentissage t\u00f4t \u00e0 l\u2019\u00e9cole \u00bb, c\u2019est permettre \u00e0 l\u2019\u00c9tat de tuer, d\u00e8s l\u2019enfance, tout esprit critique. C\u2019est la premi\u00e8re \u00e9tape sur la route de la servitude et elle semble d\u00e9j\u00e0 bien engag\u00e9e. Il est assez difficile de se faire une id\u00e9e de l\u2019attrait r\u00e9el des Belges pour le lib\u00e9ralisme vu l\u2019efficacit\u00e9 avec laquelle les ennemis de la libert\u00e9 l\u2019ont diabolis\u00e9, l\u2019assimilant m\u00eame quasiment \u00e0 une insulte. Intimid\u00e9s ou trop s\u00fbrs d\u2019eux, trop de lib\u00e9raux ont manqu\u00e9 de pugnacit\u00e9 et de clairvoyance et ont laiss\u00e9 les constructivistes de tous bords changer le sens des mots : libert\u00e9 est devenu absence de contrainte, \u00e9galit\u00e9 d\u2019opportunit\u00e9 est devenu \u00e9galit\u00e9 de r\u00e9sultats, \u00e9tatisme est devenu n\u00e9olib\u00e9ralisme. Albert Camus disait que mal nommer les choses, c\u2019\u00e9tait ajouter au malheur du monde. On ne saurait mieux dire. C\u2019est d\u2019ailleurs la confusion des id\u00e9es et des concepts qui frappe \u00e0 la lecture de l\u2019opinion publi\u00e9e dans La Libre. Ces mandataires pensent-ils vraiment que leurs propositions peuvent s\u2019inscrire dans un projet politique lib\u00e9ral ou bien se sont-ils tromp\u00e9s de parti ? Difficile de trancher avec certitude mais ce qui est certain, c\u2019est que cet appel \u00e0 un repositionnement marketing de leur parti sur le march\u00e9 politique rel\u00e8ve beaucoup plus de la crainte pour la poursuite de leur carri\u00e8re politique que d\u2019une volont\u00e9 de d\u00e9fendre les principes qui, partout o\u00f9 ils ont \u00e9t\u00e9 mis en \u0153uvre, ont am\u00e9lior\u00e9 le sort des individus et qui, pour des raisons difficilement explicables, sont abandonn\u00e9s par ceux-l\u00e0 m\u00eame qui s\u2019en r\u00e9clament. Si cet appel est entendu, il ne restera \u00e0 l\u2019\u00e9lecteur belge lib\u00e9ral que le choix entre la compromission et l\u2019exil. \u00c0 la r\u00e9flexion, c\u2019est \u00e0 cette alternative qu\u2019il est confront\u00e9 depuis de nombreuses ann\u00e9es. Il se murmure que certains aient d\u00e9j\u00e0 franchi le pas. "}