{"url": "https://www.contrepoints.org/2018/12/05/331720-gilets-jaunes-contre-taxe-verte-breve-autopsie-dun-blackout-politique", "title": "Gilets jaunes contre taxe verte : br\u00e8ve autopsie d\u2019un blackout politique ", "author": "Par Erwann Queinnec. ", "date": "2018", "content": "Quand le peuple est en mouvement, on ne comprend pas par o\u00f9 le calme peut y rentrer ; et quand il est paisible, on ne voit pas par o\u00f9 le calme peut en sortir (La Bruy\u00e8re, Caract\u00e8res). Le mouvement des Gilets jaunes, prot\u00e9iforme au point de susciter la sympathie d\u2019\u00e0 peu pr\u00e8s toutes les tendances de l\u2019opinion, n\u2019est pas sans \u00e9voquer les \u00e9meutes populaires dans les ann\u00e9es 1770 et 1780, contre l\u2019ordre socio-\u00e9conomique de la monarchie finissante. Atermoiements d\u2019une politique r\u00e9formatrice en butte \u00e0 l\u2019ordre f\u00e9odal, poids exorbitant de la dette publique et donc de la fiscalit\u00e9 populaire : le r\u00e8gne de Louis XVI nourrit la R\u00e9volution des m\u00eames tensions qui traversent aujourd\u2019hui un pays \u00e0 la fois satur\u00e9 d\u2019interventionnisme et malade d\u2019immobilisme, au point que sa col\u00e8re donne prise \u00e0 toutes les interpr\u00e9tations, le mouvement lui-m\u00eame \u00e9tant p\u00e9tri de ses propres contradictions. Hier comme aujourd\u2019hui, des causes analogues semblent produire les m\u00eames effets. Dans les ann\u00e9es 1770-1780, on se soul\u00e8ve contre le prix du grain et les taxes injustes. On r\u00e9clame d\u2019abord du pouvoir d\u2019achat ; et l\u2019on finit par exiger la t\u00eate du monarque. Les Gilets jaunes commenc\u00e8rent par protester contre la hausse du prix du diesel ; ils demandent maintenant la d\u00e9mission du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique. Et l\u2019opinion bruisse d\u2019une convergence des luttes autrement plus mena\u00e7ante puisque syndicats de salari\u00e9s, lyc\u00e9ens et \u00e9tudiants tr\u00e9pigneraient de se joindre au mouvement. Or, les r\u00e9volutions se nourrissent g\u00e9n\u00e9ralement d\u2019un boom d\u00e9mographique les pr\u00e9c\u00e9dant d\u2019une vingtaine d\u2019ann\u00e9es ; le temps qu\u2019il faut pour qu\u2019un nourrisson devienne \u00e9meutier. Le baby-boom des ann\u00e9es 2000 pourrait donc bient\u00f4t entrer en sc\u00e8ne. Mais qu\u2019a-t-il donc bien pu se passer pour que le peuple se mette ainsi \u00ab en mouvement \u00bb ? La r\u00e9ponse est simple : une forme de blackout politique, une panne totale de discernement ayant touch\u00e9 l\u2019autorit\u00e9 publique et l\u2019ayant conduit \u00e0 penser que le calme ne pouvait pas quitter un peuple d\u2019apparence paisible. C\u2019est d\u2019autant plus stup\u00e9fiant que la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle est elle-m\u00eame issue d\u2019une r\u00e9volte (\u00e9lectorale) contre les partis traditionnels de gouvernement\u2026 LA LIMITATION DE VITESSE \u00c0 80 KM/H : UNE D\u00c9CLARATION DE GUERRE CONTRE L\u2019AUTOMOBILISTE ? \u00c0 mon sens, tout commence avec la limitation de vitesse \u00e0 80 kilom\u00e8tres/heure sur les routes secondaires, mesure entr\u00e9e en vigueur le 1er juillet 2018 et \u00e0 laquelle le ministre de l\u2019Int\u00e9rieur de l\u2019\u00e9poque, G\u00e9rard Collomb, aurait lucidement manifest\u00e9 son opposition. Cette d\u00e9cision politique est d\u2019autant moins compr\u00e9hensible que le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique avait, en f\u00e9vrier dernier, pris soin d\u2019exhumer la c\u00e9l\u00e8bre sentence de Georges Pompidou selon laquelle il fallait \u00ab arr\u00eater d\u2019emmerder les Fran\u00e7ais \u00bb. Pourquoi, d\u00e8s lors, avoir montr\u00e9 autant de promptitude \u00e0 ignorer l\u2019exasp\u00e9ration du peuple contre \u00ab l\u2019\u00c9tat emmerdeur \u00bb ? La limitation de vitesse \u00e0 80 kilom\u00e8tres/heure est pourtant l\u2019arch\u00e9type de la d\u00e9cision politique qu\u2019une analyse co\u00fbt-b\u00e9n\u00e9fice \u00e9l\u00e9mentaire aurait d\u00fb proscrire\u2026 En effet, elle n\u2019a rien de \u00ab strat\u00e9gique \u00bb et ne fait m\u00eame pas partie du c\u0153ur du programme gouvernemental ; elle vient en outre s\u2019ajouter \u00e0 un durcissement du contr\u00f4le technique des v\u00e9hicules, donnant l\u2019impression d\u2019une guerre larv\u00e9e men\u00e9e contre l\u2019automobile populaire. Ce faisant, elle envoie le signal d\u00e9sastreux que l\u2019autorit\u00e9 publique ignore tout de la ruralit\u00e9 et de la banlieue, c\u2019est-\u00e0-dire de ceux pour lesquels la voiture n\u2019est pas une option mais une n\u00e9cessit\u00e9. Elle retourne la force publique contre le peuple en y adjoignant des compagnies priv\u00e9es charg\u00e9es de traquer l\u2019automobiliste. Enfin, elle se pare d\u2019une motivation de s\u00e9curit\u00e9 routi\u00e8re dont personne n\u2019est dupe. Si les amendes pour exc\u00e8s de vitesse demeurent une goutte d\u2019eau dans le budget de l\u2019\u00c9tat, elles sont en forte croissance depuis 2010 ; il faut croire que le mantra fiscal de l\u2019\u00c9tat tout-puissant consistant \u00e0 \u00ab plumer l\u2019oie sans qu\u2019elle crie \u00bb (selon le mot c\u00e9l\u00e8bre de Colbert), tout est bon \u00e0 prendre, a fortiori par\u00e9 d\u2019un message s\u00e9curitaire faussement l\u00e9gitime. Le probl\u00e8me, c\u2019est qu\u2019en de\u00e7\u00e0 d\u2019un plafond d\u00e9j\u00e0 bas de vitesse maximale \u2013\u00e0 ce train l\u00e0, pourquoi ne pas bient\u00f4t transformer les autoroutes en pistes cyclables ? \u2014 le roi \u00ab s\u00e9curit\u00e9 routi\u00e8re \u00bb devient nu et l\u2019oie se met \u00e0 crier ; or, dans un pays \u00e0 peu pr\u00e8s d\u00e9mocratique, on ne gouverne pas contre quarante millions d\u2019automobilistes. DE L\u2019USURE DU POUVOIR \u00c0 LA TAXATION DU DIESEL La suite dessine le portrait d\u2019une pr\u00e9sidence imperm\u00e9able \u00e0 la d\u00e9gradation tangible d\u2019une image personnelle que l\u2019\u00e9t\u00e9 aura ab\u00eem\u00e9e et que les fissures gouvernementales d\u2019octobre auraient d\u00fb alerter. La fronti\u00e8re est t\u00e9nue entre l\u2019image de salutaire pugnacit\u00e9 attach\u00e9e au Pr\u00e9sident fra\u00eechement \u00e9lu et l\u2019impression d\u2019autoritarisme, de morgue \u00e9litaire et d\u2019autisme id\u00e9ologique qui en constitue la forme pr\u00e9cocement obsol\u00e8te, \u00e0 la d\u00e9faveur de ce temps quinquennal qu\u2019acc\u00e9l\u00e8re le sensationnalisme des m\u00e9dias et qu\u2019amplifie la caisse de r\u00e9sonance des r\u00e9seaux sociaux. En somme, m\u00eame Jupiter ne peut pas s\u2019abstraire de ce que \u00ab l\u00e9gitimit\u00e9 \u00bb veut dire. Et la s\u00e9quence Gilets jaunes sanctionne largement l\u2019image d\u2019une noblesse technocratique coup\u00e9e du Tiers-\u00c9tat, au point de laisser libre cours \u00e0 une id\u00e9ologie hygi\u00e9no-sanitaro-\u00e9cologiste avalis\u00e9e par le clerg\u00e9 des \u00ab intellectuels \u00bb (et des m\u00e9dias) mais tellement lourde d\u2019implications \u00e9conomiques (et pratiques) qu\u2019elle ne peut que d\u00e9clencher l\u2019ire de la population. Dans ce contexte pr\u00e9alablement \u00e9chauff\u00e9, la hausse de la taxation du diesel aura servi d\u2019\u00e9tincelle \u00e0 la poudri\u00e8re sociale. L\u00e0 encore, on ne peut \u00eatre que p\u00e9trifi\u00e9 par le timing d\u2019une telle d\u00e9cision, et ce alors qu\u2019ayant \u00e9t\u00e9 ministre de Fran\u00e7ois Hollande, le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique n\u2019aurait rien d\u00fb ignorer du ras-le-bol fiscal ayant largement consomm\u00e9 le mandat de son pr\u00e9d\u00e9cesseur. Ajoutons que la th\u00e9orie \u00e9conomique recommande \u00e0 la politique publique d\u2019\u00eatre \u00ab contra-cyclique \u00bb c\u2019est-\u00e0- dire d\u2019amortir, plut\u00f4t que d\u2019amplifier, le jeu de l\u2019offre et de la demande. Comment justifier, d\u00e8s lors, une augmentation de la taxation de l\u2019essence en pleine p\u00e9riode de hausse conjoncturelle du prix du p\u00e9trole brut1 ? LA TRANSITION \u00c9COLOGIQUE, VRAIMENT ? La r\u00e9ponse est claire : en brandissant la sacro-sainte transition \u00e9cologique, ind\u00e9pendamment de toute donn\u00e9e de contexte, il est vraisemblable que, par souci de se poser en antith\u00e8se \u2013voire en antidote \u2014 de Donald Trump sur la sc\u00e8ne politique internationale, le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique ait trouv\u00e9 opportun de se muer en h\u00e9raut de l\u2019environnement ; et cela n\u2019exclut d\u2019ailleurs pas qu\u2019il ait sinc\u00e8rement succomb\u00e9 aux sir\u00e8nes de la th\u00e9ologie environnementaliste. Las, les jeux du prince ne deviennent ceux du peuple que lorsque celui-ci ne manque pas de pain\u2026 Le pr\u00e9texte invoqu\u00e9 pour la taxation du diesel est lui-m\u00eame ambigu ; s\u2019agit-il de \u00ab lutter contre le r\u00e9chauffement climatique \u00bb ? Si oui, le moyen employ\u00e9 est \u00e9cologiquement d\u00e9risoire et d\u2019autant moins pertinent que la France est un tout petit \u00e9metteur de CO2. S\u2019agit-il d\u2019une cause de sant\u00e9 publique, comme l\u2019allocution pr\u00e9sidentielle du 27 novembre donne \u00e0 le faire accroire ? C\u2019est plus justifiable mais est-ce vraiment le moyen, le moment, voire l\u2019endroit ? Dans un monde id\u00e9al, naturellement, moins l\u2019air est imbib\u00e9 d\u2019oxyde d\u2019azote (entre autres gaz d\u2019\u00e9chappement), mieux l\u2019on se porte. Mais quand la maison br\u00fble, est-il temps de se poser la question du papier peint ? Plus fondamentalement, la politique \u00e9cologique de l\u2019\u00c9tat consiste en une acc\u00e9l\u00e9ration chim\u00e9rique du temps techno-\u00e9conomique. Les \u00e9nergies renouvelables, les voitures \u00e9lectriques, les chaudi\u00e8res \u00e0 condensation sont donc somm\u00e9es de remplacer rapidement les \u00e9nergies fossiles, les voitures \u00e0 essence et les chaudi\u00e8res au fioul. Sauf que cette transition \u00e9nerg\u00e9tique \u00e0 marche politique forc\u00e9e, non contente de signaler l\u2019incoh\u00e9rence de la politique publique (longtemps favorable au diesel) expose les gens \u00e0 des limites technologiques (fiabilit\u00e9 incertaine, faible autonomie des batteries) et, corr\u00e9lativement, \u00e0 des d\u00e9penses d\u2019investissement prohibitives. L\u2019\u00e9conomiste lib\u00e9ral Ludwig Von Mises a en son temps mis en garde contre le gaspillage consistant \u00e0 mettre pr\u00e9matur\u00e9ment au rebut des technologies imparfaites mais fonctionnelles, au b\u00e9n\u00e9fice de technologies plus avanc\u00e9es mais trop\u2026 \u00ab vertes \u00bb, moins \u00e0 l\u2019aune de leurs qualit\u00e9s \u00e9cologiques suppos\u00e9es que de leur immaturit\u00e9 technico-\u00e9conomique. Or, la fiscalit\u00e9, la r\u00e9glementation voire le monopole public entretiennent largement l\u2019inflation de ces d\u00e9penses dites \u00ab contraintes \u00bb, qui p\u00e8sent si lourdement sur le budget des m\u00e9nages modestes (tandis que la concurrence, notamment issue de la mondialisation, les r\u00e9duit). Beaucoup de Fran\u00e7ais, d\u2019ailleurs, ne doivent leur salut qu\u2019au syst\u00e8me D voire \u00e0 l\u2019\u00e9conomie informelle, celle-ci \u00e9tant par nature r\u00e9tive \u00e0 la normalisation ou \u00e0 la taxation. LA FRANCE ET SA D\u00c9RIVE \u00c9CONOMIQUE La transition \u00e9cologique est certainement, en soi, une \u00e9volution souhaitable, \u00e0 condition de ne pas la transformer en croisade. Il serait \u00e9galement temps que l\u2019\u00c9tat fran\u00e7ais d\u00e9couvre une vertu qui lui est d\u00e9cid\u00e9ment \u00e9trang\u00e8re : la modestie. Lorsqu\u2019un pays souffre de quarante ans de d\u00e9ficits end\u00e9miques, d\u2019une dette st\u00e9rilisante, d\u2019un ch\u00f4mage de masse, d\u2019une croissance atone, d\u2019une fiscalit\u00e9 kafka\u00efenne, de services publics \u00e0 bout de souffle voire d\u2019infrastructures (notamment ferroviaires) en voie de d\u00e9labrement, est-il vraiment temps de pr\u00e9tendre convertir le peuple \u00e0 la transition \u00e9cologique, et ce en lui faisant rendre gorge de ses habitudes de vie quotidienne ? Il est possible que les exactions du 1er d\u00e9cembre fragmentent et donc, affaiblissent le mouvement des Gilets jaunes dans ce qu\u2019il a de populaire. Paradoxalement, elles pourraient donc permettre \u00e0 l\u2019autorit\u00e9 publique de se ressaisir. Mais il est douteux que les d\u00e9g\u00e2ts commis soient r\u00e9versibles. Or, plus le temps passera, plus les r\u00e9formes \u00e9conomiques seront pressantes, douloureuses, engageantes. Et moins, pourtant, les gouvernements successifs b\u00e9n\u00e9ficieront d\u2019un socle de l\u00e9gitimit\u00e9 leur permettant de les mener. Bien au-del\u00e0 de ce gouvernement, la France est un pays institutionnellement con\u00e7u pour ne jamais \u00eatre r\u00e9form\u00e9. Et c\u2019est pr\u00e9cis\u00e9ment ce d\u00e9faut de conception qui rend la r\u00e9forme n\u00e9cessaire. \u00c0 d\u00e9faut d\u2019un Alexandre providentiel, assez r\u00e9solu pour trancher le n\u0153ud gordien de cette contradiction, d\u2019autres forces s\u2019en chargeront. Et il est douteux qu\u2019il y ait l\u00e0 quelque motif de r\u00e9jouissance. "}