{"url": "https://www.contrepoints.org/2021/07/16/401640-pass-sanitaire-macron-parle-mais-cest-billy-wilder-qui-a-raison", "title": "Pass sanitaire : Macron parle mais c\u2019est Billy Wilder qui a raison ", "author": "Par Nathalie MP Meyer. ", "date": "2021", "content": "Alors que j\u2019\u00e9coutais Emmanuel Macron nous annoncer dans son \u00ab Adresse aux Fran\u00e7ais \u00bb du lundi 12 juillet dernier que la jauge du pass sanitaire allait passer de 1000 \u00e0\u2026 50 personnes, je n\u2019ai pu m\u2019emp\u00eacher de repenser \u00e0 ce que Billy Wilder disait sur les optimistes et les pessimistes confront\u00e9s aux abus de pouvoir progressifs des politiciens. Les premiers, trop na\u00effs, se disent : \u00ab Mais non, ils n\u2019oseront jamais aller jusque-l\u00e0 \u00bb, et finissent souvent par contempler, impuissants, les ruines de l\u2019\u00c9tat de droit orchestr\u00e9es par leurs dirigeants, tandis que les seconds, g\u00e9n\u00e9ralement tax\u00e9s de proph\u00e8tes de malheur, ont la morne satisfaction de leur dire : \u00ab Je vous avais pr\u00e9venus \u00bb, quand ils n\u2019ont pas carr\u00e9ment claqu\u00e9 la porte pour rechercher des lieux plus habitables. Mais parlons d\u2019abord du pass sanitaire. Depuis le 9 juin 2021, date d\u2019entr\u00e9e en vigueur de ce pass, l\u2019acc\u00e8s \u00e0 certains rassemblements de plus de 1000 personnes est conditionn\u00e9 \u00e0 la pr\u00e9sentation d\u2019un certificat de vaccination ou \u00e0 un test de d\u00e9pistage n\u00e9gatif de moins de 48 heures ou \u00e0 un certificat de r\u00e9tablissement si on a eu le Covid. Voici ce que j\u2019\u00e9crivais \u00e0 l\u2019\u00e9poque : Eh bien, six semaines plus tard, M. Macron l\u2019a fait. S\u2019il existe quelque part une possibilit\u00e9 d\u2019oppression quelle qu\u2019elle soit \u2013 genre l\u2019assignation \u00e0 r\u00e9sidence anti-terrorisme pour des \u00e9colos qui n\u2019avaient rien \u00e0 voir avec le terrorisme mais qui risquaient de perturber la pr\u00e9cieuse COP21 parisienne de Fran\u00e7ois Hollande en 2015 \u2013 ne vous faites aucune illusion, elle sera utilis\u00e9e et justifi\u00e9e par les dirigeants au nom des plus hautes valeurs de la R\u00e9publique et de l\u2019humanisme. Telle est la le\u00e7on des pessimistes de Billy Wilder, une triste le\u00e7on qui se confirme h\u00e9las aujourd\u2019hui. En effet, \u00e0 partir du 21 juillet, le pass sanitaire sera exigible d\u00e8s 12 ans dans les \u00ab lieux de loisirs et de culture \u00bb rassemblant plus de 50 personnes et \u00e0 compter du 1er ao\u00fbt, il concernera \u00e9galement tout ce qui est mus\u00e9es, caf\u00e9s, restaurants, centres commerciaux, trains, avions et autocars, personnel compris. Autrement dit, que vous soyez jeune ou \u00e2g\u00e9, \u00e0 risque ou peu \u00e0 risque, pas de vaccin signifie automatiquement la privation de toute vie sociale \u2013 la privation de toute vie tout court, vu l\u2019ampleur absolument hallucinante des interdictions d\u2019acc\u00e8s. Une situation qui est appel\u00e9e \u00e0 se durcir encore puisqu\u2019il est d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9vu que le pass pourrait \u00eatre \u00e9tendu \u00e0 d\u2019autres activit\u00e9s. Commerces de proximit\u00e9, \u00e9coles, travail, rassemblements priv\u00e9s ? En vertu de la \u00ab le\u00e7on \u00bb ci-dessus, il serait beaucoup trop optimiste de ne pas envisager de telles extensions. Bref, la vaccination qu\u2019Emmanuel Macron, grand prince des Lumi\u00e8res et des sciences, ne voulait pas rendre obligatoire devient de fait obligatoire : On ne saurait s\u2019exprimer plus clairement. En fait de sciences et de lumi\u00e8res, on ne voit \u00e0 l\u2019\u00c9lys\u00e9e qu\u2019un dirigeant dont la tendance liberticide \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 bien document\u00e9e avant le Covid et dont il y a tout lieu de douter qu\u2019il soit tr\u00e8s \u00e9clair\u00e9 malgr\u00e9 la multiplicit\u00e9 des conseils de d\u00e9fense et autres conseils scientifiques qu\u2019il a \u00e9rig\u00e9s face \u00e0 la pand\u00e9mie. Si les contaminations au Covid-19 se remettent effectivement \u00e0 augmenter, ce n\u2019est absolument pas le cas des d\u00e9c\u00e8s quotidiens, ni celui du nombre de personnes hospitalis\u00e9es ou en soins critiques. Ces derni\u00e8res \u00e9taient 957 en France enti\u00e8re au 12 juillet, jour de l\u2019allocution du Pr\u00e9sident, selon les propres donn\u00e9es du gouvernement. Or l\u2019exemple du Royaume-Uni montre que la hausse des contaminations entra\u00een\u00e9e par le variant Delta n\u2019a pas d\u2019influence significative sur les hospitalisations et les d\u00e9c\u00e8s, du fait notamment de la vaccination des personnes les plus \u00e0 risque. Est-ce \u00e0 dire qu\u2019il faut obliger tout le monde \u00e0 se faire vacciner ? Je suis tr\u00e8s admirative des capacit\u00e9s de nos vaccins et je suis d\u2019ailleurs vaccin\u00e9e deux fois, mais ma r\u00e9ponse est clairement non. Premi\u00e8rement, le point vaccinal o\u00f9 en est arriv\u00e9e la France est tr\u00e8s encourageant compte tenu de l\u2019importance du facteur \u00e2ge sur le risque Covid : au 4 juillet, plus de 74 % des personnes de plus de 55 ans et plus de 84 % des personnes de plus de 65 ans ont re\u00e7u leur premi\u00e8re dose de vaccin et seront donc compl\u00e8tement vaccin\u00e9es tr\u00e8s prochainement \u2013 sans qu\u2019on ait eu besoin de leur tordre le bras (voir graphique ci-contre, site Ameli). Deuxi\u00e8mement, parce que la d\u00e9fiance \u00e0 l\u2019\u00e9gard de la vaccination r\u00e9sulte en large part de la rupture de confiance qui s\u2019est install\u00e9e dans la population fran\u00e7aise face \u00e0 une gestion gouvernementale de la pand\u00e9mie absurdement bureaucratique et trop souvent faite de manquements \u00e0 la parole donn\u00e9e et de revirements opportunistes. R\u00e9parer la rupture de confiance par une couche suppl\u00e9mentaire de coercition, ce serait, c\u2019est vraiment la marque d\u2019un pouvoir aux abois qui ne voit le salut, son salut, que dans la fuite en avant autoritaire. Et troisi\u00e8mement, le plus important, parce la France se flatte d\u2019\u00eatre une d\u00e9mocratie avanc\u00e9e qui respecte les libert\u00e9s individuelles \u2013 n\u2019est-ce pas ce qu\u2019Emmanuel Macron r\u00e9p\u00e8te \u00e0 longueur de grandes phrases et d\u2019Adresses aux Fran\u00e7ais ? Or la libert\u00e9, c\u2019est l\u2019absence de coercition, ce qui inclut logiquement le respect des individus par reconnaissance de leur parfaite aptitude \u00e0 prendre leurs responsabilit\u00e9s \u00e0 partir du moment o\u00f9 ils sont bien inform\u00e9s dans le cadre d\u2019un d\u00e9bat ouvert et intelligent sur tout sujet important pour eux-m\u00eames en particulier et pour la soci\u00e9t\u00e9 dans son ensemble \u2013 environnement, climat, questions sociales, soci\u00e9tales, etc., et aujourd\u2019hui pand\u00e9mie et vaccination. Et voici arriv\u00e9 le moment de revenir \u00e0 Billy Wilder que je citais en introduction de cet article. Depuis Hollywood o\u00f9 il s\u2019\u00e9tait r\u00e9fugi\u00e9 peu apr\u00e8s l\u2019arriv\u00e9e d\u2019Hitler au pouvoir, il observait comment la situation avait \u00e9volu\u00e9 en Europe et s\u2019en trouvait infiniment confort\u00e9 dans sa d\u00e9cision de l\u2019avoir quitt\u00e9e au moment o\u00f9 il l\u2019avait fait. Qu\u2019on me fasse la gr\u00e2ce de ne pas s\u2019arr\u00eater aux circonstances particuli\u00e8res de la mont\u00e9e de l\u2019hitl\u00e9risme qui constituent le contexte de cette r\u00e9flexion. Ce qui me semble important et valable en de multiples circonstances bien moins tragiques que l\u2019extermination des Juifs \u2013 \u00e0 laquelle je ne compare nullement le pass sanitaire, que ce soit clair \u2013 c\u2019est ce distinguo de comportement entre les optimistes et les pessimistes en politique. Pour ma part, je me qualifierais volontiers d\u2019optimiste parmi les pessimistes. Pessimiste, car sinon je ne tiendrais pas ce blog qui pourfend \u00e0 longueur d\u2019articles le mod\u00e8le social collectiviste toujours plus privatif de libert\u00e9s individuelles dans lequel la France s\u2019enfonce jour apr\u00e8s jour, ann\u00e9e apr\u00e8s ann\u00e9e. Mais encore trop optimiste au sens o\u00f9 chaque fois qu\u2019Emmanuel Macron doit s\u2019exprimer devant les Fran\u00e7ais apr\u00e8s un brouhaha m\u00e9diatique qui laisse entendre qu\u2019il pourrait prendre des mesures liberticides, je me dis : Non, il ne va pas le faire. Il ne va pas inscrire les dispositions de l\u2019\u00e9tat d\u2019urgence dans le droit commun, il ne va pas faire le pass sanitaire, il ne va pas rendre la vaccination obligatoire alors que la situation sanitaire ne l\u2019exige nullement. Etc. Et bim, il le fait. Ce qui semblait impossible au regard de la raison et de l\u2019\u00c9tat de droit devient possible. Et non seulement possible, mais applaudi voire demand\u00e9 par nombre de citoyens parfaitement respectables qui pr\u00e9f\u00e8rent ne pas voir les entailles port\u00e9es \u00e0 l\u2019\u00c9tat de droit quand elles se d\u00e9clinent en dispositions qui confortent leurs opinions. Les pessimistes ne sont gu\u00e8re appr\u00e9ci\u00e9s. Ils sont vus comme des emp\u00eacheurs de tourner en rond, comme des personnes maladivement d\u00e9prim\u00e9es qui voient le mal partout. Et pourtant, combien de fois ont-ils eu raison sur les optimistes\u2026 Pensons-y, car demain, ce sera quoi ? Un pass pour \u00e9radiquer la grippe ? Bienvenue dans une soci\u00e9t\u00e9 hygi\u00e9niste et invivable. L\u2019extension du pass sanitaire annonc\u00e9e par Emmanuel Macron n\u2019aura force de loi que si le Parlement, convoqu\u00e9 en session extraordinaire \u00e0 partir du 21 juillet, vote en ce sens. J\u2019\u00e9cris cet article pour demander instamment aux d\u00e9put\u00e9s et aux s\u00e9nateurs de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 la pente liberticide de plus en plus glissante dans laquelle notre pays est en train de s\u2019engager en dehors de tout motif sanitaire imp\u00e9rieux sous couvert de lutter contre la pand\u00e9mie de Covid-19. \u2014 Sur le web "}