{"url": "https://www.contrepoints.org/2010/09/28/2250-rechauffement-climatique-refroidissement-equilibre", "title": "Le mythe de l\u2019\u00e9quilibre climatique ", "author": "Implicite \u00e9quilibre oit Inversion de priorit\u00e9s Quelques oublis\u2026 ", "date": "2010", "content": "Quand Yves Cochet, lors d\u2019un tr\u00e8s bon d\u00e9bat avec Pascal Bruckner sur le catastrophisme \u00e9cologique, rappelait qu\u2019en 1974 il se battait d\u00e9j\u00e0 pour la cause climatique, il a subtilement oubli\u00e9 de mentionner qu\u2019\u00e0 l\u2019\u00e9poque cette cause s\u2019appelait\u2026 refroidissement climatique. Apr\u00e8s un pic de r\u00e9chauffement dans les ann\u00e9es 20 et d\u00e9but des ann\u00e9es 30, la terre \u00e9tait repartie vers la glaciation, et la grande peur de l\u2019\u00e9poque qui envahissait les m\u00e9dias \u00e9tait \u00ab l\u2019englacement global \u00bb. Et ce n\u2019\u00e9tait alors pas le CO2 qui \u00e9tait en cause mais les poussi\u00e8res industrielles qui barraient la route \u00e0 la lumi\u00e8re du soleil. Implicite \u00e9quilibre Pourquoi donc ce changement de direction dans le standard de la \u00ab bonne temp\u00e9rature \u00bb ? Et que se cache-t-il derri\u00e8re le glissement s\u00e9mantique not\u00e9 plus haut ? Premi\u00e8rement, il semble qu\u2019apparait une id\u00e9e, que l\u2019on trouve d\u2019ailleurs aussi en \u00e9conomie, qui voudrait implicitement que le climat soit en \u00e9quilibre : pas de hausse, pas de baisse, le changement est \u00ab mauvais \u00bb. Et exactement comme en \u00e9conomie cette obsession de l\u2019\u00e9quilibre a presque totalement effac\u00e9 l\u2019id\u00e9e qu\u2019il pouvait y avoir au contraire une \u00e9volution, naturelle ici, des ph\u00e9nom\u00e8nes. Le climat de la terre n\u2019a jamais \u00e9t\u00e9 en \u00e9quilibre : il est en constante \u00e9volution, avec des p\u00e9riodes chaudes (l\u2019optimum m\u00e9di\u00e9val par exemple) et froides (le petit \u00e2ge glaciaire). C\u2019est bien pour cela que l\u2019on a trouv\u00e9 des restes de vie romaine l\u00e0 o\u00f9 les glaciers alpins se retirent aujourd\u2019hui ou, encore, que l\u2019entr\u00e9e de la Grotte pr\u00e9historique Cosquer dans les calanques de Marseille est \u00e0 37 m\u00e8tres en dessous du niveau de la mer. Il y a 20 000 ans, la mer \u00e9tait 100 m\u00e8tres plus bas\u2026 Si le climat de la terre est en constante \u00e9volution et non pas en \u00e9quilibre, nos petits mains d\u2019humains, et m\u00eame nos grosses usines, ne pourront pas faire grand chose pour en inverser les tendances. Deuxi\u00e8mement, cette obsession de l\u2019\u00e9quilibre choisit implicitement ici aussi comme standard, en gros, le climat d\u2019il y a un si\u00e8cle et demi, bien plus froid. A-t-on une garantie que mondialement ce climat \u00e9tait \u00ab optimal \u00bb en comparaison avec aujourd\u2019hui ? Il y avait comme aujourd\u2019hui temp\u00eates, tornades, inondations, incendies, d\u00e9sertification ici, mont\u00e9e des eaux l\u00e0. Mais moins de cam\u00e9ras pour les filmer c\u2019est certain\u2026 Pourquoi donc aujourd\u2019hui \u00ab s\u00e9lectionner \u00bb ce type de climat alors que dans les ann\u00e9es soixante dix, encore une fois, on se plaignait du refroidissement global ? Sans doute parce que nous \u00e9tions alors avant l\u2019av\u00e8nement du capitalisme. Car les nombreuses allusions et commentaires \u00e0 l\u2019encontre l\u2019\u00e9conomie de march\u00e9, le productivisme et le profit lors des d\u00e9bats fleuraient bon les lendemains qui chantent. Pour beaucoup, du vert au rouge il n\u2019y a qu\u2019un pas. Il est alors difficile de ne pas penser que les positions id\u00e9ologiques sont all\u00e9es jusqu\u2019\u00e0 entacher le politiquement correct scientifique. Voil\u00e0 qui laisse ainsi l\u2019impression \u00e9trange que le \u00ab changement climatique \u00bb ne serait peut-\u00eatre que l\u2019instrument s\u00e9mantique d\u2019un \u00ab stratag\u00e8me immunisateur \u00bb : s\u2019il fait trop froid, c\u2019est \u00e0 cause de l\u2019\u00e9conomie de march\u00e9 ; s\u2019il fait trop chaud, c\u2019est \u00e0 cause de l\u2019\u00e9conomie de march\u00e9. Et quand le r\u00e9chauffement se fait attendre sur plus d\u2019une d\u00e9cennie ? Inversion de priorit\u00e9s Non, bien s\u00fbr, qu\u2019il faille nier stupidement les probl\u00e8mes environnementaux, ou minimiser le probl\u00e8me de la raret\u00e9 des ressources. Notre mode de vie occidental induit davantage d\u2019externalit\u00e9s n\u00e9gatives, comme les d\u00e9chets, et repose effectivement sur l\u2019accaparement des ressources naturelles. Mais les poubelles nucl\u00e9aires, du site de Hanford \u00e0 la vall\u00e9e de Ferghana en Asie Centrale, voil\u00e0 bien des probl\u00e8mes r\u00e9els et urgents \u00e0 traiter : bien avant un possible r\u00e9chauffement climatique d\u2019origine humaine qui n\u2019aurait pas grand\u2019 chose \u00e0 dire devant la puissance de l\u2019\u00e9volution climatique naturelle. On le voit, le principe de pr\u00e9caution, cher pourtant aux \u00e9cologistes, est en somme totalement invers\u00e9 dans ses priorit\u00e9s ici : le catastrophisme climatique, tr\u00e8s incertain et fond\u00e9 sur une vision erron\u00e9e de l\u2019\u00e9quilibre, a retir\u00e9 des ressources financi\u00e8res fondamentales au traitement de probl\u00e8mes environnementaux 100% certains et extr\u00eamement urgents comme les poubelles nucl\u00e9aires. Cette inversion des priorit\u00e9s est difficilement compr\u00e9hensible. Quelques oublis\u2026 Outre que sa th\u00e9orie de la d\u00e9croissance \u00e9tait test\u00e9e quotidiennement par une bonne partie de l\u2019Afrique et que cela n\u2019avait rien de tr\u00e8s \u00ab joyeux \u00bb, il fallait alors aussi expliquer \u00e0 M. Cochet, durant la s\u00e9ance de questions, que les divers plans de protectionnisme \u00ab vert \u00bb propos\u00e9s autour de Copenhague allaient emp\u00eacher, avec certitude ici aussi, le d\u00e9veloppement de la moiti\u00e9 de l\u2019humanit\u00e9 en fermant l\u2019acc\u00e8s des march\u00e9s du Nord et en mettant en place un syst\u00e8me de compensation sur le mod\u00e8le de m\u00e9canismes d\u2019aide affreusement corrompus qui \u00e9touffent le d\u00e9veloppement depuis cinquante ans. Puis il fallait aussi rappeler que vouloir imposer le r\u00e9chauffement climatique comme v\u00e9rit\u00e9 scientifique alors que le d\u00e9bat critique scientifique dans une science aussi jeune et au sujet aussi complexe n\u2019est pas du tout clos, comme cela a \u00e9t\u00e9 amplement constat\u00e9 en 2009, revient \u00e0 avoir une attitude anti-scientifique. Vouloir faire taire le doute scientifique, c\u2019est la mort de la science, et l\u2019av\u00e8nement de l\u2019id\u00e9ologie. Enfin, comment ne pas mentionner qu\u2019en choisissant la strat\u00e9gie du catastrophisme climatique fond\u00e9e sur \u00ab l\u2019ennemi CO2 \u00bb, on avait implicitement fait la promotion du nucl\u00e9aire, ce qui n\u2019est pas le moindre paradoxe pour la pens\u00e9e \u00e9cologiste. "}