{"url": "https://www.contrepoints.org/2013/04/06/120688-les-francais-sexilent-les-medias-sexcitent-emergency-exit", "title": "Les Fran\u00e7ais s\u2019exilent, les m\u00e9dias s\u2019excitent, emergency exit ", "author": "", "date": "2013", "content": "Un vrai coup de semonce. Les jeunes Fran\u00e7ais n\u2019ont pas confiance dans l\u2019avenir de leur pays, pourtant radieux. Ils croient en revanche dans l\u2019avenir de l\u2019Allemagne, vilain pays qui pr\u00f4ne une dictature de l\u2019aust\u00e9rit\u00e9, et des \u00c9tats-Unis, pays autrefois lib\u00e9ral qui en conserve la r\u00e9putation et une partie des b\u00e9n\u00e9fices.  Et quand on parle d\u2019un avenir radieux, il faut le faire s\u00e9rieusement. Le mod\u00e8le social fran\u00e7ais que le monde nous envie est une immense r\u00e9ussite. L\u2019\u00c9tat-providence en voie d\u2019extinction, le dialogue social qui oppose patrons adeptes du capitalisme de copinage et syndicats mafieux sous la bienveillante surveillance d\u2019hommes politiques corrompus et la r\u00e9glementation qui garantit la survie du secteur de l\u2019imprimerie permettent la r\u00e9vision fr\u00e9quente \u2013 \u00e0 la baisse \u2013 de perspectives de croissance au mieux nulles \u2013 sauf pour le d\u00e9ficit, les imp\u00f4ts et le ch\u00f4mage qui sont en plein essor \u2013 le tout encens\u00e9 autant que faire se peut par une presse qui revendique sa libert\u00e9 pour mieux faire l\u2019apologie du totalitarisme. Il ne faudrait pas dresser un tableau trop sombre du pays. Pour nuancer ce constat, rappelons que les Fran\u00e7ais ont un tr\u00e8s bon fond. Ils sont pr\u00eats \u00e0 investir dans des emplois, entreprises et secteurs non rentables pour faire plaisir \u00e0 quelques lobbies et de nombreux profiteurs ; \u00e0 payer des \u00e9lus pour r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 des mesures de protection des hamsters et d\u00e9poser des projets de lois rigolos ; \u00e0 amnistier les casseurs, m\u00eame r\u00e9cidivistes, s\u2019ils portent un gilet fluorescent. Malgr\u00e9 une id\u00e9e largement r\u00e9pandue, il n\u2019y a aucune difficult\u00e9 \u00e0 se voir confier des responsabilit\u00e9s en France lorsqu\u2019on n\u2019a aucune exp\u00e9rience. Les Fran\u00e7ais confient sans probl\u00e8me leur argent \u00e0 des d\u00e9butants n\u2019ayant aucune exp\u00e9rience de l\u2019\u00e9conomie pour qu\u2019ils l\u2019investissent \u00e0 leur place. Mais alors, pourquoi les jeunes voudraient-ils partir ? Non, il ne s\u2019agit pas d\u2019une fuite de la jeunesse, c\u2019est \u00e9vident. Les jeunes sont las de la France, en ont ras-le-bol mais sont surtout curieux. D\u2019ailleurs les adultes, eux, sont ravis d\u2019\u00eatre l\u00e0 : ils ne sont que 45% \u00e0 vouloir quitter le navire. Rassurant, non ? La France serait en d\u00e9clin et les Fran\u00e7ais seraient d\u00e9prim\u00e9s. La faute \u00e0 la mondialisation, sans doute. Sans elle, point d\u2019expatriation, point de nouvelle vie, mais comment en vouloir aux Fran\u00e7ais qui n\u2019aiment pas la mondialisation ? Apr\u00e8s tout, n\u2019est-ce pas elle qui plombe l\u2019\u00e9conomie en livrant nos fleurons industriels en p\u00e2ture au grand capital apatride, au complot jud\u00e9o-ma\u00e7onnique et \u00e0 l\u2019ultra-lib\u00e9ralisme anglo-saxon ? C\u2019est en tout cas ce que leur rab\u00e2chent sans cesse les m\u00e9dias et les hommes politiques qui voient encore le protectionnisme comme une chance. Les jeunes veulent partir, les moins jeunes aussi. Vite, agissons ! La solution est toute trouv\u00e9e. Si les Fran\u00e7ais, jeunes et moins jeunes, veulent partir, c\u2019est parce qu\u2019ils ont une mauvaise image de leur pays. Donnons aux Fran\u00e7ais l\u2019envie d\u2019aimer la France, donnons leur l\u2019envie d\u2019y rester, donnons leur l\u2019envie de faire contre mauvaise fortune bon c\u0153ur : promouvons la marque France. Excellent choix des Fran\u00e7ais : les marques qui portent positivement les couleurs de la France sont elles-m\u00eames port\u00e9es par l\u2019\u00c9tat. \u00c9tat qui est \u00e0 l\u2019origine de cette brillante id\u00e9e qu\u2019est la marque France. \u00c9tat qui est \u00e9galement \u00e0 l\u2019origine de la plupart de leurs maux. Il n\u2019est apparemment pas \u00e9vident, au vu du hit-parade des marques nationales cit\u00e9es par les Fran\u00e7ais, que l\u2019\u00c9tat fran\u00e7ais est la principale source de leurs probl\u00e8mes. Il est cens\u00e9 \u00eatre \u00e0 leur service, charg\u00e9 avant tout de pr\u00e9server leurs droits naturels et imprescriptibles mais aussi de leur apporter des droits nouveaux pour leur plus grand bonheur. Il n\u2019en est rien. Il n\u2019y a pas grand chose \u00e0 sauver de l\u2019\u00c9tat tel que nous le connaissons. h16 en faisait d\u00e9j\u00e0 brillamment le constat : il n\u2019y a rien \u00e0 sauver de l\u2019\u00c9tat tel que nous le connaissons \u2013 tant\u00f4t m\u00e9diocre, tant\u00f4t n\u00e9faste, pour un co\u00fbt tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9. Les Fran\u00e7ais ne sont pas idiots ; la preuve en est que la moiti\u00e9 d\u2019entre eux veut quitter un pays qui n\u2019a plus rien \u00e0 leur offrir que les larmes du d\u00e9sespoir, la sueur de travail qu\u2019ils devront fournir pour rembourser une dette qui cro\u00eet sans cesse et qui ne le sera sans doute jamais, et, peut-\u00eatre, du sang. Si la grande majorit\u00e9 des Fran\u00e7ais ne parvient pas \u00e0 faire ce constat et propose d\u2019apporter aux probl\u00e8mes g\u00e9n\u00e9r\u00e9s par un \u00c9tat trop grand et trop lourd des solutions r\u00e9sidant toujours dans plus d\u2019\u00c9tat, c\u2019est parce que le syst\u00e8me social-d\u00e9mocrate est bien verrouill\u00e9. Cela fait plus de 150 ans que des auteurs, Fran\u00e7ais de surcro\u00eet, ont d\u00e9montr\u00e9 que la libert\u00e9 et le droit naturel \u00e9taient moraux et l\u00e9gitimes ; qu\u2019ils \u00e9taient plus efficaces que n\u2019importe quel autre syst\u00e8me \u00e9conomique dans les r\u00e9ponses qu\u2019ils apportent aux interactions entre les individus, en mati\u00e8re \u00e9conomique, sociale aussi bien que soci\u00e9tale ; mais aussi que leur absence repr\u00e9sentait un grand danger. [1] Benjamin Constant a montr\u00e9 que le peuple devait \u00eatre souverain mais que son pouvoir devait s\u2019arr\u00eater au seuil de l\u2019individu ; que toute forme de pouvoir \u00e9tait par essence dangereuse, mais que la souverainet\u00e9 du peuple \u00e9tait d\u2019entre toutes la moins mauvaise. Alexis de Tocqueville a montr\u00e9 que l\u2019\u00e9galit\u00e9 des droits \u00e9tait menac\u00e9e par une aspiration pour l\u2019\u00e9galit\u00e9 des conditions ; que la libert\u00e9, i.e. la capacit\u00e9 de r\u00e9sistance de l\u2019individu face au pouvoir politique, \u00e9tait menac\u00e9e par l\u2019aspiration \u00e0 une \u00e9galit\u00e9 imaginaire des conditions ; que le plus grand danger pour l\u2019individu n\u2019\u00e9tait pas d\u2019\u00eatre confront\u00e9 au pouvoir d\u2019un tyran, mais d\u2019\u00eatre confront\u00e9 au pouvoir d\u2019un tuteur l\u2019emp\u00eachant peu \u00e0 peu de se passer de lui. Fr\u00e9d\u00e9ric Bastiat a montr\u00e9 que l\u2019\u00c9tat, cens\u00e9 prot\u00e9ger les droits de l\u2019individu, pouvait \u00eatre et \u00e9tait d\u00e9tourn\u00e9 pour devenir l\u2019instrument de leur an\u00e9antissement ; qu\u2019il fallait par cons\u00e9quent, pour prot\u00e9ger les individus des travers humains, en limiter autant que faire se peu les pr\u00e9rogatives et le poids. Tout cela a \u00e9t\u00e9 \u00e9crit, avec style et concision, il y a plus de 150 ans. Ces auteurs sont plus que jamais d\u2019actualit\u00e9 mais sont absents, aussi bien des programmes scolaires que des biblioth\u00e8ques ; \u00e0 peine Tocqueville est-il, peut-\u00eatre, survol\u00e9 pour \u00e9voquer la d\u00e9mocratie en Am\u00e9rique et son instauration. Mais aucun de ces auteurs n\u2019est compatible avec la social-d\u00e9mocratie, qui donne aux individus l\u2019illusion qu\u2019ils ont le pouvoir de d\u00e9cider, pour eux-m\u00eames et pour les autres, et l\u2019illusion de leur adh\u00e9sion et consentement aux d\u00e9cisions du peuple souverain et de ses repr\u00e9sentants. Ils ne sont \u00e9trangement pas au programme d\u2019une \u00e9ducation prise en charge par l\u2019\u00c9tat. Pas plus qu\u2019ils ne sont cit\u00e9s, m\u00eame comme un h\u00e9ritage intellectuel reni\u00e9, par une presse loin d\u2019\u00eatre ind\u00e9pendante et massivement subventionn\u00e9e. Ou qu\u2019ils ne sont \u00e9voqu\u00e9s dans les d\u00e9bats politiques. Aucune de ces trois sph\u00e8re cruciales de la vie d\u2019un citoyen ne se situe aujourd\u2019hui \u00e0 un niveau permettant un v\u00e9ritable d\u00e9bat rationnel d\u2019id\u00e9e, mais leur absence en est tout de m\u00eame d\u00e9plorable. C\u2019est donc aux citoyens eux-m\u00eames, individuellement, de faire la p\u00e9nible mais salvatrice d\u00e9marche d\u2019appropriation des id\u00e9es et d\u2019acquisition de la connaissance. \u00c0 la lassitude et au ras-le-bol des Fran\u00e7ais se m\u00ealerait \u2013 \u00e0 en croire Denis Gancel, PDG de W&Cie cit\u00e9 plus haut \u2013 la curiosit\u00e9 ; qu\u2019ils en fassent preuve. L\u2019individu curieux n\u2019attend pas qu\u2019on le prenne par la main, il se prend en main. Le processus est p\u00e9nible lorsqu\u2019on l\u2019entame ; nombreuses sont les certitudes que l\u2019on est amen\u00e9 \u00e0 remettre en question, ne serait-ce que pour les renforcer. Le r\u00e9chauffement climatique est-il r\u00e9ellement d\u2019origine humaine ? Les armes \u00e0 feu augmentent-elles r\u00e9ellement le niveau de violence, et leur absence la s\u00e9curit\u00e9 ? Les \u00e9nergies renouvelables apportent-elles r\u00e9ellement une r\u00e9ponse aux besoins des hommes, et sont-elles r\u00e9ellement n\u00e9cessaires pour att\u00e9nuer les effets d\u2019un peak oil qui, d\u2019ailleurs, n\u2019arrive peut-\u00eatre pas r\u00e9ellement ? L\u2019\u00c9tat apporte-t-il r\u00e9ellement de nouveaux droits et plus de libert\u00e9s aux individus ? Les curieux auraient pourtant tort de se priver du plaisir de la d\u00e9couverte, intellectuellement comme dans la vie. Il est des pays o\u00f9 l\u2019\u00c9tat se cantonne \u00e0 la pr\u00e9servation des libert\u00e9s individuelles. \u00c0 chacun de prendre en charge sa sant\u00e9 et de s\u2019adonner \u00e0 la charit\u00e9 s\u2019il le souhaite. \u00c0 chacun d\u2019\u00eatre raisonnable dans son utilisation des substances diverses et vari\u00e9es sur lesquelles il n\u2019est pas toujours indiqu\u00e9 qu\u2019il faut \u00e9viter de manger trop gras, trop sucr\u00e9 ou trop sal\u00e9, ou dont la vente n\u2019est pas toujours interdite m\u00eame si leur consommation n\u2019est pas recommand\u00e9e. \u00c0 chacun de prendre en main sa vie personnelle et professionnelle, de respecter les contrats pass\u00e9s et d\u2019assumer les risques inh\u00e9rents \u00e0 la cr\u00e9ation d\u2019une entreprise. L\u2019adaptation \u00e0 ce contexte bien diff\u00e9rent de la France n\u2019est pas si difficile, loin s\u2019en faut. Les jeunes et moins jeunes Fran\u00e7ais qui d\u00e9cideraient de partir renonceront \u00e0 une retraite \u00e9tatique dont ils ne b\u00e9n\u00e9ficieront jamais quoi qu\u2019il en soit, et, si le c\u0153ur leur en dit, pourront financer celle de leurs proches rest\u00e9s au pays. Ils renonceront \u00e0 une \u00e9ducation, une sant\u00e9 et une protection contre le ch\u00f4mage ch\u00e8re et inefficace. Ils renonceront \u00e0 une presse d\u2019autant moins bonne qu\u2019elle est subventionn\u00e9e et \u00e0 une exception culturelle tout aussi bidon que l\u2019exception \u00e9conomique fran\u00e7aise. Une seule question demeure : qu\u2019attendent-ils tous ? \u2014\nNote : "}