{"url": "https://www.contrepoints.org/2020/04/26/370053-le-monde-dapres-decentralisation-ou-plus-etat", "title": "Le monde d\u2019apr\u00e8s : d\u00e9centralisation ou encore plus d\u2019\u00c9tat ? ", "author": "Par Marius Amiel. ", "date": "2020", "content": "La crise sanitaire actuelle met aux prises le d\u00e9vouement et la t\u00e9nacit\u00e9 des acteurs de terrain avec la lenteur et l\u2019inefficacit\u00e9 bureaucratiques. Elle devrait nous offrir l\u2019occasion de renverser enti\u00e8rement notre mod\u00e8le de gouvernement, d\u2019administration, en proclamant un vrai principe de subsidiarit\u00e9. Concr\u00e8tement, il s\u2019agirait de faire de l\u2019acteur local (individu, corps de m\u00e9tier, association, entreprise) l\u2019\u00e9chelon comp\u00e9tent par d\u00e9faut, de lui accorder une v\u00e9ritable autonomie de d\u00e9cision. Ce mode d\u2019organisation permettrait de restaurer un climat de confiance, d\u2019identifier les bonnes pratiques et de limiter la centralisation \u00e0 leur diffusion, plut\u00f4t que d\u2019imposer des inepties d\u00e9connect\u00e9es depuis Paris \u2013 que ce soit dans le domaine \u00e9conomique, sanitaire ou tout autre champ d\u2019action. Malheureusement, les r\u00e9centes d\u00e9clarations du gouvernement, les d\u00e9cisions de l\u2019administration, les r\u00e9actions des oppositions, les tribunes de presse sign\u00e9es par divers acteurs de la soci\u00e9t\u00e9 civile montrent que nous prenons le chemin exactement inverse, tant dans la gestion de crise que pour l\u2019apr\u00e8s : restrictions des libert\u00e9s individuelles, suradministration qui va de moins en moins se cacher en prenant le pr\u00e9texte de la crise, planification centrale consid\u00e9r\u00e9e comme seule \u00e0 m\u00eame de r\u00e9pondre aux d\u00e9fis du si\u00e8cle, planche \u00e0 billets et taux n\u00e9gatifs qui vont financer une politique \u00e9nerg\u00e9tique idiote, gonfler les gros patrimoines et spolier les \u00e9pargnants. SANT\u00c9 : L\u2019\u00c9TAT DOIT PLANIFIER ENCORE PLUS ! Peu importe que les pays les plus bureaucratiques et centralis\u00e9s (France, Italie, Espagne, Belgique) fassent l\u2019\u00e9talage de la plus grande impr\u00e9paration et connaissent des taux de mortalit\u00e9 bien plus \u00e9lev\u00e9s que leurs voisins, peu importe que les \u00c9tats-Unis aient perdu trois fois moins de vies humaines que les cinq grands pays d\u2019Europe occidentale pour une population quasi identique, peu importe que la France n\u2019ait toujours pas de tests et de masques en quantit\u00e9 suffisante malgr\u00e9 des d\u00e9penses de sant\u00e9 tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9es et le poids de l\u2019h\u00f4pital public dans son syst\u00e8me de soins : c\u2019est le march\u00e9 qui a \u00e9chou\u00e9 ; l\u2019\u00c9tat doit reprendre la main et planifier la sant\u00e9 et l\u2019\u00e9conomie de mani\u00e8re autoritaire. \u00c9PARGNE : ENCORE PLUS DE KEYN\u00c9SIANISME ! Au sujet de l\u2019\u00e9pargne, le consensus politique actuel revient \u00e0 d\u00e9courager l\u2019\u00e9pargne dite \u00ab dormante \u00bb, c\u2019est-\u00e0-dire forcer \u00e0 la consommation imm\u00e9diate de ressources permettant de pr\u00e9parer l\u2019investissement futur. Au lieu de laisser les acteurs \u00e9conomiques se mettre en ordre de bataille pour surmonter le choc \u00e9conomique, les pouvoirs publics europ\u00e9ens et particuli\u00e8rement fran\u00e7ais vont approfondir la r\u00e9cession par une s\u00e9rie de distorsions et de d\u00e9couragement \u00e0 l\u2019investissement de long terme. Le monde d\u2019apr\u00e8s n\u2019est rien d\u2019autre que le retour aux vieilles lunes keyn\u00e9siennes (\u00ab euthanasier les rentiers \u00bb), repeintes en vert avec un parfum de moraline (comme vous \u00eates vilain de ne pas d\u00e9penser votre argent alors que meurent les personnes \u00e2g\u00e9es et les petits oiseaux). Souvent laiss\u00e9e \u00e0 l\u2019arri\u00e8re-plan du d\u00e9bat \u00e9conomique, l\u2019\u00e9pargne est pourtant le nerf de la guerre. Forcer \u00e0 son usage imm\u00e9diat pose un probl\u00e8me d\u2019efficacit\u00e9, mais aussi de libert\u00e9 : l\u2019\u00e9pargne peut servir \u00e0 pr\u00e9parer un investissement immobilier ou dans une entreprise, \u00e0 financer les \u00e9tudes de ses enfants, ou tout simplement \u00e0 se constituer un matelas pour ses vieux jours. Elle est le reflet dans la vie \u00e9conomique de choix qui n\u2019appartiennent qu\u2019aux individus. Elle n\u2019a pas vocation \u00e0 \u00eatre employ\u00e9e de mani\u00e8re court-termiste et contrainte pour financer l\u2019endettement public ou des projets \u00e0 l\u2019utilit\u00e9 tr\u00e8s discutable. UN DISCOURS POLITIQUE ID\u00c9OLOGIQUE Plus g\u00e9n\u00e9ralement, les h\u00e9rauts du monde d\u2019apr\u00e8s ont compl\u00e8tement \u00e9vinc\u00e9 les notions de libert\u00e9, de responsabilit\u00e9 et d\u2019initiative individuelle de leur programme. Il y a quelque chose d\u2019ind\u00e9cent \u00e0 plaquer ses obsessions id\u00e9ologiques, \u00e0 appeler \u00e0 un changement de syst\u00e8me \u00e9conomique (qui n\u2019est en r\u00e9alit\u00e9 que la radicalisation du mod\u00e8le centralis\u00e9 actuel), \u00e0 s\u2019enivrer de prescriptions adress\u00e9es \u00e0 l\u2019Humanit\u00e9, quand l\u2019unique pr\u00e9occupation des politiques et des \u00e9conomistes devrait se porter sur le terrain tr\u00e8s concret des faillites de PME, des probl\u00e8mes de tr\u00e9sorerie des entreprises, de la vague de ch\u00f4mage \u00e0 venir et des probl\u00e8mes sociaux que cela va engendrer. Tant que le cours normal de l\u2019\u00e9conomie ne sera pas r\u00e9tabli, les \u00e9lans lyriques sur la transition \u00e9cologique, les in\u00e9galit\u00e9s et l\u2019imp\u00f4t mondial, ou la relocalisation planifi\u00e9e des activit\u00e9s, ne resteront que des propos d\u2019estrade et des effets de manche m\u00e9diatiques. Un surcro\u00eet d\u2019interventionnisme public dans un cadre r\u00e9glementaire et fiscal inchang\u00e9 mettrait de toute mani\u00e8re le dernier clou sur le cercueil de l\u2019emploi, et la mise en \u0153uvre d\u2019une planification social-\u00e9cologique reviendrait \u00e0 r\u00e9animer un cadavre avec de la cigu\u00eb. Lorsqu\u2019on mesure le foss\u00e9 entre les grandes d\u00e9clarations de politique \u00e9conomique et la r\u00e9alit\u00e9 des cascades de d\u00e9faillances et de destructions d\u2019emplois qui viennent, on peut difficilement ne pas voir dans les premi\u00e8res une forme d\u2019indiff\u00e9rence et de m\u00e9pris social derri\u00e8re une fa\u00e7ade progressiste propre sur elle. Le caract\u00e8re tragique de la situation devrait plut\u00f4t appeler \u00e0 une forme de patience et d\u2019humilit\u00e9 pour r\u00e9soudre les probl\u00e8mes tr\u00e8s concrets que l\u2019\u00e9conomie va devoir affronter. "}