{"url": "https://www.contrepoints.org/2021/07/13/401476-macron-acte-la-societe-a-2-vitesses-au-nom-de-la-panique-sanitaire", "title": "Macron acte la soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 2 vitesses au nom de la panique sanitaire ", "author": "Par Fr\u00e9d\u00e9ric Mas. ", "date": "2021", "content": " Pass sanitaire \u00e9tendu, vaccination obligatoire pour le personnel de sant\u00e9, contr\u00f4le aux fronti\u00e8res renforc\u00e9, reconfinement de la Martinique et de la R\u00e9union : Emmanuel Macron retourne une nouvelle fois sa veste et choisit la mani\u00e8re forte pour pousser \u00e0 la vaccination et g\u00e9n\u00e9raliser le tracking des Fran\u00e7ais, qu\u2019ils soient r\u00e9calcitrants ou non. REVIREMENT D\u2019EMMANUEL MACRON Il y a \u00e0 peine deux mois, les auxiliaires de l\u2019ex\u00e9cutif juraient la main sur le c\u0153ur que le Pass sanitaire ne concernerait pas les actes du quotidien. L\u2019Emmanuel Macron d\u2019alors, lyrique comme \u00e0 son habitude, assurait que la vaccination obligatoire \u00e9tait inimaginable \u00ab Nous sommes le pays des Lumi\u00e8res et de Pasteur, la raison et la science doivent nous guider \u00bb assurait-il encore en d\u00e9cembre dernier.  Quand s\u2019\u00e9tait pos\u00e9e la question de l\u2019isolement (comme dans le d\u00e9sormais fameux \u00ab isoler, tester, tracer \u00bb du conseil scientifique) des personnes \u00e0 risques au plus fort de la crise sanitaire, m\u00eame topo : l\u2019id\u00e9e m\u00eame \u00e9tait immorale et discriminatoire, et aboutissait \u00e0 diviser les Fran\u00e7ais au lieu de les rassembler en pleine \u00ab guerre contre le virus \u00bb. Mais \u00e7a c\u2019\u00e9tait avant. Le variant Delta est \u00e0 nos portes, la campagne vaccinale ralentit, la bureaucratie sanitaire et ses auxiliaires m\u00e9diatiques peinent \u00e0 convaincre, et comme le disait un pr\u00e9sident du conseil qui s\u2019y connaissait en girouettes, apr\u00e8s tout, \u00ab les promesses n\u2019engagent que ceux qui les \u00e9coutent \u00bb.   EXTENSION DU CONTR\u00d4LE SOCIAL Le Pass sanitaire est d\u00e9sormais \u00e9tendu aux lieux de culture et de loisirs accueillant plus de 50 personnes. \u00ab Il faudra avoir \u00e9t\u00e9 vaccin\u00e9 ou avoir un test n\u00e9gatif r\u00e9cent pour acc\u00e9der \u00e0 un spectacle, un parc d\u2019attraction, un concert ou un festival \u00bb a ajout\u00e9 le chef de l\u2019\u00c9tat, \u00e0 deux jours des c\u00e9l\u00e9brations du 14 juillet. D\u00e9but ao\u00fbt, une loi devrait \u00eatre promulgu\u00e9e pour rendre le Pass sanitaire obligatoire pour acc\u00e9der \u00e9galement aux restaurants, aux bars mais aussi aux trains, aux avions, aux h\u00f4pitaux et aux maisons de retraite. H16 nous mettait en garde en juin dernier dans Contrepoints, d\u00e8s la mise en place du dispositif : Dans un article pr\u00e9c\u00e9dent, nous avions \u00e9galement soulev\u00e9 les probl\u00e8mes de r\u00e9colte de donn\u00e9es comme du tracking soulev\u00e9s par le Pass sanitaire, qui en pratique aboutissent \u00e0 l\u2019\u00e9rosion des libert\u00e9s publiques, du secret m\u00e9dical, de la vie priv\u00e9e, et incitent \u00e9norm\u00e9ment \u00e0 la fraude. Quelques voix courageuses s\u2019\u00e9taient \u00e9lev\u00e9es, notamment celle de la Quadrature du Net et du s\u00e9nateur de la Haute-Savoie Loic Herv\u00e9. La d\u00e9rive \u00e9tait pr\u00e9visible et est maintenant pratiquement act\u00e9e. C\u2019est le mod\u00e8le chinois qui triomphe d\u00e9sormais dans les t\u00eates de nos dirigeants, privil\u00e9giant le contr\u00f4le social et la soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 deux vitesses sur la persuasion et le principe d\u00e9mocratique de la libert\u00e9 de circulation.  FINIE LA DISCUSSION, BONJOUR LA DISCRIMINATION Le personnel des \u00e9tablissements de sant\u00e9 aura jusqu\u2019au 15 septembre pour se faire vacciner. Des contr\u00f4les seront op\u00e9r\u00e9s et des sanctions prises en cas de non-respect des consignes. \u00ab \u00c0 partir du 15 septembre, si vous \u00eates soignant et que vous n\u2019\u00eates pas vaccin\u00e9, vous ne pourrez plus travailler et vous ne serez plus pay\u00e9 \u00bb a d\u00e9clar\u00e9 Olivier V\u00e9ran pour enfoncer le clou lundi soir sur LCI. Seulement, l\u00e0 encore, le pr\u00e9sident ne s\u2019interdit pas d\u2019\u00e9tendre la vaccination \u00e0 l\u2019ensemble de la population : \u00ab Nous devrons sans doute nous poser la question de la vaccination obligatoire pour tous les Fran\u00e7ais \u00bb.  Les pouvoirs publics semblent vouloir jongler avec plusieurs mod\u00e8les politico-sanitaires pour r\u00e9pondre \u00e0 la crise covid, qui ont tous en commun d\u2019\u00eatre dirigistes et d\u2019exprimer un profond m\u00e9pris envers le fondement ultime de la d\u00e9mocratie repr\u00e9sentative, la libert\u00e9 individuelle. Les gouvernants se d\u00e9fient des gouvern\u00e9s, r\u00e9duits \u00e0 des incapables majeurs, tandis que les gouvern\u00e9s n\u2019\u00e9coutent plus les gouvernants, leur parole \u00e9tant totalement d\u00e9mon\u00e9tis\u00e9e par les revirements et les mensonges r\u00e9p\u00e9t\u00e9s. C\u2019est \u00e9tonnant de voir \u00e0 quel point la classe politique, pour une fois, s\u2019acharne \u00e0 faire le bien de ses administr\u00e9s avec autant d\u2019application, et malgr\u00e9 eux surtout. Comme l\u2019observe Maxime Tandonnet sur son blog : Incapable de renouer ce lien de confiance, la macronie menace et discrimine, criminalise les h\u00e9sitants en se pr\u00e9valant faussement de la \u00ab Science \u00bb et r\u00e9duit les sceptiques \u00e0 l\u2019\u00e9pouvantail anti-vax, il est vrai fort vocal sur les r\u00e9seaux sociaux. Le tout au nom d\u2019un bien commun sanitaire inaccessible au commun des mortels, mais que les grands pr\u00eatres du Conseil scientifique laissent entrevoir de temps \u00e0 autre pour  ceux qui se tiennent sages. DES LIB\u00c9RAUX HYPNOTIS\u00c9S PAR LE CENTRISME AUTORITAIRE Et les lib\u00e9raux dans tout \u00e7a ? Leur mission historique \u00e9tait d\u2019alerter et d\u2019endiguer l\u2019extension du domaine \u00e9tatique, que cette extension se fasse au nom de la redistribution, de la s\u00e9curit\u00e9, de l\u2019urgence climatique ou sanitaire. Aujourd\u2019hui, une partie d\u2019entre eux a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 applaudir au nouveau coup de force autoritaire d\u2019un pouvoir ex\u00e9cutif aux abois. La r\u00e9v\u00e9rence franco-fran\u00e7aise pour le pouvoir a pris le pas sur la d\u00e9fense des principes, m\u00eame chez les plus irr\u00e9ductibles d\u00e9fenseurs de la libert\u00e9 revendiqu\u00e9s. Esp\u00e9rons que la c\u00e9cit\u00e9 ne soit que momentan\u00e9e.  Alors Macron s\u2019est-il converti au mod\u00e8le de contr\u00f4le social chinois ? Lorgne-t-il sur celui saoudien de vaccination obligatoire ? Sans doute un peu de tout \u00e7a, mais avec la french touch en plus : au dirigisme s\u2019ajoute l\u2019improvisation politique permanente. Comment peut-on imaginer que l\u2019int\u00e9gralit\u00e9 de la population en \u00e2ge de se faire vacciner le soit en ao\u00fbt ?  On se pr\u00e9pare donc \u00e0 de nouveaux embouteillages, de nouvelles contractions bureaucratiques et encore des vies g\u00e2ch\u00e9es par le sens pratique de notre nomenklatura bureaucratique. Mais il n\u2019y a pas un \u00ab probl\u00e8me logistique \u00bb qu\u2019une nouvelle mesure liberticide ne saurait r\u00e9soudre. Si Emmanuel Macron ne change pas d\u2019avis entretemps. "}