{"url": "https://www.contrepoints.org/2016/04/18/247769-ogm-annulation-de-linterdiction", "title": "Ma\u00efs MON 810 : annulation de l\u2019interdiction de cet OGM ", "author": "", "date": "2016", "content": "  Le Conseil d\u2019\u00c9tat annule l\u2019interdiction du ma\u00efs OGM MON 810\u2026 Le 15 avril 2016, le Conseil d\u2019\u00c9tat a publi\u00e9 son arr\u00eat par lequel, ayant \u00e9t\u00e9 saisi, entre autres, par l\u2019Association g\u00e9n\u00e9rale des producteurs de ma\u00efs (AGPM), il annule l\u2019arr\u00eat\u00e9 du ministre de l\u2019Agriculture, de l\u2019Agroalimentaire et de la For\u00eat du 14 mars 2014 interdisant la commercialisation, l\u2019utilisation et la culture des vari\u00e9t\u00e9s de semences de ma\u00efs g\u00e9n\u00e9tiquement modifi\u00e9 (Zea mays L. lign\u00e9e MON 810 (communiqu\u00e9 de presse ici, arr\u00eat ici). Voici le texte du communiqu\u00e9 de presse : \u00ab Lorsque la Commission europ\u00e9enne a autoris\u00e9 la mise sur le march\u00e9 d\u2019un aliment g\u00e9n\u00e9tiquement modifi\u00e9, la l\u00e9gislation europ\u00e9enne sur les OGM, dans son \u00e9tat applicable dans ce litige et telle qu\u2019interpr\u00e9t\u00e9e par la Cour de justice de l\u2019Union europ\u00e9enne, permet aux \u00c9tats-membres de prendre des mesures conservatoires, notamment pour en interdire provisoirement l\u2019utilisation et la commercialisation. Mais ces mesures conservatoires ne peuvent \u00eatre prises qu\u2019en cas d\u2019urgence et en pr\u00e9sence d\u2019une situation susceptible de pr\u00e9senter un risque important mettant en p\u00e9ril de fa\u00e7on manifeste la sant\u00e9 humaine, la sant\u00e9 animale ou l\u2019environnement. Un tel risque doit \u00eatre constat\u00e9 sur la base d\u2019\u00e9l\u00e9ments nouveaux reposant sur des donn\u00e9es scientifiques fiables. Le ma\u00efs OGM MON 810 est une vari\u00e9t\u00e9 de ma\u00efs g\u00e9n\u00e9tiquement modifi\u00e9e en vue de lui donner une plus grande r\u00e9sistance aux insectes ravageurs. La Commission europ\u00e9enne a autoris\u00e9 sa mise sur le march\u00e9 le 22 avril 1998. Le 14 mars 2014, le ministre de l\u2019Agriculture, de l\u2019Agroalimentaire et de la For\u00eat a pris un arr\u00eat\u00e9 pour en interdire la commercialisation, l\u2019utilisation et la culture. L\u2019association g\u00e9n\u00e9rale des producteurs de ma\u00efs et d\u2019autres requ\u00e9rants demandaient l\u2019annulation de cet arr\u00eat\u00e9. Dans la d\u00e9cision qu\u2019il a rendue aujourd\u2019hui, le Conseil d\u2019\u00c9tat a constat\u00e9 que les conditions pos\u00e9es par la l\u00e9gislation europ\u00e9enne pour prendre une telle mesure d\u2019interdiction totale n\u2019\u00e9taient pas remplies. Il a relev\u00e9 que les avis de l\u2019Autorit\u00e9 europ\u00e9enne de s\u00e9curit\u00e9 des aliments (AESA) avaient certes admis certains risques de d\u00e9veloppement d\u2019une r\u00e9sistance chez les insectes ou d\u2019atteinte \u00e0 certaines esp\u00e8ces de l\u00e9pidopt\u00e8res, mais que ces m\u00eames avis concluaient que ces risques pouvaient \u00eatre ma\u00eetris\u00e9s et que les \u00e9tudes scientifiques ne permettaient pas d\u2019estimer que le ma\u00efs OGM MON 810 \u00e9tait plus risqu\u00e9 pour l\u2019environnement que le ma\u00efs conventionnel. L\u2019administration n\u2019apportait pas d\u2019\u00e9l\u00e9ment r\u00e9ellement nouveau par rapport aux deux d\u00e9cisions identiques pr\u00e9c\u00e9dentes, d\u00e9j\u00e0 annul\u00e9es par le Conseil d\u2019\u00c9tat. En particulier, le juge a estim\u00e9 que les quatre nouvelles \u00e9tudes que le ministre avan\u00e7ait pour justifier son interdiction ne d\u00e9montraient pas davantage l\u2019existence d\u2019un \u00ab risque important mettant en p\u00e9ril de fa\u00e7on manifeste la sant\u00e9 humaine, la sant\u00e9 animale ou l\u2019environnement \u00bb. Aucun autre \u00e9l\u00e9ment avanc\u00e9 par l\u2019administration ne permettant de conclure \u00e0 l\u2019existence d\u2019un tel risque, le Conseil d\u2019\u00c9tat a donc annul\u00e9 l\u2019arr\u00eat\u00e9 interdisant la commercialisation, l\u2019utilisation et la culture du ma\u00efs OGM MON 810. \u00bb \u2026 pour la troisi\u00e8me fois Cet arr\u00eat est le\u2026 troisi\u00e8me. Le 28 novembre 2011, le Conseil d\u2019\u00c9tat avait annul\u00e9 l\u2019arr\u00eat\u00e9 du ministre de l\u2019Agriculture et de la P\u00eache du 5 d\u00e9cembre 2007 suspendant la cession et l\u2019utilisation des semences de ma\u00efs MON 810 (arr\u00eat\u00e9 Barnier). Le 1er ao\u00fbt 2013, c\u2019\u00e9tait au tour de l\u2019arr\u00eat\u00e9 du ministre de l\u2019Agriculture, de l\u2019Alimentation, de la P\u00eache, de la Ruralit\u00e9 et de l\u2019Am\u00e9nagement du territoire du 16 mars 2012 suspendant la mise en culture des vari\u00e9t\u00e9s de semences de ma\u00efs g\u00e9n\u00e9tiquement modifi\u00e9 (Zea mays L. lign\u00e9e MON 810) (arr\u00eat\u00e9 Le Maire). \u00c0 propos de ce dernier, on se souviendra que Mme Nathalie Kosciusko-Morizet, ministre de l\u2019\u00c9cologie, avait annonc\u00e9 le 23 janvier 2012 que le gouvernement allait prendre \u00ab avant la fin f\u00e9vrier \u00bb une nouvelle clause de sauvegarde : \u00ab C\u2019est-\u00e0-dire pas trop t\u00f4t avant \u00bb les semis afin que \u00ab la Commission europ\u00e9enne n\u2019ait pas le temps de remettre [le texte] en cause \u00bb. Ce n\u2019\u00e9tait pas l\u00e0 un aveu de faiblesse comme a pu l\u2019\u00e9crire Le Figaro, mais une formidable admission du fait que le gouvernement allait se mettre d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment dans l\u2019ill\u00e9galit\u00e9 par une mesure r\u00e9glementaire. R\u00e9cidive dans le m\u00e9pris de la l\u00e9galit\u00e9\u2026 L\u2019arr\u00eat\u00e9 Le Foll a \u00e9t\u00e9 programm\u00e9 exactement de la m\u00eame mani\u00e8re. Rappelons qu\u2019au lendemain de l\u2019annulation de l\u2019arr\u00eat\u00e9 Le Maire, donc le 2 ao\u00fbt 2013, le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique avait d\u00e9clar\u00e9 lors d\u2019une visite en Dordogne : \u00ab Il y aura une prolongation du moratoire \u00bb, expliquant notamment : \u00ab Nous ne pouvons pas accepter qu\u2019un produit, un ma\u00efs, puisse avoir des cons\u00e9quences d\u00e9favorables sur les autres productions. \u00bb Nous avions vigoureusement d\u00e9nonc\u00e9 la man\u0153uvre lors de la proc\u00e9dure de consultation. Mais \u00e9videmment, comme il s\u2019agissait de r\u00e9pondre \u00e0 un objectif de basse politique, le gouvernement n\u2019en avait pas tenu compte. De m\u00eame, il avait fait fi des objections scientifiques telles que celles publi\u00e9es dans une lettre ouverte \u00e0 l\u2019en-t\u00eate de l\u2019AFBV de M. Georges Pelletier, directeur de recherche honoraire de l\u2019INRA, membre de l\u2019Acad\u00e9mie des sciences et de l\u2019Acad\u00e9mie d\u2019Agriculture de France. M. Pelletier avait conclu sa lettre comme suit : \u00ab Il est regrettable que les gouvernements successifs depuis 5 ans et une fois de plus ici, argumentent leurs d\u00e9cisions \u00e0 propos des plantes g\u00e9n\u00e9tiquement modifi\u00e9es sans prendre, voire en \u00e9tant en contradiction, avec l\u2019avis des Institutions de la R\u00e9publique charg\u00e9es de les conseiller comme les Acad\u00e9mies des Sciences, d\u2019Agriculture ou des Technologies, ou en l\u2019occurrence des instances comme le Haut Conseil des Biotechnologies qu\u2019ils ont mis en place \u00e0 cet effet. Ces argumentaires r\u00e9colt\u00e9s \u00e0 la h\u00e2te par des personnes manifestement incomp\u00e9tentes, dans le seul but d\u2019affirmer une posture politique, discr\u00e9ditent une fois de plus l\u2019expertise scientifique, r\u00e9v\u00e8lent un profond m\u00e9pris pour les chercheurs et, ignorant par ailleurs tout aspect b\u00e9n\u00e9fique, brisent l\u2019\u00e9lan de progr\u00e8s de la production agricole. \u00bb En fait, il \u00e9tait encore plus regrettable que le gouvernement Ayrault ait utilis\u00e9 (recopi\u00e9 de l\u2019arr\u00eat\u00e9 pr\u00e9c\u00e9dent) des arguments dont il savait pertinemment qu\u2019ils allaient encourir les foudres de la censure, le Conseil d\u2019\u00c9tat les ayant rejet\u00e9s dans son arr\u00eat invalidant l\u2019arr\u00eat\u00e9 Le Maire. Car le profond m\u00e9pris ne concernait pas l\u2019expertise scientifique et quelques chercheurs, mais le fondement m\u00eame de nos institutions, de l\u2019\u00c9tat de droit. \u2026 en attendant une loi et une directive Le gouvernement en \u00e9tait du reste fort bien conscient, puisqu\u2019il a man\u0153uvr\u00e9 pour faire adopter, en urgence, une loi, \u00e0 article unique et sans consid\u00e9rants autres qu\u2019une r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 une d\u00e9cision du Conseil constitutionnel (n\u00b0 2014-567 du 2 juin 2014), portant interdiction de la mise en culture des vari\u00e9t\u00e9s de ma\u00efs g\u00e9n\u00e9tiquement modifi\u00e9. Et, apr\u00e8s s\u2019y \u00eatre longtemps oppos\u00e9 vigoureusement, il s\u2019est investi \u00e0 Bruxelles pour faire adopter la Directive (UE) 2015/412 du Parlement Europ\u00e9en et du Conseil du 11 mars 2015 modifiant la directive 2001/18/CE en ce qui concerne la possibilit\u00e9 pour les \u00c9tats membres de restreindre ou d\u2019interdire la culture d\u2019organismes g\u00e9n\u00e9tiquement modifi\u00e9s (OGM) sur leur territoire. Une loi fort probl\u00e9matique mais devenue obsol\u00e8te Cette loi est-elle conforme au droit europ\u00e9en ? La question n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 tranch\u00e9e par le Conseil constitutionnel, qui a d\u00e9clar\u00e9 : \u00ab que le moyen tir\u00e9 du d\u00e9faut de compatibilit\u00e9 d\u2019une disposition l\u00e9gislative aux engagements internationaux et europ\u00e9ens de la France ne saurait \u00eatre regard\u00e9 comme un grief d\u2019inconstitutionnalit\u00e9 ; que l\u2019examen d\u2019un tel grief fond\u00e9 sur les trait\u00e9s ou le droit de l\u2019Union europ\u00e9enne rel\u00e8ve de la comp\u00e9tence des juridictions administratives et judiciaires. \u00bb Et la question se pose, ne serait-ce que du fait de la chronologie (une ill\u00e9galit\u00e9 qui peut \u00eatre corrig\u00e9e par\u2026 une nouvelle loi), mais aussi par son caract\u00e8re g\u00e9n\u00e9ral et l\u2019absence de motivation. La profession va-t-elle la tester ? Va-t-elle le pouvoir, maintenant que les autorit\u00e9s fran\u00e7aises peuvent demander au cas par cas l\u2019exclusion de la France du champ de toute autorisation europ\u00e9enne de plante transg\u00e9nique ? Le Conseil d\u2019\u00c9tat d\u00e9cide\u2026 le ministre s\u2019en moque En tout cas, notre cher ministre de l\u2019Agriculture, de l\u2019Agroalimentaire et de la For\u00eat, s\u2019est pr\u00e9cipit\u00e9 pour annoncer que : \u00ab La mise en culture du ma\u00efs OGM MON810 reste interdite en France. \u00bb C\u2019est ind\u00e9niable. Mais, comme souvent, cela vient avec un formidable et insolent m\u00e9pris pour les faits, et en d\u00e9finitive les Fran\u00e7ais : \u00ab Le 3 mars dernier, la Commission europ\u00e9enne a exclu la France du champ de l\u2019autorisation europ\u00e9enne du ma\u00efs transg\u00e9nique MON 810, seul ma\u00efs OGM actuellement autoris\u00e9 en Europe. Cette d\u00e9cision finalise un processus continu d\u2019opposition de la France \u00e0 la mise en culture des OGM qui comportent des risques aujourd\u2019hui ind\u00e9niables, et n\u2019apportent pas, \u00e0 moyen/long terme de b\u00e9n\u00e9fices qui vaillent cette prise de risque. \u00bb Vous avez bien lu ! La Commission autorise \u2014 et les agriculteurs, notamment espagnols, cultivent \u2014 un ma\u00efs \u00e0 risque et sans int\u00e9r\u00eat. De quoi fertiliser encore davantage l\u2019euroscepticisme ! M. Le Foll maintient le bobard des \u00ab risques [\u2026] ind\u00e9niables \u00bb alors que le Conseil d\u2019\u00c9tat a constat\u00e9 qu\u2019il n\u2019avait pas fait la preuve de ces risques. Et notez bien : tous les OGM sont dans le m\u00eame panier. Il n\u2019y a certes pas de virgule de sorte que l\u2019on peut penser que l\u2019opposition se limite aux seuls OGM qui \u00ab comportent\u2026 \u00bb Mais ce serait faire preuve de na\u00efvet\u00e9. Et cela vient apr\u00e8s 20 ann\u00e9es de culture, des millions d\u2019hectares dans le monde, en France des millions d\u2019animaux nourris \u00e0 meilleur prix avec des prot\u00e9ines issues de soja transg\u00e9nique\u2026 Il y a le scandaleux\u2026 et le pitoyable. Mme S\u00e9gol\u00e8ne Royal \u2013 donnons-lui son titre complet \u2013, ministre de l\u2019Environnement, de l\u2019\u00c9nergie et de la Mer, en charge des Relations Internationales sur le Climat, publie un communiqu\u00e9 de presse d\u2019un nombrilisme qui n\u2019est plus \u00e9tonnant que par l\u2019insistance que met la dame \u00e0 se mettre en avant : \u00ab cet arr\u00eat\u00e9 \u00e9tait devenu sans objet \u00e0 la suite des dispositions nationales et europ\u00e9ennes que j\u2019ai soutenues [\u2026] la directive (UE) 2015/412 du 11 mars 2015, que j\u2019ai fait adopter au niveau europ\u00e9en, puis que j\u2019ai transpos\u00e9 [sic] \u00e0 l\u2019automne 2015 [\u2026] J\u2019ai obtenu dans ce cadre, [\u2026]\u00ab  (C\u2019est nous qui graissons.) Mme Corinne Lepage, dont on ne rappellera pas le parcours militant anti-OGM, ne pouvait pas ne pas s\u2019exprimer sur le sujet. Elle est cit\u00e9e par 20 Minutes : \u00ab Pour l\u2019agence europ\u00e9enne, le ma\u00efs MON810 ne pr\u00e9sente pas plus de dangers pour l\u2019environnement et la sant\u00e9 que le ma\u00efs standard. \u00bb \u00ab Entendre cela me choque profond\u00e9ment \u00bb, s\u2019indigne Corinne Lepage. \u00ab On ne peut pas d\u00e9clarer qu\u2019il n\u2019y a pas d\u2019impact : la l\u00e9gislation communautaire exige que des \u00e9tudes sur les milieux r\u00e9cepteurs des cultures OGM soient r\u00e9alis\u00e9es, or elles ne sont jamais faites \u00bb, ajoute l\u2019ancienne ministre de l\u2019Environnement. Par ailleurs, \u00ab le MON810 est un ma\u00efs tol\u00e9rant au RoundUp, donc au glyphosate, une substance class\u00e9e comme canc\u00e9rig\u00e8ne par le Centre international de recherche sur le cancer (CIRC), l\u2019agence de l\u2019Organisation mondiale de la sant\u00e9 (OMS).\u00ab  Que ne faut-il pas lire ! Le MON810 est un ma\u00efs Bt, r\u00e9sistant \u00e0 la pyrale et la s\u00e9samie\u2026 Il y a la m\u00eame \u00e2nerie dans Le Figaro, et ailleurs. Il n\u2019y a pas \u00e0 dire : nous avons une classe politique d\u2019une tr\u00e8s grande classe\u2026    \u2014\nSur le web "}