{"url": "https://www.contrepoints.org/2021/02/23/391659-reindustrialisation-un-enjeu-vital-pour-lavenir-du-pays", "title": "R\u00e9industrialisation : un enjeu vital pour l\u2019avenir du pays ", "author": "Par Claude Sicard. Droit du travail et climat social La fiscalit\u00e9 Le manque de capitaux ", "date": "2021", "content": "Les Fran\u00e7ais auxquels on a toujours dit que le pays est une grande puissance, en position num\u00e9ro six dans le monde, sont stup\u00e9faits de d\u00e9couvrir avec la crise du  coronavirus qu\u2019il est extr\u00eamement d\u00e9pendant de l\u2019\u00e9tranger pour un tr\u00e8s grand nombre de produits, y compris les plus essentiels comme les m\u00e9dicaments. Ceux-ci proviennent presque tous de l\u2019Inde ou de la Chine. Il en va de m\u00eame pour les respirateurs artificiels dont nos h\u00f4pitaux ont besoin pour \u00e9quiper les services de r\u00e9animation : les Allemands ont deux fabricants, la Suisse en a un, d\u2019ailleurs tr\u00e8s r\u00e9put\u00e9 ; et la France z\u00e9ro\u2026 Ces jours-ci les journaux nous apprennent que nos usines automobiles sont \u00e0 l\u2019arr\u00eat en raison d\u2019une grave p\u00e9nurie de semi-conducteurs : ce sont essentiellement les Ta\u00efwanais qui nous approvisionnent, le groupe TSMC d\u00e9tenant \u00e0 lui seul 55 % du march\u00e9 mondial. Bruno Le Maire s\u2019en alarme et d\u00e9clare que \u00ab notre d\u00e9pendance vis-\u00e0-vis de l\u2019Asie est excessive et inacceptable. \u00bb Aussi, depuis la fin des Trente glorieuses les pouvoirs publics ont aveugl\u00e9ment plong\u00e9 la France dans la mondialisation et font soudain marche arri\u00e8re : ils affichent depuis quelques mois leur ferme volont\u00e9 de relocaliser bon nombre de fabrications, accordant m\u00eame maintenant des aides aux industriels afin qu\u2019ils rapatrient leurs productions. PRISE DE CONSCIENCE TARDIVE ET DOULOUREUSE Ce souci de r\u00e9industrialisation n\u00e9 de la recherche d\u2019une moindre d\u00e9pendance vis-\u00e0-vis de l\u2019\u00e9tranger va sans doute permettre \u00e0 nos dirigeants de d\u00e9couvrir enfin que l\u2019avenir du pays se joue sur sa capacit\u00e9 \u00e0 se r\u00e9industrialiser. Au moins la crise du coronavirus aura-t-elle eu un effet b\u00e9n\u00e9fique : replacer l\u2019industrie au centre des pr\u00e9occupations du gouvernement car fondamental pour l\u2019avenir du pays. Mais il faudra une r\u00e9industrialisation essentiellement bas\u00e9e sur  de nouvelles technologies. Nos diff\u00e9rents gouvernements avaient consid\u00e9r\u00e9 jusqu\u2019ici d\u2019un tr\u00e8s bon \u0153il que le pays se d\u00e9sindustrialise, pensant que c\u2019\u00e9tait l\u00e0 le signe m\u00eame de sa modernisation. Apr\u00e8s la fin des Trente glorieuses, l\u2019\u00e9lite aux commandes a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par les travaux de Jean Fourasti\u00e9, l\u2019auteur du livre Le grand espoir du XXe si\u00e8cle, un ouvrage tr\u00e8s document\u00e9 dans lequel cet \u00e9conomiste a montr\u00e9 qu\u2019en se d\u00e9veloppant, les soci\u00e9t\u00e9s passent obligatoirement du secteur primaire, l\u2019agriculture et la p\u00eache, au secteur secondaire, l\u2019industrie, puis ensuite au secteur tertiaire, celui des services. Ainsi pouvait-on conclure qu\u2019une soci\u00e9t\u00e9 moderne n\u2019offrirait plus que des activit\u00e9s relevant du secteur tertiaire. Le monde s\u2019organiserait selon un sch\u00e9ma o\u00f9 les activit\u00e9s industrielles seraient transf\u00e9r\u00e9es vers les pays en voie de d\u00e9veloppement dont l\u2019abondante main-d\u2019\u0153uvre bon march\u00e9 se chargerait des t\u00e2ches ingrates et salissantes de la production industrielle ; les pays d\u00e9velopp\u00e9s se consacrant aux  t\u00e2ches nobles de la connaissance et du savoir. Ainsi, les pays occidentaux \u00e9changeraient leur savoir contre les biens manufactur\u00e9s dont ils ont besoin, fabriqu\u00e9s \u00e0 bas prix dans les pays sous-d\u00e9velopp\u00e9s. C\u2019\u00e9tait encore \u00e0 l\u2019\u00e8re de la supr\u00e9matie de l\u2019Homme blanc dans le monde : un st\u00e9r\u00e9otype aujourd\u2019hui totalement d\u00e9pass\u00e9. Dans le cadre de cette strat\u00e9gie, la Chine est non seulement est devenue l\u2019usine du monde, mais a aussi rattrap\u00e9 \u00e0 pas de g\u00e9ant son retard technologique. Elle a su exiger des transferts de technologie des pays occidentaux qui installaient des usines chez elle pour b\u00e9n\u00e9ficier des co\u00fbts tr\u00e8s bas d\u2019une main-d\u2019\u0153uvre ob\u00e9issante et habile. Elle a pratiqu\u00e9 l\u2019espionnage industriel pour piller les savoir-faire des Occidentaux, et elle a eu l\u2019intelligence d\u2019envoyer ses meilleurs \u00e9tudiants se former dans les grandes universit\u00e9s am\u00e9ricaines. Aujourd\u2019hui, la Chine dispose d\u2019autant de chercheurs que les \u00c9tats-Unis, elle d\u00e9pose davantage de brevets chaque ann\u00e9e que les Am\u00e9ricains, et a pour projet de devenir le num\u00e9ro un mondial dans le domaine de l\u2019intelligence artificielle. En 2016 elle est pass\u00e9e devant les \u00c9tats-Unis en nombre d\u2019articles scientifiques publi\u00e9s. Elle est le premier exportateur mondial de TIC (Technologie de l\u2019information et de la communication) et de produits de haute technologie. Le g\u00e9ant chinois Huawei s\u2019est lanc\u00e9 dans une course \u00e0 l\u2019innovation avec Samsung et Apple. La France a ainsi vu fondre \u00e0 grande vitesse son secteur industriel, est devenue le pays d\u2019Europe le plus d\u00e9sindustrialis\u00e9, la Gr\u00e8ce mise \u00e0 part. Son secteur industriel ne concourt plus que pour 10% seulement \u00e0 la formation du PIB, alors qu\u2019en Allemagne il repr\u00e9sente 23 %, la moyenne des pays de l\u2019OCDE se situant \u00e0 20 %. Le ministre de l\u2019\u00c9conomie a d\u00e9clar\u00e9 r\u00e9cemment, en pr\u00e9sentant son plan de relance industrielle : \u00ab Nous avons laiss\u00e9 partir nos usines, nos comp\u00e9tences, des fili\u00e8res enti\u00e8res depuis 20 ou 30 ans. \u00bb Il a \u00e9voqu\u00e9 un \u00ab scandale \u00e9conomique \u00bb, \u00ab une faute politique \u00bb. Il faut comprendre l\u2019encha\u00eenement fatal dans lequel se sont trouv\u00e9s entra\u00een\u00e9s nos dirigeants en laissant fondre notre industrie. Il s\u2019agit d\u2019une spirale descendante dangereuse. L\u2019industrie est un secteur qui cr\u00e9e beaucoup de richesse, directement et indirectement. En laissant p\u00e9ricliter le secteur secondaire le pays s\u2019est appauvri. Pour soutenir le niveau de vie des Fran\u00e7ais, les gouvernements successifs ont \u00e9t\u00e9 contraints d\u2019effectuer des d\u00e9penses sociales de plus en plus importantes. Elles sont devenues les plus \u00e9lev\u00e9es de tous les pays de l\u2019OCDE en proportion du PIB. Ces d\u00e9penses sociales r\u00e9guli\u00e8rement croissantes ont gonfl\u00e9 les d\u00e9penses publiques, lesquelles ont conduit les gouvernements \u00e0 augmenter d\u2019ann\u00e9e en ann\u00e9e les pr\u00e9l\u00e8vements obligatoires ; ceux-ci se r\u00e9v\u00e9lant toujours insuffisants, les pouvoirs publics ont fait appel \u00e0 l\u2019endettement afin de boucler chaque ann\u00e9e le budget. Ce m\u00e9canisme s\u2019est amorc\u00e9 il y a quarante ans. En 2019 l\u2019endettement du pays a atteindre 100 % du PIB. En 2020 la pand\u00e9mie du coronavirus est venue se greffer sur ce ph\u00e9nom\u00e8ne structurel, aggravant tr\u00e8s s\u00e9rieusement la situation de l\u2019\u00e9conomie fran\u00e7aise. L\u2019endettement a fortement augment\u00e9, et va exploser pour atteindre 122 % du PIB fin 2021, car les pouvoirs publics ont \u00e9t\u00e9 pris au d\u00e9pourvu pour soutenir l\u2019activit\u00e9 \u00e9conomique. Le \u00ab quoi qu\u2019il en co\u00fbte \u00bb du Pr\u00e9sident s\u2019est impos\u00e9, et les vannes de l\u2019endettement ont \u00e9t\u00e9 ouvertes sans mod\u00e9ration. Les \u00e9conomistes n\u2019ont pas su sensibiliser en temps voulu les pouvoirs publics sur l\u2019importance capitale de l\u2019industrie pour assurer la prosp\u00e9rit\u00e9 d\u2019un pays et procurer les \u00e9l\u00e9ments lui permettant d\u2019avoir dans le monde une position politiquement forte. Seuls quelques grands \u00e9conomistes ont tir\u00e9 la sonnette d\u2019alarme, tout particuli\u00e8rement Elie Cohen et Christian Saint-\u00c9tienne. On sait combien sont mont\u00e9es en \u00e9pingle, lorsqu\u2019elles se r\u00e9alisent, les ventes de Rafale, ces avions de combat de la firme Dassault, et on s\u2019enorgueillit de pouvoir doter l\u2019Australie de sous-marins ultra-modernes. Mais le gouvernement n\u2019a pas eu d\u2019autre solution pour renouveler les fusils d\u2019assaut de l\u2019arm\u00e9e fran\u00e7aise que de s\u2019adresser \u00e0 un fabricant allemand, \u00e0 cause de la fermeture de la manufacture d\u2019armes de Saint-\u00c9tienne. Le graphique ci-dessous montre la corr\u00e9lation tr\u00e8s forte existant entre la production industrielle dans les pays et leur niveau de richesse. La production industrielle, calcul\u00e9e \u00e0 partir des donn\u00e9es de la BIRD, (organisme qui incorpore la construction dans le secteur industriel) et ramen\u00e9e ici par habitant, est prise comme variable explicative sur ce graphique. On voit que la corr\u00e9lation avec les PIB per capita des pays est extraordinairement forte, le coefficient de corr\u00e9lation \u00e9tant sup\u00e9rieur \u00e0 0,93.  Le redressement de l\u2019\u00e9conomie fran\u00e7aise passe donc par sa r\u00e9industrialisation. Le redressement du secteur industriel constitue un enjeu majeur, l\u2019objectif \u00e9tant de porter \u00e0 18 % environ la contribution de l\u2019industrie \u00e0 la formation du PIB. Il faut cr\u00e9er de la richesse pour r\u00e9duire les d\u00e9penses sociales et comprimer ces derni\u00e8res pour mettre fin \u00e0 l\u2019endettement. Cela n\u00e9cessiterait que les effectifs du secteur industriel passent de 2,7 millions de personnes, chiffre actuel, \u00e0 4,5 millions, soit 1,8 million de personnes de plus employ\u00e9es dans le secteur secondaire. Cet accroissement des effectifs du secteur industriel induirait automatiquement 3,6 millions d\u2019emplois dans le secteur tertiaire. Le probl\u00e8me du ch\u00f4mage se trouverait  ainsi r\u00e9solu, le pays pourrait sortir de l\u2019engrenage fatal dans lequel il se trouve engag\u00e9 depuis quarante ans. COMMENT PROC\u00c9DER POUR ATTEINDRE UN TEL OBJECTIF Pour relever ce d\u00e9fi, car il s\u2019agit bien d\u2019un d\u00e9fi, il faut s\u2019attaquer aux causes du d\u00e9clin du secteur secondaire depuis la fin des Trente glorieuses, les m\u00eames causes produisant toujours les m\u00eames effets, car pour paraphraser Albert Einstein \u00ab c\u2019est de la folie de penser qu\u2019en faisant tout le temps la m\u00eame chose vous pourrez obtenir des r\u00e9sultats diff\u00e9rents. \u00bb Si l\u2019on ne change rien aux causes de ce d\u00e9clin, le pays ne pourra pas se r\u00e9industrialiser. Les identifier est donc bien la premi\u00e8re phase de la d\u00e9marche \u00e0  suivre si du moins la pays veut reprendre son destin en mains. Malheureusement, personne ne se pr\u00e9occupe de proc\u00e9der \u00e0 ces analyses. Ces causes sont de trois ordres diff\u00e9rents. Droit du travail et climat social Selon les \u00e9conomistes, la qualit\u00e9 du climat social est un facteur cl\u00e9 de la comp\u00e9titivit\u00e9 d\u2019un pays. Les firmes \u00e9trang\u00e8res qui voudraient investir dans notre pays sont souvent frein\u00e9es par le climat social. C\u2019est ce que dit le pr\u00e9sident de l\u2019AmCham, la chambre de commerce am\u00e9ricaine \u00e0 Paris. Les syndicats ont encore dans leur ADN la charte d\u2019Amiens de 1906 qui pr\u00f4ne la destruction du patronat, avec comme moyen d\u2019action la gr\u00e8ve g\u00e9n\u00e9rale. En France, le syndicalisme est r\u00e9volutionnaire qui a conduit au Code du travail actuel, extr\u00eamement lourd et particuli\u00e8rement favorable aux salari\u00e9s. Il suffit pour s\u2019en convaincre de s\u2019en r\u00e9f\u00e9rer au Code du travail suisse, un pays o\u00f9  l\u2019\u00c9tat n\u2019intervient pas dans le dialogue social, et o\u00f9 des milliers de frontaliers travaillent. Il n\u2019y a jamais de gr\u00e8ve en Suisse\u2026 La fiscalit\u00e9 Les charges fiscales qui p\u00e8sent sur nos entreprises sont anormalement \u00e9lev\u00e9es. Les comparaisons avec l\u2019\u00e9tranger montrent que les imp\u00f4ts de production sont bien plus importants chez nous que partout ailleurs, tout comme les imp\u00f4ts sur les b\u00e9n\u00e9fices. Depuis quelques ann\u00e9es, le gouvernement tente d\u2019y rem\u00e9dier, mais nous sommes encore loin d\u2019\u00eatre align\u00e9s sur l\u2019Allemagne, par exemple. La fiscalit\u00e9 sur les successions est une autre anomalie fran\u00e7aise extr\u00eamement pr\u00e9judiciable particuli\u00e8rement aux entreprises industrielles. Elle emp\u00eache g\u00e9n\u00e9ralement les h\u00e9ritiers de prendre le relais, et l\u2019entreprise change alors de mains. En Allemagne, il en va tout autrement, les entreprises demeurent dans le giron familial. Les \u00e9conomistes s\u2019accordent \u00e0 dire qu\u2019il s\u2019agit l\u00e0 de l\u2019un des \u00e9l\u00e9ments qui fait la force de l\u2019industrie allemande. Les mittelstand constituent la colonne vert\u00e9brale du mod\u00e8le social allemand : il y a continuit\u00e9 de direction, souci du long terme et attachement du personnel \u00e0 l\u2019entreprise. Le manque de capitaux La France manque cruellement de business angels, ainsi que de fonds d\u2019investissements qui viendraient apporter aux jeunes entreprises les capitaux dont elles ont besoin pour cro\u00eetre rapidement. Certes, il s\u2019agit d\u2019investissements \u00e0 risque, et l\u00e0 aussi la fiscalit\u00e9 a un r\u00f4le cl\u00e9 \u00e0 jouer : elle doit \u00eatre con\u00e7ue pour permettre aux d\u00e9tenteurs de capitaux d\u2019orienter leur \u00e9pargne dans le bon sens, ce qui n\u2019est pas le cas actuellement en France.   \u00c0 ces trois causes on pourrait ajouter l\u2019interdiction faite \u00e0 l\u2019\u00c9tat par la Commission europ\u00e9enne d\u2019apporter son aide \u00e0 des entreprises en difficult\u00e9 pour traverser une crise passag\u00e8re. Le pays pourra-t-il politiquement et socialement proc\u00e9der dans des d\u00e9lais relativement brefs \u00e0 toutes les mutations qui seraient n\u00e9cessaires afin de se redresser en se r\u00e9industrialisant ? On ne peut qu\u2019en douter. Les pesanteurs sont \u00e9normes. Les caract\u00e9ristiques de la sociologie fran\u00e7aise relevent d\u2019une longue histoire comme le montre Jean-Philippe Feldman dans son livre Exception fran\u00e7aise : histoire d\u2019une soci\u00e9t\u00e9 bloqu\u00e9e. Les lois sur le travail sont difficilement r\u00e9formables car il y aurait imm\u00e9diatement des lev\u00e9es de boucliers. La crise du coronavirus a conduit le gouvernement \u00e0 accro\u00eetre consid\u00e9rablement la dette, la fiscalit\u00e9 ne pourra donc que s\u2019alourdir. Pourtant, il est impossible de poursuivre sur la voie actuelle. "}