{"url": "https://www.contrepoints.org/2019/12/17/360444-concurrence-europeenne-la-volte-face-de-margrethe-vestager", "title": "Concurrence europ\u00e9enne : la volte-face de Margrethe Vestager ", "author": "Par Jonathan Frickert. ", "date": "2019", "content": "Ce vendredi semble avoir \u00e9t\u00e9 un jour historique pour l\u2019\u00e9conomie mondiale, alors que les \u00c9tats-Unis et la Chine ont annonc\u00e9 avoir trouv\u00e9 un accord commercial avec la fin graduelle des droits de douane am\u00e9ricains. De l\u2019autre c\u00f4t\u00e9 du globe, on a \u00e9galement connu ces derniers jours une \u00e9volution notable, avec les r\u00e9centes d\u00e9clarations de la nouvelle vice-pr\u00e9sidente ex\u00e9cutive de la Commission europ\u00e9enne, Margrethe Vestager qui, ce lundi, a appel\u00e9 l\u2019Union europ\u00e9enne \u00e0 une actualisation de sa politique de concurrence. Une d\u00e9claration qui contraste avec le refus, le 6 f\u00e9vrier dernier, de la fusion entre le fran\u00e7ais Alstom et l\u2019allemand Siemens au nom de cette m\u00eame politique. Pour rappel, fin 2017, les deux entreprises priv\u00e9es sp\u00e9cialis\u00e9es respectivement dans le secteur des transports et de l\u2019\u00e9nergie \u2013 un secteur fondateur de la construction europ\u00e9enne \u2013 ont pr\u00e9sent\u00e9 un projet de fusion visant \u00e0 cr\u00e9er un g\u00e9ant europ\u00e9en destin\u00e9 \u00e0 concurrencer le chinois CRRC. \u00c0 l\u2019\u00e9poque, la commissaire europ\u00e9enne \u00e0 la concurrence avait estim\u00e9 le risque trop grand pour la concurrence malgr\u00e9 plusieurs garanties apport\u00e9es par les deux entit\u00e9s. Le second motif majeur \u00e9tait l\u2019absence de p\u00e9n\u00e9tration du chinois sur le march\u00e9 europ\u00e9en avant deux ans, horizon de r\u00e9f\u00e9rence de Bruxelles, comme le rappelait \u00e0 l\u2019\u00e9poque l\u2019avocate Corinne Khayat, associ\u00e9e au sein du cabinet UGGC. Nostalgique d\u2019un \u00c9tat strat\u00e8ge obsol\u00e8te et dont Alstom \u00e9tait ironiquement le dernier exemple en date, la France a largement d\u00e9nonc\u00e9 cette d\u00e9cision en \u00e9voquant une \u00ab erreur \u00e9conomique \u00bb. Une erreur sur laquelle semble vouloir revenir Margrethe Vestager, nouvellement sensibilis\u00e9e aux enjeux mondiaux. UN RETARD DE 22 ANS La doctrine venait de f\u00eater ses 22 ans : le 9 d\u00e9cembre 1997, la Commission europ\u00e9enne sortait la communication 97/C 372/03. Deux mois apr\u00e8s la signature du trait\u00e9 d\u2019Amsterdam, l\u2019ex\u00e9cutif europ\u00e9en donnait sa d\u00e9finition du march\u00e9 en cause, indiquant les crit\u00e8res d\u00e9finissant le p\u00e9rim\u00e8tre \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur duquel s\u2019exerce la concurrence entre les entreprises. 22 ans jour pour jour apr\u00e8s cette communication, la danoise Margrethe Vestager, issue du radicalisme de gauche, a jet\u00e9 un pav\u00e9 dans les eaux stagnantes bruxelloises en annon\u00e7ant qu\u2019il \u00e9tait temps d\u2019actualiser cette d\u00e9finition. Une actualisation n\u00e9cessaire du fait \u00ab des changements tels que la mondialisation et la num\u00e9risation [faisant] que de nombreux march\u00e9s fonctionnement diff\u00e9remment que ce qu\u2019ils \u00e9taient il y a vingt-deux ans \u00bb et obligeant \u00e0 \u00ab r\u00e9examiner les outils que nous utilisons pour faire respecter les r\u00e8gles de la concurrence \u00bb, notamment la question g\u00e9ographique aux vues de mieux juger les fusions-acquisitions alors que le num\u00e9rique occupe une part croissante de l\u2019\u00e9conomie mondiale. Il se murmure que celle qui \u00e9tait jusqu\u2019\u00e0 il y a peu pressentie pour succ\u00e9der \u00e0 Jean-Claude Junker aurait senti les appels de la nouvelle pr\u00e9sidente de la Commission Ursula Van Der Leyen et d\u2019un couple franco-allemand encore sonn\u00e9 par le cas Siemens-Alstom. Plus \u00e9tonnant que la d\u00e9claration en elle-m\u00eame, c\u2019est bel et bien le retard consid\u00e9rable avec lequel cette r\u00e9flexion est en train d\u2019avoir lieu, alors que l\u2019Union europ\u00e9enne voit sa part dans le PIB mondial diminuer depuis 15 ans, passant de 30 % du produit int\u00e9rieur brut mondial en 2005 \u00e0 21 % en 2019 alors que la Chine a tripl\u00e9 sa part sur la m\u00eame p\u00e9riode. UNE INTRAITABLE ADVERSAIRE DES GAFA La question du num\u00e9rique n\u2019est pas pour Margrethe Vestager qu\u2019une simple pr\u00e9occupation li\u00e9e \u00e0 son nouveau portefeuille. Cette derni\u00e8re est connue pour son application intraitable du droit de la concurrence \u00e0 l\u2019encontre des GAFA, dont elle est all\u00e9e jusqu\u2019\u00e0 envisager le d\u00e9mant\u00e8lement pur et simple. La vice-pr\u00e9sidente ex\u00e9cutive de la Commission a son petit palmar\u00e8s : 13 milliards d\u2019euros de remboursement d\u2019aides d\u2019\u00c9tat demand\u00e9s \u00e0 Apple, 2,42 milliards d\u2019euros d\u2019amende pour abus de position dominante \u00e0 Google et lancement de plusieurs enqu\u00eates touchant notamment Amazon. LE CONTRIBUABLE AU SERVICE DES BONS SENTIMENTS En parall\u00e8le, l\u2019Union europ\u00e9enne continue sa politique de subventions dans des secteurs non rentables. Autoris\u00e9 par Madame Vestager, la cr\u00e9ation d\u2019un \u00ab Airbus des batteries \u00bb associant 7 \u00c9tats membres, dont la France, est sur le point de voir le jour. Le projet vise \u00e0 concurrencer le chinois CATL, d\u00e9j\u00e0 en position de force, en produisant des batteries Li-ions, consid\u00e9r\u00e9es comme plus respectueuses de l\u2019environnement. Associant 17 entreprises europ\u00e9ennes et 70 \u00e0 moyen terme, le concept devrait co\u00fbter 3,2 milliards d\u2019euros au contribuable europ\u00e9en. Une somme d\u00e9j\u00e0 perdue puisque le projet est critiqu\u00e9 pour sa tardivet\u00e9, Nicolas Doze \u00e9voquant m\u00eame un projet \u00ab ant\u00e9diluvien \u00bb, un an seulement apr\u00e8s que le Vieux continent ait d\u00e9pos\u00e9 les armes dans la course aux panneaux photovolta\u00efques au profit des constructeurs asiatiques. Alors que la COP25 s\u2019achevait \u00e0 Madrid, la Commission a annonc\u00e9 ce jeudi r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 l\u2019instauration d\u2019une taxe carbone aux fronti\u00e8res, l\u2019enjeu climatique semble donc avoir pris le pas sur le bon sens \u00e9conomique dans un contexte de Green Deal europ\u00e9en pr\u00e9sent\u00e9 par Ursula Van Der Leyen et qui devrait co\u00fbter pas moins de 1000 milliards d\u2019euros d\u2019argent public. Notons que l\u2019expression de Green Deal fait directement r\u00e9f\u00e9rence au New Deal lanc\u00e9 par Roosevelt afin de juguler les effets de la crise de 1929. Le parall\u00e8le est donc fait avec la crise \u00e9cologique. Pourtant, cette comparaison devrait faire r\u00e9fl\u00e9chir puisque le programme am\u00e9ricain n\u2019a pas produit les r\u00e9sultats escompt\u00e9s. De quoi laisser songeur. D\u2019un c\u00f4t\u00e9, on interdit la fusion spontan\u00e9e de deux entreprises priv\u00e9es pour faire face \u00e0 une menace imminente \u00e0 l\u2019\u00e9chelle d\u2019une \u00e9conomie. De l\u2019autre, on injecte des milliards d\u2019euros dans un projet d\u00e9pass\u00e9 avant m\u00eame d\u2019\u00eatre n\u00e9. De quoi \u00e9voquer l\u2019alarmisme d\u2019un Laurent Alexandre sur l\u2019Europe colonie technologique chinoise, alors m\u00eame que l\u2019\u00e9conomie num\u00e9rique et sa logique de co\u00fbt marginal z\u00e9ro ouvrent des perspectives \u00e9conomiques consid\u00e9rables. De la m\u00eame mani\u00e8re que l\u2019objectif d\u2019\u00e9galit\u00e9 est une belle id\u00e9e donnant quasi syst\u00e9matiquement des r\u00e9sultats d\u00e9sastreux, la politique europ\u00e9enne se fonde sur des imp\u00e9ratifs nobles tout en justifiant une politique de destruction. Dans le cas europ\u00e9en, l\u2019obsession est \u00e0 la protection du consommateur et de l\u2019environnement. Deux causes nobles, en particulier lorsqu\u2019on pense \u00e0 l\u2019opposition r\u00e9guli\u00e8rement \u00e9voqu\u00e9e par Jean-Marc Daniel avec la protection du producteur, fondement des politiques protectionnistes. Seulement, dans les deux cas, l\u2019Europe nous offre une politique interventionniste, puisque le d\u00e9mant\u00e8lement des GAFA n\u2019a pour seule motivation que de prot\u00e9ger les consommateurs. L\u2019\u00c9CHEC DE L\u2019EUROPE SAINT-SIMONIENNE Comprendre la logique sur laquelle se fonde cette politique suppose de d\u00e9signer son principal th\u00e9oricien : Saint-Simon, philosophe et \u00e9conomiste du XIXe si\u00e8cle. P\u00e8re d\u2019un socialisme scientiste, il oppose travailleurs et propri\u00e9taires-rentiers accus\u00e9s de ne pas entreprendre qu\u2019il s\u2019agit de r\u00e9gler par la planification. Auteur de De la r\u00e9organisation de la soci\u00e9t\u00e9 europ\u00e9enne, publi\u00e9 \u00e0 l\u2019occasion du Congr\u00e8s de Vienne de 1814, ce f\u00e9d\u00e9raliste convaincu d\u00e9crit parfaitement l\u2019architecture europ\u00e9enne qui \u00e9mergera 140 ans plus tard, allant jusqu\u2019\u00e0 pressentir le Brexit. C\u2019est surtout sur le plan de la politique int\u00e9rieure qu\u2019il sera le plus visionnaire. Ce socialiste pr\u00e9marxiste visait une organisation fond\u00e9e sur l\u2019industrie et la production, l\u2019\u00e9conomie devenant la clef de toute vie sociale, et ce afin de permettre la r\u00e9alisation de grands travaux, le tout sous une gouvernance compos\u00e9e de techniciens. Son objectif \u00e9tait une soci\u00e9t\u00e9 o\u00f9 l\u2019administration et la gestion rempla\u00e7aient la politique, \u00e0 la mani\u00e8re de l\u2019organisation europ\u00e9enne de ce d\u00e9but de XXIe si\u00e8cle, dont la seule destination est une gestion interventionniste du march\u00e9 unique : la PAC pour le volet agricole, Erasmus pour la partie formation, l\u2019Euro pour le volet mon\u00e9taire \u2026 La pens\u00e9e politique se voit donc substituer des affaires comptables alors m\u00eame que l\u2019Europe peine \u00e0 trouver sa place dans un paysage domin\u00e9 par l\u2019expansion chinoise et l\u2019\u00c9tat-providence occidental et ses lourdeurs administratives. La place historique des nations europ\u00e9ennes a toujours \u00e9t\u00e9 d\u2019incarner un avant-gardisme politique. Si une \u00e9conomie libre et prosp\u00e8re est la clef d\u2019une politique environnementale efficace, l\u2019Union europ\u00e9enne semble avoir d\u00e9laiss\u00e9 le premier point. Pourtant, l\u2019Europe a une carte \u00e0 jouer sur le plan industriel. Les r\u00e9cents d\u00e9bats opposants \u00c9ric Zemmour \u00e0 nombre de lib\u00e9raux tels qu\u2019Olivier Babeau, Jean-Marc Daniel ou encore Pascal Salin, \u00e0 qui le h\u00e9raut de la droite radicale a consacr\u00e9 une chronique ont rappel\u00e9 qu\u2019il existe deux politiques industrielles : intervenir ou lib\u00e9rer. Partisan d\u2019un \u00c9tat-strat\u00e8ge que nous payons aujourd\u2019hui, \u00c9ric Zemmour s\u00e9duit dans un monde domin\u00e9 par le protectionnisme sino-am\u00e9ricain, mais perd de sa superbe lorsqu\u2019on se souvient que les deux superpuissances s\u2019affrontent \u00e0 coups de d\u00e9ficits l\u00e0 o\u00f9 l\u2019Europe b\u00e9n\u00e9ficie d\u2019exc\u00e9dents commerciaux et d\u2019une \u00e9pargne florissante. LA LIB\u00c9RALISATION AU C\u0152UR DE LA CONTRE-OFFENSIVE EUROP\u00c9ENNE L\u2019Europe est-elle donc condamn\u00e9e \u00e0 imiter ses concurrents ou peut-elle encore innover ? L\u2019Union europ\u00e9enne a rappel\u00e9 sa nature profonde, administrative, port\u00e9e par le court-termisme et pour qui la concurrence doit \u00eatre maintenue artificiellement, tranchant avec les recommandations de l\u2019ancien pr\u00e9sident de la FED Alan Greenspan, pour qui le contr\u00f4le des concentrations \u00e9tait \u00e0 l\u2019inverse d\u2019une bonne politique industrielle consistant \u00e0 lever les contraintes pesant sur les march\u00e9s. Depuis le 1er d\u00e9cembre, Margrethe Vestager est \u00e9galement charg\u00e9e du num\u00e9rique. Il para\u00eet pertinent de lui recommander de s\u2019interroger sur le terreau qui a permis la r\u00e9ussite de Google. Ces rentr\u00e9es d\u2019argent accord\u00e8rent des marges de man\u0153uvre afin de diversifier l\u2019activit\u00e9 de l\u2019entreprise sur des projets qui, par un processus d\u2019essai-erreur analys\u00e9 dans les th\u00e9ories \u00e9volutionnistes, ont permis au b\u00e9b\u00e9 de Larry Page et Sergey Brin de conserver une place confortable sur plusieurs march\u00e9s de la Tech. Une position qui n\u2019emp\u00eache pas l\u2019entreprise de conna\u00eetre des difficult\u00e9s, celle-ci ayant connu l\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re une vague de d\u00e9missions qui profiteront peut-\u00eatre \u00e0 ses concurrents. La contre-offensive europ\u00e9enne ne passera donc pas par la taxation, la subvention ou la d\u00e9valuation, mais par une lib\u00e9ralisation dont l\u2019Histoire a montr\u00e9 les bienfaits. Alors qu\u2019il y a quarante ans, Milton Friedman invitait les \u00c9tats-Unis \u00e0 incarner la voie du libre-\u00e9change dans le concert des nations, le moment protectionniste que nous connaissons offre l\u2019opportunit\u00e9 \u00e0 l\u2019Europe de retrouver sa place d\u2019avant-garde. "}