{"url": "https://www.contrepoints.org/2021/10/02/407148-nucleaire-comment-il-peut-nous-sauver-du-gaz", "title": "Nucl\u00e9aire : comment il peut nous sauver du gaz ", "author": "Par Michel Gay. POURQUOI CETTE HAUSSE HISTORIQUE\u2009? AIDES AUX M\u00c9NAGES MODESTES L\u2019\u00c9LECTRICIT\u00c9 MAIS QUE SE PASSE-T-IL\u2009? RETOUR DES GILETS JAUNES\u2009? ANNEXE TECHNIQUE SUR LE NUCL\u00c9AIRE ET LES AUTRES ENERGIES \u00bb 2005 TOTAL 105\u2009753 MW 106\u2009804 MW TOTAL 2005 FRANCE + ALLEMAGNE = 212\u2009557 MW 2021 TOTAL 92\u2009300 MW 85\u2009100 MW (r\u00e9els) 89\u2009807 TOTAL 2020 FRANCE + ALLEMAGNE = 177\u2009907 MW BAISSE 2020-2005 = 34\u2009650 MW ", "date": "2021", "content": "Les prix de vente aux particuliers du gaz et de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 vont s\u2019envoler dans les pays de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE). En France, la hausse de 12,6 % des tarifs r\u00e9glement\u00e9s de vente de gaz naturel (TRVG) au 1er octobre 2021 concerne environ trois millions de \u00ab\u2009consommateurs r\u00e9sidentiels\u2009\u00bb. Le gaz avait d\u00e9j\u00e0 augment\u00e9 en 2021 de 8,7 % au 1er septembre, de plus de 5 % en ao\u00fbt, et pr\u00e8s de 10 % en juillet. Ces hausses successives sont une des cons\u00e9quences n\u00e9fastes de la folle politique \u00e9nerg\u00e9tique verte\u2009de l\u2019UE. Elles atteignent pr\u00e8s de 50 % depuis le 1er janvier 2020\u2009! Les Europ\u00e9ens commencent benoitement \u00e0 d\u00e9couvrir les premi\u00e8res cons\u00e9quences financi\u00e8res de cette ruineuse orientation \u00e9nerg\u00e9tique dite verte\u2009fond\u00e9e sur du vent et du soleil intermittents : le prix du gaz naturel explose dans l\u2019UE et vient d\u2019atteindre le 20 septembre un sommet historique \u00e0 79 euros par m\u00e9gawattheure MWh) soit une augmentation de 30 % en une semaine. Le prix de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 (majoritairement produit par le gaz en Europe) va suivre le mouvement. Toutefois, les consommateurs r\u00e9sidentiels ayant des contrats \u00e0 prix fixe sur plusieurs ann\u00e9es (environ la moiti\u00e9 des clients) ne sont pas concern\u00e9s \u00e0 court terme par cette hausse. Ils la paieront plus tard. POURQUOI CETTE HAUSSE HISTORIQUE\u2009? Cette hausse d\u2019une ampleur in\u00e9dite est observ\u00e9e dans tous les pays europ\u00e9ens. Elle s\u2019expliquerait par une offre limit\u00e9e en Europe, par des niveaux de stockages au plus bas depuis des ann\u00e9es, par la mod\u00e9ration des exportations russes en raison de l\u2019incendie cet \u00e9t\u00e9 d\u2019un des deux gazoducs d\u2019importation du gaz russe vers l\u2019UE, et par \u00ab\u2009la reprise \u00e9conomique mondiale observ\u00e9e depuis plusieurs mois\u2009\u00bb selon la Commission de r\u00e9gulation de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 (CRE). La mise en service du gazoduc Nord Stream 2 devrait permettre de fournir davantage de gaz \u00e0 partir de 2022 et de limiter la hausse, mais dans l\u2019imm\u00e9diat les prix du gaz en Europe resteront \u00e9lev\u00e9s tout au long de l\u2019hiver. AIDES AUX M\u00c9NAGES MODESTES Un m\u00e9nage chauff\u00e9 au gaz d\u00e9pense en moyenne 1500 euros TTC par an selon la CRE. En France, l\u2019association UFC-Que Choisir estime que les tarifs d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 pourraient encore bondir de 10 % au d\u00e9but de l\u2019ann\u00e9e 2022, soit \u00ab\u2009une augmentation moyenne de 150 euros sur la facture annuelle d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 d\u2019un m\u00e9nage l\u2019utilisant pour le chauffage\u2009\u00bb. Afin d\u2019essayer de compenser cette hausse des prix, le gouvernement a annonc\u00e9 mi-septembre le versement en d\u00e9cembre d\u2019une aide exceptionnelle et d\u00e9risoire de 100 euros pour pr\u00e8s de 6 millions de m\u00e9nages modestes. Les politiques commencent \u00e0 trembler, car la population (gilets jaunes\u2009?) pourrait ne pas accepter cette d\u00e9sastreuse d\u00e9rive haussi\u00e8re. En Espagne, un nouveau train de mesures visant \u00e0 faire baisser les factures d\u2019\u00e9lectricit\u00e9, allant d\u2019une r\u00e9duction de la taxe sp\u00e9ciale sur l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 une r\u00e9duction temporaire de la r\u00e9mun\u00e9ration per\u00e7ue par les centrales \u00e9lectriques n\u2019\u00e9mettant pas de CO2 a \u00e9t\u00e9 approuv\u00e9 le 15 septembre dernier. L\u2019Italie envisage de permettre l\u2019utilisation de fonds de son enveloppe d\u00e9volue au plan europ\u00e9en de relance covid pour aider les familles qui \u00e9prouvent des difficult\u00e9s \u00e0 r\u00e9gler leur facture d\u2019\u00e9nergie. L\u2019\u00c9LECTRICIT\u00c9 Les tarifs r\u00e9glement\u00e9s de vente de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 sont r\u00e9vis\u00e9s deux fois par an. En 2021, ils ont augment\u00e9 de 1,6 % en f\u00e9vrier, puis de 0,48 % en ao\u00fbt. Mais les prix flambent actuellement sur les march\u00e9s de gros, faisant craindre une forte hausse des tarifs r\u00e9glement\u00e9s en f\u00e9vrier 2022. M\u00eame si la France produit principalement (75 %) son \u00e9lectricit\u00e9 avec ses centrales nucl\u00e9aires, son prix est \u00e9tabli \u00e0 partir du co\u00fbt de mise en route du dernier moyen de production d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 appel\u00e9 pour satisfaire la demande. Et ce dernier fonctionne le plus souvent au gaz. Enfin, le prix de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 est aussi influenc\u00e9 par la hausse des prix des quotas d\u2019\u00e9mission du CO2 obligatoirement achet\u00e9s par ceux qui consomment des \u00e9nergies fossiles comme le gaz. Plus les engagements climatiques de l\u2019Union europ\u00e9enne sont contraignants, plus ces quotas se vendent ch\u00e8rement\u2026 et plus le prix de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 grimpe. Alors que la responsable du prix du CO2 \u00e0 la Commission europ\u00e9enne a d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019elle allait \u0153uvrer pour que cette hausse cesse, le vice-pr\u00e9sident en charge du \u00ab\u2009sauvetage de la plan\u00e8te\u2009\u00bb (Timmermans) se r\u00e9jouissait de son c\u00f4t\u00e9 que l\u2019\u00e9nergie soit ch\u00e8re pour obliger les gens \u00e0 changer de comportements\u2026 MAIS QUE SE PASSE-T-IL\u2009? Aujourd\u2019hui, la demande de gaz est forte en Asie et en particulier en Chine dont l\u2019objectif est de dominer le monde d\u2019ici 2050 gr\u00e2ce \u00e0 son d\u00e9veloppement \u00e9conomique qui n\u00e9cessite une augmentation de la consommation d\u2019\u00e9nergies (fossiles et nucl\u00e9aire) abondante et bon march\u00e9. Les m\u00e9thaniers sont donc plus attir\u00e9s vers l\u2019Asie que vers l\u2019UE, mais ce n\u2019est qu\u2019un fonctionnement normal et marginal du march\u00e9. Or, le prix du gaz naturel livr\u00e9 par quelques m\u00e9thaniers en Chine ou en Cor\u00e9e peut varier sans influencer le prix du gaz russe, alg\u00e9rien ou norv\u00e9gien vendu dans l\u2019UE. En effet, la grande majorit\u00e9 du march\u00e9 est r\u00e9gie par des contrats \u00e0 long terme avec un prix fixe. Il n\u2019y a aucune raison pour que les prix de l\u2019\u00e9nergie s\u2019emballent \u00e0 cause de l\u2019augmentation du prix sur des quantit\u00e9s marginales en Asie. Et pourtant, ce prix \u00e9lev\u00e9 sur de faibles quantit\u00e9s de gaz lointain se r\u00e9percute en Europe en profitant aux professionnels sp\u00e9culateurs sur le dos des consommateurs pri\u00e9s de payer ou de\u2026 se restreindre, ce qui doit r\u00e9jouir le vice-pr\u00e9sident de l\u2019UE en charge de \u00ab\u2009sauver la plan\u00e8te\u2009\u00bb. La flamb\u00e9e des prix du gaz et de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 n\u2019est donc pas techniquement justifi\u00e9e. Les sp\u00e9culateurs savent identifier la bonne occasion pour s\u2019enrichir aux d\u00e9pens des consommateurs. Tout ce petit monde d\u2019affairistes y gagne, y compris les \u00c9tats qui r\u00e9cup\u00e8rent d\u2019une main via les taxes ce qu\u2019ils redonnent en partie de l\u2019autre. Seul le pauvre citoyen contribuable-consommateur, qui n\u2019y comprend plus rien, doit payer\u2009! De son c\u00f4t\u00e9, l\u2019UE s\u2019oriente na\u00efvement vers une \u00e9nergie \u00e9olienne et solaire peu abondante et ch\u00e8re\u2026 dont l\u2019inanit\u00e9 pour \u00ab\u2009sauver la plan\u00e8te\u2009\u00bb se r\u00e9v\u00e8le chaque jour un peu plus en \u00e9tant incapable de remplacer le gaz et le nucl\u00e9aire \u00e0 cause de sa nature intermittente et variable, connue de tous\u2026 Cette \u00e9nergie renouvelable al\u00e9atoire restera marginale (actuellement 2,5 % de la demande primaire de l\u2019UE). Les 1000 milliards d\u2019euros d\u00e9vers\u00e9s par l\u2019UE durant presque 50 ans, et les trois directives europ\u00e9ennes imposant d\u2019acheter prioritairement leur production n\u2019y changeront rien. RETOUR DES GILETS JAUNES\u2009? Les factures du gaz et de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 vont augmenter sans aucun impact sur les \u00e9missions mondiales de CO2 \u00e0 cause de cette folle \u00ab\u2009transition \u00e9nerg\u00e9tique\u2009\u00bb europ\u00e9enne vers le gaz, soutenue par l\u2019Allemagne, fond\u00e9e sur des \u00e9nergies \u00e9oliennes et solaires soit-disant gratuites, mais ch\u00e8res en r\u00e9alit\u00e9 car diffuses, import\u00e9es, al\u00e9atoirement variables et intermittentes. Devant l\u2019incomp\u00e9tence et le dogmatisme id\u00e9ologique des responsables des pays de l\u2019UE dans le domaine \u00e9nerg\u00e9tique, les Europ\u00e9ens et les Gilets jaunes en France devront-ils br\u00fbler de rage des drapeaux bleus \u00e9toil\u00e9s pour se chauffer\u2009? ANNEXE TECHNIQUE SUR LE NUCL\u00c9AIRE ET LES AUTRES ENERGIES La note \u00ab\u2009\u00c9volution des puissances pilotables des puissances pilotables install\u00e9es en France et en Allemagne depuis 2005\u2009\u00bb indique que ces deux pays ont perdu plus de 34 gigawatts (GW) de puissance pilotable depuis 2005, ce qui est consid\u00e9rable. Cette perte est due \u00e0 la fois \u00e0 l\u2019ouverture vers une pseudo-concurrence des march\u00e9s de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9, mais aussi \u00e0\u2009l\u2019intoxication\u2009des d\u00e9cideurs par les pr\u00e9visions de l\u2019Energiewende en Allemagne et de l\u2019ADEME en France (influenc\u00e9e par l\u2019association antinucl\u00e9aire N\u00e9gawatt) qui donnaient globalement une chute de la consommation d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 de 40 % en France et de 45 % en Allemagne entre 2010 et 2020. Ces deux pr\u00e9visions allaient contre toute logique alors que la neutralit\u00e9 carbone exigeait, au contraire, un remplacement des \u00e9nergies fossiles par de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 d\u00e9carbon\u00e9e, donc que la consommation d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 irait en augmentant d\u2019ici 2050, et non en baissant, comme l\u2019indique depuis plusieurs ann\u00e9es l\u2019association Sauvons le climat dans son sc\u00e9nario N\u00e9gatep. En r\u00e9alit\u00e9, les antinucl\u00e9aires allemands et fran\u00e7ais voulaient prouver qu\u2019il \u00e9tait facile de sortir facilement du nucl\u00e9aire pour passer \u00e0 100 % d\u2019\u00e9nergies renouvelables intermittentes (EnRI). \u00c0 force de belles d\u00e9monstrations absurdes, ils ont abus\u00e9 les pouvoirs publics qui ont programm\u00e9 des baisses de moyens pilotables avec une na\u00efvet\u00e9 confondante, alors que depuis 10 ans (tout de m\u00eame) la consommation d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 ne baisse pas en Allemagne et en France. Au contraire, la neutralit\u00e9 carbone exigera le remplacement des fossiles par de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 d\u00e9carbon\u00e9e. Les Allemands qui affichaient une baisse de la consommation d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 de 637 TWh \u00e0 350 TWh en 2050 annoncent maintenant qu\u2019il faut viser une consommation de plus de 1000 TWh et, en France, l\u2019Acad\u00e9mie des Sciences annonce de l\u2019ordre de 900 TWh en 2050. Les pouvoirs publics allemands et fran\u00e7ais ont \u00e9t\u00e9 abus\u00e9s en adoptant en 2020 la folle programmation pluriannuelle de l\u2019\u00e9nergie (PPE). La France a perdu les marges indispensables pour passer les pointes de consommation tout en se ruinant avec des \u00e9lectricit\u00e9s intermittentes qui n\u2019assument aucun service au syst\u00e8me \u00e9lectrique ni aucune responsabilit\u00e9 dans l\u2019\u00e9quilibre offre-demande. L\u2019augmentation des prix sur le march\u00e9 \u00ab\u2009spot\u2009\u00bb est totalement r\u00e9v\u00e9latrice de cette situation. Les acheteurs sur \u00ab\u2009le spot\u2009\u00bb sont les \u00e9lectriciens qui doivent faire face \u00e0 une d\u00e9faillance d\u2019un moyen de production, ou bien des revendeurs qui n\u2019assurent que 95 % de leurs ventes par contrat d\u2019achat et bouclent par des achats sur le spot. D\u00e9sormais, les quantit\u00e9s disponibles sur ce march\u00e9 \u00ab\u2009spot\u2009\u00bb sont de plus en plus faibles. R\u00e9sultat : les prix s\u2019envolent. Et le pire est \u00e0 venir puisque les Allemands vont arr\u00eater pr\u00e8s de 3 GW de nucl\u00e9aire et 7 GW de centrales \u00e0 charbon-lignite. En r\u00e9sum\u00e9, les prix montent par manque de moyens pilotables en Europe et les d\u00e9lestages (coupures de courant) approchent. Les \u00c9tats europ\u00e9ens devraient se rendre \u00e0 l\u2019\u00e9vidence et d\u00e9cider en urgence la construction de moyens pilotables\u2026 \u00e0 gaz. Pour la France, la PPE est \u00e0 enterrer et les arr\u00eats de tranches nucl\u00e9aires ne sont plus d\u2019actualit\u00e9. Il faudra lancer \u00e0 la fois les EPR2 et des centrales \u00e0 gaz plus rapides \u00e0 construire, et donc remettre la neutralit\u00e9 carbone au-del\u00e0 de 2050. Voil\u00e0 comment des id\u00e9ologues am\u00e8nent la France et toute l\u2019Europe dans le mur \u00e0 la fois pour la tenue de l\u2019\u00e9quilibre \u00e9lectrique et pour l\u2019objectif de neutralit\u00e9 carbone. Le tarif public ne d\u00e9pend pas du prix du gaz, mais les fournisseurs alternatifs ach\u00e8tent une partie de leur \u00e9lectricit\u00e9 sur le march\u00e9. Si les prix du march\u00e9 grimpent, leurs co\u00fbts montent et ils doivent r\u00e9percuter cette hausse sur leurs clients. Les fournisseurs alternatifs sont producteurs \u00e0 partir de centrales au gaz (comme ENGIE ou Total Energies) et/ou revendeurs d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 nucl\u00e9aire achet\u00e9e \u00e0 EDF gr\u00e2ce \u00e0 l\u2019Acc\u00e8s r\u00e9gul\u00e9 \u00e0 l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 nucl\u00e9aire (ARENH). Ils sont donc frapp\u00e9s par la hausse du prix du gaz, mais peuvent mod\u00e9rer leur prix de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 l\u2019ARENH. Ceux qui ne sont que des revendeurs d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 achet\u00e9e sur l\u2019ARENH, c\u2019est le bonheur, ils alignent leur prix de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 sur ceux d\u2019ENGIE et de Total \u00e9nergies, et ils gagnent plus qu\u2019avant\u2009! Pour qu\u2019ils soient comp\u00e9titifs, la CRE va augmenter les tarifs r\u00e9gul\u00e9s de vente (TRV) de l\u2019ordre de 10 \u00e0 12 % en f\u00e9vrier 2022, car les prix du march\u00e9 \u00ab\u2009spot\u2009\u00bb devraient augmenter au fur et \u00e0 mesure que les exc\u00e9dents mis par les \u00e9lectriciens sur le march\u00e9 vont se rapprocher de z\u00e9ro. La CRE va donc augmenter le tarif r\u00e9gul\u00e9 pour que les (pseudos) \u00ab\u2009producteurs alternatifs\u2009\u00bb soient comp\u00e9titifs. Ainsi, lorsque les prix spots sont bas, les alternatifs peuvent vendre au-dessous du tarif r\u00e9gul\u00e9, et lorsque les prix spots sont hauts, le tarif r\u00e9gul\u00e9 augmente pour ne pas les p\u00e9naliser. Apr\u00e8s 10 ans d\u2019ARENH, les alternatifs n\u2019ont d\u00e9velopp\u00e9 aucun nouveau moyen de production. Or c\u2019\u00e9tait l\u2019objectif de la Commission Champsaur repris ensuite dans la loi NOME. Cette disposition ruine EDF et n\u2019apporte rien en termes de vraie concurrence. Le pire est que les \u00e9lectricit\u00e9s intermittentes ont immobilis\u00e9 une grande partie des capitaux indispensables \u00e0 la construction de moyens de production pilotables. Et le consommateur est toujours perdant. \u00c0 la fin 2021, la somme des puissances pilotables en France et en Allemagne est de 178 GW, sans compter la perte de 10 GW entre nucl\u00e9aire et thermique en Allemagne. La puissance appel\u00e9e \u00e0 la pointe en Allemagne est de 82 GW et, en France, de 100 GW. Mais tous les moyens mobilisables ne sont pas disponibles en m\u00eame temps. La France cet hiver ne pourra pas compter sur plus de 80 GW. Ceux qui clament que l\u2019Europe peut encore arr\u00eater 48 GW induisent les d\u00e9cideurs politiques en erreur, comme ils le font depuis 10 ans. En r\u00e9alit\u00e9, ils raisonnent en \u00e9nergie annuelle. Or tous les \u00e9lectriciens de m\u00e9tiers savent qu\u2019un parc adapt\u00e9 en \u00e9nergie est sous-adapt\u00e9 \u00e0 la pointe par absence de stockage. \u00c9VOLUTION DES PUISSANCES PILOTABLES INSTALL\u00c9ES EN FRANCE ET EN ALLEMAGNE ENTRE 2005 ET 2020 2005 TOTAL 2005 FRANCE + ALLEMAGNE = 212\u2009557 MW   2021 TOTAL 2020 FRANCE + ALLEMAGNE = 177\u2009907 MW BAISSE 2020-2005 = 34\u2009650 MW L\u2019Allemagne va perdre 10 GW (6 GW Thermique et 4 GW nucl\u00e9aires) entre 2021 et 2022. L\u2019Espagne et l\u2019Italie sont structurellement d\u00e9ficitaires comme la Belgique et le Royaume-Uni qui sont presque toujours importateurs, ainsi que la Pologne, la Roumanie et la Turquie. Si au lieu de faire la part belle aux id\u00e9ologues de l\u2019\u00e9nergie, le gouvernement s\u2019appuyait sur de vrais professionnels, il \u00e9viterait bien des b\u00eatises, et surtout de graves soucis d\u2019alimentation en \u00e9nergie pour les Fran\u00e7ais demain. Les pays de l\u2019UE ont une politique \u00e9nerg\u00e9tique incoh\u00e9rente qui conduit \u00e0 l\u2019appauvrissement et \u00e0 de graves probl\u00e8mes sociaux et humains.  "}