{"url": "https://www.contrepoints.org/2012/07/02/89061-quel-bilan-du-mouvement-etudiant-au-quebec", "title": "Quel bilan du mouvement \u00e9tudiant au Qu\u00e9bec ? ", "author": "Apr\u00e8s plus de trois mois de tensions dues au mouvement \u00e9tudiant, le Qu\u00e9bec vit finalement une accalmie. Profitons-en pour comprendre pourquoi le climat social s\u2019est ainsi d\u00e9t\u00e9rior\u00e9. Par Nathalie Elgrably-L\u00e9vy, depuis Montr\u00e9al, Qu\u00e9bec. ", "date": "2012", "content": "Par Nathalie Elgrably-L\u00e9vy, depuis Montr\u00e9al, Qu\u00e9bec. Apr\u00e8s plus de trois mois de tension, le Qu\u00e9bec vit finalement une accalmie. Profitons-en pour comprendre pourquoi le climat social s\u2019est ainsi d\u00e9t\u00e9rior\u00e9. Chose certaine, il faut regarder au-del\u00e0 de la simple hausse des droits de scolarit\u00e9. Il est inconcevable et totalement irrationnel qu\u2019une augmentation de 0,50 $ par jour provoque la col\u00e8re et les d\u00e9bordements dont nous avons \u00e9t\u00e9 t\u00e9moins, surtout compte tenu de la bonification du programme de pr\u00eats et bourses. Alors, pourquoi une r\u00e9action aussi \u00e9pidermique\u2008? Pourquoi la raison a-t-elle c\u00e9d\u00e9 la place \u00e0 l\u2019\u00e9motion\u2008? Pour mon coll\u00e8gue Richard Martineau, c\u2019est parce que le Qu\u00e9bec a dit non \u00e0 la souverainet\u00e9 \u00e0 deux reprises alors qu\u2019il aurait eu profond\u00e9ment envie de dire oui. Pour d\u2019autres, c\u2019est une manifestation de la dichotomie gauche-droite. Il y a certainement une part de v\u00e9rit\u00e9 dans ces deux th\u00e9ories, mais elles sont incompl\u00e8tes. Ces camps ont toujours exist\u00e9, en revanche la crise sociale est nouvelle. Qu\u2019est-ce qui a chang\u00e9\u2008? Je vais y aller de ma propre th\u00e9orie \u00e0 cinq sous. En 1960, le Qu\u00e9bec a amorc\u00e9 le virage de l\u2019\u00c9tat providence. Depuis, l\u2019\u00c9tat a pris sous son aile plusieurs pans de l\u2019\u00e9conomie et a multipli\u00e9 les programmes sociaux et les pr\u00e9textes pour intervenir. Il a cr\u00e9\u00e9 une bureaucratie surdimensionn\u00e9e, il s\u2019est montr\u00e9 particuli\u00e8rement g\u00e9n\u00e9reux et indulgent avec les groupes de pression et il a accord\u00e9 des privil\u00e8ges ind\u00e9cents aux syndicats. \u00c0 chaque \u00e9lection, les politiciens ont achet\u00e9 des votes \u00e0 coups de politiques publiques inabordables qu\u2019ils ont financ\u00e9es \u00e0 cr\u00e9dit. Aujourd\u2019hui, la f\u00eate est termin\u00e9e. L\u2019\u00c9tat n\u2019a plus les moyens de ses ambitions et une aire d\u2019aust\u00e9rit\u00e9 semble in\u00e9vitable. On ne peut plus refiler la facture au suivant, c\u2019est le moment de passer \u00e0 la caisse. Or, c\u2019est l\u00e0 l\u2019origine du malaise. En s\u2019endettant de mani\u00e8re inconsid\u00e9r\u00e9e, l\u2019\u00c9tat qu\u00e9b\u00e9cois a proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 un transfert interg\u00e9n\u00e9rationnel aussi colossal qu\u2019immoral. Il a permis aux g\u00e9n\u00e9rations pr\u00e9c\u00e9dentes, ainsi qu\u2019aux plus vieux d\u2019aujourd\u2019hui de vivre aux d\u00e9pens des futurs contribuables. D\u00e9sormais, non seulement les jeunes devront payer pour les services qu\u2019ils consommeront, mais ils devront \u00e9galement r\u00e9gler la facture laiss\u00e9e par les g\u00e9n\u00e9rations qui les ont pr\u00e9c\u00e9d\u00e9s. La crise actuelle est l\u2019expression d\u2019un conflit interg\u00e9n\u00e9rationnel. D\u2019un c\u00f4t\u00e9, il y a ceux qui ont pay\u00e9 peu et obtenu beaucoup. De l\u2019autre, il y a ceux qui payeront beaucoup, mais obtiendront peu. Les jeunes ont raison d\u2019\u00eatre en col\u00e8re. Toutefois, ils ont tort de r\u00e9clamer des largesses de l\u2019\u00c9tat. Le mod\u00e8le actuel est insoutenable. Le perp\u00e9tuer, c\u2019est marcher sur les pas de la Gr\u00e8ce. Si les jeunes avaient une vision \u00e0 long terme, s\u2019ils se rendaient compte de l\u2019enfer fiscal que les abus du pass\u00e9 leur r\u00e9servent, ils ne manifesteraient pas contre la hausse des droits de scolarit\u00e9. Au contraire, ils s\u2019assureraient un avenir meilleur en exigeant que l\u2019\u00c9tat soit fiscalement responsable. Pourtant, ils revendiquent le contraire. \u00c0 leur d\u00e9charge, il y a certaines le\u00e7ons que la vie ne leur a pas encore enseign\u00e9es. En revanche, la classe politique, les dirigeants syndicaux et d\u2019autres parties int\u00e9ress\u00e9es ont davantage d\u2019exp\u00e9rience. Ils savent pertinemment que le Qu\u00e9bec est sur une trajectoire dangereuse. Quelle est donc leur excuse pour encourager les jeunes \u00e0 r\u00e9clamer l\u2019impossible\u2008? \u2014 Sur le web "}