{"url": "https://www.contrepoints.org/2014/08/13/176909-environnement-le-nouvel-evangile-des-peres-verts", "title": "Environnement : le nouvel \u00e9vangile des \u00ab P\u00e8res verts \u00bb ", "author": "Par Michel Gay. Les nouveaux pr\u00eatres Effets pervers des P\u00e8res verts Des comp\u00e9tences discutables ", "date": "2014", "content": "Il y avait les P\u00e8res Maristes, J\u00e9suites, Dominicains et autres P\u00e8res Franciscains. Il y a maintenant les P\u00e8res Verts dont les principales congr\u00e9gations sont des \u00ab ONG \u00bb (organisations non gouvernementales), des associations d\u2019\u00e9cologistes antinucl\u00e9aires et, de mani\u00e8re plus surprenante, l\u2019ADEME, une agence officielle de l\u2019\u00c9tat fran\u00e7ais. Les nouveaux pr\u00eatres Tout comme les autres \u00ab P\u00e8res \u00bb, ils pr\u00eachent l\u2019asc\u00e9tisme pour une vie future meilleure. Ce sont les nouveaux pr\u00eatres d\u2019une \u00e9cologie radicale. Ils r\u00eavent d\u2019une vie paradisiaque faite de vent et de soleil, sans p\u00e9trole, sans gaz, sans charbon et surtout sans nucl\u00e9aire. Leur id\u00e9al est la sobri\u00e9t\u00e9 forc\u00e9e et la repentance des p\u00e9ch\u00e9s commis par les hommes \u00e0 l\u2019encontre de la plan\u00e8te. Ils se nourrissent de l\u2019angoisse naturelle des populations et de la peur de l\u2019avenir qui leur servent toutes les deux de viatique. La croix articul\u00e9e, \u00e0 trois branches, plant\u00e9e sur un immense m\u00e2t d\u2019acier et de b\u00e9ton, appel\u00e9e \u00ab \u00e9olienne \u00bb, ainsi que des panneaux \u00e0 base d\u2019aluminium, de silicium et de verre, appel\u00e9s \u00ab panneaux photovolta\u00efques \u00bb (PV), sont leurs idoles devant lesquelles ils se prosternent et perdent toute raison. Le d\u00e9veloppement des \u00e9nergies renouvelables, notamment l\u2019\u00e9olien et le photovolta\u00efque, pour r\u00e9duire les \u00e9missions de gaz carbonique (CO2), et l\u2019arr\u00eat des centrales nucl\u00e9aires (qui paradoxalement n\u2019\u00e9mettent pas de CO2), semblent \u00eatre les deux principaux combats de ces nouveaux P\u00e8res Verts. Ils ordonnent et des moines soldats partent de temps \u00e0 autre \u00e0 l\u2019assaut de ces temples du diable que constituent les centrales nucl\u00e9aires. Le d\u00e9put\u00e9 \u00e9cologiste Denis Baupin \u00e9crit en mars 2014 : \u00ab la bagarre en vue de la loi Transition \u00e9nerg\u00e9tique bat son plein \u00bb et \u00ab la bagarre continue dans tous les lieux o\u00f9 nous pouvons la mener \u00bb. Le Directeur \u00ab g\u00e9n\u00e9ral \u00bb de Greenpeace France d\u00e9clare : \u00ab Les adh\u00e9rents et les \u00e9lecteurs d\u2019EE-LV ont la lutte antinucl\u00e9aire chevill\u00e9e au corps. Ce combat historique a forg\u00e9 la colonne vert\u00e9brale de l\u2019\u00e9cologie politique en France \u00bb. Ils excommunient les responsables nucl\u00e9aires en les discr\u00e9ditant dans les m\u00e9dias qu\u2019ils utilisent comme caisse de r\u00e9sonance pour leurs sermons apocalyptiques. Effets pervers des P\u00e8res verts Mais l\u2019action des P\u00e8res Verts a des effets pervers ! L\u2019Allemagne \u00ab vertueuse \u00bb, championne de la promotion de l\u2019\u00e9olien et du photovolta\u00efque, augmente ses \u00e9missions de CO2 (+2% en 2013) depuis l\u2019arr\u00eat de sept r\u00e9acteurs nucl\u00e9aires en 2011. Elle est m\u00eame un des plus mauvais \u00e9l\u00e8ves de l\u2019Europe dans ce domaine. Le Danemark, tant vant\u00e9 pour ses champs d\u2019\u00e9oliennes \u00e0 perte de vue, \u00e9met plus de CO2 par habitant que la France.\nLeur sens de la propagande, leur ma\u00eetrise du verbe et leur go\u00fbt pour les m\u00e9taphores sont mis au service de leur foi (ou de leur mauvaise foi) antinucl\u00e9aire, dans presque tous les m\u00e9dias, et notamment sur la chaine de t\u00e9l\u00e9vision \u00ab Arte \u00bb, pour masquer la r\u00e9alit\u00e9 et nous faire prendre des vessies pour des lanternes. Il est cependant \u00e9tonnant qu\u2019un organisme \u00e9tatique participe \u00e0 cette mystification. Ainsi, le document de l\u2019ADEME de mars 2014 intitul\u00e9 sobrement \u00ab L\u2019\u00e9nergie \u00e9olienne \u00bb et sous-titr\u00e9 \u00ab Produire de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 avec le vent \u00bb trompe les lecteurs en m\u00e9langeant habilement le vrai et le faux. C\u2019est une technique classique qui fonctionne toujours bien. Extraits \u2013 \u00ab Depuis quelques ann\u00e9es, la production \u00e9lectrique \u00e9olienne est en plein d\u00e9veloppement industriel \u00bb.\nL\u2019\u00e9olien est bien une industrie et non une sympathique \u00e9nergie de \u00ab proximit\u00e9 \u00bb : c\u2019est honn\u00eate de le reconna\u00eetre. Mais elle est en d\u00e9clin depuis plusieurs ann\u00e9es, notamment en Espagne et en Allemagne o\u00f9 des restructurations et des faillites retentissantes ont d\u00e9fray\u00e9 la chronique, ruinant au passage de nombreux petits investisseurs \u00ab na\u00effs \u00bb. \u2013 \u00ab Elle pr\u00e9sente en effet de nombreux atouts : c\u2019est tout d\u2019abord une \u00e9nergie renouvelable non polluante qui contribue \u00e0 une meilleure qualit\u00e9 de l\u2019air et \u00e0 la lutte contre l\u2019effet de serre \u00bb.\nUne \u00e9olienne est peu polluante directement. Mais c\u2019est surtout la centrale au gaz ou au charbon qui fonctionne quand elle ne produit rien, c\u2019est-\u00e0-dire les trois quarts du temps, qui pollue et d\u00e9t\u00e9riore la qualit\u00e9 de l\u2019air, comme c\u2019est le cas en Allemagne. \u2013 \u00ab C\u2019est aussi une \u00e9nergie qui utilise les ressources nationales et concourt donc \u00e0 l\u2019ind\u00e9pendance \u00e9nerg\u00e9tique et \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 des approvisionnements \u00bb.\nClairement non. C\u2019est un mensonge caract\u00e9ris\u00e9. Quand le vent souffle peu (moins de 15 km/h), ou pas du tout, l\u2019\u00e9olienne ne produit rien et les centrales thermiques \u00e0 gaz ou au charbon fonctionnent avec des \u00e9nergies fossiles (gaz et charbon) import\u00e9es de l\u2019\u00e9tranger. Vouloir diminuer le nombre de centrales nucl\u00e9aires (qui importent tr\u00e8s peu d\u2019uranium pour une valeur de moins d\u2019un milliard d\u2019euros) et augmenter le nombre de centrales \u00e0 gaz (en provenance de Russie), ou au charbon (comme en Allemagne) ne \u00ab concourt \u00bb en rien \u00ab \u00e0 l\u2019ind\u00e9pendance \u00e9nerg\u00e9tique et \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 d\u2019approvisionnement \u00bb. Au contraire, elle aggrave notre d\u00e9pendance et notre ins\u00e9curit\u00e9. \u2013  \u00bb Les r\u00e9gimes des vents, diff\u00e9rents dans les trois secteurs (fa\u00e7ade ouest, vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, c\u00f4te languedocienne) sont compl\u00e9mentaires les uns des autres \u00bb.\nC\u2019est encore faux. C\u2019est une fable r\u00e9guli\u00e8rement cont\u00e9e aux Fran\u00e7ais. Une \u00e9tude conjointe de Jean-Pierre Perv\u00e9s et de Hubert Flocard publi\u00e9e en mars 2012 a montr\u00e9 qu\u2019il existe de nombreuses p\u00e9riodes o\u00f9 le vent est absent sur la totalit\u00e9 du pays, et m\u00eame aussi sur la totalit\u00e9 de l\u2019Europe. Des comp\u00e9tences discutables La plupart des analyses de cette agence et des associations de soutien aux \u00e9nergies renouvelables ne sont que de la poudre aux yeux. Elles utilisent des images propres \u00e0 frapper les esprits en donnant l\u2019impression que les \u00e9nergies renouvelables repr\u00e9sentent une tendance de fond de notre soci\u00e9t\u00e9 pour faire adh\u00e9rer les Fran\u00e7ais : \u00ab c\u2019est incontournable \u00bb. Cette technique rh\u00e9torique, dans laquelle excellent nos \u00ab P\u00e8res Verts \u00bb, consiste \u00e0 introduire des id\u00e9es affubl\u00e9es du sceau de l\u2019expertise \u00e0 seule fin d\u2019hypnotiser les Fran\u00e7ais. Et cela fonctionne bien. La vacuit\u00e9 des pr\u00e9sentations fond\u00e9es sur des concepts s\u00e9duisants et des mots creux ont persuad\u00e9 des citoyens, et donc aussi des d\u00e9cideurs politiques, que l\u2019avenir appartient aux \u00e9nergies renouvelables. Leur talent r\u00e9ussit quotidiennement \u00e0 occulter plus de 20 ans de fiascos \u00e0 r\u00e9p\u00e9titions dans plusieurs pays : \u00c9tats-Unis, Espagne, Italie, Grande-Bretagne et derni\u00e8rement l\u2019Allemagne, pays le plus impliqu\u00e9 dans cette impasse ruineuse. Heureusement, la France est \u00ab en retard \u00bb dans le domaine des \u00e9nergies renouvelables. Les \u00e9nergies du vent et du soleil ont tout pour plaire et pour durer, mais aussi tout pour d\u00e9cevoir et dispara\u00eetre. Elles sont aujourd\u2019hui affaires de sciences d\u00e9tourn\u00e9es et de faux semblants. Dissipez l\u2019illusion, d\u00e9mystifiez leurs pseudos avantages et vous verrez appara\u00eetre l\u2019imposture qui soutient le d\u00e9veloppement des \u00e9oliennes et des panneaux photovolta\u00efques. Comme toute imposture, elle ne r\u00e9sistera pas \u00e0 la seule \u00e9preuve qui compte, celle de la r\u00e9alit\u00e9 technico-\u00e9conomique. Mais cela peut prendre du temps et engloutir des milliards d\u2019euros pill\u00e9s dans les poches des consommateurs et des contribuables avant que le ch\u00e2teau de cartes ne s\u2019\u00e9croule. Les \u00e9oliennes et les panneaux photovolta\u00efques entra\u00eeneront encore des d\u00e9sastres financiers dans de nombreux pays. Il a d\u00e9j\u00e0 eu lieu en Espagne, il commence aux \u00c9tats-Unis et en Allemagne.\nDes associations comme \u00ab Sauvons le climat \u00bb et des organismes comme la Commission de r\u00e9gulation de l\u2019\u00e9nergie et la Cour des comptes, ont montr\u00e9 l\u2019inanit\u00e9 de ces moyens de production d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 et tentent de limiter leur d\u00e9veloppement pour le bien de l\u2019\u00e9conomie fran\u00e7aise, mais nul n\u2019a r\u00e9ussi encore \u00e0 arr\u00eater leur folle progression bien orchestr\u00e9e. Le peuple commence \u00e0 \u00eatre instruit des ruses des \u00e9cologistes et des commerciaux sans scrupule. Il jette un regard de plus en plus critique sur les \u00e9nergies renouvelables sens\u00e9es succ\u00e9der \u00e0 l\u2019\u00e9nergie nucl\u00e9aire et par\u00e9es de toutes les vertus. Mais il semble sous-estimer l\u2019urgence d\u2019agir aupr\u00e8s de ses repr\u00e9sentants politiques trop souvent passifs et, h\u00e9las, parfois complices, pour d\u00e9fendre la qualit\u00e9 de son syst\u00e8me de production d\u2019\u00e9lectricit\u00e9, ses int\u00e9r\u00eats financiers et son pouvoir d\u2019achat menac\u00e9 par les P\u00e8res Verts. "}