{"url": "https://www.contrepoints.org/2013/04/27/122809-meme-les-ecologistes-reviennent-du-rechauffement", "title": "M\u00eame les \u00e9cologistes reviennent du r\u00e9chauffement ", "author": "Le r\u00e9chauffement se voit remplacer par le \u00ab d\u00e9r\u00e8glement \u00bb climatique, mais par rapport \u00e0 quoi ? Qu\u2019est-ce qu\u2019un climat \u00ab r\u00e9gl\u00e9 \u00bb sur Terre ? Un article d\u2019Olivier Laurent, du Parti Libertarien belge. ", "date": "2013", "content": "Un article d\u2019Olivier Laurent, du Parti Libertarien belge.  Depuis quelques jours, toute personne int\u00e9ress\u00e9e par la politique peut remarquer un changement de communication subtil mais d\u00e9terminant au sein d\u2019\u00c9colo, le parti \u00e9cologiste belge. \u00c9colo dans ses communications ne parlent plus de r\u00e9chauffement mais de d\u00e9r\u00e8glements climatiques. Isabelle Durant parle de d\u00e9r\u00e8glement climatique et non plus de r\u00e9chauffement pour sa d\u00e9fense de la bourse du CO2 sur son mur Facebook. \u00c9milie Hoyos parle de d\u00e9r\u00e8glement et non pas de r\u00e9chauffement au forum \u00ab \u00e9cologie, avenir de l\u2019emploi \u00bb \u00e0 Li\u00e8ge semaine derni\u00e8re. Ce que l\u2019on pourrait prendre pour une nuance, est en fait d\u00e9terminant et historique\u2026 \u00c9colo reconnait implicitement ne pas trop savoir de quoi sera fait l\u2019avenir. Le temps va-t-il se refroidir ? Se r\u00e9chauffer ? Ou tout simplement varier comme il l\u2019a toujours fait. L\u2019homme est-il responsable\u2026 Ou non ? Ces questions qui furent pendant des ann\u00e9es mises au frigo par les certitudes du GIEC reviennent en force. On ne savait pas\u2026 mais pourtant on a agi comme si on le savait que trop bien. L\u2019\u00e9conomie verte va laisser derri\u00e8re elle un champs de ruine, une ardoise d\u2019au moins 2,8 milliards \u20ac pour la seule r\u00e9gion wallonne que les futures g\u00e9n\u00e9rations devront payer \u00e0 notre place. Des milliers d\u2019emploi d\u2019industries consid\u00e9r\u00e9es comme polluantes auront \u00e9t\u00e9 sacrifi\u00e9s sur l\u2019autel du tout au vert. Une population essor\u00e9e par une nu\u00e9e de taxes qui se sont accumul\u00e9es \u00e0 toutes les autres. Des d\u00e9bats l\u00e9gitimes sur une vraie pollution observable et quantifiable auront \u00e9t\u00e9 d\u00e9tourn\u00e9s par des croyances et non des faits. Il est \u00e0 esp\u00e9rer que ce juste souci de lutte contre la pollution ne sera pas affaibli par la supercherie qui semble peu \u00e0 peu se d\u00e9voiler. Et qui sait peut-\u00eatre que dans quelques centaines d\u2019ann\u00e9es, il ne restera de l\u2019\u00e9conomie verte que des symboles \u00e9tudi\u00e9s par les arch\u00e9ologues. Nouveaux arch\u00e9ologues fascin\u00e9s par un nouvel exemple de la folie mill\u00e9nariste qui secoue de temps \u00e0 autre l\u2019humanit\u00e9. Une Folie qui a laiss\u00e9 pour la post\u00e9rit\u00e9 des symboles religieux incompr\u00e9hensibles tel que les Moa\u00ef de l\u2019Ile de P\u00e2ques\u2026Ou les \u00e9oliennes europ\u00e9ennes. "}