{"url": "https://www.contrepoints.org/2019/05/23/345044-europeennes-lantiliberalisme-comme-programme-commun-aux-partis", "title": "Europ\u00e9ennes : l\u2019antilib\u00e9ralisme comme programme commun aux partis ", "author": "Par Nicolas Lecaussin. ", "date": "2019", "content": "Il y a quelques jours, un conseiller r\u00e9gional m\u00e9lenchoniste qui avait particip\u00e9 \u00e0 la campagne pr\u00e9sidentielle du leader des Insoumis en 2017 annon\u00e7ait son soutien \u00e0 la liste du RN (Rassemblement National), \u00ab la seule liste souverainiste qui met en avant l\u2019ind\u00e9pendance de la France \u00bb, selon lui, tout en pr\u00e9cisant que seule Marine Le Pen l\u2019avait \u00ab rassur\u00e9 \u00bb sur les \u00ab questions sociales \u00bb. Surprenante pour certains, cette prise de position n\u2019est en r\u00e9alit\u00e9 nullement \u00e9tonnante tant les programmes et les propositions de ces deux partis se ressemblent. L\u2019anti-lib\u00e9ralisme est leur ADN, d\u2019o\u00f9 leur haine envers l\u2019Europe, l\u2019Am\u00e9rique, la mondialisation et le libre-\u00e9change qui seraient les causes du malaise fran\u00e7ais. Le lib\u00e9ralisme, dr\u00f4le de coupable dans un pays qui est champion du monde des d\u00e9penses publiques et des pr\u00e9l\u00e8vements obligatoires ! Les similitudes entre les deux partis vont au-del\u00e0 des pr\u00e9tendues \u00ab origines de nos malheurs \u00e9conomiques \u00bb. Leurs programmes pour les \u00e9lections europ\u00e9ennes visent la \u00ab justice \u00bb, fiscale et sociale. La France est forc\u00e9ment la victime des autres qui auraient forc\u00e9ment mal agi : le terme de \u00ab justice \u00bb sous-entend une action injuste et incorrecte de la part des autres. Le RN par exemple propose que le \u00ab juste-\u00e9change \u00bb remplace le libre-\u00e9change. Selon ce parti, \u00ab La multiplication des accords de libre-\u00e9change de l\u2019Union europ\u00e9enne avec tous les pays de la plan\u00e8te fait subir \u00e0 notre \u00e9conomie une concurrence d\u00e9loyale qui a d\u00e9j\u00e0 quasiment tu\u00e9 notre industrie et tuera demain notre agriculture \u00bb. Il faudrait \u00ab r\u00e9tablir des protections douani\u00e8res aux fronti\u00e8res de l\u2019Europe \u00bb, c\u2019est-\u00e0-dire taxes, quotas et contingentement : des propositions qui ne feraient qu\u2019achever ce qui reste de nos producteurs et autres viticulteurs dont le chiffre d\u2019affaires est largement d\u00e9pendant des exportations. Pour ce qui est de l\u2019industrie, c\u2019est bien l\u2019\u00c9tat fran\u00e7ais, ses propres imp\u00f4ts, taxes et charges, sans oublier les syndicats, qui l\u2019ont tu\u00e9e ! Bizarrement, le RN se prononce en faveur d\u2019une \u00ab baisse des imp\u00f4ts pour les Fran\u00e7ais \u00bb et contre une \u00ab harmonisation sociale europ\u00e9enne \u00bb afin de \u00ab pr\u00e9server notre pouvoir d\u2019achat \u00bb. Incongru alors que ce parti ne cesse de d\u00e9noncer le \u00ab dumping fiscal et social \u00bb et la baisse du pouvoir d\u2019achat en France. Pour la FI, La France insoumise, il faut \u00ab mettre au pas la finance, en finir avec le dumping social et fiscal \u00bb, \u00ab mettre fin au dumping et imposer l\u2019harmonisation sociale par le haut gr\u00e2ce \u00e0 une clause de non-r\u00e9gression des droits sociaux dans les pays les plus protecteurs \u00bb et \u00ab accorder la primaut\u00e9 au droit du travail sur le droit de la concurrence en cas de conflit y compris entre un droit du travail national et le droit de la concurrence europ\u00e9en. \u00bb Toujours les m\u00eames soucis de protectionnisme, en mettant \u00ab en place des \u00e9cluses douani\u00e8res dans l\u2019UE par groupes de pays pour stopper les d\u00e9localisations internes \u00e0 l\u2019UE et obliger \u00e0 l\u2019\u00e9galisation sociale. \u00bb Comme le RN, ce parti veut \u00ab assurer la souverainet\u00e9 alimentaire et le refus du mod\u00e8le d\u2019agro-business tourn\u00e9 vers l\u2019export hors de l\u2019UE \u00bb. Tout cela dans un grand souci \u00e9cologique : pour le RN, \u00ab le libre-\u00e9change d\u00e9r\u00e9gul\u00e9 est profond\u00e9ment anti-\u00e9cologique \u00bb, et pour la France Insoumise, il faut \u00ab mettre en place une planification \u00e9cologique europ\u00e9enne \u00bb et sans attendre, dire \u00ab Stop au libre-\u00e9change, vive le protectionnisme solidaire ! \u00bb. \u00ab L\u2019HUMAIN AU C\u0152UR DU COMBAT COMMUNISTE \u00bb ! IL FAUT OSER D\u2019ailleurs, les m\u00eames soucis de \u00ab justice \u00bb se retrouvent dans les programmes du PCF et du PS. Ce dernier veut \u00ab d\u00e9fendre la construction d\u2019un mod\u00e8le social europ\u00e9en face \u00e0 la mondialisation d\u00e9loyale \u00bb, \u00ab lutter contre les in\u00e9galit\u00e9s et r\u00e9ussir la transformation \u00e9cologique \u00bb. Comme il va de soi, \u00ab les investissements seront massifs gr\u00e2ce \u00e0 un budget de la zone euro \u00bb et la priorit\u00e9 sera accord\u00e9e \u00e0 l\u2019industrie nationale. Pour le PCF, \u00ab l\u2019\u00e9cologie et l\u2019humain sont au c\u0153ur du combat communiste \u00bb ! On pourrait en rire si ce slogan n\u2019\u00e9tait pas une insulte et du m\u00e9pris \u00e0 l\u2019\u00e9gard des dizaines de millions de victimes du communisme\u2026 Le PCF demande de \u00ab rompre avec l\u2019Europe de la concurrence, de l\u2019aust\u00e9rit\u00e9 et du ch\u00f4mage. L\u2019Union europ\u00e9enne doit investir dans la r\u00e9ponse aux besoins humains et \u00e9cologiques. Au lieu de faire du dumping social, il faut une harmonisation des salaires entre les travailleur.ses europ\u00e9en.nes (sic) et entre les femmes et les hommes, harmonisation des droits sociaux par le haut en prenant comme r\u00e9f\u00e9rence le pays o\u00f9 le droit est le plus favorable. Il faut des mesures drastiques contre les d\u00e9localisations et un investissement dans les secteurs industriels strat\u00e9giques pour d\u00e9velopper l\u2019emploi et engager s\u00e9rieusement la transition \u00e9cologique. \u00bb VIVE LE \u00ab PROCUREUR COMMERCIAL EUROP\u00c9EN \u00bb ! La liste Renaissance de LREM se veut en faveur de l\u2019Europe, mais une Europe qui \u00ab prot\u00e8ge dans la mondialisation \u00bb. Pour ce qui est de l\u2019\u00e9conomie, les similitudes aves les autres partis sautent aux yeux : \u00ab Il faut cr\u00e9er un budget pour la zone euro avec trois fonctions (investissements d\u2019avenir, assistance financi\u00e8re d\u2019urgence et r\u00e9ponse aux crises \u00e9conomiques). \u00bb L\u2019acc\u00e8s \u00e0 ce budget sera conditionn\u00e9 au respect de r\u00e8gles communes en mati\u00e8re fiscale et sociale (pour \u00e9viter le dumping au sein de la zone euro). Il faut une \u00ab concurrence mondiale \u00e9quitable, qui prot\u00e8ge les entreprises europ\u00e9ennes et le renforcement des instruments anti-dumping, qui doivent \u00eatre plus dissuasifs et plus r\u00e9actifs \u00bb. De m\u00eame, il est question d\u2019un \u00ab Buy European Act \u00bb qui n\u2019ouvrirait les march\u00e9s publics europ\u00e9ens qu\u2019aux seules entreprises localisant au moins la moiti\u00e9 de leur production en Europe. Il y aurait m\u00eame un \u00ab procureur commercial europ\u00e9en \u00bb ! Bien entendu, tout cela afin de cr\u00e9er une \u00ab Europe du d\u00e9veloppement durable et de l\u2019\u00e9cologie \u00bb. \u00ab DES BARRI\u00c8RES \u00c9COLOGIQUES \u00bb ET UN \u00ab HAUT COMMISSAIRE AU CLIMAT \u00bb Nobles projets qu\u2019on retrouve aussi dans le programme des R\u00e9publicains : une \u00ab Europe qui prot\u00e8ge face \u00e0 la mondialisation \u00bb. Pour la droite fran\u00e7aise, il faut \u00ab instaurer une barri\u00e8re \u00e9cologique, gr\u00e2ce \u00e0 la mise en \u0153uvre de droits de douane anti-pollution sur les produits import\u00e9s de pays qui ne respectent pas nos normes environnementales ou sociales \u00bb et m\u00eame \u00ab mettre en \u0153uvre un Plan europ\u00e9en pour le climat, pilot\u00e9 par un Haut-Commissaire europ\u00e9en pour le climat et la biodiversit\u00e9 \u00bb ! Il faut aussi une \u00ab Europe qui d\u00e9fend nos entreprises, nos emplois et nos int\u00e9r\u00eats face aux g\u00e9ants de la mondialisation, une Europe qui renoue avec la pr\u00e9f\u00e9rence europ\u00e9enne et fran\u00e7aise pour nos entreprises (un Buy European Act, bien entendu !) \u00bb, sans oublier de \u00ab faire cesser le dumping social au sein de l\u2019UE \u00bb. Les taxes ne sont pas oubli\u00e9es : il faut \u00ab mettre en place une taxe d\u2019\u00e9galisation des g\u00e9ants extra-europ\u00e9ens du num\u00e9rique (dits \u00ab GAFAM \u00bb pour Google, Apple, Facebook, Amazon, Microsoft), pour financer l\u2019investissement public europ\u00e9en dans la recherche et l\u2019innovation, notamment dans l\u2019intelligence artificielle \u00bb et le budget europ\u00e9en de l\u2019agriculture doit \u00eatre p\u00e9rennis\u00e9. Les programmes \u00e9conomiques pour l\u2019Europe des partis fran\u00e7ais, c\u2019est pratiquement du copi\u00e9-coll\u00e9 ! Ils ne pensent qu\u2019\u00e0 prot\u00e9ger, quand outre-Atlantique ou en Asie on cherche surtout \u00e0 innover et entreprendre. La question vient presque naturellement, d\u2019ailleurs : pourquoi tous ces partis ne s\u2019unissent-ils pas pour constituer une liste commune intitul\u00e9e : Le Parti de la France antilib\u00e9rale durable, \u00e9quitable et bio \u00e0 l\u2019assaut de l\u2019Europe ! \u2014 Sur le web "}