{"url": "https://www.contrepoints.org/2014/07/20/173998-interdire-les-manifestations-pro-palestiennes-ordre-public-ou-ordre-moral", "title": "Fallait-il interdire les manifestations pro Palestiennes ? ", "author": "Par Roseline Letteron. Une libert\u00e9 fondamentale Une nouvelle atteinte \u00e0 la jurisprudence Benjamin Du contr\u00f4le maximum au contr\u00f4le minimum Le juge administratif, ou le pompier pyromane Avis de mod\u00e9ration : ", "date": "2014", "content": "L\u2019ordonnance rendue par le juge des r\u00e9f\u00e9r\u00e9s du tribunal administratif de Paris le 19 juillet 2014 confirme la d\u00e9cision du pr\u00e9fet de police de Paris interdisant de manifester en soutien des victimes civiles palestiniennes de l\u2019intervention isra\u00e9lienne \u00e0 Gaza. Plusieurs groupements, parmi lesquels le Nouveau parti anticapitaliste, le parti des Indig\u00e8nes de la R\u00e9publique et l\u2019Union fran\u00e7aise juive pour la paix avaient en effet saisi le juge d\u2019une demande de r\u00e9f\u00e9r\u00e9-libert\u00e9 (art. 521-2 cja). Ils demandaient la suspension de cette d\u00e9cision consid\u00e9r\u00e9e comme une atteinte \u00e0 une libert\u00e9 fondamentale, la libert\u00e9 de manifester. Une libert\u00e9 fondamentale Le juge ne peut pas refuser de consid\u00e9rer la libert\u00e9 de manifester comme une libert\u00e9 fondamentale, au sens de l\u2019article 521-1 cja. Pour le Conseil constitutionnel, la libert\u00e9 de manifester se rattache au \u00ab droit d\u2019expression collective des id\u00e9es et des opinions \u00bb (d\u00e9cision du 18 janvier 1995). Pour la Cour europ\u00e9enne, elle est plut\u00f4t li\u00e9e \u00e0 la \u00ab libert\u00e9 de r\u00e9union pacifique \u00bb garantie par l\u2019article 11 de la Convention europ\u00e9enne des droits de l\u2019homme. La libert\u00e9 de manifester est donc rattach\u00e9e, tant\u00f4t \u00e0 la libert\u00e9 d\u2019expression, tant\u00f4t \u00e0 la libert\u00e9 de r\u00e9union, deux libert\u00e9s aussi \u00ab fondamentales \u00bb l\u2019une que l\u2019autre. Le r\u00e9gime juridique des manifestations rel\u00e8ve du d\u00e9cret-loi du 23 octobre 1935. Il pr\u00e9voit une d\u00e9claration aupr\u00e8s du pr\u00e9fet de police par les organisateurs entre trois et quinze jours avant la date pr\u00e9vue. Elle doit mentionner l\u2019objet, le lieu et l\u2019itin\u00e9raire de la manifestation. Ce r\u00e9gime de d\u00e9claration pr\u00e9alable a pour objet de permettre l\u2019exercice de la libert\u00e9 de manifester et de garantir qu\u2019elle s\u2019exercera dans le respect de l\u2019ordre public. En effet, les informations donn\u00e9es au pr\u00e9fet de police permettent l\u2019ouverture d\u2019une n\u00e9gociation tr\u00e8s concr\u00e8te sur la date, et le lieu du rassemblement, l\u2019itin\u00e9raire du cort\u00e8ge etc. Nul n\u2019a oubli\u00e9 par exemple que des divergences avaient oppos\u00e9 les responsables de la Manif pour tous au pr\u00e9fet de police de Paris. Les premiers voulaient manifester aux Champs-\u00c9lys\u00e9es, le second estimait qu\u2019il \u00e9tait impossible de maintenir l\u2019ordre public sur cette avenue tr\u00e8s commer\u00e7ante et remplie de touristes. \u00c0 l\u2019\u00e9poque, la n\u00e9gociation avait permis de maintenir la manifestation, en interdisant seulement l\u2019acc\u00e8s aux Champs-\u00c9lys\u00e9es. En l\u2019esp\u00e8ce, les groupements requ\u00e9rants affirment qu\u2019aucune n\u00e9gociation n\u2019a \u00e9t\u00e9 engag\u00e9e. Le pr\u00e9fet de police ne le nie d\u2019ailleurs pas, reconnaissant qu\u2019il \u00ab s\u2019est r\u00e9solu \u00e0 interdire \u00bb la manifestation, apr\u00e8s qu\u2019un premier rassemblement, le 13 juillet, ait suscit\u00e9 des violences, notamment autour de lieux de cultes. C\u2019\u00e9tait il y a cinq jours, et la pr\u00e9fecture affirmait alors que ces heurts \u00e9taient dus \u00e0 de petits groupes de jeunes gens \u00ab facilement contenus \u00bb. Autrement dit, il avait alors \u00e9t\u00e9 parfaitement possible de r\u00e9tablir l\u2019ordre public. Une nouvelle atteinte \u00e0 la jurisprudence Benjamin La question pos\u00e9e au juge est donc celle de la proportionnalit\u00e9 de la mesure d\u2019interdiction. L\u2019ordonnance se r\u00e9f\u00e8re express\u00e9ment \u00e0 la c\u00e9l\u00e8bre jurisprudence Benjamin de 1933, celle-l\u00e0 m\u00eame qui \u00e9tait en cause dans l\u2019affaire Dieudonn\u00e9. Rappelons qu\u2019elle pr\u00e9voit un contr\u00f4le maximum sur les mesures administratives portant atteinte \u00e0 une libert\u00e9 publique. L\u2019interdiction g\u00e9n\u00e9rale et absolue d\u2019exercer une libert\u00e9 ne peut \u00eatre prononc\u00e9e que s\u2019il n\u2019existe aucun autre moyen de garantir l\u2019ordre public. Est-ce le cas en l\u2019esp\u00e8ce ? C\u2019est ce qu\u2019affirme le juge, se r\u00e9f\u00e9rant au \u00ab climat actuel de vive tension entre les partisans des deux causes \u00bb. Il reprend purement et simplement l\u2019argument du pr\u00e9fet de police estimant que le pr\u00e9c\u00e9dent des incidents suffit \u00e0 justifier l\u2019interdiction g\u00e9n\u00e9rale et absolue. La situation est donc identique \u00e0 celle qui existait dans la d\u00e9cision Dieudonn\u00e9 : l\u2019interdiction est justifi\u00e9e par l\u2019existence de troubles hypoth\u00e9tiques. Si le juge avait r\u00e9ellement appliqu\u00e9 la jurisprudence Benjamin, il aurait d\u00fb s\u2019interroger sur l\u2019ad\u00e9quation entre les moyens et les r\u00e9sultats, et poser la question suivante : la pr\u00e9fecture de police parvient-elle \u00e0 prouver qu\u2019elle n\u2019a pas d\u2019autres moyens d\u2019assurer l\u2019ordre public que d\u2019interdire une manifestation ? N\u2019est-elle pas en mesure de lutter contre ces \u00ab petits groupes de jeunes gens facilement contenus \u00bb auxquels elle faisait allusion au soir du 13 juillet ? Du contr\u00f4le maximum au contr\u00f4le minimum \u00c0 dire vrai, le juge refuse de poser la question. Apr\u00e8s l\u2019affaire Dieudonn\u00e9, c\u2019est donc la seconde remise en cause de la jurisprudence Benjamin. On passe insensiblement du contr\u00f4le maximum au contr\u00f4le minimum. Dans ce type de contr\u00f4le qui n\u2019existe plus gu\u00e8re que dans le cadre de d\u00e9cisions relevant du pouvoir discr\u00e9tionnaire le plus absolu, le juge s\u2019assure seulement que la d\u00e9cision administrative n\u2019est pas manifestement disproportionn\u00e9e par rapport aux buts poursuivis. En l\u2019esp\u00e8ce, le juge des r\u00e9f\u00e9r\u00e9s se borne \u00e0 \u00e9noncer que \u00ab le pr\u00e9fet de police n\u2019a pas port\u00e9 une atteinte grave et manifestement ill\u00e9gale \u00bb \u00e0 la libert\u00e9 de manifester. L\u2019emploi de l\u2019adverbe \u00ab manifestement \u00bb sonne comme un acte manqu\u00e9. Nous sommes dans un contr\u00f4le qui se proclame maximum et qui se r\u00e9v\u00e8le minimum. Le juge s\u2019interdit de p\u00e9n\u00e9trer profond\u00e9ment les motifs de la d\u00e9cision administrative, laissant finalement au pr\u00e9fet de police toute latitude pour interdire l\u2019exercice des libert\u00e9s. Dans ces conditions, peut-on \u00eatre certain qu\u2019il s\u2019agit effectivement de prot\u00e9ger l\u2019ordre public ? \u00c0 moins qu\u2019il ne s\u2019agisse de prot\u00e9ger un certain ordre moral ? Quoi qu\u2019il en soit, si l\u2019on consid\u00e8re que toute l\u2019histoire du contr\u00f4le des actes de l\u2019administration est d\u2019abord l\u2019histoire de l\u2019approfondissement du contr\u00f4le des motifs, on mesure la r\u00e9gression que repr\u00e9sente ce retour \u00e0 un contr\u00f4le minimum. Le juge administratif, ou le pompier pyromane Reste \u00e0 s\u2019interroger sur les cons\u00e9quences de la d\u00e9cision. Dans les villes o\u00f9 les manifestations ont \u00e9t\u00e9 autoris\u00e9es, elles se sont pass\u00e9es dans le calme, comme \u00e0 Lille, \u00e0 Bordeaux ou \u00e0 Marseille. En revanche, la d\u00e9cision du tribunal administratif a finalement conduit \u00e0 des violences entre manifestants bravant l\u2019interdiction et forces de police ayant mission de la faire respecter. On se souvient que, tout r\u00e9cemment, dans son intervention du 14 juillet 2014, le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a affirm\u00e9 sa volont\u00e9 de ne pas importer le conflit isra\u00e9lien-palestinien sur notre territoire. Un vrai succ\u00e8s. \u2014\nSur le web Avis de mod\u00e9ration : En raison des abus constat\u00e9s, les commentaires sont ferm\u00e9s pour cet article. Certains messages ont \u00e9t\u00e9 supprim\u00e9s. "}