{"url": "https://www.contrepoints.org/2015/06/13/210848-guatemala-france-1-0", "title": "Guatemala \u2013 France : 1 \u2013 0 ", "author": "Ce n\u2019est pas comme si les Fran\u00e7ais n\u2019avaient aucune raison de manifester. Ils manifestent d\u2019ailleurs souvent \u2013 mais pour les mauvaises raisons. Certains manifestent pour prot\u00e9ger leurs privil\u00e8ges. D\u2019autres manifestent en r\u00e9action. Quoi qu\u2019il en soit, les manifestations, en France, sont d\u00e9fensives. Elles portent rarement d\u2019autre projet que le statu quo et n\u2019ont pratiquement aucun impact.  les Fran\u00e7ais vivent encore dans un relatif confort pyramide des \u00e2ges d\u00e9favorable Les Fran\u00e7ais sont aussi habitu\u00e9s aux scandales les Fran\u00e7ais ne savent pas ce qu\u2019ils veulent. l\u2019\u00c9tat passe son temps \u00e0 r\u00e9soudre les probl\u00e8mes qu\u2019il cr\u00e9e lui-m\u00eame Les Fran\u00e7ais ne savent pas ce qu\u2019ils veulent, mais ils savent ce qu\u2019ils ne veulent pas, ce dont ils ont peur : se passer de l\u2019\u00c9tat. La solution, ce n\u2019est pas de faire de la politique autrement. La solution, c\u2019est de faire moins de politique, et reprendre nos vies en main.  ", "date": "2015", "content": "Les citoyens demandent d\u00e9sormais la d\u00e9mission du pr\u00e9sident, ironiquement arriv\u00e9 au pouvoir sur la promesse de lutter contre le crime organis\u00e9. Tout a d\u00e9but\u00e9 avec la d\u00e9couverte de \u00ab La Ligne \u00bb, un syst\u00e8me de contrebande institutionnalis\u00e9e : contre bakchich, les importateurs pouvaient r\u00e9duire les droits de douane. Au Honduras, les manifestants demandent \u00e9galement la d\u00e9mission du pr\u00e9sident, cette fois pour une affaire de d\u00e9tournements de fonds au b\u00e9n\u00e9fice (entre autres) de son parti. Des soci\u00e9t\u00e9s fictives auraient b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de contrats surfactur\u00e9s, voire de fausses factures, au d\u00e9triment de la S\u00e9curit\u00e9 Sociale. On ne peut que se r\u00e9jouir de voir des citoyens manifester contre la corruption et pour l\u2019\u00c9tat de droit, surtout quand ils obtiennent gain de cause. Mais on ne peut que regretter qu\u2019il ne se passe pas la m\u00eame chose chez nous, alors qu\u2019un scandale chasse l\u2019autre. Il y a quelques semaines, Agn\u00e8s Saal d\u00e9missionnait suite \u00e0 la r\u00e9v\u00e9lation de ses frais de taxi, utilis\u00e9s \u00e0 des fins personnelles par elle-m\u00eame mais aussi par les membres de sa famille. \u00c0 peine remis de ce d\u00e9tournement de fonds publics, les Fran\u00e7ais apprenaient que leur Premier Ministre utilisait un jet priv\u00e9 aux frais du contribuable pour assister \u00e0 un match de football avec ses enfants. D\u2019autres affaires s\u2019ajouteront \u00e0 une liste d\u00e9j\u00e0 longue mais loin d\u2019\u00eatre exhaustive : Sans m\u00eame \u00e9voquer les pieds nickel\u00e9s du FN ou les persistants soup\u00e7ons de d\u00e9tournements de fonds et de financement opaque du Front National et de l\u2019UMP. Sans parler des montants bien plus importants pill\u00e9s par les syndicats mafieux fran\u00e7ais, les \u00e9lus locaux, les offices HLM, les mutuelles \u00e9tudiants. Sans insister sur les gaspillages g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9s au sein des institutions publiques comme Radio France et l\u2019Institut de France3. Ce n\u2019est pas comme si les Fran\u00e7ais n\u2019avaient aucune raison de manifester. Ils manifestent d\u2019ailleurs souvent \u2013 mais pour les mauvaises raisons. Certains manifestent pour prot\u00e9ger leurs privil\u00e8ges. Les taxis par exemple, qui ont commis l\u2019erreur de payer plusieurs centaines de milliers d\u2019euros une licence compl\u00e8tement artificielle et d\u00e9livr\u00e9e gratuitement. Ou les fonctionnaires, qui d\u00e9fendent bec et ongles un r\u00e9gime social qui les avantage outrageusement au d\u00e9triment des salari\u00e9s du secteur priv\u00e9. Les professions r\u00e9glement\u00e9es, qui refusent la concurrence. D\u2019autres manifestent en r\u00e9action. Ils n\u2019ont pas toujours tort, d\u2019ailleurs, comme quand ils protestent contre l\u2019\u00e9cotaxe, la hausse de la TVA \u00e9questre, et toute la ribambelle de cr\u00e9ations et hausses d\u2019imp\u00f4ts dont nos gouvernants ont le secret. Et m\u00e8nent parfois des combats moins l\u00e9gitimes, comme lorsqu\u2019ils veulent que l\u2019\u00c9tat soit le garant de leur vision de la famille et refusent aux personnes du m\u00eame sexe le droit de se marier. Quoi qu\u2019il en soit, les manifestations, en France, sont d\u00e9fensives. Elles portent rarement d\u2019autre projet que le statu quo et n\u2019ont pratiquement aucun impact.  Quand des scandales \u00e9clatent (\u00e0 peu pr\u00e8s chaque semaine), on en parle autour de soi, on fulmine int\u00e9rieurement, et on passe au suivant d\u00e8s que les m\u00e9dias m\u00e9diocres et complaisants (subventionn\u00e9s, faut-il le rappeler) en ont d\u00e9cid\u00e9 ainsi. Quand l\u2019\u00c9tat arrose certaines entreprises d\u2019argent du contribuable pour un Made in France \u00e0 l\u2019obsolescence pr\u00e9visible, quand il renfloue des banques peu pr\u00e9voyantes qui prennent des risques inconsid\u00e9r\u00e9s avec un argent qui n\u2019est pas le leur, il y a de quoi manifester. Quand les \u00e9lus s\u2019enrichissent sur le dos du contribuable, utilisent leur pouvoir \u00e0 des fins personnelles, il y a de quoi manifester. Quand les hauts fonctionnaires m\u00e8nent grand train \u00e0 nos frais malgr\u00e9 leur gestion calamiteuse, il y a de quoi manifester. Quand nos politiciens refusent la transparence mais imposent la surveillance, il y a de quoi manifester. Quand ils promettent la lune mais ne parviennent qu\u2019\u00e0 endetter la France, il y a de quoi manifester. Alors, pourquoi pas ? Peut-\u00eatre parce que malgr\u00e9 tout cela, les Fran\u00e7ais vivent encore dans un relatif confort. Ils ne sont pas (encore) aux abois et ont encore beaucoup \u00e0 perdre. Sans doute aussi \u00e0 cause d\u2019une pyramide des \u00e2ges d\u00e9favorable aux r\u00e9volutions : d\u2019apr\u00e8s les enseignements du ratio de Mesquida, il faudrait que le rapport entre la population d\u2019hommes jeunes (15 \u00e0 29 ans) et la population masculine totale soit sup\u00e9rieur \u00e0 0,4. Il est aujourd\u2019hui de 0,23. Les Fran\u00e7ais sont aussi habitu\u00e9s aux scandales, et on voit mal pourquoi ils manifesteraient pour la d\u00e9mission de Valls alors qu\u2019ils n\u2019ont rien fait pour qu\u2019Agn\u00e8s Saal soit licenci\u00e9e. Et surtout, les Fran\u00e7ais ne savent pas ce qu\u2019ils veulent. Depuis leur plus jeune \u00e2ge, on leur apprend que l\u2019\u00c9tat est la panac\u00e9e et qu\u2019il n\u2019y en a jamais assez. \u00c9ducation, sant\u00e9, pr\u00e9voyance, emploi, infrastructures, protection du consommateur, di\u00e9t\u00e9tique, environnement, \u00e9conomie, soci\u00e9t\u00e9 : partout, la solution, c\u2019est l\u2019\u00c9tat. Et les Fran\u00e7ais ont tous leur id\u00e9e sur ce que devrait faire l\u2019\u00c9tat, m\u00eame si ces id\u00e9es appliqu\u00e9es l\u2019une apr\u00e8s l\u2019autre \u00e9chouent de plus en plus lamentablement. Ils sont tous convaincus qu\u2019on peut mieux g\u00e9rer l\u2019\u00c9tat, \u00e9viter les gaspillages, emp\u00eacher les abus ; que la solution, c\u2019est \u00ab mieux d\u2019\u00c9tat \u00bb, mais l\u2019\u00c9tat quand m\u00eame, pour nous prot\u00e9ger d\u2019un monde toujours plus dangereux et complexe. Ils pensent qu\u2019on peut changer de politique, assainir la vie politique, faire de la politique autrement. Tout cela a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 essay\u00e9, et l\u2019\u00c9tat continue de s\u2019\u00e9tendre et de grossir. Il passe d\u2019ailleurs son temps \u00e0 se r\u00e9former. R\u00e9former l\u2019\u00e9cole, les retraites, la justice, l\u2019assurance-ch\u00f4mage, changer de politique \u00e9conomique ; l\u2019\u00c9tat passe son temps \u00e0 r\u00e9soudre les probl\u00e8mes qu\u2019il cr\u00e9e lui-m\u00eame. Personne ne semble rien y trouver \u00e0 redire, et les id\u00e9es alternatives ne sont pas entendues. Les Fran\u00e7ais ne savent pas ce qu\u2019ils veulent, mais ils savent ce qu\u2019ils ne veulent pas, ce dont ils ont peur : se passer de l\u2019\u00c9tat. Offrir des solutions alternatives, moins ch\u00e8res et plus efficaces est possible, mais les Fran\u00e7ais ne semblent pas en vouloir. Les taxis manifestent, mais pas les utilisateurs d\u2019Uber. Ni d\u2019AirBnB. Ni du Bon Coin. La solution, ce n\u2019est pas de faire de la politique autrement. La solution, c\u2019est de faire moins de politique, et reprendre nos vies en main. Mais cela demande bien s\u00fbr du courage, et c\u2019est ce qui semble nous faire d\u00e9faut. Pas de bonheur sans libert\u00e9 ; pas de libert\u00e9 sans courage. \u2013 P\u00e9ricl\u00e8s, traduit par h16 "}