{"url": "https://www.contrepoints.org/2015/10/30/227197-affaire-verdier-lettre-a-france-televisions", "title": "Affaire Verdier : lettre \u00e0 France T\u00e9l\u00e9visions ", "author": "Par Beno\u00eet Rittaud. France T\u00e9l\u00e9visions : d\u00e9sinvolture et propagande Audiovisuel public : pour quoi faire ? ", "date": "2015", "content": "Ch\u00e8res France T\u00e9l\u00e9visions, Comme vous le savez, une prise de position r\u00e9cente issue de vos rangs a fait un certain bruit, notamment parce que la personne qui l\u2019a lanc\u00e9e est l\u2019une des figures les plus connues de votre entreprise. Les t\u00e9l\u00e9spectateurs la voient r\u00e9guli\u00e8rement sur leur \u00e9cran depuis des ann\u00e9es. Ce travail de journaliste qui fait tant parler s\u2019en prend \u00e0 des d\u00e9cisions susceptibles d\u2019\u00eatre prises prochainement par des gouvernements, \u00e0 une \u00e9chelle internationale. Il s\u2019agit donc de l\u2019expression d\u2019un point de vue que l\u2019on doit logiquement qualifier de politique. Aux temps heureusement r\u00e9volus de l\u2019ORTF, ce genre d\u2019initiative aurait certainement eu de quoi d\u00e9plaire. \u00c0 l\u2019\u00e9poque en effet, l\u2019ind\u00e9pendance du service public de t\u00e9l\u00e9vision restait encore \u00e0 conqu\u00e9rir. La d\u00e9funte ORTF aurait donc s\u00fbrement pris ombrage que l\u2019un de ses journalistes s\u2019autorise une prise de position de nature politique, bravant ainsi un \u00ab devoir de r\u00e9serve \u00bb, ce paravent s\u00e9mantique si commode \u00e0 la censure. Aujourd\u2019hui, les temps ont heureusement chang\u00e9. Il n\u2019est plus question de limiter insidieusement la parole d\u2019un journaliste qui n\u2019irait pas dans le sens de ce que des gouvernements pr\u00e9parent \u00ab pour notre bien \u00bb. Merci donc de n\u2019avoir \u00e0 aucun moment projet\u00e9 de mettre \u00e0 pied votre journaliste \u00c9lise Lucet, qui a lanc\u00e9 il y a cinq mois une p\u00e9tition destin\u00e9e \u00e0 peser sur l\u2019un des choix politiques de l\u2019Union europ\u00e9enne. Puis-je alors humblement vous demander d\u2019avoir la m\u00eame attitude ouverte vis-\u00e0-vis de Philippe Verdier, journaliste m\u00e9t\u00e9o \u00e0 France T\u00e9l\u00e9visions que vous vous pr\u00e9parez \u00e0 licencier, semble-t-il selon la presse, pour avoir publi\u00e9 un livre critique sur la politique climatique internationale ? Je ne doute pas que, respectueuses de la libert\u00e9 d\u2019expression mais aussi soucieuses de ne pas pr\u00eater le flanc \u00e0 l\u2019accusation de \u00ab deux poids deux mesures \u00bb, vous consid\u00e9rerez ma demande avec bienveillance. Dans cette attente, et en demeurant bien s\u00fbr \u00e0 votre enti\u00e8re disposition, je vous prie d\u2019agr\u00e9er, ch\u00e8res France T\u00e9l\u00e9visions, l\u2019expression de toute ma consid\u00e9ration. \u2014\nLire aussi : "}