{"url": "https://www.contrepoints.org/2020/08/03/377461-ecologie-excellence-environnementale-desastre-agricole", "title": "\u00c9cologie : \u00ab excellence environnementale \u00bb, d\u00e9sastre agricole ", "author": "Par Andr\u00e9 Heitz. Mme Barbara Pompili  ", "date": "2020", "content": "Remontons au 23 juin 2016. L\u2019Assembl\u00e9e nationale vient de terminer la nouvelle lecture du projet de loi pour la reconqu\u00eate de la biodiversit\u00e9, de la nature et des paysages (qui allait devenir la n\u00b0 2016-1087 du 8 ao\u00fbt 2016). UNE D\u00c9CLARATION PR\u00c9MONITOIRE\u2026 La parole est donn\u00e9e avant les explications de vote \u00e0 Mme Barbara Pompili, Secr\u00e9taire d\u2019\u00c9tat charg\u00e9e de la Biodiversit\u00e9. Voici ce qu\u2019en a retenu le compte rendu de la s\u00e9ance. \u00ab Mme Barbara Pompili, secr\u00e9taire d\u2019\u00c9tat. Mesdames et messieurs les d\u00e9put\u00e9s, ch\u00e8re Genevi\u00e8ve Gaillard, cher Jean-Paul Chanteguet, vous vous appr\u00eatez \u00e0 voter ce texte. Nous ne sommes pas exactement au bout du processus, mais nous en approchons grandement et votre vote de ce jour pr\u00e9figurera tr\u00e8s fid\u00e8lement, je l\u2019esp\u00e8re, le texte que vous adopterez d\u00e9finitivement dans quelques semaines. Il s\u2019agit d\u2019un texte dont nous ne mesurerons l\u2019importance que dans quelques ann\u00e9es, un peu \u00e0 l\u2019image de vos pr\u00e9d\u00e9cesseurs qui, voil\u00e0 quarante ans, adopt\u00e8rent ici m\u00eame la premi\u00e8re loi sur la protection de la nature.  Il est de mise, surtout dans la p\u00e9riode que nous vivons, de critiquer, d\u2019att\u00e9nuer et de d\u00e9cr\u00e9dibiliser la France. C\u2019est parfois un calcul politique, mais trop souvent aussi, malheureusement, un trait de caract\u00e8re national. Au moment o\u00f9 vous allez voter, je voudrais donc vous livrer ce court message.  Quel autre pays peut aujourd\u2019hui se pr\u00e9valoir d\u2019avoir pris en compte aussi fortement que vous vous appr\u00eatez \u00e0 le faire les enjeux de la biodiversit\u00e9 ? Quel autre pays se dote d\u2019une agence nationale sp\u00e9cifiquement d\u00e9di\u00e9e \u00e0 la biodiversit\u00e9, riche d\u2019autant de comp\u00e9tences humaines, qui travaillera avec tous les organismes concourant \u00e0 la biodiversit\u00e9 et en lien \u00e9troit avec les agences r\u00e9gionales de biodiversit\u00e9 ? Quel autre pays inscrit dans son droit les principes de non-r\u00e9gression environnementale, de z\u00e9ro perte de biodiversit\u00e9 et de solidarit\u00e9 \u00e9cologique entre les territoires, ainsi que la compl\u00e9mentarit\u00e9 entre agriculture et biodiversit\u00e9 ? Quel autre pays se dote d\u2019un dispositif qui concerne tous les n\u00e9onicotino\u00efdes et a pos\u00e9 le principe g\u00e9n\u00e9ral de leur interdiction d\u00e8s 2018, accompagn\u00e9e de r\u00e8gles pragmatiques et scientifiquement contr\u00f4l\u00e9es pour accompagner le monde agricole dans la sortie des n\u00e9onicotino\u00efdes ? Quel autre pays a lanc\u00e9 une r\u00e9flexion sur la fiscalit\u00e9 \u00e9cologique des huiles alimentaires, qui aboutira \u00e0 des propositions dans six mois ? Quel autre pays dispose d\u2019un arsenal juridique aussi complet pour lutter contre les pollueurs, en inscrivant le pr\u00e9judice \u00e9cologique dans le Code civil ?  Sur tous ces points, le texte que vous allez voter ne comporte que des avanc\u00e9es par rapport au droit aujourd\u2019hui en vigueur et aucun recul par rapport au texte initial du projet de loi. La discussion parlementaire a donc \u00e9t\u00e9 utile et fructueuse. Oui, mesdames et messieurs les d\u00e9put\u00e9s, au moment vous allez voter, vous pouvez \u00eatre fiers de votre travail, car \u2013 et c\u2019est une \u00e9cologiste qui vous le dit \u2013, vous ne vous appr\u00eatez pas \u00e0 voter la loi d\u2019un gouvernement qui, comme tous les gouvernements, passera, mais la loi de la R\u00e9publique, une loi qui contribue \u00e0 faire de notre pays un pays d\u2019excellence environnementale, une loi utile \u00e0 nos compatriotes d\u2019aujourd\u2019hui et, surtout, aux g\u00e9n\u00e9rations qui viennent. (Applaudissements sur les bancs du groupe socialiste, \u00e9cologiste et r\u00e9publicain.) \u00bb C\u2019est \u00e9videmment un morceau d\u2019anthologie. \u00ab Il s\u2019agit d\u2019un texte dont nous ne mesurerons l\u2019importance que dans quelques ann\u00e9es[\u2026] \u00bb. Effectivement, nous mesurons l\u2019ampleur d\u2019un d\u00e9sastre pourtant annonc\u00e9.  \u00ab Quel autre pays se dote d\u2019un dispositif qui concerne tous les n\u00e9onicotino\u00efdes et a pos\u00e9 le principe g\u00e9n\u00e9ral de leur interdiction d\u00e8s 2018, accompagn\u00e9e de r\u00e8gles pragmatiques et scientifiquement contr\u00f4l\u00e9es pour accompagner le monde agricole dans la sortie des n\u00e9onicotino\u00efdes ? \u00bb Quel autre pays a eu cette folie ? \u00ab [\u2026] vous pouvez \u00eatre fiers de votre travail, [vous vous appr\u00eatez \u00e0 voter] une loi qui contribue \u00e0 faire de notre pays un pays d\u2019excellence environnementale [\u2026] \u00bb ? Une loi qui contribue \u00e0 faire de notre pays un d\u00e9sastre agricole, \u00e9conomique, environnemental et social (dans l\u2019ordre alphab\u00e9tique). VOUS AVEZ DIT \u00ab EXCELLENCE ENVIRONNEMENTALE \u00bb ? La protection de la biodiversit\u00e9 et surtout des abeilles n\u2019\u00e9tait qu\u2019un argument de vente relevant de l\u2019escroquerie. Ainsi, la calamit\u00e9 qui s\u2019abat sur Miss Better risque d\u2019avoir son pendant chez le colza, priv\u00e9 lui aussi d\u2019enrobage des semences par un n\u00e9onicotino\u00efde, lorsque les traitements foliaires ne r\u00e9ussiront plus \u00e0 contenir la pression des ravageurs. La fili\u00e8re de la luzerne sera aussi menac\u00e9e lorsque les usines de d\u00e9shydratation seront priv\u00e9es des dr\u00e8ches de betteraves. Voici l\u2019analyse de la situation qui a \u00e9t\u00e9 faite en Belgique (merci Mme Anne de Marcillac) : \u00ab La Belgique s\u2019est abstenue lors de ce vote [dans le cadre de l\u2019Union europ\u00e9enne]. Par cette abstention, nous avons indiqu\u00e9 que la proposition n\u2019est pas compl\u00e8tement soutenue, mais que notre pays n\u2019\u00e9tait pas en soi oppos\u00e9 \u00e0 la proposition (sinon, nous aurions vot\u00e9 contre). Notre pays soutient toujours et sans aucune retenue les mesures qui doivent prot\u00e9ger l\u2019environnement (en particulier les abeilles) contre l\u2019impact des produits phytopharmaceutiques. Mais nous estimons que les mesures de la Commission europ\u00e9enne n\u2019atteignent pas leur objectif et qu\u2019elles pourraient, en fin de compte, avoir pour cons\u00e9quence un impact n\u00e9gatif sur les populations d\u2019abeilles. En particulier, le traitement des semences de betteraves devrait rester possible. La betterave est une plante qui ne fleurit pas pendant le cycle de culture et qui ne pose pas de probl\u00e8me en ce qui concerne la guttation (formation par la plante de gouttelettes qui peuvent \u00eatre absorb\u00e9es par les abeilles). Par ailleurs, lors du traitement des semences de betteraves, le produit phytopharmaceutique n\u2019est pas simplement appliqu\u00e9 sur la semence, mais int\u00e9gr\u00e9 dans une couche dure autour de la semence (la semence est dite \u00ab pellicul\u00e9e \u00bb). Cette technique r\u00e9duit consid\u00e9rablement le d\u00e9gagement du produit phytopharmaceutique sous forme de poussi\u00e8re pendant le semis. Ainsi, la culture elle-m\u00eame n\u2019est pas une source d\u2019exposition pour les abeilles. Le principal probl\u00e8me se situe au niveau de la rotation des cultures. En effet, les n\u00e9onicotino\u00efdes ne se d\u00e9composent pas rapidement dans le sol et tout r\u00e9sidu pr\u00e9sent pourrait entra\u00eener un niveau inacceptable d\u2019exposition en raison de l\u2019absorption par une culture suivante et qui serait attrayante pour les abeilles. Dans la pratique, la betterave est g\u00e9n\u00e9ralement suivie par les c\u00e9r\u00e9ales, des cultures qui ne sont pas tr\u00e8s attrayantes pour les abeilles. Sous r\u00e9serve de certaines conditions de rotation des cultures, il serait possible d\u2019exclure un risque inacceptable.  Si les producteurs de betteraves ne peuvent pas utiliser de semences trait\u00e9es avec des n\u00e9onicotino\u00efdes, ils devront effectuer des traitements foliaires avec d\u2019autres insecticides. On peut se demander si les insecticides autoris\u00e9s \u00e0 cette fin qui, contrairement aux n\u00e9onicotino\u00efdes, n\u2019ont pas encore \u00e9t\u00e9 \u00e9valu\u00e9s par l\u2019application du document d\u2019orientation de l\u2019EFSA sur l\u2019\u00e9valuation des risques des produits phytosanitaires sur les abeilles (Apis mellifera, Bombus spp. et abeilles solitaires) (voir \u00e9galement la question 8), ne s\u2019av\u00e9reront pas, apr\u00e8s une \u00e9valuation des risques conform\u00e9ment \u00e0 ce document d\u2019orientation, plus nocifs pour les abeilles que les traitements de semences avec des n\u00e9onicotino\u00efdes. Il ne semble pas improbable que ce soit le cas. D\u2019o\u00f9 notre crainte que les restrictions adopt\u00e9es par la Commission puissent, dans certains cas, avoir un impact n\u00e9gatif sur les populations d\u2019abeilles. \u00bb \u00ab TOUS LES VOYANTS SONT AU VERT \u00bb  Elle l\u2019a m\u00eame \u00e9pingl\u00e9 au d\u00e9but de son fil\u2026 (Source) Dans un entretien au journal Le Monde : \u00ab Barbara Pompili : \u00ab C\u2019est le bon moment pour gagner la bataille \u00e9cologique \u00bb \u00bb, avec en chap\u00f4, \u00ab R\u00e9novation thermique, parcs naturels, lutte contre la b\u00e9tonisation : la ministre de la Transition \u00e9cologique d\u00e9taille les mesures pr\u00e9sent\u00e9es en conseil de d\u00e9fense \u00e9cologique, lundi 27 juillet \u00bb. Visiblement, l\u2019appel au secours de la fili\u00e8re betteravi\u00e8re ne faisait pas partie des priorit\u00e9s du jour\u2026 Hormis la r\u00e9ponse \u2013 grotesque \u2013 \u00e0 la question qu\u2019on lui a pos\u00e9e \u00e0 France Inter, Mme Barbara Pompili ne semble pas s\u2019int\u00e9resser au probl\u00e8me\u2026 En revanche, pour ce qui est de la mise en \u0153uvre des propositions de cette escroquerie que constitue la Convention Citoyenne pour le Climat\u2026  MME BARBARA POMPILI : LA POLITIQUE POLITICIENNE     Sommes-nous des millions de malcomprenants ?  On peut se demander quoi l\u2019emporte sur l\u2019autre entre l\u2019incomp\u00e9tence crasse et le cynisme aussi crasse. Le Figaro, avec AFP, rapporte : \u00ab Il sera interdit d\u2019installer des chaudi\u00e8res au fuel et au charbon dans des logements neufs et nous obligerons aussi, \u00e0 partir de janvier 2022, \u00e0 remplacer les chaudi\u00e8res au fuel ou au charbon qui sont en panne par une chaudi\u00e8re plus vertueuse \u00bb, poursuit la ministre. \u00ab Nous allons interdire le chauffage ext\u00e9rieur sur l\u2019espace public, les terrasses \u00bb et obliger \u00e0 \u00ab fermer les portes pour tous les b\u00e2timents chauff\u00e9s ou climatis\u00e9s ouverts au public. Ces mesures ne seront toutefois pas mises en oeuvre avant le printemps 2021, pr\u00e9cise Barbara Pompili, justifiant ce d\u00e9lai par la crise du Covid-19. \u00bb   Et quelqu\u2019un a d\u00e9nich\u00e9 un Vrai-faux de l\u2019Info de mai 2017 de Mme G\u00e9raldine Woessner, \u00ab Combien faut-il de temps en moyenne pour qu\u2019une loi entre en vigueur ? \u00bb. Faisons bref : l\u2019argument de M. Julien Denormandie est, pour rester politiquement correct, incorrect.  \u00ab LES FRAN\u00c7AIS ATTENDENT DE NOUS DES R\u00c9SULTATS CONCRETS \u00bb\u2026 ET L\u2019\u00c9LYS\u00c9E SE MET AU VERT Fran\u00e7ois Momboisse est un peu court dans son commentaire : \u00e7a f\u00e2cherait surtout le locataire de l\u2019\u00c9lys\u00e9e, pr\u00e9occup\u00e9 qu\u2019il est par le renouvellement de son bail.    Oui, nous sommes nombreux \u00e0 attendre un r\u00e9sultat concret\u2026 Une nouvelle brochette de 80 d\u00e9put\u00e9s emmen\u00e9s par MM. Jean-Baptiste Moreau, Roland Lescure, St\u00e9phane Travert et Philippe Vigier a sign\u00e9 le 31 juillet 2020 une tribune dans l\u2019Opinion, \u00ab Avoir les moyens d\u2019agir en cas de crise sanitaire mena\u00e7ant nos productions agricoles \u00bb. Ils s\u2019en remettent au Gouvernement \u00ab pour qu\u2019il puisse mobiliser des aides publiques d\u2019indemnisation (tant qu\u2019une solution alternative ne sera pas trouv\u00e9e) \u00bb \u2013 comme si cela pouvait compenser la destruction d\u2019une fili\u00e8re et d\u2019une activit\u00e9 \u00e9conomique multiforme. Et ils restent cependant dans l\u2019euph\u00e9misme :  \u00ab Ou bien permettre une utilisation temporaire et strictement encadr\u00e9e de solutions alternatives pour lutter contre le virus de la jaunisse et assurer des r\u00e9coltes suffisantes et p\u00e9rennes. \u00bb Ou encore : \u00ab Certaines solutions alternatives sont d\u2019ores et d\u00e9j\u00e0 mises en place chez nos voisins belges, autrichiens et polonais. \u00bb Pourquoi ne pas le dire clairement \u00e0 un gouvernement qui se cantonne dans le silence pour le Premier ministre et la gesticulation pour deux ministres et un h\u00f4te de l\u2019\u00c9lys\u00e9e qui, sur cette question, a d\u00e9cid\u00e9 de se mettre au vert ? D\u2019attendre nous donne la jaunisse. Mais peut-\u00eatre que la r\u00e9ponse que l\u2019on nous donnera est celle-ci :  "}