{"url": "https://www.contrepoints.org/2016/12/30/275770-gauche-nulle-expres", "title": "L\u2019inqui\u00e9tante nullit\u00e9 \u00e9conomique de la gauche fran\u00e7aise ", "author": "Par Claude Robert. Faire battre le c\u0153ur de la France avec Beno\u00eet Hamon Le grand projet alternatif d\u2019Arnaud Montebourg UNE NOUVELLE \u00c8RE DU PEUPLE AVEC JEAN-LUC M\u00c9LENCHON LA PROTECTION DES FONCTIONNAIRES ET DES PLUS FAIBLES AVEC VINCENT PEILLON LA GAUCHE FRAN\u00c7AISE STRUCTURELLEMENT ALLERGIQUE \u00c0 LA CR\u00c9ATION DE RICHESSE ", "date": "2016", "content": "Pendant combien de temps encore la gauche fran\u00e7aise va-t-elle proposer des programmes fantaisistes, quasiment illumin\u00e9s (les mots ne sont pas assez forts) en s\u2019adressant aux \u00e9lecteurs les plus na\u00effs sur le plan \u00e9conomique ? Et en m\u00e9prisant les autres, ceux qui trouvent ces projets irresponsables, voire m\u00eame clownesques ? D\u2019ailleurs, est-ce une strat\u00e9gie, forc\u00e9ment cynique, de la gauche fran\u00e7aise ? Ou la cons\u00e9quence d\u2019une inqui\u00e9tante inculture ? En d\u2019autres termes, la gauche hexagonale feint-elle l\u2019ignorance \u00e9conomique par calcul \u00e9lectoraliste, dans le but de racoler l\u2019adh\u00e9sion des populations les moins instruites ? Ou est-elle litt\u00e9ralement ing\u00e9nue dans ce domaine ? Lorsque l\u2019on analyse les programmes des candidats Beno\u00eet Hamon, Arnaud Montebourg, Vincent Peillon et Jean-Luc M\u00e9lenchon, qui \u00e0 eux quatre repr\u00e9sentent ind\u00e9niablement la \u00ab vraie gauche \u00bb, ou mieux encore, la \u00ab gauche l\u00e9gitime \u00bb, la question prend h\u00e9las toute son acuit\u00e9. Pour la sant\u00e9 mentale de ces candidats, on en viendrait presque \u00e0 leur souhaiter le cynisme, de peur qu\u2019ils croient v\u00e9ritablement en leurs propres racontars. Quoi qu\u2019il en soit, cynisme ou ignorance, le tableau n\u2019est pas rassurant. Qu\u2019on en juge : Faire battre le c\u0153ur de la France avec Beno\u00eet Hamon Benoit Hamon esp\u00e8re, sans rire, financer le revenu universel par les imp\u00f4ts en \u00e9largissant leur assiette (cf. site web officiel). On cro\u00eet r\u00eaver quand on sait que la France est parmi les champions du monde de la pression fiscale et que selon toute vraisemblance, celle-ci a d\u00e9j\u00e0 largement d\u00e9pass\u00e9 le seuil fatidique de la loi Laffer\u2026 \u00c9largir l\u2019assiette et simplifier les imp\u00f4ts sont certes de bonnes id\u00e9es. Mais, \u00e0 l\u2019instar des promesses de Fran\u00e7ois Hollande en 2012, lutter contre le d\u00e9clin \u00e9conomique et le ch\u00f4mage de masse ne figure pas dans les mesures phares de son programme. Beno\u00eet Hamon est certainement g\u00e9nial. Mais comment va-t-il s\u2019y prendre ? Quand bien m\u00eame le candidat n\u2019\u00e9voque que la premi\u00e8re \u00e9tape, le financement du revenu universel (\u00e0 raison de 750 euros par personne) exigera de sacr\u00e9es \u00e9conomies sur le train de vie de l\u2019\u00c9tat, et de solides am\u00e9liorations de son rendement. Tout cela ne pourra se r\u00e9aliser que gr\u00e2ce \u00e0 des r\u00e9formes radicales, une refonte de son organisation et une diminution drastique de ses effectifs pl\u00e9thoriques. Pourtant, rien de cela ne transpara\u00eet dans son programme. Au contraire, celui-ci s\u2019articule sur les axes suivants : Le grand projet alternatif d\u2019Arnaud Montebourg Arnaud Montebourg, l\u2019homme qui n\u2019avait jamais mis les pieds dans une entreprise, a d\u00e9missionn\u00e9 de son poste de ministre du \u00ab redressement productif \u00bb (initialement appel\u00e9 \u00ab redressement progressif \u00bb par le JO, c\u2019est dire !) puis a rapidement suivi quatre semaines intensives d\u2019un s\u00e9minaire \u00ab Advanced Management Programme \u00bb \u00e0 l\u2019ENSEAD. Recrut\u00e9 aussit\u00f4t chez Habitat pour notamment redynamiser les ventes, il vient de quitter cette entreprise. On peut d\u2019autant plus facilement ironiser sur les crit\u00e8res de recrutement de celle-ci que son PDG a r\u00e9cemment fait savoir qu\u2019en dix huit mois, l\u2019ancien ministre \u00ab n\u2019aura pas apport\u00e9 du chiffre d\u2019affaires suppl\u00e9mentaire \u00bb (Figaro 08/16). Selon ce m\u00eame dirigeant, les seuls apports de ce sp\u00e9cialiste du Made in France r\u00e9sident dans des \u00ab rapports d\u2019\u00e9tonnements \u00bb et dans la \u00ab confortation des probl\u00e8mes d\u00e9j\u00e0 identifi\u00e9s \u00bb. Ce dont n\u2019importe quel auditeur un tant soit peu exp\u00e9riment\u00e9 est capable (ceci dit en passant). Qu\u2019\u00e0 cela ne tienne, apr\u00e8s cette exp\u00e9rience extr\u00eamement concluante, l\u2019int\u00e9ress\u00e9 se sent de taille \u00e0 devenir pr\u00e9sident de l\u2019Hexagone. Cette courte immersion dans le monde r\u00e9el lui aurait-elle \u00e9t\u00e9 finalement b\u00e9n\u00e9fique ? La r\u00e9ponse semble \u00eatre \u00e0 la fois oui et non (cf. site web officiel) : Mais alors, qu\u2019en est-il de l\u2019international ? Comment dynamiser les PME sur les vrais march\u00e9s concurrentiels, ceux sur lesquels la France a perdu en un temps record la moiti\u00e9 de ses parts du march\u00e9 mondial industriel et 20% sur celui des services ? H\u00e9las, rien n\u2019a \u00e9t\u00e9 envisag\u00e9. Derri\u00e8re l\u2019appellation de \u00ab gaullisme social \u00bb, le financement par la CDC de grands travaux de \u00ab r\u00e9novation thermique des b\u00e2timents publics et priv\u00e9 \u00bb (sic !) ne se cache qu\u2019une mesure de court terme encore financ\u00e9e par l\u2019argent public. Quant \u00e0 son vaste programme d\u2019investissements, Arnaud Montebourg le propose tout en baissant les imp\u00f4ts sur les classes moyennes, en diminuant le co\u00fbt de la sant\u00e9 pour tous et en favorisant l\u2019acc\u00e8s \u00e0 la propri\u00e9t\u00e9, ceci sans le moindre effort par ailleurs visant \u00e0 am\u00e9liorer la comp\u00e9titivit\u00e9 fran\u00e7aise : maintien des 35h, abrogation de la loi Khomri\u2026 Et pour relancer le pouvoir d\u2019achat, toujours aussi gaullien, le candidat propose rien moins que le partage des b\u00e9n\u00e9fices des entreprises avec leur personnel. La multiplication des pains en quelque sorte ! C\u2019est tout simplement magique. UNE NOUVELLE \u00c8RE DU PEUPLE AVEC JEAN-LUC M\u00c9LENCHON Jean-Luc M\u00e9lenchon propose quant \u00e0 lui un programme magnifiquement ax\u00e9 sur l\u2019avenir de l\u2019humanit\u00e9, programme qu\u2019il organise autour de sept piliers compl\u00e9mentaires d\u00e9goulinants de beaux sentiments (cf. site web officiel) : LA PROTECTION DES FONCTIONNAIRES ET DES PLUS FAIBLES AVEC VINCENT PEILLON \u00c0 ce jour, le programme de Vincent Peillon est encore tr\u00e8s peu d\u00e9taill\u00e9, mais le candidat s\u2019est d\u2019ores et d\u00e9j\u00e0 engag\u00e9 contre la suppression des 35 heures, de l\u2019assurance vieillesse, et contre la diminution du nombre de fonctionnaires, population dont il d\u00e9clare au contraire vouloir assurer la protection et l\u2019augmentation des effectifs (Le Point 12/12/16). Il semblait pourtant que deux Fran\u00e7ais actifs sur cinq travaillent d\u00e9j\u00e0 pour l\u2019\u00c9tat, et que l\u2019hexagone compte deux fois plus de fonctionnaires par habitant que les Allemands, et plus de ministres que les \u00c9tats-Unis. Ce n\u2019est sans doute pas assez\u2026 Vincent Peillon parle \u00e9galement d\u2019assurer un \u00ab reste \u00e0 vivre pour les plus modestes \u00bb (l\u2019Obs 15/12/16). Paradoxalement, aucune am\u00e9lioration des sources de revenu du pays n\u2019est pour le moment annonc\u00e9e, \u00e0 croire que l\u2019argent coule \u00e0 flot puisque les seules mesures pour l\u2019instant pr\u00e9sent\u00e9es par le candidat sont des d\u00e9penses suppl\u00e9mentaires et des refus de proc\u00e9der \u00e0 des \u00e9conomies ! Mais n\u2019est-ce pas la p\u00e9riode de No\u00ebl ? LA GAUCHE FRAN\u00c7AISE STRUCTURELLEMENT ALLERGIQUE \u00c0 LA CR\u00c9ATION DE RICHESSE Il est consternant de constater \u00e0 quel point, sur le plan \u00e9conomique, ces quatre programmes sont structurellement voisins, comme s\u2019ils d\u00e9coulaient d\u2019un m\u00eame blocage, d\u2019un m\u00eame refoulement du r\u00e9el, d\u2019un m\u00eame pathos vis-\u00e0-vis de ce que l\u2019on d\u00e9nomme, en sciences \u00e9conomiques, la \u00ab cr\u00e9ation de richesse \u00bb. Par contigu\u00eft\u00e9 tout \u00e0 fait naturelle, ce pathos s\u2019\u00e9tend bien \u00e9videmment aux riches, \u00e0 ceux qui cr\u00e9ent cette richesse tant honnie, et dont il faut un jour ou l\u2019autre les d\u00e9pouiller, ne serait-ce que partiellement. Le n\u0153ud du probl\u00e8me de la gauche se trouve donc ici m\u00eame, dans ce refus de dire, ou de voir (car on ne sait toujours pas si c\u2019est du cynisme ou de n\u2019ignorance) d\u2019o\u00f9 vient l\u2019argent\u2026 Il y a \u00e9norm\u00e9ment \u00e0 analyser sur le statut symbolique de cet argent maudit dans l\u2019inconscient de la gauche fran\u00e7aise. Tr\u00e8s concr\u00e8tement, \u00e0 travers ses discours, car ceci est extr\u00eamement r\u00e9v\u00e9lateur, il appara\u00eet que : Qu\u2019elle soit le fruit du cynisme ou de l\u2019ignorance, une telle perversion du discours politique est de toute \u00e9vidence un poison pour notre d\u00e9mocratie : elle aide \u00e0 maintenir certaines cat\u00e9gories de citoyens dans un r\u00eave passablement dangereux. De la part de candidats \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle d\u2019un pays surendett\u00e9, incapable de faire face \u00e0 ses d\u00e9penses sociales et au train de vie tentaculaire de son \u00c9tat , de telles promesses sont tout simplement scandaleuses. Or, la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise semble n\u2019avoir m\u00eame plus le ressort n\u00e9cessaire pour s\u2019opposer \u00e0 cette surench\u00e8re digne du p\u00e8re No\u00ebl. Les m\u00e9dias ne transmettent-ils pas sans broncher les programmes les plus mirobolants ? L\u2019\u00c9ducation nationale ne continue-t-elle pas d\u2019enseigner dans ses cours d\u2019\u00e9conomie du secondaire l\u2019alter-mondialisme, la d\u00e9croissance et l\u2019\u00e9cologie, \u00e0 grand renfort de r\u00e9f\u00e9rences officiellement inscrites aux programmes telles que Alternatives \u00e9conomiques, John Maynard Keynes et consorts ? Une telle pathologie peut s\u2019expliquer de diff\u00e9rentes mani\u00e8res. Les historiens verront probablement l\u00e0 les r\u00e9miniscences de l\u2019esprit r\u00e9volutionnaire fran\u00e7ais, fait de d\u00e9testation des \u00e9lites m\u00e2tin\u00e9e de nostalgie communiste dans un pays au logiciel fortement teint\u00e9 de jacobinisme et de marxisme. Les psychologues y verront certainement un complexe d\u2019\u0152dipe mal r\u00e9solu, avec cette opposition r\u00e9flexe et maladive \u00e0 l\u2019Autorit\u00e9, \u00e0 la Soci\u00e9t\u00e9 adulte faite de gens responsables \u00e0 laquelle chacun doit payer son tribut dans le respect d\u2019autrui et des r\u00e9alit\u00e9s. Les \u00e9conomistes y verront \u00e0 coup s\u00fbr un aveuglement id\u00e9ologique port\u00e9 sur le planisme et l\u2019\u00e9tatisme dans le m\u00e9pris total des d\u00e9g\u00e2ts caus\u00e9s par les exp\u00e9riences historiques de ce genre\u2026 Mais comment ne pas voir, dans l\u2019existence de tels programmes pour les \u00e9lections pr\u00e9sidentielles de 2017, la preuve indiscutable du manque de maturit\u00e9 politique de la gauche fran\u00e7aise, et par cons\u00e9quent, de celle de l\u2019ensemble de notre pays ? \u2014 Sur le web "}