{"url": "https://www.contrepoints.org/2018/09/21/325660-pour-restaurer-la-liberte-restaurons-dabord-le-sens-des-mots", "title": "Pour restaurer la libert\u00e9, restaurons d\u2019abord le sens des mots ", "author": "Par Arnaud Demion. ", "date": "2018", "content": "Un ami a port\u00e9 \u00e0 ma connaissance il y a quelques mois un manifeste qui rejoint quelques r\u00e9flexions r\u00e9centes que je me propose d\u2019exposer ici. Les auteurs enjoignent aux lecteurs se reconnaissant dans la philosophie lib\u00e9rale de revendiquer le mot liberal. Il est donc expliqu\u00e9 dans ce manifeste que le terme a subi un glissement s\u00e9mantique en Am\u00e9rique du nord et, tandis qu\u2019il exprimait originellement une philosophie et un id\u00e9al formalis\u00e9 par les Lumi\u00e8res \u00e9cossaises, il est aujourd\u2019hui associ\u00e9 \u00e0 une certaine gauche se voulant progressiste et anticapitaliste, demandant davantage d\u2019intervention de l\u2019\u00c9tat et de programmes sociaux. Devant cette modification extr\u00eame du sens d\u2019un mot qui exprime aujourd\u2019hui une attitude politique en grande partie contraire \u00e0 ce qu\u2019il d\u00e9signait \u00e0 une autre \u00e9poque, cette initiative vise donc \u00e0 r\u00e9clamer l\u2019usage du mot dans son sens originel. LE LIB\u00c9RALISME COMME \u00c9POUVANTAIL RH\u00c9TORIQUE Le climat fran\u00e7ais est quelque peu diff\u00e9rent, et si le mot \u00ab lib\u00e9ralisme \u00bb n\u2019a pas subi un tel d\u00e9voiement, il est tr\u00e8s souvent utilis\u00e9 en tant qu\u2019\u00e9pouvantail rh\u00e9torique dans le d\u00e9bat public. Au lieu de symboliser un id\u00e9al de libert\u00e9 et de respect de la personne humaine, on le retrouve associ\u00e9 \u00e0 la dictature, \u00e0 l\u2019asservissement, \u00e0 l\u2019id\u00e9e d\u2019une glorification de l\u2019argent, et plus g\u00e9n\u00e9ralement \u00e0 un \u00e9go\u00efsme destructeur. Parall\u00e8lement, l\u00e0 o\u00f9 ce terme d\u00e9signait autrefois dans les milieux intellectuels une philosophie politique, ou plut\u00f4t une philosophie anti-politique pr\u00f4nant le respect de l\u2019individu et son droit \u00e0 l\u2019existence libre sans qu\u2019il ne subisse la tyrannie du groupe, il est maintenant majoritairement compris comme une doctrine \u00e9conomique. De nombreux mots subissent une telle d\u00e9formation s\u00e9mantique que j\u2019ose qualifier d\u2019orwellienne. Citons par exemple la locution \u00ab justice sociale \u00bb, dont la doctrine repose sur l\u2019in\u00e9galit\u00e9 de traitement des citoyens par l\u2019\u00c9tat afin d\u2019atteindre l\u2019\u00e9galit\u00e9 des r\u00e9sultats, au m\u00e9pris des diff\u00e9rences de talent, de performances physiques ou intellectuelles, d\u2019inspiration, ou tout simplement de choix. On ne peut parler de justice lorsque l\u2019on se propose de pratiquer l\u2019injustice. Un autre exemple est \u00ab la violence de la concurrence \u00bb. Par d\u00e9finition, la concurrence d\u00e9signe une situation o\u00f9 plusieurs acteurs sont libres de proposer les m\u00eames biens ou services ; le consommateur choisit ensuite entre les diff\u00e9rentes offres \u00e0 partir de crit\u00e8res qui lui sont propres. Lorsque l\u2019on demande \u00e0 un gouvernement de supprimer la concurrence, ce qu\u2019on lui demande en r\u00e9alit\u00e9 est de faire usage du monopole de la violence l\u00e9gitime qu\u2019il d\u00e9tient pour supprimer la libert\u00e9 de concurrencer et, ce faisant, de laisser le privil\u00e8ge du march\u00e9 \u00e0 une personne ou un groupe de personnes en particulier. Il serait possible d\u2019\u00e9tendre cette liste, mais l\u2019exercice serait peu pertinent. Il n\u2019est pas question ici de pr\u00e9tendre convaincre des personnes qui seraient en d\u00e9saccord avec ce que je pourrais \u00e9crire, et les lib\u00e9raux, quant \u00e0 eux, ne liraient qu\u2019une suite de trivialit\u00e9s, et ce n\u2019est pas l\u2019objet de ce texte. RETROUVER LE SENS DES MOTS Je m\u2019adresse ici surtout aux lib\u00e9raux : si aujourd\u2019hui nous voulons un regain d\u2019int\u00e9r\u00eat pour la philosophie lib\u00e9rale, je suis convaincu qu\u2019il est n\u00e9cessaire d\u2019entreprendre la restauration de la s\u00e9mantique d\u2019un certain nombre de mots et de locutions. Sans tomber dans les travers de l\u2019hypoth\u00e8se de Sapir-Whorf selon laquelle le langage structurerait notre perception du monde, il n\u2019est pas inopportun de rappeler que le langage sert \u00e0 v\u00e9hiculer de l\u2019information entre les individus, et que cette information enrichit les analyses qu\u2019ils peuvent mener sur le monde qui les entoure. Si l\u2019id\u00e9e selon laquelle il serait possible de cr\u00e9er une novlangue destin\u00e9e \u00e0 r\u00e9duire la pens\u00e9e \u00e0 un corpus d\u2019id\u00e9es approuv\u00e9es par un pouvoir semble peu s\u00e9rieuse, le glissement s\u00e9mantique de champs lexicaux appauvrit bel et bien l\u2019\u00e9change d\u2019information et r\u00e9duit in fine la possibilit\u00e9 de remettre en cause des croyances fausses. Il est dommage que cette modification s\u00e9mantique \u00e9mane autant de l\u2019\u00e9lite intellectuelle et culturelle qui a un poids et des responsabilit\u00e9s cons\u00e9quents dans le march\u00e9 cognitif. Nous ne pouvons tous \u00eatre individuellement des sp\u00e9cialistes de tous les sujets, surtout en ce qui concerne la gestion de la cit\u00e9. Ce n\u2019est pas sacrifier l\u2019esprit critique \u00e0 l\u2019argument d\u2019autorit\u00e9 que de dire que la division du travail s\u2019op\u00e8re \u00e9galement sur le plan intellectuel, et nous avons besoin de sp\u00e9cialistes et d\u2019experts int\u00e8gres et inform\u00e9s. Ce sont ces personnes \u2014 qu\u2019elles soient des intellectuels, des journalistes ou des scientifiques \u2014 qu\u2019il faut interpeller sur les mauvais usages de la langue et sur les cons\u00e9quences qui en d\u00e9coulent. Car avant tout d\u00e9bat, il convient de s\u2019entendre sur le sens des mots que l\u2019on utilise, et il faut insister sur le besoin de rigueur intellectuelle pour ne pas tomber dans l\u2019orni\u00e8re de la sophistique. Nous devons refuser la prise en otage du langage, mais nous devons aussi \u00e9viter le manich\u00e9isme en comprenant que beaucoup de d\u00e9saccords, sinon la majorit\u00e9 de ceux-ci, naissent de l\u2018incompr\u00e9hension et des erreurs de raisonnement que nous pouvons tous commettre, plut\u00f4t que de la malveillance de nos interlocuteurs. En r\u00e9sum\u00e9, avant de r\u00e9fl\u00e9chir et de d\u00e9battre, essayons de nous comprendre sans pr\u00e9suppos\u00e9 d\u2019animosit\u00e9. "}