{"url": "https://www.contrepoints.org/2018/07/27/321249-benalla-pas-une-affaire-detat-mais-une-affaire-de-trop-detat", "title": "Benalla : pas une affaire d\u2019\u00c9tat mais une affaire de trop d\u2019\u00c9tat ", "author": "Par Nathalie MP. ", "date": "2018", "content": "On peut se trouver en complet d\u00e9saccord avec la politique de M. Macron \u2013 et c\u2019est une r\u00e9flexion que je me faisais encore hier en prenant connaissance des chiffres du ch\u00f4mage du deuxi\u00e8me trimestre 2018 \u2013 sans forc\u00e9ment succomber \u00e0 l\u2019hyst\u00e9rie collective qui s\u2019est empar\u00e9e des m\u00e9dias, des oppositions politiques et des r\u00e9seaux sociaux suite aux r\u00e9v\u00e9lations sur l\u2019affaire Benalla. \u2022 Il y a indiscutablement une affaire Benalla. La meilleure preuve nous en a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9e par la sanction qui fut prise contre lui par le directeur de cabinet d\u2019Emmanuel Macron d\u00e8s le lendemain de la manifestation du 1er mai au cours de laquelle, s\u2019octroyant des pouvoirs de police qu\u2019il ne poss\u00e9dait pas, il en est venu \u00e0 molester deux manifestants (pas si \u00ab badauds \u00bb que \u00e7a) en compagnie d\u2019un comparse dont on parle moins, Vincent Crase, et entour\u00e9 de CRS qui n\u2019avaient pas l\u2019air de trouver \u00e7a bizarre. Alexandre Benalla devait assister \u00e0 la manifestation en tant qu\u2019observateur ; on le retrouve en pleine action polici\u00e8re avec casque et brassard. L\u00e0 est la rupture de l\u2019\u00c9tat de droit, l\u00e0 est la gravit\u00e9 de l\u2019affaire. Il est manifeste que l\u2019\u00c9lys\u00e9e a tr\u00e8s mal appr\u00e9hend\u00e9 la gravit\u00e9 des faits, soit par faiblesse vis-\u00e0-vis d\u2019un salari\u00e9 appr\u00e9ci\u00e9 et utile par ailleurs, soit par trop grande arrogance, trop grande certitude que le jugement du Pr\u00e9sident a force de loi et ne saurait souffrir contradiction, soit les deux. Le syst\u00e8me pr\u00e9sidentiel fran\u00e7ais est \u00e0 beaucoup d\u2019\u00e9gards calqu\u00e9 sur le syst\u00e8me monarchique, les courtisans anxieux de ne pas d\u00e9plaire au Prince sont l\u00e9gion tandis que le Prince, d\u00e8s lors qu\u2019il se sait investi du suffrage universel, n\u2019est pas loin de se penser infaillible. Ce n\u2019est pas une mise \u00e0 pied de 15 jours qu\u2019il aurait fallu signifier \u00e0 Benalla, mais un licenciement sec et direct, d\u2019autant que son profil d\u2019homme qui aime en d\u00e9coudre \u00e9tait connu. Il ne s\u2019est pas tromp\u00e9 dans les photocopies, il est all\u00e9 faire sa loi tout seul. Pas un seul citoyen non officiellement dot\u00e9 de pouvoirs de police n\u2019y est autoris\u00e9. Erreur majeure de l\u2019ex\u00e9cutif que de n\u2019avoir pas r\u00e9agi plus fermement. Il est bon que tout ceci soit maintenant connu du public car les d\u00e9cisions absolument n\u00e9cessaires et indispensables pour garder la R\u00e9publique \u00ab irr\u00e9prochable \u00bb \u2013 comme s\u2019en vantent tous les Pr\u00e9sidents fra\u00eechement \u00e9lus \u2013 ont enfin \u00e9t\u00e9 prises sous la pression des r\u00e9v\u00e9lations (proc\u00e9dure de licenciement engag\u00e9e, implication de l\u2019autorit\u00e9 judiciaire). Et rien ne dit qu\u2019elles l\u2019auraient \u00e9t\u00e9 sinon. De ce point de vue, je trouve le coup de semonce qui \u00e9branle l\u2019\u00c9lys\u00e9e extr\u00eamement salutaire. Il est bon \u00e9galement que la repr\u00e9sentation nationale demande des explications sur certaines facilit\u00e9s qui ont \u00e9t\u00e9 octroy\u00e9es \u00e0 Alexandre Benalla, notamment la d\u00e9tention d\u2019un badge H lui permettant d\u2019avoir ses grandes et ses petites entr\u00e9es \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale. \u2022 Mais de l\u00e0 \u00e0 dire que nous sommes confront\u00e9s \u00e0 une affaire d\u2019\u00c9tat, \u00e9ventuellement encore plus grave que celle du Watergate, il y a cependant un oc\u00e9an que pour ma part je ne franchirai pas, ne serait-ce que pour \u00e9viter de me ridiculiser. La d\u00e9rive Benalla est effectivement assez in\u00e9dite, mais elle reste celle d\u2019un homme. \u00c0 aucun moment, je crois, il n\u2019a re\u00e7u d\u2019ordres de l\u2019ex\u00e9cutif pour aller casser du manifestant gauchiste. Au reste, on voit bien que le probl\u00e8me originel n\u2019a gu\u00e8re pr\u00e9occup\u00e9 longtemps les oppositions, les r\u00e9seaux sociaux et les m\u00e9dias hurlants. Tr\u00e8s rapidement, la seule chose qui les a int\u00e9ress\u00e9s, c\u2019est de pouvoir faire un lien malsain entre Macron et Benalla, quitte \u00e0 inventer pas mal de choses bien au-del\u00e0 du manquement av\u00e9r\u00e9, de pr\u00e9f\u00e9rence en dessous de la ceinture, et mettre le pays en \u00e9tat d\u2019excitation maximale. Tr\u00e8s vite on a vu se lever une presse en mal de clics et des oppositions raplapla du point de vue des id\u00e9es soudain avides de saisir une occasion facile de reprendre la main et exister enfin. Au-del\u00e0 de la sanction logiquement et moralement due \u00e0 Benalla, on \u00e9chappe difficilement au fait que la France Insoumise (qui est \u00e0 l\u2019origine de la vid\u00e9o accusatrice) a profit\u00e9 du boulevard ouvert par une vraie affaire tr\u00e8s mal g\u00e9r\u00e9e pour allumer un \u00e9norme raffut anti-Macron \u00e0 teneur hautement anti-lib\u00e9rale, certainement pas par souci de pr\u00e9server l\u2019\u00c9tat de droit. Elle a \u00e9t\u00e9 aimablement aid\u00e9e en cela par le reste de l\u2019opposition qui a eu \u00e0 c\u0153ur de surjouer les idiots utiles de l\u2019anti-capitalisme. L\u2019affaire Benalla a ceci de similaire \u00e0 l\u2019affaire Fillon qu\u2019une fois Macron bien amalgam\u00e9 \u00e0 Benalla, elle vise de fa\u00e7on plus ultime \u00e0 d\u00e9cr\u00e9dibiliser Macron aujourd\u2019hui, comme Fillon \u00e0 l\u2019\u00e9poque de la campagne pr\u00e9sidentielle, afin d\u2019emp\u00eacher toute tentative de r\u00e9forme un tant soit peu lib\u00e9rale de notre pays. En g\u00e9n\u00e9ral, le gouvernement accouche de projets qui me semblent d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9ment insuffisants. Ils sont de plus envelopp\u00e9s dans trois \u00e9paisseurs de projets progressistes fa\u00e7on loi Pacte pour les entreprises ou inscription de la lutte contre le changement climatique dans la Constitution, mais pour M\u00e9lenchon et consorts, c\u2019est encore trop pour les premiers projets et pas assez pour les seconds. La fin du recrutement au statut de cheminot semble act\u00e9e, mais il n\u2019est pas dit que l\u2019extr\u00eame-gauche compte laisser longtemps la situation d\u00e9g\u00e9n\u00e9rer ainsi contre ses int\u00e9r\u00eats. Une r\u00e9forme des retraites est sur la table, une r\u00e9forme du statut de la fonction publique \u00e9galement. Inacceptable, pour la gauche marxisante. Le premier faux pas un peu s\u00e9rieux fera l\u2019affaire pour d\u00e9clencher une riposte paralysante le moment venu. On peut dire qu\u2019avec Benalla, elle a \u00e9t\u00e9 servie aux petits oignons. Merci Macron, dirait Fran\u00e7ois Ruffin. \u2022 Or des Benalla \u2013 ou des Cahuzac ou des Fillon ou \u2026 \u2013 on en fabrique \u00e0 la pelle. Je pense en effet que si cette affaire n\u2019est pas une affaire d\u2019\u00c9tat au sens strict, c\u2019est pourtant une affaire d\u2019\u00c9tat au sens o\u00f9 nous avons trop d\u2019\u00c9tat. C\u2019est ce que j\u2019\u00e9voquais \u00e0 l\u2019\u00e9poque de l\u2019affaire Fillon sous le titre \u00ab La l\u00e8pre de la d\u00e9mocratie, c\u2019est d\u2019abord celle d\u2019un \u00c9tat \u00e0 57 % \u00bb, les 57 % correspondant aux d\u00e9penses publiques rapport\u00e9es au PIB. La puissance de l\u2019\u00c9tat, ainsi que les postes, les honneurs et les deniers publics aff\u00e9rents se r\u00e9pandent comme \u00ab une l\u00e8pre \u00bb dans tous les recoins de la soci\u00e9t\u00e9, entra\u00eenant automatiquement, rapidement et partout des effets d\u00e9l\u00e9t\u00e8res qui s\u2019appellent ambition maladive, jalousies pour avoir les bonnes places, corruption rampante et incomp\u00e9tence r\u00e9currente, ainsi qu\u2019une adaptation des individus en g\u00e9n\u00e9ral au bon vouloir de l\u2019\u00c9tat. Un excellent terreau pour voir fleurir des Benalla, ceux qu\u2019on conna\u00eet et tous ceux qu\u2019on ignore, mais qui sont bien l\u00e0, dans l\u2019administration, dans les minist\u00e8res, dans les collectivit\u00e9s territoriales, au parlement europ\u00e9en, bref partout o\u00f9 il existe une autorit\u00e9 d\u2019\u00c9tat, c\u2019est-\u00e0-dire \u00e0 peu pr\u00e8s partout. Un excellent terreau pour que l\u2019\u00c9tat tout puissant se retrouve r\u00e9guli\u00e8rement pris la main dans le sac des manquements et des pr\u00e9bendes, donnant ainsi facilement prise au chantage pour la plus grande satisfaction de tel ou tel opposant \u00e0 tout changement. Il est \u00e0 noter que \u00ab l\u00e8pre de la d\u00e9mocratie \u00bb est une expression de Macron (sortie \u00e0 l\u2019occasion de l\u2019affaire Fillon). Mais lui comme tous les autres qui sont aujourd\u2019hui contre lui s\u2019imaginent qu\u2019il suffit de se d\u00e9barrasser des moutons noirs ponctuels et de faire une loi de moralisation de la vie publique pour que tout redevienne idyllique \u00e0 l\u2019ombre de notre \u00c9tat vigilant. L\u00e0 se situe le terrible paradoxe de la France. Si les sans-culotte sont nombreux aujourd\u2019hui \u00e0 monter sur les barricades pour hurler \u00e0 l\u2019affaire d\u2019\u00c9tat et  r\u00e9clamer la t\u00eate de Macron, peu nombreux sont ceux, aussi bien du c\u00f4t\u00e9 Macron que du c\u00f4t\u00e9 de ses opposants, \u00e0 voir que c\u2019est notre \u00c9tat envahissant et omnipotent lui-m\u00eame qu\u2019il faut raccourcir, aussi bien \u00e0 des fins de prosp\u00e9rit\u00e9 \u00e9conomique qu\u2019\u00e0 des fins de moralisation de la vie publique et de respect de l\u2019\u00c9tat de droit. \u2014 Sur le web "}