{"url": "https://www.contrepoints.org/2018/11/25/330937-le-black-friday-repeint-en-vert", "title": "Le Black Friday repeint en vert ", "author": "Par Beno\u00eet Rittaud. ", "date": "2018", "content": "Il y a deux choses \u00e9nervantes avec le Black Friday : Dans cette seconde partie on retrouve nos in\u00e9vitables moralistes d\u2019#OnEstPret. Je d\u00e9teste les courses, je hais le shopping, je ne supporte pas les soldes, j\u2019abhorre les hypermarch\u00e9s, alors le Black Friday, vous imaginez ce que j\u2019en pense. D\u00e9j\u00e0, cette manie d\u2019importer en France cette f\u00eate artificielle am\u00e9ricaine qui fait suite \u00e0 l\u2019insupportable Halloween t\u00e9moigne d\u2019une soumission culturelle qui n\u2019est gu\u00e8re \u00e0 notre avantage. Il est bien loin le temps o\u00f9 Jack Lang lan\u00e7ait la f\u00eate de la musique. Dire les choses de cette mani\u00e8re me situant dans le camp des r\u00e9acs pour qui c\u2019\u00e9tait mieux avant, il est urgent que je me mette \u00e0 la page avec les youtubeurs d\u2019#OnEstPret, dont le d\u00e9fi du jour consiste pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 s\u2019en prendre \u00e0 ces soldes branch\u00e9es. Eux savent donner de bons arguments. Je retire donc ce que j\u2019ai dit : le Black Friday n\u2019est pas idiot en tant qu\u2019incitation suppl\u00e9mentaire inutile \u00e0 la consommation alors que les soldes d\u2019hiver sont dans moins de deux mois, et accessoirement qu\u2019il y a peut-\u00eatre aussi d\u2019autres sujets dont il serait utile de parler. Non non, le Black Friday est satanique : il fait du mal \u00e0 la plan\u00e8te et au climat.  Il \u00e9tait donc urgent de lancer le Green Friday, \u00e0 base de protectionnisme d\u00e9guis\u00e9 d\u2019appel \u00e0 consommer local et d\u2019explications sur l\u2019int\u00e9r\u00eat d\u2019acheter des produits plus chers \u00e9co-responsables. Les citoyens doivent se gu\u00e9rir de leur \u00ab consommation compulsive \u00bb en constatant ceci : Le Green Friday n\u2019a pas vocation \u00e0 nous faire consommer moins, seulement de nous faire consommer mieux. Nous sommes donc dans une bonne vieille strat\u00e9gie marketing qui consiste \u00e0 placer ses propres produits en les d\u00e9marquant de ceux de la concurrence, en l\u2019occurrence en les d\u00e9nigrant. C\u2019est l\u00e9gal, leur fa\u00e7on de faire ? Je crains que oui, m\u00eame si c\u2019est pas tr\u00e8s joli. Comme d\u2019habitude, \u00ab le but n\u2019est pas de culpabiliser mais de sensibiliser \u00bb : eh oui, comme chacun sait, l\u2019une des difficult\u00e9s d\u2019un nouvel entrant sur un march\u00e9 est de parvenir \u00e0 faire changer les habitudes de consommation. La sensibilisation est donc un axe de communication important pour capter une client\u00e8le. On comprend en creux que la qualit\u00e9 ou le prix ne sont pas les points forts de ce que veut nous vendre le Green Friday, car il a fallu trouver autre chose pour nous pousser \u00e0 l\u2019achat : la vertu suppos\u00e9e des produits. Que l\u2019on puisse faire ainsi commerce de la vertu d\u00e9montre que d\u00e9cid\u00e9ment, dans notre monde, tout s\u2019ach\u00e8te et tout se vend. Nos youtubeurs qui soutiennent l\u2019initiative vivent bel et bien dans une soci\u00e9t\u00e9 de consommation. Il y a quelques mois, j\u2019ai particip\u00e9 \u00e0 un d\u00e9bat \u00e0 Bondy sur la question du climat. Assez vite il \u00e9tait apparu que, comme souvent, la \u00ab vraie question \u00bb n\u2019\u00e9tait pas le climat, mais divers sujets h\u00e9t\u00e9roclites parmi lesquels, d\u00e9j\u00e0, la \u00ab consommation \u00bb. Je vous la fais courte : on consomme trop/mal/Chinois/pas bio/pas glop pas glop. Il m\u2019avait \u00e9t\u00e9 douloureux de constater que, m\u00eame dans cette ville socialement d\u00e9favoris\u00e9e, le public soit ainsi victime de cette bobo\u00efsation des esprits. J\u2019avais alors pos\u00e9 une question toute simple : \u00ab Vous avez l\u2019impression de trop consommer, vous ? \u00bb Le public en \u00e9tait rest\u00e9 comme deux ronds de flan. Consommer est la d\u00e9clinaison humaine d\u2019une partie de ce qui d\u00e9finit la vie elle-m\u00eame : \u00e9changer avec son milieu. Nous n\u2019avons pas \u00e0 avoir honte de le faire, nous devons le faire. D\u2019accord, ce n\u2019est certainement pas moi qui apprendrai \u00e0 mes enfants les joies du Black Friday, mais \u00e7a n\u2019a rien \u00e0 voir avec le climat ou la plan\u00e8te, c\u2019est juste que je consid\u00e8re qu\u2019il faut consommer pour vivre et non vivre pour consommer.  Seuls des vid\u00e9astes influenceurs \u00e0 la t\u00eate gonfl\u00e9e peuvent se permettre de faire la le\u00e7on \u00e0 tout le monde sans conna\u00eetre quoi que ce soit des raisons qui motivent le choix de chacun de participer ou non au Black Friday. Sans avoir la moindre id\u00e9e de l\u2019effet suppos\u00e9 de celui-ci sur le climat, bien s\u00fbr, car chacun l\u2019a compris : le climat n\u2019est rien qu\u2019un mot-valise, qu\u2019on prononce sans savoir ce qu\u2019il signifie, un peu comme la messe en latin de jadis. Le climat n\u2019est plus un sujet, ce n\u2019est plus qu\u2019un embl\u00e8me. Ou plut\u00f4t une \u00e9tiquette \u2013 celle qu\u2019on met \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du prix du produit \u00e0 vendre. \u2014 Sur le web "}