{"url": "https://www.contrepoints.org/2015/09/04/220332-energie-renouvelable-les-dommages-collateraux", "title": "\u00c9nergie renouvelable : les dommages collat\u00e9raux ", "author": "Par Michel Gay. Une politique \u00e9nerg\u00e9tique impossible ? ", "date": "2015", "content": "Les dommages collat\u00e9raux de l\u2019intermittence des \u00e9nergies renouvelables (\u00e9oliennes et panneaux photovolta\u00efques) dans le syst\u00e8me \u00e9lectrique europ\u00e9en sont d\u00e9nonc\u00e9s par l\u2019Acad\u00e9mie des Sciences dans un rapport de janvier 2015. Cette institution souligne le manque de r\u00e9alisme des objectifs de la loi de transition \u00e9nerg\u00e9tique. Elle craint \u00e9galement que cette politique soit contre-productive, comme l\u2019indique \u00e9galement le Commissariat g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 la strat\u00e9gie et \u00e0 la prospective (CGSP) en janvier 2014, et la Cour des Comptes en juillet 2013. La loi de transition \u00e9nerg\u00e9tique pr\u00e9voit, par exemple, d\u2019installer jusqu\u2019\u00e0 19 000 m\u00e9gawatts (MW) de puissance \u00e9lectrique intermittente d\u2019\u00e9oliennes terrestres d\u2019ici 2020 dans le but affich\u00e9 de r\u00e9duire la consommation d\u2019\u00e9nergies fossiles et les \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre. Pourtant, le retour d\u2019exp\u00e9rience allemand est \u00e9difiant. Il montre l\u2019incapacit\u00e9 des \u00e9nergies intermittentes \u00e0 r\u00e9pondre \u00e0 ces deux finalit\u00e9s. Les \u00e9missions de CO2 par kilowattheure (kWh) \u00e9lectrique produit en Allemagne ont en effet augment\u00e9 de 481 grammes (g) en 2010, avant l\u2019arr\u00eat de sept r\u00e9acteurs nucl\u00e9aires (en mars 2011) repr\u00e9sentant une puissance de 8000 MW, \u00e0 490 g en 2014, malgr\u00e9 l\u2019installation de 11000 MW d\u2019\u00e9oliennes durant la m\u00eame p\u00e9riode. Ces \u00e9missions ont m\u00eame \u00e9t\u00e9 de 500 g en 2013. (Voir graphique). Faut-il rappeler qu\u2019en France, ces \u00e9missions de CO2 sont inf\u00e9rieures \u00e0\u2026 70 g / kWh gr\u00e2ce essentiellement au nucl\u00e9aire ? Le graphique suivant extrait d\u2019un site \u00ab technique \u00bb est trompeur sans une observation fine et une comparaison. Il peut faire croire que les \u00e9missions de CO2 diminuent avec la production nucl\u00e9aire et avec l\u2019augmentation des \u00e9nergies renouvelables. En r\u00e9alit\u00e9 les baisses sont li\u00e9es \u00e0 la consommation \u00e9lectrique (crise, prix \u00e9lev\u00e9 en Allemagne\u2026), mais \u00ab l\u2019intensit\u00e9 en CO2 \u00bb par kWh produit est plus \u00e9lev\u00e9e d\u2019ann\u00e9e en ann\u00e9e. Il faut diviser ces chiffres par les productions nettes d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 de l\u2019Allemagne de 2011 \u00e0 2014 pour le voir\u2026 et pour le croire !  Comment le d\u00e9veloppement d\u2019un syst\u00e8me qui augmente les \u00e9missions de CO2 dans un pays comme l\u2019Allemagne, dont plus de la moiti\u00e9 de la production \u00e9lectrique est d\u2019origine fossile, pourrait-il les r\u00e9duire en France dans un parc de production exempt \u00e0 plus de 90% d\u2019\u00e9mission de gaz \u00e0 effet de serre ? Le rapport de l\u2019Acad\u00e9mie des Sciences mentionne : \u00ab Avec 227 tonnes de CO2 \u00e9mises par M\u20ac de produit int\u00e9rieur brut (PIB), la France est l\u2019une des \u00e9conomies parmi les moins carbon\u00e9es en Europe, la deuxi\u00e8me apr\u00e8s la Su\u00e8de \u00bb (gr\u00e2ce \u00e0 ses barrages hydrauliques). Ce rapport pr\u00e9cise encore : \u00ab On peut noter qu\u2019en Allemagne, la croissance de l\u2019offre intermittente d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 d\u2019origine renouvelable a n\u00e9cessit\u00e9 l\u2019ouverture de nouvelles capacit\u00e9s de production thermique \u00e0 charbon (13 GW)  ainsi que le d\u00e9veloppement de l\u2019exploitation du lignite conduisant \u00e0 des \u00e9missions accrues de CO2 et surtout de polluants (oxydes d\u2019azote et de soufre \u00e0 l\u2019origine des pluies acides\u2026). Ce constat devrait nous inciter \u00e0 introduire de fa\u00e7on prudente et progressive des \u00e9nergies qui ne sont ni contr\u00f4lables, ni distribuables en fonction des besoins. \u00bb En effet, ce probl\u00e8me du contr\u00f4le et de la distribution des \u00e9nergies renouvelables exige de nouvelles interconnexions. Le rapport Derdevet remis \u00e0 l\u2019\u00c9lys\u00e9e le 23 f\u00e9vrier 2015 pr\u00e9voit une d\u00e9pense de 700 milliards d\u2019euros dans les dix prochaines ann\u00e9es pour la restructuration du r\u00e9seau de transport et de distribution europ\u00e9en d\u2019\u00e9lectricit\u00e9. Il indique que plus de 50 000 km de lignes haute et tr\u00e8s haute tension seront n\u00e9cessaires, afin de permettre la p\u00e9n\u00e9tration des 37% d\u2019\u00e9nergie intermittentes programm\u00e9es. Une politique \u00e9nerg\u00e9tique impossible ? L\u2019acceptabilit\u00e9 sociale de ces gigantesques d\u00e9penses pose une lourde hypoth\u00e8que sur la faisabilit\u00e9 de cette politique \u00e9nerg\u00e9tique dont le risque est de se doter d\u2019une puissance install\u00e9e intermittente consid\u00e9rable, tout en \u00e9tant r\u00e9guli\u00e8rement priv\u00e9 de courant selon les caprices de la m\u00e9t\u00e9o. De plus, France Strat\u00e9gie indique que les hypoth\u00e8ses sur lesquelles repose la politique \u00e9nerg\u00e9tique du syst\u00e8me \u00e9lectrique europ\u00e9en se sont r\u00e9v\u00e9l\u00e9es fausses d\u00e8s le lancement du \u00ab paquet climat \u00e9nergie \u00bb. Une autre hypoth\u00e8se n\u2019a, semble-t-il, m\u00eame pas \u00e9t\u00e9 imagin\u00e9e par l\u2019Europe : les \u00e9nergies de demain pourraient ne pas \u00eatre intermittentes\u2026 mais nucl\u00e9aires. L\u2019argent public destin\u00e9 \u00e0 notre politique \u00e9nerg\u00e9tique est massivement employ\u00e9 \u00e0 r\u00e9soudre la quadrature du cercle en tentant de rendre durable ce qui est intermittent. Quantit\u00e9 de m\u00e9canismes d\u00e9voreurs de subventions publiques s\u2019y emploient (valorisation de la \u00ab capacit\u00e9 \u00bb, m\u00e9canisme d\u2019effacement, ou de vaines et co\u00fbteuses tentatives de stockage (MYRTE en Corse, par exemple). Comme si l\u2019intermittence \u00e9tait une fatalit\u00e9 ! Le principe de r\u00e9alit\u00e9 disqualifiera peu \u00e0 peu cet incroyable \u00e9chafaudage destin\u00e9 \u00e0 valoriser des \u00e9nergies renouvelables intermittentes et inefficaces. Cette \u00ab r\u00e9volution verte \u00bb pourrait laisser \u00e0 l\u2019Histoire deux souvenirs \u00e9tranges : Les dommages collat\u00e9raux sociaux, humains et financiers du d\u00e9veloppement des \u00e9nergies renouvelables seront douloureux pour les Europ\u00e9ens pendant encore plus de vingt ans (\u00e0 cause des contrats d\u00e9j\u00e0 engag\u00e9s), mais le d\u00e9montage des \u00e9oliennes et des panneaux photovolta\u00efques, au moins, promet de l\u2019emploi\u2026 pendant quelques mois. "}