{"url": "https://www.contrepoints.org/2015/03/09/200430-julie-husson-pourquoi-je-manifeste-contre-le-rsi-le-fossoyeur-dentreprises", "title": "Julie Husson : \u00ab Pourquoi je manifeste contre le RSI, le fossoyeur d\u2019entreprises \u00bb ", "author": "Les \u00ab petits patrons \u00bb de TPE, travailleurs ind\u00e9pendants, commer\u00e7ants et artisans, manifestent aujourd\u2019hui entre le S\u00e9nat et l\u2019Assembl\u00e9e nationale pour protester contre les hausses de charges et les dysfonctionnements de leur r\u00e9gime de protection sociale (RSI). Interview de Julie Husson, restauratrice en Lorraine, qui avait \u00e9t\u00e9 re\u00e7ue par Fran\u00e7ois Hollande en septembre dernier pour lui t\u00e9moigner le ras-le-bol des petits entrepreneurs. Contrepoints : Pourquoi manifestez-vous aujourd\u2019hui ? NOUS SOMMES DEVENUS DE V\u00c9RITABLES PROSTITU\u00c9S ET NOTRE MAC SE NOMME L\u2019\u00c9TAT. Votre manifestation est-elle politique ? Qui l\u2019organise ? Qui marche avec vous ? Que reprochez-vous au RSI ? CETTE SITUATION NE PEUT PLUS DURER ET AUJOURD\u2019HUI NOUS DISONS \u00ab STOP \u00bb ! ", "date": "2015", "content": "  Contrepoints : Pourquoi manifestez-vous aujourd\u2019hui ? Julie Husson : Nous manifestons aujourd\u2019hui pour d\u00e9montrer notre volont\u00e9 de jouer un r\u00f4le dans la reconstruction \u00e9conomique de la France. Je m\u2019explique, nous sommes 2,9 millions de TPE ce qui repr\u00e9sente 95% des entreprises fran\u00e7aises. 80% de ces m\u00eames TPE emploient en moyenne 3 salari\u00e9s et 20% de ces m\u00eames TPE emploient plus de 5 salari\u00e9s. Aujourd\u2019hui, notre valeur ajout\u00e9e repr\u00e9sente 26% du PIB. Cette configuration du monde entrepreneurial en petite structure est une v\u00e9ritable sp\u00e9cificit\u00e9 fran\u00e7aise au regard de ce qu\u2019il se passe dans les pays voisins europ\u00e9ens o\u00f9 les PME et ETI sont beaucoup plus importantes. Le monde des TPE est riche de sa diversit\u00e9 et recouvre \u00e0 80% les m\u00e9tiers de l\u2019artisanat et du commerce. Les services \u00e0 la personne ainsi que les m\u00e9tiers issus du tertiaire, tels que l\u2019informatique et la communication semblent \u00eatre les parents pauvres de ce m\u00eame tissu \u00e9conomique. Pourquoi manifestons-nous ? En quelques mots, nous contestons les mesures fiscales et sociales qui ont \u00e9t\u00e9 prises depuis 2011. En effet, la d\u00e9gradation de la conjoncture et les r\u00e9percussions de la crise \u00e9conomique ont mis \u00e0 mal les TPE, avec la disparition affligeante des commerces de proximit\u00e9 au sein des petites et moyennes agglom\u00e9rations. Disparition constat\u00e9e visuellement par le nombre de locaux disponibles dans ces m\u00eames villes. Or, le climat \u00e9conomique ne peut pas expliquer ces nombreuses disparitions malgr\u00e9 les affirmations de Carole Delga (secr\u00e9taire d\u2019\u00c9tat \u00e0 l\u2019artisanat et aux commerces) que j\u2019ai rencontr\u00e9e le 23 d\u00e9cembre 2014 et qui d\u00e9plore notre humeur anxiog\u00e8ne. De nos jours, cr\u00e9er une entreprise suppose des sacrifices ubuesques et contraires aux valeurs du travail. Un chef d\u2019entreprise sur deux ne se r\u00e9mun\u00e8re plus, et un sur quatre r\u00e9tribue son travail d\u2019un salaire inf\u00e9rieur au seuil de pauvret\u00e9. Cette r\u00e9alit\u00e9 est tr\u00e8s peu connue de l\u2019opinion publique qui pense le patronat comme un tout indiff\u00e9renci\u00e9. Un petit patron n\u2019est pas un patron du CAC 40. Or par souci \u00ab d\u2019\u00e9galitarisme \u00bb, les mesures gouvernementales s\u2019appliquent aussi bien aux TPE qu\u2019aux entreprises du CAC 40. Cependant, si nous consid\u00e9rons le pacte de responsabilit\u00e9 et la mesure du z\u00e9ro charges en vigueur depuis le 1er janvier 2015, nous constatons non seulement une diminution du salaire net de nos salari\u00e9s et aussi des charges patronales mensuelles comprises entre 15 et 50 euros par salari\u00e9. Mon entreprise de 5 salari\u00e9s obtient 4500 euros annuels du CICE et depuis le mois de janvier 2015 une baisse mensuelle des charges patronales de 120 euros, soit 1440 euros annuels. Cependant, en trois ans, mes charges ont augment\u00e9 : en 2012 de 35 000 euros du fait de la suppression de la d\u00e9fiscalisation des heures suppl\u00e9mentaires ; en 2013, avec l\u2019augmentation du taux de TVA, nous avons subi de nouveau une augmentation fiscale de 12000 euros ; en 2014, une autre augmentation de la TVA a g\u00e9n\u00e9r\u00e9 une hausse fiscale de 23 000 euros. Cette course \u00e0 la fiscalit\u00e9 a fragilis\u00e9 nos tr\u00e9soreries et malgr\u00e9 un chiffre d\u2019affaires en augmentation, notre compte de tr\u00e9sorerie est n\u00e9gatif. Pour restructurer nos tr\u00e9soreries, nous comptions sur un pr\u00eat bancaire, refus\u00e9 bien \u00e9videmment. Dans ce contexte, il est \u00e9vident que la solution \u00e0 apporter se doit d\u2019\u00eatre plus vindicative et non se cantonner \u00e0 des mesurettes. Notre situation pr\u00e9caire est ubuesque et nous ne m\u00e9ritons pas d\u2019\u00eatre trait\u00e9s comme des voyous. Non, nous ne faisons pas de \u00ab black \u00bb, cela est devenu impossible, le moindre chiffre d\u2019affaires \u00e9tant d\u00e9clar\u00e9 afin de faire face aux charges diverses (Urssaf, CFE, RSI\u2026) Nous sommes devenus de v\u00e9ritables prostitu\u00e9s et notre mac se nomme l\u2019\u00c9tat. \u00c0 la hausse des charges, s\u2019ajoute le poids des normes administratives nous emp\u00eachant concr\u00e8tement de travailler, et auxquelles nous consacrons pratiquement 210 h de gestion. Un exemple de r\u00e8gle impensable mais pourtant bien r\u00e9elle nous oblige \u00e0 contr\u00f4ler le degr\u00e9 de chaleur de l\u2019eau utilis\u00e9e pour laver le sol du restaurant. Est-ce notre r\u00f4le ? Dans le BTP, il existe d\u2019autres r\u00e8gles tout aussi fantasques, telle que l\u2019interdiction faite aux apprentis charpentier-couvreur de monter sur un toit dans le cadre de leur formation. Dans la restauration, nos apprentis doivent quitter l\u2019entreprise \u00e0 21h30, au moment du coup de feu ! Tout cela nous empoisonne l\u2019existence et nous d\u00e9motive. Mais il n\u2019y a pas que cela. Le personnel des administrations, comme l\u2019Urssaf, n\u2019\u00e9prouve aucune consid\u00e9ration pour le chef d\u2019entreprise, et je ne vous parle pas du RSI ! Lorsque sont arriv\u00e9s les soucis de tr\u00e9sorerie, nous n\u2019avons m\u00eame pas pu n\u00e9gocier un \u00e9chelonnement des charges patronales et nous avons \u00e9t\u00e9 soup\u00e7onn\u00e9s de malversation et de d\u00e9tournement d\u2019argent. Lorsque vous \u00eates re\u00e7us \u00e0 l\u2019Urssaf, la plupart du temps par un fonctionnaire \u00ab aux 35 heures \u00bb qui n\u2019a aucune connaissance du fonctionnement d\u2019une entreprise, il n\u2019est pas rare de s\u2019entendre jeter \u00e0 la figure : \u00ab si vous ne pouvez pas payer, vous n\u2019avez qu\u2019\u00e0 vous mettre en liquidation judiciaire. \u00bb Ce m\u00e9pris de notre travail, de notre envie de cr\u00e9er emplois et richesse nous d\u00e9motive. Que faire contre ces organismes de recouvrement qui n\u2019h\u00e9sitent pas \u00e0 majorer vos cotisations de plus de 10%  pour un jour de retard ? Sommes-nous v\u00e9ritablement en d\u00e9mocratie ? Devons-nous conseiller aux jeunes de cr\u00e9er leur entreprise actuellement ? Non, je ne pense pas. Les difficult\u00e9s que nous rencontrons n\u2019ont pas lieu d\u2019\u00eatre et elles sont le r\u00e9sultat d\u2019une m\u00e9connaissance du monde de l\u2019entreprise par nos \u00e9lites. Cette situation ne peut plus durer et aujourd\u2019hui nous disons stop ! La manifestation du 9 mars 2015 est une amorce pour d\u00e9fendre une justice sociale et fiscale pour tous. Nous avons des responsabilit\u00e9s et nous sommes confront\u00e9s \u00e0 un malaise soci\u00e9tal dangereux pour la p\u00e9rennisation de nos entreprises. Nous revendiquons une logique d\u2019\u00e9quit\u00e9 \u00e0 travers notamment une remise en cause des prud\u2019hommes que nous souhaitons professionnaliser afin d\u2019\u00e9viter des faillites non raisonnables. Votre manifestation est-elle politique ? Qui l\u2019organise ? Qui marche avec vous ? Notre manifestation est apolitique et non syndiqu\u00e9e. Elle est organis\u00e9e par l\u2019association \u00ab sauvons nos entreprises \u00bb qui lutte depuis bient\u00f4t quatre ans contre le racket de l\u2019\u00c9tat. Son pr\u00e9sident Pascal Geay a rencontr\u00e9 en vain de nombreuses personnalit\u00e9s politiques, sauf en ce moment  de qu\u00eate d\u2019un \u00e9lectorat pour contrer la mont\u00e9e du FN. Par ailleurs, j\u2019ai rencontr\u00e9 Fran\u00e7ois Hollande \u00e0 deux reprises, en vain \u00e9galement. Face \u00e0 ce dialogue de sourd, nous n\u2019avons plus d\u2019autres solutions que de descendre dans la rue pour obtenir une consid\u00e9ration et des avanc\u00e9es sociales. L\u2019injustice flagrante que nous subissons se r\u00e9sume en une phrase. Nous cr\u00e9ons des emplois, de la richesse mais nous n\u2019avons en retour aucun droit social. Au contraire, on nous \u00e9crase. Le mouvement prend de l\u2019ampleur, par une multitude de collectifs qui se sont cr\u00e9\u00e9s avec les m\u00eames revendications dont la principale est \u00ab celle de vivre dignement de notre travail \u00bb. Nous ont rejoint : Contribuables associ\u00e9s, Les citrons press\u00e9s, le RDI, Les pendus, Les tondus, Les vaches \u00e0 lait, Coiffure en danger, Les bonnets rouges\u2026 La liste est exhaustive et je prie ceux que je n\u2019ai pas cit\u00e9 de m\u2019excuser. Mais je vous avoue que je me perds moi-m\u00eame dans ce bestiaire. Personnellement, je suis adh\u00e9rente de l\u2019association \u00ab Sauvons nos entreprises \u00bb, mais je d\u00e9filerai derri\u00e8re la banderole en hommage \u00e0 Christian Poucet, une figure pr\u00e9pond\u00e9rante de la lutte pour une justice sociale et la libert\u00e9 d\u2019entreprendre. Je respecte le combat de cet homme assassin\u00e9 un mois avant d\u2019avoir pu crier victoire. Que reprochez-vous au RSI ? Le RSI est un fossoyeur d\u2019entreprises et de volont\u00e9 d\u2019entreprendre. Je m\u2019explique : les r\u00e8gles de calcul des cotisations sociales et retraites \u00e9voluent chaque ann\u00e9e pour des prestations ridicules. Il n\u2019est pas rare de croiser sur le terrain des retrait\u00e9s qui per\u00e7oivent une pension inf\u00e9rieure \u00e0 600 euros. Mon conjoint percevra apr\u00e8s trente ans de bons et loyaux services \u00e0 peine 320 euros pour 16.000 euros de cotisations annuelles. Si je compare un salari\u00e9 \u00e0 35 heures et un patron \u00e0 plus de 70 heures, l\u2019injustice saute aux yeux. De plus, nous n\u2019avons aucun droit \u00e0 l\u2019erreur. C\u2019est-\u00e0-dire qu\u2019en cas de fermeture de notre restaurant pour x raisons, nous ne b\u00e9n\u00e9ficierons d\u2019aucun avantage social. Le ch\u00f4mage ne nous concerne pas mais notre entreprise cotise pour les salari\u00e9s. En mati\u00e8re de maladie, et contrairement aux salari\u00e9s, nous avons sept jours de carence pour un arr\u00eat de travail, nos salari\u00e9s en Lorraine n\u2019en ont aucun, puisque l\u2019entreprise pallie les trois jours de carence de la CPAM. Par ailleurs, les indemnit\u00e9s journali\u00e8res sont calcul\u00e9es non pas sur le salaire, mais sur un taux sans comparaison aucune avec le maintien de salaire offert par la CPAM. \u00c0 la suite d\u2019un probl\u00e8me cardiaque, mon conjoint a \u00e9t\u00e9 dans l\u2019obligation de s\u2019arr\u00eater de travailler cinq semaines. Six mois apr\u00e8s, il a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de 627 euros. Est-ce que tout cela est juste ? Non, je ne le pense pas et il serait idiot de continuer \u00e0 rester chef d\u2019entreprise alors que le salariat est plus int\u00e9ressant et surtout moins stressant. De plus, depuis la fusion des URSSAF avec l\u2019Organic pour cr\u00e9er le RSI, nous sommes confront\u00e9s \u00e0 des erreurs administratives quotidiennes : cotisations erron\u00e9es, absence de carte vitale, absence d\u2019interlocuteur t\u00e9l\u00e9phonique\u2026 Ces tracasseries administratives nous conduisent \u00e0 une surcharge de travail dont nous nous passerions volontiers. Cependant, le RSI fonctionne caricaturalement, \u00e0 savoir que si nous ne sommes pas vigilants, nous pouvons r\u00e9gler des cotisations en double ou des cotisations calcul\u00e9es en N-2, ce qui suppose, en temps de crise o\u00f9 le chiffre d\u2019affaires est moindre, de sortir tout de suite une somme d\u2019argent non provisionn\u00e9e. Si nous ne pouvons pas payer, les huissiers d\u00e9barquent manu militari. En revanche, lorsque le RSI vous doit de l\u2019argent, impossible de le r\u00e9cup\u00e9rer et vous ne pouvez pas leur envoyer d\u2019huissier. Mais le plus rageant dans cette conception d\u2019un r\u00e9gime de s\u00e9curit\u00e9 sociale soi-disant \u00e9galitaire, est la fourberie de sa gestion. Au lieu d\u2019engendrer une baisse des co\u00fbts de gestion, la fusion en 2005-2006 a plut\u00f4t entra\u00een\u00e9 ces derniers vers une hausse de 30%. Cette irresponsabilit\u00e9 ne doit pas rester impunie. La souffrance qu\u2019elle engendre, se traduisant par de nombreux suicides cons\u00e9cutifs aux traitements inhumains de nos dossiers se doit d\u2019\u00eatre connue et combattue. Lorsque vous analysez les implantations des caisses RSI, vous vous apercevez de beaucoup d\u2019incoh\u00e9rences g\u00e9ographiques et d\u2019un luxe pl\u00e9thorique dont nous ne b\u00e9n\u00e9ficions pas. Pour terminer sur le sujet du RSI, nous constatons que nos retraites sont r\u00e9duites \u00e0 peau de chagrin, ce qui nous oblige \u00e0 compenser avec le syst\u00e8me \u00ab Madelin \u00bb. Or, la retraite compl\u00e9mentaire que vous provisionnez mensuellement aupr\u00e8s d\u2019une assurance priv\u00e9e est consid\u00e9r\u00e9e comme du salaire, et elle est tax\u00e9e \u00e0 54%. Je prends l\u2019exemple de mon conjoint : en 2014, il a pay\u00e9 ses cotisations sur 16300 euros, dont 8000 euros de loi Madelin et 8300 euros de salaire. La loi Madelin comprend la pr\u00e9voyance, la mutuelle et la retraite, donc c\u2019est de l\u2019argent que nous ne d\u00e9pensons pas. Le salaire net de mon conjoint s\u2019\u00e9l\u00e8ve \u00e0 8000 euros. D\u00e9duction faite de 7657 euros de RSI, il reste un total de salaire net annuel de 343 euros ! Qui travaillerait en France pour 343 euros par an ? Je pr\u00e9cise que notre restaurant est r\u00e9put\u00e9, que nous avons un chiffre d\u2019affaires de 385 000 euros HT et qu\u2019avant 2012 mon conjoint et moi-m\u00eame arrivions \u00e0 obtenir un revenu de 2000 euros nets par mois. Aujourd\u2019hui, pour all\u00e9ger nos charges, je suis au ch\u00f4mage car je n\u2019ai pas \u00e9t\u00e9 assez stupide \u00e0 l\u2019\u00e9poque pour prendre le statut de conjoint collaboratrice, connaissant depuis 2007 les d\u00e9rives du RSI. Je n\u2019ai pas peur de le dire, le pr\u00e9sident de la r\u00e9publique est inform\u00e9. De toute fa\u00e7on, qu\u2019ils soient de droite ou de gauche ou des extr\u00eames, la r\u00e9alit\u00e9 entrepreneuriale \u00e9chappe aux politiques. "}