{"url": "https://www.contrepoints.org/2020/05/29/372450-belgique-le-mouvement-reformateur-doit-retrouver-ses-racines", "title": "Belgique : le Mouvement R\u00e9formateur doit retrouver ses racines ", "author": "Par Tom Geloen.  LES D\u00c9FINITIONS \u00ab \u00ab \u00ab \u00ab LES MESURES ET LEURS ILLUSIONS CONCLUSION ", "date": "2020", "content": "Le Mouvement R\u00e9formateur se r\u00e9v\u00e8le \u00eatre un parti portant l\u2019\u00e9tendard du lib\u00e9ralisme, tout en partageant de nombreuses id\u00e9es constructivistes. Pourquoi ne pas assumer pleinement son identit\u00e9 ? Le qualificatif lib\u00e9ral est bien connu en Belgique, au point que l\u2019un des partis majeurs de la Wallonie, le Mouvement R\u00e9formateur, s\u2019en revendique d\u00e8s que l\u2019occasion se pr\u00e9sente. Qu\u2019en est-il des id\u00e9es de ses repr\u00e9sentants ? S\u2019agit-il r\u00e9ellement d\u2019un parti lib\u00e9ral menant une politique que nous attendons depuis des si\u00e8cles, ou un \u00e9ni\u00e8me parti social-d\u00e9mocrate ? Nous tenterons de r\u00e9pondre \u00e0 ces interrogations, au travers des discours, des mesures et du programme des \u00e9lus. LES D\u00c9FINITIONS Afin de comprendre au mieux la politique d\u2019un parti, il nous para\u00eet primordial de commencer par analyser la fa\u00e7on dont les \u00e9lus d\u00e9finissent l\u2019id\u00e9ologie du parti. De cette fa\u00e7on, nous pouvons \u00e9valuer la coh\u00e9rence des id\u00e9es et des actions des politiciens. Aujourd\u2019hui, le Mouvement R\u00e9formateur (MR) est pr\u00e9sid\u00e9 par Georges-Louis Bouchez, jeune avocat incarnant le renouveau du parti. En novembre 2019, peu avant son \u00e9lection, il \u00e9tait interview\u00e9 sur TV5Monde afin de pr\u00e9senter son projet et son mouvement. Lorsque la journaliste le questionne sur l\u2019id\u00e9ologie du parti, celui-ci r\u00e9pond en formulant les bases du lib\u00e9ralisme : Au premier abord, il nous para\u00eet \u00eatre l\u2019heureux \u00e9lu, celui qui parviendra \u00e0 pr\u00e9senter le lib\u00e9ralisme, le vrai. Enfin un \u00e9lu mettant en \u00e9vidence les grandes lignes du lib\u00e9ralisme. Malheureusement, cela ne pouvait durer. Rapidement, le pr\u00e9sident du MR encha\u00eene sur ses cousins fran\u00e7ais : Nous assistons \u00e0 un d\u00e9rapage certain, passant d\u2019une d\u00e9finition claire du lib\u00e9ralisme \u00e0 un emballement pour le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique fran\u00e7aise, qualifi\u00e9 de lib\u00e9ral [sic]. En tant que lib\u00e9raux classiques, nous ne pouvons que remettre de tels propos en question. Emmanuel Macron est au lib\u00e9ralisme ce que Bastiat est au socialisme. Nous nous accorderons probablement sur le fait que Macron tend davantage \u00e0 \u00eatre un social-d\u00e9mocrate qu\u2019un lib\u00e9ral en bonne et due forme. Afin d\u2019en savoir plus sur la d\u00e9finition du lib\u00e9ralisme, cherchons \u00e0 comprendre l\u2019opinion de Louis Michel, figure incontestable du Mouvement R\u00e9formateur, actif depuis les ann\u00e9es soixante en politique au sein du courant lib\u00e9ral. En 2010, dans un entretien \u00e0 La Libre, il confie des paroles authentiquement lib\u00e9rales, en op\u00e9rant la distinction entre lib\u00e9ralisme et capitalisme, en mettant en \u00e9vidence que le lib\u00e9ralisme est un humanisme \u2014 \u00e0 ce niveau il rejoint Pascal Salin \u2014 et en soutenant la libre entreprise. Or nous constatons \u00e9galement que son discours s\u2019\u00e9loigne du lib\u00e9ralisme classique de l\u2019\u00c9cole autrichienne lorsqu\u2019il dit : Cette \u00e9galit\u00e9 des chances s\u2019apparente moins au lib\u00e9ralisme classique qu\u2019au lib\u00e9ral-\u00e9galitarisme ; que certains d\u2019entre nous nomment lib\u00e9ralisme de gauche \u2014 de John Rawls. En 2015, dans une interview pour la DH, Louis Michel renforce l\u2019id\u00e9e de lib\u00e9ralisme de gauche, qu\u2019il nomme lib\u00e9ralisme social, en affirmant : Nous comprenons que pour le ponte du Mouvement R\u00e9formateur, le planisme est primordial pour r\u00e9guler les effets pervers du capitalisme. Cependant, si l\u2019ordre spontan\u00e9 du capitalisme doit \u00eatre r\u00e9gul\u00e9, nous quittons l\u2019individualisme en faveur du constructivisme. Pour reprendre la formule de Friedrich Hayek : Si le changement doit \u00eatre r\u00e9gul\u00e9 pour \u00e9viter qu\u2019il prenne certaines directions, nous quittons le lib\u00e9ralisme classique. De plus, l\u2019ancienne pr\u00e9sidente du S\u00e9nat (2014-2018), Christine Defraigne, confiait \u00e0 la RTBF : Comme l\u2019explique un article de Contrepoints, le lib\u00e9ralisme dans son essence m\u00eame ne peut \u00eatre ni conservateur ni progressiste \u00e9tant donn\u00e9 qu\u2019il ne souhaite pas utiliser l\u2019\u00c9tat pour imposer sa vision aux autres. En outre, Pascal Salin nous rappelait, dans son livre Lib\u00e9ralisme, que lorsque l\u2019on accole des adjectifs au terme lib\u00e9ral, tel que le lib\u00e9ral conservatisme, on ne parle plus de lib\u00e9ralisme. Que devrions-nos penser de la doctrine de Louis Michel, le lib\u00e9ralisme social ? LES MESURES ET LEURS ILLUSIONS Nous le savons, la Belgique est l\u2019un des pays les plus tax\u00e9s. En effet, nous arrivons en seconde position, derri\u00e8re la France avec un ratio global des recettes fiscales en fonction du PIB s\u2019\u00e9levant \u00e0 47,2 % en 2018, contre 48,4 % pour nos voisins. Cette pression fiscale se ressent chez les ind\u00e9pendants, accabl\u00e9s sur tous les fronts par l\u2019\u00c9tat qui leur demande de payer la TVA, les cotisations sociales, et autres imp\u00f4ts n\u00e9s d\u2019inventions \u00e9tatiques. En somme, le contribuable est une forme de fonctionnaire \u00e0 la diff\u00e9rence que celui-ci ne dispose d\u2019aucun filet de s\u00e9curit\u00e9, bien que le fruit de son travail soit cons\u00e9quent. C\u2019est ainsi qu\u2019un ind\u00e9pendant n\u2019a th\u00e9oriquement pas droit au ch\u00f4mage \u2014 sauf en \u00e9tant inclus dans une cat\u00e9gorie bien pr\u00e9cise \u2014 alors que celui-ci court un risque continu consubstantiel \u00e0 l\u2019entrepreneuriat. Comment expliquer que les contribuables ne se r\u00e9voltent pas face \u00e0 ce traitement \u00e9tatique ? C\u2019est ici qu\u2019appara\u00eet l\u2019illusion collectiviste de la droite. Tout parti politique le sait, il est avant tout au service de l\u2019\u00c9tat, son employeur. Par cons\u00e9quent, l\u2019int\u00e9r\u00eat de tout \u00e9lu sera d\u2019une part de faire prosp\u00e9rer l\u2019organisation gouvernementale, tout en donnant l\u2019impression, d\u2019autre part, aux \u00e9lecteurs que cela rejoint leurs id\u00e9aux. Nous l\u2019avons dit pr\u00e9c\u00e9demment, tout parti \u00e9lu se doit de mettre en avant une politique favorable \u00e0 l\u2019\u00c9tat ; le syst\u00e8me est fait ainsi. Le Mouvement R\u00e9formateur ne d\u00e9roge pas \u00e0 cette r\u00e8gle, en soutenant globalement la coercition, moyen se r\u00e9v\u00e9lant efficace pour financer la S\u00e9curit\u00e9 sociale. Faut-il rappeler que bons nombres de lib\u00e9raux reconnus tels que Ludwig von Mises, Bertrand de Jouvenel et Milton Friedman mettaient en \u00e9vidence les limites de ce syst\u00e8me social ? N\u2019oublions pas de mettre en \u00e9vidence le soutien du MR \u00e0 la loi climat visant \u00e0 \u00e9dicter les comportements \u00e0 avoir au niveau \u00e9cologique et le pacte de pacte de Marrakech souhaitant \u00e0 codifier l\u2019immigration en opposition \u00e0 l\u2019immigration libre \u2014 voir Philippe Legrain, Nous avons besoin des immigr\u00e9s. Or l\u2019ADN du parti doit maintenir l\u2019illusion qu\u2019ils \u0153uvrent pour les ind\u00e9pendants. C\u2019est pourquoi les \u00e9lus trouvent divers subterfuges pour se donner un caract\u00e8re lib\u00e9ral \u2014 notons que le terme lib\u00e9ral en Belgique est synonyme de \u00ab en faveur des ind\u00e9pendants \u00bb. Pour cela, deux moyens s\u2019offrent \u00e0 eux. Premi\u00e8rement, ils peuvent r\u00e9duire les imp\u00f4ts, par exemple, sur les salaires des employ\u00e9s. C\u2019\u00e9tait la vocation du projet Tax Shift du gouvernement Michel \u2014 Charles Michel \u00e9tant membre du MR \u2014 en 2015, diminuant le pr\u00e9compte professionnel. Cependant, l\u2019argent que le gouvernement ne pouvait percevoir a \u00e9t\u00e9 ponctionn\u00e9 ailleurs, comme sur le tabac, l\u2019alcool et le diesel. Nous avons affaire alors \u00e0 un v\u00e9ritable \u00c9tat-nounou, qui d\u00e9cide quels sont les objets et denr\u00e9es qui devront \u00eatre tax\u00e9s plus que d\u2019autres. Nous assistons moins \u00e0 une r\u00e9duction d\u2019imp\u00f4t lib\u00e9rale qu\u2019\u00e0 une man\u0153uvre \u00e9lectorale. Deuxi\u00e8mement, l\u2019\u00c9tat peut \u00e9galement verser diverses primes aux entreprises pour les aider. Citons le cas des impulsions du Forem : il s\u2019agit de r\u00e9ductions salariales pour des employ\u00e9s respectant certains crit\u00e8res (ch\u00f4mage longue dur\u00e9e, \u00e2ge\u2026). L\u2019argent manquant \u00e9tant vers\u00e9 par l\u2019\u00c9tat au travailleur. Nous retrouvons le m\u00eame ph\u00e9nom\u00e8ne actuellement, au travers des primes et du ch\u00f4mage temporaire pour les ind\u00e9pendants. Bien entendu, ces donations se r\u00e9v\u00e8lent toujours plus faibles que la somme vers\u00e9e par chaque contribuable. CONCLUSION En somme, nous constatons que le Mouvement R\u00e9formateur est un parti se revendiquant du lib\u00e9ralisme, bien qu\u2019il pr\u00e9sente une admiration pour l\u2019\u00c9tat-providence et ses composantes. Afin de garder ses \u00e9lecteurs ind\u00e9pendants, ses \u00e9lus d\u00e9cident de donner l\u2019impression de vouloir r\u00e9duire la taxation, alors qu\u2019ils ne font que d\u00e9placer le probl\u00e8me. Quelle est la diff\u00e9rence entre des lib\u00e9raux acceptant de r\u00e9guler le capitalisme et des socialistes acceptant le march\u00e9 ? Nous devons admettre que le MR est probablement le parti wallon le plus proche du lib\u00e9ralisme. Citons son think tank, le Centre Jean Gol, o\u00f9 l\u2019\u00e9tude du lib\u00e9ralisme classique est r\u00e9alis\u00e9e \u00e0 merveille, notamment gr\u00e2ce au directeur scientifique, Corentin de Salle. Le MR a la chance de porter le nom d\u2019un courant id\u00e9ologique passionnant : le lib\u00e9ralisme. \u00c0 l\u2019avenir, il devra choisir entre rester en coh\u00e9rence avec celui-ci, o\u00f9 continuer sa route de la servitude, en suivant les pas de la social-d\u00e9mocratie. Son destin n\u2019appartient qu\u2019\u00e0 lui et ses militants. "}