{"url": "https://www.contrepoints.org/2015/05/13/207652-un-pape-rouge-et-vert", "title": "Un Pape Rouge et Vert ", "author": "Par Guy Sorman ", "date": "2015", "content": "  J\u2019\u00e9tais tent\u00e9 d\u2019intituler la chronique de cette semaine \u00ab Le Pape Vert \u00bb, quand il me revint que l\u2019\u00e9crivain du Guatemala, Miguel Angel Asturias, avait \u00e9t\u00e9 r\u00e9compens\u00e9 par le Prix Nobel pour un roman portant ce titre. Chez Asturias, le Pape vert est un exploitant de bananes. Pour \u00e9viter toute confusion avec le Pape Fran\u00e7ois, nous le qualifierons ici, respectueusement de Pape Rouge et Vert, une mani\u00e8re cursive de connoter ses choix de soci\u00e9t\u00e9 : ceux-ci sont discutables puisqu\u2019ils rel\u00e8vent de la politique et non pas de la th\u00e9ologie. Le Pape Fran\u00e7ois est \u00e0 la fois le chef de l\u2019\u00c9glise catholique, une autorit\u00e9 morale et une c\u00e9l\u00e9brit\u00e9 : ce qui est son choix. Beno\u00eet, son pr\u00e9d\u00e9cesseur, avait opt\u00e9 pour la th\u00e9ologie et la discr\u00e9tion, s\u2019\u00e9loignant des feux de la rampe et peu politique. Le Pape Fran\u00e7ois, \u00e0 l\u2019inverse, choisit de s\u2019exprimer sur les affaires du monde : il devient donc permis de juger politiquement de ses d\u00e9clarations d\u00e8s l\u2019instant o\u00f9 elles rel\u00e8vent non plus des \u00c9vangiles mais des id\u00e9ologies de notre temps. Un Pape Rouge ? Ainsi que nous l\u2019avions relev\u00e9 dans une autre chronique, le Pape Fran\u00e7ois multiplie les d\u00e9clarations hostiles \u00e0 l\u2019\u00e9conomie de march\u00e9 (que Jean-Paul II avait opportun\u00e9ment qualifi\u00e9e \u00ab d\u2019\u00e9conomie libre \u00bb), au \u00ab capitalisme \u00bb et \u00e0 \u00ab la finance internationale \u00bb. Ce faisant, il \u00e9pouse les th\u00e8ses \u00e0 la mode dans l\u2019Am\u00e9rique latine de ses origines telles qu\u2019elles furent formul\u00e9es par Dom Helder Camara, le \u00ab Cardinal Rouge \u00bb de Recife, ou par l\u2019\u00e9crivain uruguayen Eduardo Galeano, th\u00e9oriciens de ce que l\u2019on appelait la th\u00e9ologie de la lib\u00e9ration. Cette th\u00e9ologie, qui date des ann\u00e9es 1970-1980, a \u00e9t\u00e9 r\u00e9pudi\u00e9e par les faits et par ses auteurs m\u00eames. Les faits ? L\u2019Am\u00e9rique latine n\u2019a commenc\u00e9 \u00e0 s\u2019extirper de la pauvret\u00e9 de masse qu\u2019en rejetant le marxisme, \u00e0 l\u2019exception de l\u2019Argentine (le pays du Pape Fran\u00e7ois) qui reste anticapitaliste, et s\u2019enfonce dans la corruption et la mis\u00e8re de masse. Le Pape Fran\u00e7ois sait-il que peu de temps avant de d\u00e9c\u00e9der, Eduardo Galeano reconnut qu\u2019il s\u2019\u00e9tait tromp\u00e9, que sa \u00ab Bible \u00bb \u00e9conomique, Les veines ouvertes de l\u2019Am\u00e9rique latine (1971), imputant la pauvret\u00e9 \u00e0 l\u2019imp\u00e9rialisme, ne fut qu\u2019une erreur de jeunesse ? Le Pape Fran\u00e7ois reste ancr\u00e9 dans cette id\u00e9ologie. La confession de Galeano serait-elle irrecevable ? Est-il plus sain, ou saint, de pers\u00e9v\u00e9rer dans l\u2019erreur ? Voici que le Pape Fran\u00e7ois r\u00e9cidive en \u00e9pousant la cause des \u00e9cologistes int\u00e9gristes sur le \u00ab changement climatique \u00bb. Apr\u00e8s avoir consult\u00e9, au Vatican, le Secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU, un v\u00e9ritable militant \u00ab climatiste \u00bb, et des \u00ab scientifiques \u00bb, mais seulement ceux qui croient au r\u00e9chauffement par le facteur humain, le Pape s\u2019appr\u00eate \u00e0 publier une encyclique qui s\u2019imposerait donc tel un dogme aux Catholiques. Des d\u00e9clarations liminaires du Pape (\u00ab L\u2019Homme doit cesser de pi\u00e9tiner la Nature \u00bb, le 15 janvier dernier \u00e0 Manille) qui laissent croire, non seulement au r\u00e9chauffement \u2013 qui est un fait \u2013 mais aussi en la responsabilit\u00e9 du capitalisme pollueur, r\u00e9jouissent les Verts. Le Pape est des leurs. Or, si changement climatique il y a, il n\u2019est pas prouv\u00e9 qu\u2019il soit caus\u00e9 par les activit\u00e9s industrielles ou par notre go\u00fbt immod\u00e9r\u00e9 pour l\u2019\u00e9lectricit\u00e9, l\u2019automobile et la lumi\u00e8re \u00e9lectrique. Consid\u00e9rer que le facteur humain est la cause premi\u00e8re du changement climatique, n\u2019est qu\u2019une hypoth\u00e8se non v\u00e9rifi\u00e9e : elle permet opportun\u00e9ment d\u2019incriminer le capitalisme, prenant le relais du marxisme archa\u00efque. On notera que les Verts int\u00e9gristes se r\u00e9clament de la science comme Karl Marx qui, en son temps, se proclamait \u00ab socialiste scientifique \u00bb. Le Vatican, \u00e9chaud\u00e9 par le proc\u00e8s de Galil\u00e9e, ne devrait-il pas se montrer plus prudent avant d\u2019\u00e9pouser telle ou telle \u00ab v\u00e9rit\u00e9 \u00bb, qui n\u2019est  que momentan\u00e9e ? Opportun\u00e9ment aussi, les th\u00e8ses int\u00e9gristes sur le r\u00e9chauffement invitent \u00e0 plus de r\u00e9glementations, conf\u00e9rant une nouvelle l\u00e9gitimit\u00e9 aux \u00c9tats affaiblis par leur incapacit\u00e9 \u00e9conomique : le Vert remplace le Rouge ou s\u2019y ajoute. On comprend que la Gauche et les m\u00e9dias aiment ce Pape, quand il ne parle pas de J\u00e9sus. Mais quelle est l\u2019utilit\u00e9 du Pape s\u2019il pense comme tout le monde ? Il ne fait que cautionner les bien-pensants, ceux qui ne pensent pas par eux-m\u00eames mais pensent comme tout le monde. Un point d\u2019orgue tout de m\u00eame, pour rassurer les conservateurs : le Pape Fran\u00e7ois ne fait pas n\u00e9cessairement ce qu\u2019il dit. Apr\u00e8s avoir d\u00e9clar\u00e9, de mani\u00e8re spectaculaire, qu\u2019il s\u2019interdisait de condamner l\u2019homosexualit\u00e9 (\u00ab Qui suis-je pour en juger ? \u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9), il refuse d\u2019accr\u00e9diter comme ambassadeur au Vatican, le diplomate que lui a d\u00e9p\u00each\u00e9 le Pr\u00e9sident Fran\u00e7ois Hollande. Ce diplomate est bon catholique mais homosexuel. Essayons de comprendre : Fran\u00e7ois, chef d\u2019\u00c9tat, ne veut pas d\u2019un ambassadeur homosexuel, tandis que Fran\u00e7ois, Pape, embrasse les homosexuels ? Compte tenu de cette dualit\u00e9 du Pape, quel Fran\u00e7ois est-il Vert et Rouge ? Le pr\u00eatre ou le chef d\u2019\u00c9tat ? Les catholiques aimeraient savoir \u00e0 quel saint se vouer, tandis que pour les autres, Fran\u00e7ois n\u2019est qu\u2019un homme politique parmi d\u2019autres, dans le sens du vent. \u2014\nSur le web. "}