{"url": "https://www.contrepoints.org/2019/04/11/336243-loi-anti-casseurs-avec-macron-la-liberte-cest-depasse", "title": "Loi \u00ab anti-casseurs \u00bb : avec Macron, la libert\u00e9, c\u2019est d\u00e9pass\u00e9 ? ", "author": "Par Nathalie MP. ", "date": "2019", "content": "Le quinquennat d\u2019Emmanuel Macron commen\u00e7ait \u00e0 peine que c\u2019\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 bien mal parti pour les libert\u00e9s ! En effet, sous couvert de mettre fin \u00e0 l\u2019\u00e9tat d\u2019urgence qui courait depuis fin 2015, le gouvernement a int\u00e9gr\u00e9 la plupart de ses dispositions administratives dans le droit commun (1er novembre 2017). L\u2019ann\u00e9e 2018 commen\u00e7ait \u00e0 peine que c\u2019\u00e9tait \u00e0 nouveau bien mal parti pour les libert\u00e9s ! Dans ses voeux 2018 \u00e0 la presse, Emmanuel Macron avait annonc\u00e9 un texte contre les fake news en p\u00e9riode \u00e9lectorale qui s\u2019est concr\u00e9tis\u00e9 dans la loi \u00ab contre la manipulation de l\u2019information \u00bb de novembre 2018. Une tr\u00e8s mauvaise id\u00e9e qui, \u00e0 l\u2019approche des \u00e9lections europ\u00e9ennes, est en train de rebondir dans l\u2019esprit pr\u00e9sidentiel, preuve s\u2019il en \u00e9tait que le d\u00e9lire d\u2019encadrement des citoyens est un processus insidieux qui, une fois lanc\u00e9, ne prend jamais fin. Avec le beau, le bon, le merveilleux M. Macron, \u00e9crivais-je d\u00e8s juin 2017, on n\u2019a pas fini de faire des comparaisons avant/apr\u00e8s tumultueuses ; on n\u2019a pas fini de se coltiner sa part sombre avec sa part printani\u00e8re ; on n\u2019a pas fini d\u2019entrechoquer sa personnalit\u00e9 souriante sur tapis rouge \u00e0 celle, plus terre-\u00e0-terre, de son exercice du pouvoir au jour le jour. Et \u00e7a se confirme car notre ann\u00e9e 2019 commence \u00e0 peine que c\u2019est une fois de plus tr\u00e8s mal parti pour les libert\u00e9s individuelles ! Je fais r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la loi \u00ab pr\u00e9vention et sanction des violences lors des manifestations \u00bb dite loi anti-casseurs qui vient d\u2019\u00eatre d\u00e9battue \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale en attendant d\u2019\u00eatre vot\u00e9e par les d\u00e9put\u00e9s mardi 5 f\u00e9vrier prochain. \u00c0 l\u2019origine, ce texte avait \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 d\u00e8s juin 2018 par le s\u00e9nateur Bruno Retailleau (Les R\u00e9publicains) pour faire face aux violences des zadistes oppos\u00e9s \u00e0 l\u2019a\u00e9roport Notre-Dame-des-Landes, soit bien avant la r\u00e9volte des Gilets jaunes. Mais nul doute que sa reprise par le gouvernement en ce d\u00e9but du mois de janvier a bel et bien pour objectif circonstanciel de montrer la fermet\u00e9 du gouvernement \u00e0 l\u2019\u00e9gard des casseurs qu\u2019on a vus se d\u00e9cha\u00eener \u00e0 Paris et dans de nombreuses villes de France en marge des manifestations des Gilets jaunes. Son article 2 (dans sa r\u00e9daction du 1er f\u00e9vrier 2019) pr\u00e9voit qu\u2019une interdiction de manifester pourra \u00eatre prononc\u00e9e pr\u00e9ventivement de fa\u00e7on purement administrative par le pr\u00e9fet, et non plus par un juge apr\u00e8s la commission des faits, \u00e0 l\u2019encontre d\u2019individus dont les agissements pr\u00e9alables connus constituent \u00ab une menace d\u2019une particuli\u00e8re gravit\u00e9 pour l\u2019ordre public \u00bb : Le non-respect de cette interdiction qui peut aller jusqu\u2019\u00e0 un mois sur tout le territoire national et \u00eatre assortie d\u2019une convocation des autorit\u00e9s publiques pour s\u2019assurer de l\u2019immobilisation de la personne, entra\u00eenerait une peine de 6 mois de prison et une amende de 7 500 euros. Parfait ! me direz-vous. Les casseurs rep\u00e9r\u00e9s par la police n\u2019ont rien \u00e0 faire dans les manifestations et ceux qui manifesteront pacifiquement n\u2019auront rien \u00e0 craindre. C\u2019est aussi l\u2019argument qui a servi pour l\u2019\u00e9tat d\u2019urgence : les libert\u00e9s publiques seront peut-\u00eatre un peu \u00e9corn\u00e9es, mais ce n\u2019est pas grave, parce que de toute fa\u00e7on, seuls les terroristes seront concern\u00e9s. La s\u00e9curit\u00e9 n\u2019a pas de prix. D\u2019ailleurs Castaner l\u2019a dit : la loi vise non pas \u00e0 interdire de manifester mais au contraire \u00e0 permettre \u00e0 tout un chacun d\u2019exercer sa libert\u00e9 de manifester en paix en emp\u00eachant quelque 150 \u00e0 200 brutes \u00e9paisses de venir tout casser. Je crois cependant que c\u2019est un petit peu plus compliqu\u00e9 que cela. On peut d\u2019abord objecter que le texte est trop vague et ouvre la voie \u00e0 l\u2019arbitraire car il ne concerne pas uniquement des personnes ayant \u00e9t\u00e9 effectivement condamn\u00e9es au pr\u00e9alable pour des comportements de casseurs. La d\u00e9cision administrative pourrait donc se baser sur de simples pr\u00e9somptions dont on a pu observer lors de l\u2019\u00e9tat d\u2019urgence qu\u2019elles g\u00e9n\u00e9raient de nombreuses erreurs sur l\u2019identit\u00e9 des personnes et pas mal de confusions dans les faits reproch\u00e9s. De plus, s\u2019il s\u2019agit de se prot\u00e9ger contre 150 \u00e0 200 casseurs plus ou moins d\u00e9j\u00e0 identifi\u00e9s, pourquoi ne pas laisser le syst\u00e8me judiciaire s\u2019occuper d\u2019eux conform\u00e9ment aux lois en vigueur plut\u00f4t que de cr\u00e9er un texte qui met la justice \u00e0 la discr\u00e9tion du pouvoir politique, qui pourrait potentiellement s\u2019appliquer \u00e0 tout le monde et qui fait passer la charge de la preuve du c\u00f4t\u00e9 de l\u2019accus\u00e9, en rupture de tout \u00e9tat de droit ? L\u2019une des r\u00e9ponses consiste \u00e0 nous dire que le syst\u00e8me judiciaire est d\u00e9bord\u00e9 et que d\u00e8s lors ses temps de d\u00e9lib\u00e9ration sont trop longs lorsqu\u2019il s\u2019agit de se pr\u00e9munir contre les exactions possibles des manifestations du lendemain. D\u00e9bord\u00e9, certes, mais \u00e0 qui la faute ? Les documents consacr\u00e9s au Grand d\u00e9bat ont confirm\u00e9 ce qu\u2019on savait d\u00e9j\u00e0 et que je d\u00e9plore depuis longtemps, \u00e0 savoir que le r\u00e9galien ne compte que pour 6 % dans les d\u00e9penses publiques de la France. Si l\u2019on s\u2019en tient \u00e0 la justice, c\u2019est un minuscule 0,4 % qui lui est affect\u00e9. Est-il s\u00e9rieux d\u2019en passer de plus en plus par des proc\u00e9dures d\u2019exception alors qu\u2019on ne voit aucune volont\u00e9 de donner \u00e0 la justice les moyens de son action tandis que l\u2019argent coule \u00e0 flot dans un syst\u00e8me social \u00e0 bout de souffle et dans des subventions \u00e0 la presse ou \u00e0 la culture que rien ne justifie ? De l\u00e0 \u00e0 penser que le r\u00e9tr\u00e9cissement continu du p\u00e9rim\u00e8tre judiciaire correspond \u00e0 une volont\u00e9 d\u00e9lib\u00e9r\u00e9e d\u2019\u00e9tendre le contr\u00f4le politique sur les citoyens, il n\u2019y a qu\u2019un pas. Le d\u00e9put\u00e9 centriste Charles de Courson a exprim\u00e9 son opinion \u00e0 ce sujet de fa\u00e7on tr\u00e8s v\u00e9h\u00e9mente \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, implorant ses coll\u00e8gues de comprendre les facilit\u00e9s r\u00e9pressives que de telles dispositions impliqueraient si un gouvernement moins attach\u00e9 aux libert\u00e9s individuelles devait acc\u00e9der un jour au pouvoir (vid\u00e9o du tweet  ci-dessous, 01\u2032 24\u2033) :  M. de Courson fait explicitement r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 l\u2019extr\u00eame-droite tandis qu\u2019\u00e0 l\u2019autre extr\u00e9mit\u00e9 politique, la France insoumise est vent debout contre cette loi. Mais ne nous y trompons pas, Jean-Luc M\u00e9lenchon a amplement montr\u00e9 par son sinistre soutien \u00e0 Chavez et Maduro qu\u2019il n\u2019aurait aucun probl\u00e8me \u00e0 interpr\u00e9ter la loi dans le sens politique qui lui conviendrait le mieux, tout en tenant en permanence le discours du grand d\u00e9mocrate qu\u2019il n\u2019est pas. Fondamentalement, il faut bien voir que d\u00e8s lors que des outils de r\u00e9pression sont en place, ils serviront, quelles que soient les garanties que les politiciens n\u2019h\u00e9siteront pas \u00e0 vous donner la main sur le c\u0153ur quant \u00e0 vos libert\u00e9s individuelles, et bien avant qu\u2019un gouvernement estampill\u00e9 \u00ab m\u00e9chant \u00bb ou \u00ab illib\u00e9ral \u00bb ne parvienne au pouvoir. Fran\u00e7ois Hollande nous en avait donn\u00e9 un bel exemple en utilisant l\u2019\u00e9tat d\u2019urgence pour assigner \u00e0 r\u00e9sidence des militants \u00e9cologistes qui risquaient, selon lui, de semer le trouble lors de sa pr\u00e9cieuse Conf\u00e9rence Climat de Paris en d\u00e9cembre 2015 (COP21). Rien \u00e0 voir avec la menace terroriste, donc, et pourtant\u2026 Dans le m\u00eame ordre d\u2019id\u00e9e, le Conseil constitutionnel a censur\u00e9 l\u2019interdiction de s\u00e9jour, une mesure de l\u2019\u00e9tat d\u2019urgence qui avait \u00e9t\u00e9 abondamment utilis\u00e9e par les pr\u00e9fets, en dehors de tout risque terroriste, pendant les manifestations contre la loi Travail (printemps 2016). Il a consid\u00e9r\u00e9 que le \u00ab soup\u00e7on d\u2019entrave \u00bb qui d\u00e9clenchait la mesure \u00e9tait insuffisant. Accepter cette loi, et toutes les lois qui \u00e9tendent le pouvoir administratif vis-\u00e0-vis des libert\u00e9s fondamentales, revient \u00e0 \u00e9tendre le pouvoir de l\u2019\u00c9tat sans garanties ni recours ais\u00e9 pour les citoyens. Ces lois sont \u00e0 donc proscrire car le bien qu\u2019on nous promet n\u2019est pas constitu\u00e9 tandis que les d\u00e9rives seront, sont d\u00e9j\u00e0, in\u00e9luctables. Pour toutes ces raisons, il me semble urgent de renoncer \u00e0 cette loi liberticide et de redonner \u00e0 la justice la place \u00e9minente qui doit \u00eatre la sienne dans un \u00c9tat de droit respectueux des libert\u00e9s individuelles et soucieux de la s\u00e9paration de pouvoirs. \u2014 Sur le web "}