{"url": "https://www.contrepoints.org/2017/11/27/304088-france-budget-deficit-politique-budgetaire-completement-incoherente", "title": "La France ? Un budget encore en d\u00e9ficit et une politique budg\u00e9taire compl\u00e8tement incoh\u00e9rente ", "author": "", "date": "2017", "content": "Oh, vraiment, zut alors ! Pourtant, tout avait si bien commenc\u00e9 avec de si vigoureuses r\u00e9formes visant \u00e0 fermer tous les gros robinets d\u2019argent public et arr\u00eater les millions de petits sprinklers \u00e0 pognon gratuit des autres ! Malheureusement, le projet de budget pour l\u2019ann\u00e9e 2018 risque bien de briser l\u00e0 le magnifique \u00e9lan primesautier et joyeux (pensez printemps !) du Pr\u00e9sident Macron et de sa p\u00e9tillante clique d\u2019\u00e9narques en pleine fr\u00e9tillance r\u00e9formiste : la Commission europ\u00e9enne vient d\u2019\u00e9pingler ce projet fran\u00e7ais (avec cinq autres pays) estimant que leurs pr\u00e9visions budg\u00e9taires pour l\u2019ann\u00e9e prochaine pr\u00e9sentaient un \u00ab risque de non conformit\u00e9 \u00bb avec les r\u00e8gles europ\u00e9ennes. Oh. Non. Zut. C\u2019est vraiment ballot et tellement inattendu ! D\u2019autant que pour le cas de la France, la Commission ne peut m\u00eame pas s\u2019emp\u00eacher de remarquer \u00ab un \u00e9cart important \u00bb entre le budget pr\u00e9sent\u00e9 et la \u00ab trajectoire d\u2019ajustement requise \u00bb (sic) pour atteindre l\u2019objectif d\u2019assainissement de ses finances publiques, tout ceci permettant de laisser la France, cette ann\u00e9e encore, sous le coup d\u2019une proc\u00e9dure pour d\u00e9ficit excessif, la dette totale du pays flirtant outrageusement avec le 100% du PIB au lieu des 60 tol\u00e9r\u00e9s par les trait\u00e9s\u2026  Vraiment, la Commission n\u2019est pas tr\u00e8s gentille et semble oublier qu\u2019en regard, l\u2019\u00c9tat fran\u00e7ais fait r\u00e9ellement des pieds et des mains pour r\u00e9cup\u00e9rer absolument tout ce qu\u2019il peut sur le dos de ses contribuables et parvient m\u00eame, dans cet exercice, \u00e0 se hisser, une nouvelle fois, \u00e0 la place pourtant peu envi\u00e9e de vice-championne du monde des imp\u00f4ts. Au passage, on ne pourra que noter qu\u2019en face de ces ponctions de plus en plus vexatoires correspond un niveau de vie heureusement tr\u00e8s tr\u00e8s proche du champion en titre, le Danemark \u00e0 c\u00f4t\u00e9 duquel l\u2019\u00c9tat fran\u00e7ais peut largement se comparer notamment en mati\u00e8re de services publics, taill\u00e9s au cordeau et d\u2019une qualit\u00e9 louang\u00e9e partout dans le monde\u2026 Ce qui n\u2019emp\u00eache pas le Commissaire europ\u00e9en en charge de la fiscalit\u00e9, un certain Pierre Moscovici, de nous abreuver de ses r\u00e9actions aussi outr\u00e9es que ridicules devant ce qu\u2019il croit \u00eatre l\u2019une des raisons de ces probl\u00e8mes budg\u00e9taires, \u00e0 savoir l\u2019\u00e9vasion fiscale, dont il s\u2019\u00e9tonne bruyamment \u00e0 l\u2019occasion des \u00ab r\u00e9v\u00e9lations \u00bb (franchement \u00e9vent\u00e9es) des Paradise Papers. Au passage, on notera la question rh\u00e9torique de l\u2019\u00e9ditorialiste du Figaro au sujet de l\u2019ancien ministre des Finances fran\u00e7aises, lorsqu\u2019elle se demande s\u2019il est \u00ab totalement incomp\u00e9tent ou nous prend-il pour des idiots ? \u00bb, en semblant oublier qu\u2019on peut tr\u00e8s bien cumuler les deux aspects avec d\u00e9contraction. N\u2019oublions pas, en effet, que notre bon Moscovici devait d\u2019ailleurs lutter \u00e2prement contre cette \u00e9vasion fiscale et encore plus durement contre les d\u00e9ficits budg\u00e9taires \u00e0 l\u2019\u00e9poque o\u00f9 il \u00e9tait en poste. Ses petits couinements ont \u00e0 pr\u00e9sent l\u2019air et la chanson d\u2019une saillie hypocrite voire d\u2019un aveu d\u2019\u00e9chec cinglant : l\u2019\u00e9vasion se porte bien, merci Mosco, et les budgets sont encore et toujours (!) en d\u00e9ficit, comme de son temps du reste.  Cependant, si l\u2019on fait abstraction des analyses niaises du Commissaire europ\u00e9en, on doit se demander ce qui, encore une fois, pousse la France dans l\u2019orni\u00e8re. Oublions le manque de courage et de d\u00e9termination (ou, plus simplement, de comp\u00e9tence) de l\u2019actuelle \u00e9quipe pour v\u00e9ritablement r\u00e9former le pays et l\u2019ogre \u00e9tatique gargantuesque qui le tue \u00e0 petit feu, oublions les mille et unes d\u00e9penses inutiles que l\u2019\u00c9tat s\u2019enorgueillit connement de pratiquer avec faste, et illustrons plut\u00f4t le probl\u00e8me avec l\u2019actualit\u00e9 (fiscale) qui nous offre ici une petite collision qu\u2019on aurait tort de passer sous silence. Alors m\u00eame qu\u2019on enregistrait les couinements bruxellois et les d\u00e9ficits fran\u00e7ais, le S\u00e9nat, lui, se d\u00e9cidait en parall\u00e8le \u00e0 cr\u00e9er une contribution climat territoriale. Oui, vous avez bien lu : afin d\u2019inciter lourdement les contribuables et autres assujettis \u00e0 transiter \u00e0 coup de fisc vers l\u2019\u00e9cologie de combat, l\u2019\u00c9tat versera une contribution de 10 euros par habitant aux collectivit\u00e9s vertueuses. Manque de bol et zut derechef, certains s\u00e9nateurs se sont un peu \u00e9mus de cette nouvelle d\u00e9pense dont rien n\u2019indique qu\u2019elle sera correctement financ\u00e9e : le rapporteur g\u00e9n\u00e9ral Alb\u00e9ric de Montgolfier (LR) a ainsi d\u00e9clar\u00e9 : Oh zut ! Encore une de ces innombrables petites actions qui ne va pas forc\u00e9ment dans le bon sens ! Tout ceci est bien malheureux ! Et pan, encore 300 millions qui disparaissent de la besace et qu\u2019il faudra bien rattraper, soit en augmentant les imp\u00f4ts, soit en chargeant encore les g\u00e9n\u00e9rations futures (pour lesquelles, ironie ou cynisme sans borne des politiciens, cette transition \u00e9cologique bidon est pr\u00e9tendument mise en place)\u2026 Ce n\u2019est vraiment pas de chance, ne trouvez-vous pas ?  En somme, les politiciens en charge du pays persistent \u00e0 rattraper, avec un temps de retard, des d\u00e9penses toujours plus \u00e9lev\u00e9es par des ponctions toujours plus fortes, cumulant ainsi avec une application soigneuse l\u2019augmentation des imp\u00f4ts avec celle des d\u00e9ficits et de la dette. Petit rayon d\u2019espoir malgr\u00e9 tout : le S\u00e9nat, celui-l\u00e0 m\u00eame qui semble d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 creuser un peu la dette au d\u00e9triment des g\u00e9n\u00e9rations actuelles et futures, vient pourtant de voter la disparition pure et simple de tout l\u2019ISF\u2026 Il faudrait maintenant faire preuve d\u2019une mauvaise foi en b\u00e9ton arm\u00e9 pour ne pas voir l\u2019incoh\u00e9rence compl\u00e8te et irr\u00e9m\u00e9diable de toutes ces politiques foutraques qui augmentent les d\u00e9ficits en m\u00eame temps que les d\u00e9penses, les cadeaux fiscaux, les luttes contre les niches et l\u2019\u00e9vasion fiscales. Devant ce fl\u00e9chage parfaitement incompr\u00e9hensible des politiques publiques, devant cette incomp\u00e9tence globale de l\u2019\u00c9tat et de ses serviteurs, le contribuable aura bien du mal \u00e0 prosp\u00e9rer dans ce pays de fous qui n\u2019appelle qu\u2019une conclusion. Ce pays est foutu. \u2014-\nSur le web "}