{"url": "https://www.contrepoints.org/2017/06/15/292135-transport-routier-compromis-a-limage-de-lambiguite-projet-europeen", "title": "Transport routier : le compromis \u00e0 l\u2019image de l\u2019ambigu\u00eft\u00e9 du projet europ\u00e9en ", "author": "Par Jean-Yves Naudet. ", "date": "2017", "content": "Le transport en g\u00e9n\u00e9ral est un domaine sensible en Europe, en raison des divergences profondes entre des pays comme la France, habitu\u00e9s au \u00ab service public \u00bb g\u00e9r\u00e9 par des monopoles publics, et les pays qui consid\u00e8rent que la concurrence et la lib\u00e9ralisation sont les meilleurs moyens d\u2019assurer le service du public. Des \u00e9volutions importantes ont d\u00e9j\u00e0 eu lieu pour le transport a\u00e9rien, puis ferroviaire (en ce domaine la France freine au maximum et retarde toute \u00e9volution, pour appliquer une r\u00e9forme a minima). Mais le transport routier lui aussi est concern\u00e9 et l\u00e0 aussi la France est dans le camp des \u00ab enrayeurs \u00bb : l\u2019exemple des cars Macron, consid\u00e9r\u00e9s en France comme une quasi-r\u00e9volution, montre ce d\u00e9calage avec les pays pour lesquels rien n\u2019est plus naturel que d\u2019avoir des transports par bus en concurrence. Mais m\u00eame en France les esprits \u00e9voluent, aid\u00e9s par l\u2019exasp\u00e9ration provoqu\u00e9e par les gr\u00e8ves \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition dans les divers secteurs du transport et chacun sait que la concurrence est une arme efficace contre les blocages syndicaux, favoris\u00e9s au contraire par les monopoles publics. La Commission europ\u00e9enne vient donc de publier le 31 mai ses nouvelles propositions, pr\u00e9par\u00e9es par la Commissaire Slov\u00e8ne, Violeta Bulc, et adress\u00e9es notamment au Parlement europ\u00e9en, concernant le transport routier. Le titre du document (qui fait 21 pages dans la version fran\u00e7aise) est plut\u00f4t positif ; Europe on the move, (l\u2019Europe en mouvement) et l\u2019introduction insiste sur l\u2019importance de la mobilit\u00e9 pour l\u2019\u00e9conomie comme pour toute la soci\u00e9t\u00e9 : ce secteur contribue \u00e0 la libre circulation des personnes et des biens. En revanche le sous-titre du document est un chef d\u2019\u0153uvre de langage politiquement correct : Programme pour une transition socialement \u00e9quitable vers une mobilit\u00e9 propre, comp\u00e9titive et connect\u00e9e pour tous. LIB\u00c9RALISATION DU CABOTAGE Le c\u00f4t\u00e9 positif se situe dans la lib\u00e9ralisation du cabotage. Il s\u2019agit du cas d\u2019un chauffeur \u00e9tranger, par exemple Polonais, venant livrer un colis en France, qui est autoris\u00e9 \u00e0 transporter ensuite des biens \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur du territoire fran\u00e7ais. C\u2019est une demande forte des pays de l\u2019Est, de fa\u00e7on \u00e0 rentabiliser leur voyage dans un pays plus ou moins \u00e9loign\u00e9, qui rencontre l\u2019hostilit\u00e9 de plusieurs pays de l\u2019Ouest, qui y voient une concurrence \u00ab d\u00e9loyale \u00bb. Actuellement ce cabotage est autoris\u00e9 pour un maximum de trois livraisons dans un m\u00eame pays, pour une dur\u00e9e maximale de sept jours ; le nouveau projet ne limite plus le nombre de livraisons, ce qui donne plus de flexibilit\u00e9, mais ram\u00e8ne le d\u00e9lai maximum \u00e0 cinq jours seulement. Il y aurait donc l\u00e0 un certain d\u00e9veloppement de la concurrence, surtout en jouant sur plusieurs pays \u00e0 la suite et c\u2019est d\u2019ailleurs ce c\u00f4t\u00e9 \u00ab saute-fronti\u00e8re \u00bb que contestent notamment en France les d\u00e9put\u00e9s socialistes. MAIS DAVANTAGE DE R\u00c9GULARISATION POUR LES CHAUFFEURS Mais cela pose la question des travailleurs d\u00e9tach\u00e9s : \u00e0 partir de quand faut-il consid\u00e9rer un conducteur de camion comme travailleur d\u00e9tach\u00e9, ce qui conduit \u00e0 appliquer pour leur paiement les minima sociaux du pays d\u2019accueil (mais pas les cotisations sociales, qui restent celles du pays d\u2019origine). Actuellement, la grande majorit\u00e9 des pays ne les consid\u00e8re pas comme d\u00e9tach\u00e9s (sauf la France, l\u2019Allemagne et l\u2019Autriche) ce qui permet de continuer \u00e0 les payer sur la base des salaires du pays d\u2019origine. La Commission veut rendre obligatoire le d\u00e9tachement dans toute l\u2019UE, ce qui reviendrait \u00e0 harmoniser autoritairement les conditions de r\u00e9mun\u00e9ration, r\u00e9duisant ainsi la concurrence. D\u2019ailleurs, c\u2019est significatif, le nouveau gouvernement s\u2019est r\u00e9joui de ce que la concurrence ne puisse plus se faire par les salaires. Cependant le d\u00e9tachement ne serait obligatoire qu\u2019apr\u00e8s trois jours de pr\u00e9sence dans un pays \u00e9tranger. S\u2019il reste moins de trois jours, il est pay\u00e9 comme dans le pays d\u2019origine. On le voit, la r\u00e9forme est modeste et on est loin de l\u2019ultra-lib\u00e9ralisme d\u00e9nonc\u00e9 par certains. Technique Bruxelloise : un doigt de la lib\u00e9ralisation (le cabotage) aussit\u00f4t compens\u00e9 par des r\u00e8gles uniformisatrices ! CONTRADICTION ENTRE MESURES R\u00c9GULATRICES ET CONCURRENCE Ce texte est donc rempli de contradictions qui refl\u00e8tent l\u2019opposition frontale entre l\u2019Ouest, men\u00e9 notamment par la France, plus protectionniste et r\u00e9gulateur, au nom de la lutte contre le dumping social, et l\u2019Est, men\u00e9 par la Pologne, qui veut jouer \u00e0 fond la carte de la libre circulation et de la concurrence. D\u2019o\u00f9 des propositions visant \u00e0 une concurrence qualifi\u00e9e d\u2019\u00e9quitable, et r\u00e9gul\u00e9e, ce que le texte appelle \u00ab cr\u00e9er des conditions de concurrence \u00e9gales pour tous \u00bb (mais o\u00f9 est la concurrence, si chacun doit s\u2019aligner ?), mais aussi \u00e0 la comp\u00e9titivit\u00e9 des entreprises et \u00e0 la protection des droits des chauffeurs, sans oublier le passage oblig\u00e9 d\u00e9sormais de la lutte contre le r\u00e9chauffement climatique et la g\u00e9n\u00e9ralisation du principe pollueur-payeur : un inventaire \u00e0 la Pr\u00e9vert. Et les outils num\u00e9riques seront mobilis\u00e9s pour multiplier les contr\u00f4les. La m\u00eame contradiction se voit entre des propositions sociales plus strictes et une certaine flexibilisation pour les temps de repos. TOUTE L\u2019AMBIGU\u00cfT\u00c9 EUROP\u00c9ENNE EST L\u00c0 ! On esp\u00e9rait donc nettement mieux de ce paquet routier, mais le processus ne fait que commencer, puisque chaque directive europ\u00e9enne est discut\u00e9e, amend\u00e9e, modifi\u00e9e, ce qui devrait donner une promulgation d\u00e9but 2019 ! Mais on n\u2019est pas vraiment surpris que ce projet refl\u00e8te un \u00e9quilibre subtil entre ceux qui voient l\u2019Europe comme une zone de libre-\u00e9change et de libre-circulation, donc de concurrence, et ceux qui r\u00eavent d\u2019une Europe sociale, c\u2019est-\u00e0-dire de r\u00e9gulation et d\u2019harmonisation forc\u00e9e, visant \u00e0 r\u00e9duire au minimum la concurrence. Toute l\u2019ambigu\u00eft\u00e9 du projet europ\u00e9en est l\u00e0. \u2014 Sur le web "}