{"url": "https://www.contrepoints.org/2021/10/22/409282-carburants-des-taxes-qui-vous-coutent-cher", "title": "Carburants : des taxes qui vous co\u00fbtent cher ", "author": "Par Nathalie Mp Meyer. ", "date": "2021", "content": "Int\u00e9ressant graphique que celui de l\u2019Union fran\u00e7aise des industries p\u00e9troli\u00e8res (UFIP) en date du 15 octobre 2021. Il montre sans la moindre ambigu\u00eft\u00e9 que chaque fois que nous prenons de l\u2019essence ou du diesel, nous n\u2019achetons pas un mais deux produits de prix \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e9quivalents : Soit \u00e0 nouveau un total de 73 \u00e0 83 centimes d\u2019euros par litre de pure contribution au \u00ab quoi qu\u2019il en co\u00fbte \u00bb d\u00e9brid\u00e9 des pouvoirs publics m\u00e9lang\u00e9 \u00e0 leur volont\u00e9 de contr\u00f4ler et orienter nos comportements par une avalanche de taxes punitives. En l\u2019occurrence, sortir des \u00e9nergies fossiles, passer au tout-\u00e9lectrique, aux trottinettes, aux mobilit\u00e9s douces. Qui s\u2019en plaindrait ? L\u2019\u00c9tat vous veut du bien, il vous paie m\u00eame un stage v\u00e9lo de remise en selle ! L\u2019IMPORTANCE DES TAXES DANS LE PRIX DES CARBURANTS Le prix du premier produit correspond au fonctionnement normal du march\u00e9 de la plupart des produits de consommation, p\u00e9troliers ou pas, pour autant qu\u2019on juge qu\u2019une taxe de 20 % pr\u00e9lev\u00e9e sur le consommateur final soit normale. Mais admettons. Il en va de m\u00eame pour une paire de chaussures ou une housse de couette. Or c\u2019est pr\u00e9cis\u00e9ment ce premier produit qui donne actuellement des sueurs froides au gouvernement. Du fait de la reprise brutale de l\u2019\u00e9conomie mondiale, du fait de la reprise des d\u00e9placements et des transports apr\u00e8s les mises \u00e0 l\u2019arr\u00eat non moins brutales d\u00e9cid\u00e9es par les gouvernements pour circonscrire la pand\u00e9mie de Covid-19, tout le monde veut du p\u00e9trole au m\u00eame moment. Cela cr\u00e9e des goulots d\u2019\u00e9tranglement, au niveau du raffinage notamment, qui font significativement grimper les prix. R\u00e9sultat, depuis le d\u00e9but de l\u2019\u00e9t\u00e9, ce sont des hausses de 10 \u00e0 12 centimes d\u2019euros par litre que l\u2019on constate sur la \u00ab cotation Rotterdam \u00bb qui d\u00e9signe le prix sorti de raffinerie (b\u00e2ton bleu fonc\u00e9 au bas du graphique), comme le montre la comparaison entre les prix moyens au 2 juillet et ceux au 15 octobre 2021 tels que relev\u00e9s par l\u2019UFIP (graphiques ci-dessous). La TVA aff\u00e9rente \u00e0 cette partie du prix \u00e9tant proportionnelle, elle augmente aussi \u2013 et va directement remplir les caisses du Tr\u00e9sor public. LA MENACE DU RETOUR DES GILETS JAUNES En revanche, calme plat (si j\u2019ose dire, car on parle n\u00e9anmoins d\u2019un niveau \u00e9lev\u00e9) du c\u00f4t\u00e9 des prix du \u00ab second \u00bb produit. Les montants, gel\u00e9s depuis 2018, \u00e9tant exprim\u00e9s en euros par litre de carburant et non pas proportionnellement, ils ne sont pas affect\u00e9s par la flamb\u00e9e actuelle, et la TVA aff\u00e9rente non plus. Mais attention, ce n\u2019est pas parce que la TICPE n\u2019est pour rien dans l\u2019affaire que les ministres se sentent rassur\u00e9s pour autant. Tout d\u2019abord, l\u2019automobiliste qui fait son plein constate juste qu\u2019il paie des sommes de plus en plus \u00e9lev\u00e9es pour utiliser un v\u00e9hicule souvent indispensable au bon d\u00e9roulement de sa vie quotidienne, notamment pour aller travailler. Typiquement de quoi faire craindre une r\u00e9surgence de la r\u00e9volte des Gilets jaunes de 2018. \u00c0 l\u2019\u00e9poque c\u2019\u00e9tait bien un projet de hausse de la TICPE qui avait lanc\u00e9 le mouvement, mais au regard du consommateur, c\u2019est le total d\u00e9bours\u00e9 qui compte. Du reste, les diff\u00e9rents sondages sur les pr\u00e9occupations des Fran\u00e7ais demand\u00e9s dans la perspective de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle montrent que les inqui\u00e9tudes vis-\u00e0-vis du pouvoir d\u2019achat arrivent en premi\u00e8re position, nettement devant les probl\u00e9matiques de s\u00e9curit\u00e9, d\u2019immigration ou de climat. Mais surtout, pour le gouvernement, il y a tout \u00e0 redouter d\u2019une nouvelle actualit\u00e9 sur le prix des carburants car cela revient forc\u00e9ment \u00e0 braquer \u00e0 nouveau le projecteur sur sa composition hautement fiscalis\u00e9e. Surtout quand on n\u2019h\u00e9site pas \u00e0 jeter la suspicion sur les distributeurs en pleine Assembl\u00e9e nationale et qu\u2019on leur demande ensuite de \u00ab faire un geste dans cette p\u00e9riode difficile en r\u00e9duisant leurs marges \u00bb, comme la ministre de l\u2019\u00c9cologie Barbara Pompili s\u2019est crue autoris\u00e9e \u00e0 le faire  (vid\u00e9o, 02\u2032 14\u2033) :  Car s\u2019il est en ce domaine une \u00e9vidence qui cr\u00e8ve les yeux, c\u2019est bien que la part de la fiscalit\u00e9 totale sur les carburants (TICPE et double TVA) repr\u00e9sente environ 60 % du tarif final pour les consommateurs, soit presque 90 centimes pour le diesel et pas loin de 1 euro pour l\u2019essence au 15 octobre 2021. Quant \u00e0 la scandaleuse marge des distributeurs (incluse dans la strate \u00ab distribution \u00bb, en vert dans les graphiques ci-dessus), elle n\u2019exc\u00e8de pas 0,5 \u00e0 2 centimes d\u2019euros par litre suivant le r\u00e9seau de distribution. Les remarques acides de Mme Pompili ne pouvaient plus mal tomber. PAS DE BAISSE DE TAXE Baissez plut\u00f4t les taxes, il y a de quoi faire, ont commenc\u00e9 \u00e0 dire en substance quelques impertinents. Hors de question ! a imm\u00e9diatement r\u00e9torqu\u00e9 Bruno Le Maire depuis Bercy. Cela \u00ab co\u00fbte tr\u00e8s cher \u00bb : cinq centimes de moins sur le prix du carburant, et ce sont 2,5 milliards d\u2019euros en moins dans les recettes annuelles de l\u2019\u00c9tat. Quel ministre de l\u2019\u00c9conomie conscient de ses responsabilit\u00e9s ferait une chose pareille ? C\u2019est tr\u00e8s simple, chers lecteurs : Stupeur ! Et moi qui pensais que baisser les imp\u00f4ts revenait \u00e0 laisser les gens disposer eux-m\u00eames de leur argent ! Bruno Le Maire n\u2019a clairement pas la m\u00eame id\u00e9e que moi de ce que signifie jeter l\u2019argent des contribuables par les fen\u00eatres. Le ministre a l\u2019air de penser que toute fiscalit\u00e9 en moins est une sorte de cadeau \u00e0 la limite du gaspillage accord\u00e9 aux contribuables par un \u00c9tat sublime et magnanime. Dieu sait pourtant que certains d\u2019entre eux ne le m\u00e9ritent pas ! Parole de Bruno Le Maire (voir vid\u00e9o du tweet ci-dessous, 01\u2032 52\u2033), il serait profond\u00e9ment injuste d\u2019accorder \u00ab la m\u00eame compensation financi\u00e8re de l\u2019\u00c9tat \u00bb \u00e0 celui qui se d\u00e9place en gros 4\u00d74 diesel et \u00e0 \u00ab l\u2019aide-soignante qui est oblig\u00e9e de prendre sa Clio pour sillonner les routes et faire son travail \u00bb. Vous les entendez, les violons ? Vous le voyez, ce gros racolage paternaliste en direction des soignants qui ne sont pas dans les meilleurs termes avec le gouvernement actuellement ? Et puis, poursuit le ministre, n\u2019oublions pas un petit d\u00e9tail l\u00e9g\u00e8rement g\u00eanant : baisser les taxes pourrait \u00eatre per\u00e7u comme une subvention aux \u00e9nergies fossiles.  Sous-entendu : il y aurait encore des gens pour accuser le gouvernement d\u2019inaction climatique. Sandrine Rousseau, par exemple, qui ne jure que par l\u2019augmentation des taxes sur les carburants. Tr\u00e8s f\u00e2cheux, \u00e0 quelques jours de l\u2019ouverture de la COP de Glasgow et \u00e0 quelques mois de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle.  Alors rappelons pour commencer qu\u2019une baisse d\u2019imp\u00f4t quelle qu\u2019elle soit, surtout en France o\u00f9 les pr\u00e9l\u00e8vements obligatoires sont les plus \u00e9lev\u00e9s du monde ou presque, n\u2019est en aucun cas un \u00ab cadeau \u00bb, une \u00ab subvention \u00bb, une \u00ab contribution financi\u00e8re de l\u2019\u00c9tat \u00bb en faveur des contribuables. C\u2019est seulement une moindre pr\u00e9dation d\u2019un \u00c9tat glouton et omnipotent sur la richesse cr\u00e9\u00e9e par d\u2019autres. Quant \u00e0 jeter l\u2019argent des contribuables par les fen\u00eatres, on peut penser \u00e0 pas mal d\u2019exemples bien fran\u00e7ais, tous plus d\u00e9sesp\u00e9rants les uns que les autres. Combien de fois ai-je soulign\u00e9 que la France d\u00e9pense plus, ou au moins autant, que d\u2019autres pays comparables pour des r\u00e9sultats au mieux m\u00e9diocres ? Il n\u2019est que de contempler la d\u00e9gringolade du niveau \u00e9ducatif de nos \u00e9l\u00e8ves telle que r\u00e9v\u00e9l\u00e9e par les tests internationaux ou l\u2019\u00e9tat piteux de notre syst\u00e8me de sant\u00e9 tel que mis en \u00e9vidence par la pression pand\u00e9mique. Mais bref. Voici donc que le gouvernement est en train d\u2019\u00e9tudier la possibilit\u00e9 de distribuer des ch\u00e8ques carburant, dans la m\u00eame veine que les ch\u00e8ques \u00e9nergie de 100 euros concoct\u00e9s r\u00e9cemment pour compenser la hausse des prix du gaz et de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9. On se doute que le conducteur de SUV ne fera pas partie des b\u00e9n\u00e9ficiaires \u2013 redistribution, \u00c9tat providence et justice sociale obligent. Mais l\u2019on serait bien \u00e9tonn\u00e9 d\u2019apprendre que les ch\u00e8ques en question, des d\u00e9penses publiques suppl\u00e9mentaires, ne co\u00fbteront pas fort cher aux futurs contribuables, et l\u2019on voit mal comment ils ne constitueront pas de fait une subvention \u00e0 l\u2019utilisation des \u00e9nergies fossiles. Les myst\u00e8res de la \u00ab pens\u00e9e complexe \u00bb macronienne, j\u2019imagine. Mais tout le contraire de la situation \u00ab simplifi\u00e9e \u00bb vers laquelle il faudrait tendre : plut\u00f4t qu\u2019un matraquage fiscal incessant suivi d\u2019une redistribution sociale, solidaire et infantilisante \u00e0 tendance in\u00e9vitablement client\u00e9liste, revenir \u00e0 un environnement \u00e9conomique all\u00e9g\u00e9 des pesanteurs fiscales, id\u00e9ologiques et bureaucratiques qui caract\u00e9risent notre mammouth \u00e9tatique afin de redonner de la comp\u00e9titivit\u00e9 \u00e0 nos entreprises, donc favoriser l\u2019emploi et le pouvoir d\u2019achat. Autrement dit, faire en sorte que chacun puisse subvenir \u00e0 ses propres besoins sans avoir \u00e0 d\u00e9pendre de l\u2019aum\u00f4ne int\u00e9ress\u00e9e du L\u00e9viathan. \u2014 Sur le Web "}