{"url": "https://www.contrepoints.org/2014/06/08/168208-energies-renouvelables-la-fuite-en-avant", "title": "\u00c9nergies renouvelables, la fuite en avant ", "author": "Par Jean-Pierre Riou. ", "date": "2014", "content": "Mercredi 28 mai, le Conseil d\u2019\u00c9tat avait annul\u00e9 le tarif d\u2019achat obligatoire dont b\u00e9n\u00e9ficie la production \u00e9olienne, consid\u00e9rant qu\u2019il s\u2019agissait d\u2019une aide d\u2019\u00c9tat \u00ab susceptible d\u2019avoir une incidence sur la concurrence \u00bb. \u00c0 ce titre, il aurait d\u00fb \u00eatre notifi\u00e9 \u00e0 la Commission europ\u00e9enne. Ce tarif avait \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 en 2008, malgr\u00e9 un avis d\u00e9favorable de la Commission de r\u00e9gulation de l\u2019\u00e9nergie (CRE) qui consid\u00e9rait que la r\u00e9mun\u00e9ration ainsi permise, \u00e9tait excessive. Notons que dans sa conclusion, la CRE remarquait que l\u2019argument, pourtant bien souvent avanc\u00e9, d\u2019une \u00e9conomie ult\u00e9rieure que pourrait permettre ce tarif, en raison d\u2019une hypoth\u00e9tique envol\u00e9e du cours des combustibles fossiles, \u00e9tait une vue de l\u2019esprit, puisqu\u2019en ce cas, les producteurs r\u00e9silieraient bien \u00e9videmment ce tarif sp\u00e9cial pour vendre sur le march\u00e9, si le cours de celui-ci devenait un jour sup\u00e9rieur au tarif obligatoire. Le Conseil d\u2019\u00c9tat, pourtant, n\u2019a pas enti\u00e8rement suivi les propositions du rapporteur public, puisqu\u2019il ne demande pas aux producteurs le remboursement des int\u00e9r\u00eats de la somme qu\u2019ils auraient d\u00fb emprunter \u00e0 la place de cette aide d\u2019\u00c9tat. Apr\u00e8s avoir fait accepter par Bruxelles la notification de ce tarif, Mme S\u00e9gol\u00e8ne Royal vient de signer, ce 5 juin, le nouvel arr\u00eat\u00e9 qui maintient dans les m\u00eames conditions le tarif d\u2019achat de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 \u00e9olienne.\nChaque \u00e9olienne (de 2MW) continuera donc \u00e0 co\u00fbter en moyenne 200 000\u20ac par an, au contribuable/consommateur, en raison du surco\u00fbt de ce tarif d\u2019achat. Ce surco\u00fbt, \u00e9valu\u00e9 \u00e0 860 millions d\u2019euros pour 2014, dans la d\u00e9lib\u00e9ration du 9 octobre 2013 de la CRE (p4,) pour une puissance totale moyenne d\u2019environ 8 500MW, correspond, en effet, \u00e0 une centaine de milliers d\u2019euros par MW install\u00e9, pour ces pr\u00e9visions 2014. Pourtant, en janvier dernier, la Commission europ\u00e9enne publiait un nouveau \u00ab cadre d\u2019action en mati\u00e8re de climat et d\u2019\u00e9nergie pour la p\u00e9riode comprise entre 2020 et 2030. Ce document indique (p7) les probl\u00e8mes pos\u00e9s par la production des \u00e9nergies renouvelables, \u00ab de plus en plus d\u00e9centralis\u00e9e et variable \u00bb, ainsi que les distorsions que les tarifs obligatoires provoquent sur le march\u00e9 de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9, faussant la concurrence et risquant de faire dispara\u00eetre des centrales conventionnelles, pourtant indispensables \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 d\u2019approvisionnement. La suppression des tarifs obligatoires y est clairement pr\u00e9conis\u00e9e. En raison du retour d\u2019exp\u00e9rience de l\u2019\u00e9chec de la politique \u00e9nerg\u00e9tique, le caract\u00e8re contraignant des objectifs 2030 en mati\u00e8re d\u2019\u00e9nergies renouvelables sera supprim\u00e9 pour les \u00c9tats membres, la Commission consid\u00e9rant qu\u2019\u00ab un objectif de r\u00e9duction des \u00e9missions de GES de 40 % devrait intrins\u00e8quement encourager une augmentation d\u2019au moins 27 % de la part des \u00e9nergies renouvelables dans l\u2019UE \u00bb. On sait que la France, dont plus de 90% du parc de production d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 est exempt d\u2019\u00e9mission de CO2, ne peut esp\u00e9rer de r\u00e9duction significative dans ce domaine. Exportateur mondial n\u00b01, elle exporte en quasi permanence bien plus que ne peuvent produire les \u00e9oliennes, dont la production al\u00e9atoire en devient d\u2019autant moins n\u00e9cessaire. La grave crise actuelle du secteur \u00e9lectrique europ\u00e9en tient au fait que \u00ab l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 est le seul secteur en surcapacit\u00e9 massive o\u00f9 l\u2019on continue \u00e0 ajouter de la capacit\u00e9 \u00bb, explique, entre autres, Philippe Torrion, directeur Optimisation & trading chez EDF. Et malgr\u00e9 cela, la s\u00e9curit\u00e9 d\u2019approvisionnement n\u2019est m\u00eame plus assur\u00e9e en raison de la disparition des centrales conventionnelles, indispensables d\u00e8s que le vent tombe ou que le soleil se cache. Ajoutons que l\u2019Allemagne, qui vient de confirmer sa place bien peu enviable de plus gros pollueur europ\u00e9en, avec 760 millions de tonnes en 2013, est parvenue, depuis 1990, o\u00f9 ses \u00e9missions \u00e9taient de 1035.6 millions de tonnes, \u00e0 les r\u00e9duire significativement dans tous les secteurs\u2026..sauf celui de la production d\u2019\u00e9lectricit\u00e9. Les donn\u00e9es de la Commission europ\u00e9enne indiquent, en effet, pour le secteur d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 publique et cog\u00e9n\u00e9ration 335.8 millions de tonnes de CO2 en 1990 et 345.7 MtCO2 en 2007. Or, depuis 2007, l\u2019\u00e9volution du parc de production \u00e9lectrique allemand nous montre, h\u00e9las, que la part charbon/lignite, responsable de la disproportion d\u2019\u00e9missions entre les parcs de production fran\u00e7ais et allemand, (7 fois plus importante en Allemagne) n\u2019a gu\u00e8re \u00e9volu\u00e9 outre Rhin, avec 286TWh d\u2019origine charbon/lignite en 2013 contre 297TWh en 2007. La d\u00e9cision de sortir du nucl\u00e9aire faisant craindre un d\u00e9rapage dans ce domaine. En toute logique, les nouvelles lignes directrices concernant les aides d\u2019\u00c9tat aux \u00e9nergies renouvelables semblent avoir pour objet d\u2019en finir avec ce tarif obligatoire. Le 9 avril, M. Joaqu\u00edn Almunia, vice-pr\u00e9sident de la Commission charg\u00e9 de la politique de concurrence, pr\u00e9sente le projet en ces termes : \u00abL\u2019heure est venue pour les \u00e9nergies renouvelables d\u2019entrer sur le march\u00e9. Les nouvelles lignes directrices fournissent un cadre qui permet aux pouvoirs publics d\u2019introduire, de mani\u00e8re progressive et pragmatique, des mesures d\u2019aide plus efficientes qui tiennent compte des r\u00e9alit\u00e9s du march\u00e9. L\u2019Europe doit atteindre ses objectifs ambitieux en mati\u00e8re d\u2019\u00e9nergie et de climat au co\u00fbt le moins \u00e9lev\u00e9 possible pour les contribuables et sans fausser ind\u00fbment la concurrence au sein du march\u00e9 unique. Cela contribuera \u00e0 rendre l\u2019\u00e9nergie plus abordable pour les entreprises et les citoyens europ\u00e9ens.\u00bb Lors de la consultation sur ces lignes directrices, l\u2019\u00c9tat fran\u00e7ais avait manifest\u00e9, par la note \u00e0 la Commission europ\u00e9enne du Premier ministre, son d\u00e9sir de pouvoir accorder plus librement ses aides aux promoteurs \u00e9oliens. Le 14 mars dernier, quatre ministres europ\u00e9ens, dont Philippe Martin \u00e9crivaient \u00e0 Mr Almunia pour r\u00e9clamer plus de latitude dans leurs soutiens aux \u00e9nergies renouvelables, afin de pouvoir atteindre leurs objectifs dans ce domaine. Quel horizon nous ouvre donc la volont\u00e9 d\u2019un tel effort des finances publiques ? Nous ne reviendrons pas sur les retomb\u00e9es fiscales convoit\u00e9es par les collectivit\u00e9s locales qui sont \u00e0 l\u2019origine de bien des motivations, tant celles-ci sont ridicules par rapport \u00e0 la somme pay\u00e9e par tous. Sur le plan des emplois, on conna\u00eet les r\u00e9percussions de l\u2019augmentation du co\u00fbt de l\u2019\u00e9nergie sur la comp\u00e9titivit\u00e9 des entreprises et celles des r\u00e9gimes partiels et \u00e0 coups de fonctionnement impos\u00e9s par l\u2019intermittence \u00e9olienne sur les fermetures en s\u00e9rie et \u00ab mises sous cocon \u00bb des centrales conventionnelles. Dans ce \u00ab g\u00e2chis industriel \u00bb, la responsabilit\u00e9 des \u00e9nergies renouvelables est clairement d\u00e9nonc\u00e9e.\nLe bilan du remplacement d\u2019un moyen de production par un autre \u00e9tant d\u2019autant moins positif en termes d\u2019emplois que la France brille par son absence dans le secteur \u00e9olien. Nos entreprises Alstom et Vergnet n\u2019y ayant m\u00eame pas install\u00e9 un seul MW \u00e9olien en 2013. Concernant l\u2019Allemagne, pourtant bien plac\u00e9e sur ce secteur, Jean Pierre Cousty nous propose dans Contrepoints la traduction de l\u2019article paru dans Die Welt ce 26 mai qui d\u00e9peint la r\u00e9alit\u00e9 de ces miraculeux emplois verts outre-Rhin. Cet excellent article m\u00e9rite l\u2019attention et se termine pas une citation du pr\u00e9sident de l\u2019institut IFO de Munich, Hans-Werner Sinn, qui affirme: \u00ab Gr\u00e2ce \u00e0 des subventions pour des technologies inefficaces, pas un seul nouvel emploi n\u2019a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9, mais la richesse a \u00e9t\u00e9 d\u00e9truite. \u00bb Le manque d\u2019expertise de l\u2019\u00c9tat dans l\u2019\u00e9valuation des co\u00fbts de sa politique \u00e9nerg\u00e9tique a \u00e9t\u00e9 d\u00e9nonc\u00e9 par la Cour des comptes. De nombreuses voix, m\u00eame \u00e0 Bruxelles, semblent avoir enfin pris la mesure du d\u00e9sastre annonc\u00e9. Le communiqu\u00e9 du 5 juin annon\u00e7ant le maintien du tarif obligatoire conclut : \u00ab Soutenir l\u2019\u00e9olien terrestre est l\u2019une des chances du nouveau mod\u00e8le \u00e9nerg\u00e9tique fran\u00e7ais. \u00bb La Commission europ\u00e9enne, fort heureusement, ne semble pas vouloir permettre de telles d\u00e9penses encore bien longtemps. "}