{"url": "https://www.contrepoints.org/2013/03/11/117833-eolien-wallon-enfin-un-vent-de-raison", "title": "\u00c9olien wallon : mettons un terme \u00e0 la folie ", "author": "Le cadre \u00e9olien wallon est enfin publi\u00e9 depuis le 25 f\u00e9vrier. Il  confirme la situation catastrophique qui est en cours de d\u00e9ploiement depuis 5 ans, \u00e0 cause de l\u2019abandon du dossier au parti Ecolo. Un communiqu\u00e9 de Vent de raison. Le sort des populations rurales attribu\u00e9 par \u00ab lots \u00bb aux d\u00e9veloppeurs Les vrais probl\u00e8mes ! La comptabilit\u00e9 de l\u2019Etat r\u00e9duction rien La na\u00efvet\u00e9 des Ecolos Corruption des m\u00e9canismes de l\u2019Etat ? Conclusion \u201cLe d\u00e9veloppement du secteur \u00e9olien est bon pour la Wallonie\u201d :  FAUX FAUX FAUX FAUX  FAUX FAUX ", "date": "2013", "content": "Un communiqu\u00e9 de Vent de raison. Le sort des populations rurales attribu\u00e9 par \u00ab lots \u00bb aux d\u00e9veloppeurs Le Ministre Henry (am\u00e9nagement du territoire) annonce la division de l\u2019espace wallon en 50 lots, qui ne reprennent aucune division administrative existante, ni la carte provinciale, ni celle des arrondissements, ni celle des communes. La commune de Tournai par exemple est divis\u00e9e en deux. Mieux, la commune de Rochefort est r\u00e9partie sur 4 lots ! La distance entre centrales \u00e9oliennes est r\u00e9duite de 12 \u00e0 4 km. Aujourd\u2019hui d\u00e9j\u00e0 sur de multiples sites et projets \u00e9oliens, cette limite de 4 km n\u2019est pas respect\u00e9e. La notion de co-visibilit\u00e9 est remplac\u00e9e par la notion d\u2019enfermement. La d\u00e9gradation est \u00e9vidente pour les populations. La qualit\u00e9 de vie et la sant\u00e9 des populations rurales sont abandonn\u00e9es au jeu des promoteurs \u00e9oliens. Le gouvernement accorde aux promoteurs la possibilit\u00e9 d\u2019installer leurs turbines \u00e0 450 m des zones d\u2019habitat en faisant l\u2019hypoth\u00e8se totalement non fond\u00e9e que les nuisances sonores sont inexistantes au-del\u00e0 de cette limite. Sachant que toutes les centrales \u00e9oliennes en fonctionnement sont en d\u00e9passement sonore, le gouvernement d\u00e9cide unilat\u00e9ralement de faire passer la norme de bruit nocturne de 40 dB \u00e0 45 dB, soit une augmentation de 78% (la pression sonore double tous les 6 dB). C\u2019est le m\u00e9pris total du principe de pr\u00e9caution et des normes internationales. C\u2019est la destruction des paysages, la destruction de la valeur des habitations des riverains, les nuisances sonores garanties aux populations. Confirmant la cacophonie au sein du Gouvernement wallon, le nouveau Ministre de l\u2019Agriculture et des Transports, M. Di Antonio, a annonc\u00e9 sa volont\u00e9 (qui ne figure nullement dans la cartographie du Ministre Henry) de placer 250 \u00e9oliennes sur les terrains de la SOFICO, un organisme public. Ces 250 machines (1.375 GWh) viendraient en suppl\u00e9ment ou pas ? Un effet d\u2019annonce de plus, sans concertation non plus avec Natagora sur la proposition de \u00ab mettre des nichoirs \u00e0 chauves souris au pied des \u00e9oliennes \u00bb alors qu\u2019elle sont tu\u00e9es par centaines par le souffle des pales. Du grand n\u2019importe quoi pourvu qu\u2019on parle de moi ! Ajoutons enfin que les centrales \u00e9oliennes pour lesquelles des recours ont \u00e9t\u00e9 introduits (20 \u00e0 ce jour) sont indiqu\u00e9es sur la carte comme \u00ab existantes \u00bb. On ne peut marquer plus de m\u00e9pris pour les proc\u00e9dures d\u00e9mocratiques li\u00e9es aux recours. VentdeRaison a list\u00e9 les centrales \u00e9oliennes existantes, et tous les projets \u00e0 divers stades de leur introduction, en ce compris les  \u00ab  parcs \u00bb pour lesquels les populations concern\u00e9es sont en recours au Conseil d\u2019Etat, ce que le Ministre Henry est incapable de faire, tant est grande la pagaille actuelle au niveau des promoteurs, concurrents ou alli\u00e9s entre eux sur les sites qu\u2019ils se disputent et l\u2019incomp\u00e9tence des cabinets Ecolo. VentdeRaison montre clairement que 1.486 GWh/an sont d\u00e9j\u00e0 install\u00e9s (371 m\u00e2ts) et que le d\u00e9ferlement des \u00e9oliennes ne fait que commencer, puisque les riverains se battent partout contre 751 m\u00e2ts qu\u2019on essaie de leur imposer (3.418 GWh/an). Le plan de Nollet / Henry est donc une vaste hypocrisie puisque leur syst\u00e8me de \u00ab lots \u00bb a \u00e9t\u00e9 \u00e9tudi\u00e9 pour arriver trop tard. A raison de 1.800 \u00e0 3.000 opposants pour chaque recours, c\u2019est 40.000 personnes qui ont d\u00e9j\u00e0 marqu\u00e9 leur refus, mais le gouvernement wallon n\u2019en a cure. Le processus qui est engag\u00e9 et l\u2019exp\u00e9rience acquise, signifient la destruction programm\u00e9e d\u2019une part importante de la ruralit\u00e9 wallonne, sans que le Parlement wallon n\u2019ait approuv\u00e9 quoi que ce soit et sans que preuve ne soit apport\u00e9e de l\u2019utilit\u00e9 publique de la politique \u00e9olienne de MM. Nollet et Henry. Les vrais probl\u00e8mes ! Parlons \u00e9conomie : l\u2019emploi suppos\u00e9 se d\u00e9velopper dans la \u00ab fili\u00e8re \u00e9olienne \u00bb et la comptabilit\u00e9 de l\u2019Etat. Le ministre Nollet (Energie) r\u00e9p\u00e8te \u00e0 l\u2019envi, sur base d\u2019une \u00e9tude r\u00e9alis\u00e9e par Deloitte et financ\u00e9e par le lobby de l\u2019\u00e9olien (EDORA et EWEA) que le secteur \u00e9olien s\u2019appr\u00eate \u00e0 \u00ab prendre son envol \u00bb et va cr\u00e9er 16.000 emplois \u00e0 l\u2019horizon 2030. Les lendemains chantent toujours, mais la r\u00e9alit\u00e9 d\u2019aujourd\u2019hui est toute autre : Deloitte comptabilise 6.225 emplois (ETP \u2013 \u00e9quivalents temps plein) dans l\u2019\u00e9olien en 2011 (emplois directs et indirects) pour des revenus (subsides inclus) de 607,5 millions d\u2019\u20ac. Cela place le revenu brut moyen par emploi \u00e0 97.500 \u20ac. Par comparaison, le revenu brut moyen par emploi dans une entreprise comme Belgacom est de 350.000 \u20ac (en tenant compte de la sous-traitance). Les emplois du secteur \u00e9olien sont donc tr\u00e8s clairement des emplois de chantier (ferraillage, b\u00e9ton, grutiers, peinture) \u00e0 tr\u00e8s faible valeur ajout\u00e9e. La haute valeur ajout\u00e9e de l\u2019\u00e9olien est en Allemagne ou au Danemark, o\u00f9 les entreprises sont en pleine d\u00e9confiture (Vestas licencie plus de 5.000 personnes) ou rachet\u00e9es (Repower rachet\u00e9 par l\u2019indien Suzlon qui a siphon\u00e9 sa technologie vers l\u2019Inde). Comment peut-on esp\u00e9rer plus qu\u2019un peu de sous-traitance en Wallonie (Alstom, 3B Fibreglass, grutier Dufour, etc..) ? M. Nollet ajoute que les emplois qu\u2019il annonce sont \u00ab non d\u00e9localisables \u00bb, ce qui est plus que douteux\u2026 Qu\u2019en pense le personnel de Caterpillar ? La comptabilit\u00e9 de l\u2019Etat : l\u2019industrie \u00e9olienne b\u00e9n\u00e9ficie de subsides \u00e0 l\u2019investissement (entre 9 et 20% de l\u2019investissement) et de subsides \u00e0 la production d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 (les certificats verts) qui repr\u00e9sentent au minimum 60% du prix de vente de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 \u00e9olienne.  L\u2019\u00e9tude Deloitte comptabilise l\u2019ensemble de ces subsides comme une cr\u00e9ation de valeur dans le PIB de la Wallonie (Produit Int\u00e9rieur Brut) ! Au contraire, ces subsides viennent ponctionner le pouvoir d\u2019achat des m\u00e9nages et la facult\u00e9 d\u2019investir des entreprises et devraient donc appara\u00eetre en r\u00e9duction du PIB. Au lieu d\u2019une contribution positive au PIB et \u00e0 l\u2019\u00e9conomie wallonne de +759,5 millions d\u2019\u20ac sur 5 ans, on assiste \u00e0 un appauvrissement sur la m\u00eame p\u00e9riode de -785,8 millions d\u2019\u20ac. Les wallons ont \u00e9t\u00e9 abasourdis de d\u00e9couvrir les 2,5 milliards d\u2019\u20ac pour des Certificats Verts incroyablement mal calibr\u00e9s dans le secteur photovolta\u00efque. Les m\u00e9nages wallons vont devoir les payer, mais ce n\u2019est rien compar\u00e9 \u00e0 la falaise d\u2019endettement que l\u2019\u00e9olien wallon repr\u00e9sente. Les wallons sont d\u00e9j\u00e0 endett\u00e9s sans le savoir pour 1,5 milliards en \u00e9olien industriel sur les 15 prochaines ann\u00e9es. Si le plan Nollet/Henry voit le jour, c\u2019est un total de 4,5 milliards d\u2019\u20ac que les m\u00e9nages wallons vont devoir assumer\u2026 C\u2019est totalement, absolument impayable ! La CREG a d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9venu que nous allions droit au mur. Les parlementaires wallons \u00e0 qui EDORA a envoy\u00e9 l\u2019\u00e9tude Deloitte doivent absolument prendre la mesure de ce d\u00e9sastre et ne pas croire le lobby \u00e9olien sans v\u00e9rifier ses dires. La na\u00efvet\u00e9 des Ecolos Le Ministre Henry propose d\u2019ouvrir le capital des \u00ab d\u00e9veloppeurs \u00e9oliens \u00bb \u00e0 hauteur de 25% aux \u00ab coop\u00e9ratives citoyennes \u00bb, en leur promettant \u00ab de beaux rendements de 6% \u00bb. Une telle na\u00efvet\u00e9 est affligeante. Jamais les quelques coop\u00e9ratives locales, comme Luc\u00e9ole (et pas Luciole : erreur du Ministre dans sa pr\u00e9sentation !) ne r\u00e9uniront de quoi s\u2019offrir plus de quelques %. De plus, aucune de ces coop\u00e9ratives typiques de l\u2019\u00e9cologie politique n\u2019a encore distribu\u00e9 le moindre dividende, et certains promoteurs citoyens ont d\u00e9j\u00e0 fait faillite plusieurs fois. Enfin, les 2 tiers, voire les 3 quarts des coop\u00e9rateurs ne sont pas de l\u2019entit\u00e9 o\u00f9 les riverains doivent subir les \u00e9oliennes. Ce syst\u00e8me n\u2019a donc strictement rien de citoyen. Corruption des m\u00e9canismes de l\u2019Etat ? Dans la foul\u00e9e, le ministre Henry propose l\u2019ouverture de 25% du capital des d\u00e9veloppeurs aux intercommunales. Mais que voil\u00e0 une bonne id\u00e9e ! Les communes vont capter de l\u2019argent dans l\u2019appauvrissement organis\u00e9 de leur population (perte de valeur des biens). Il s\u2019agit en fait de \u00ab cavalerie fiscale \u00bb dans la mesure o\u00f9 les certificats verts, pay\u00e9s par les m\u00e9nages sur chaque kWh consomm\u00e9 vont irriguer les comptes des pouvoirs subordonn\u00e9s que sont les communes, \u00e0-travers ces imp\u00f4ts d\u00e9guis\u00e9s qui ne sont en aucune mani\u00e8re repris dans la comptabilit\u00e9 de la R\u00e9gion. Que pense la Cour des Comptes de ce proc\u00e9d\u00e9 qui ne respecte pas l\u2019unicit\u00e9 des comptes de l\u2019Etat ? Les communes qui accepteraient l\u2019\u00e9olien industriel vont s\u2019appauvrir \u00e9galement par le fait que leur milieu b\u00e2ti, d\u00e9valu\u00e9 et moins attractif, attirera les populations moins favoris\u00e9es et les communes qui auront su dire NON \u00e0 l\u2019invasion \u00e9olienne, verront le revenu fiscal per\u00e7u aupr\u00e8s des habitants augmenter avec le temps. La fracture \u00e9olienne deviendra une fracture sociale. Conclusion Le dernier slide de la pr\u00e9sentation du Ministre Henry, montr\u00e9e en pr\u00e9sence de ses coll\u00e8gues du gouvernement wallon t\u00e9moigne du fait que le Ministre a tout faux ! \u201cLe d\u00e9veloppement du secteur \u00e9olien est bon pour la Wallonie\u201d :  FAUX  L\u2019endettement impayable de 4,5 milliards d\u2019\u20ac de l\u2019\u00e9olien industriel wallon. Nous sommes ce jour d\u00e9j\u00e0 \u00e0 1,5 milliards d\u2019\u20ac. Pour rien puisque l\u2019\u00e9olien industriel ne r\u00e9duit en rien les \u00e9missions de CO2. \u2014 Sur le web \u2014- Eolien : \u00ab la ma\u00eetrise des co\u00fbts de l\u2019\u00e9nergie est une priorit\u00e9 absolue en Wallonie \u00bb Belgique : la politique climatique a un co\u00fbt social extr\u00eamement \u00e9lev\u00e9 Energie : une petite fable \u00e9cologique "}