{"url": "https://www.contrepoints.org/2014/03/14/159448-pollution-alerte-aux-particules-pas-fines", "title": "Pollution : alerte aux particules pas fines ! ", "author": "", "date": "2014", "content": "Apr\u00e8s les d\u00e9ballages, les assauts \u00e0 fleurets empoisonn\u00e9s, chaque camps essaye de sauver la mise avant les municipales. Toute une campagne de la presse subventionn\u00e9e lance l\u2019alerte pollution aux microparticules avec force menaces pour la sant\u00e9 des enfants, des vieux, des jeunes, des retrait\u00e9s, des urbains et m\u00eame des ruraux. En l\u2019occurrence, on se serait rendu compte que les feux de bois que nous utilisons depuis quelques centaines de milliers d\u2019ann\u00e9es, et qui ont permis \u00e0 l\u2019homme d\u2019\u00e9voluer tant sur le plan culinaire que sur le plan de l\u2019industrialisation sont mortellement (au moins) nocif. D\u2019o\u00f9 l\u2019interdiction des feux de feuilles qui marquent traditionnellement l\u2019automne, mais aussi des feux de chemin\u00e9e. Tout un bel avenir de de chemin\u00e9es \u00e9lectriques  bien s\u00fbr aliment\u00e9es par des \u00e9nergies renouvelables \u2013 dont certains sites non-subventionn\u00e9s (Contrepoints) nous assurent que ce sont de vastes fumisteries tout aussi nocives. Bon, il y a aussi les voitures, les camions, les industries, l\u2019agriculture et ce putain de d\u00e9r\u00e8glement climatique si impr\u00e9visible ; mais \u00e9tant paysan (homme du pays), c\u2019est les feuilles qui me pr\u00e9occupent. Tout cela rel\u00e8ve de l\u2019enfumage tant revendiqu\u00e9 par les politiques en difficult\u00e9s, pour d\u00e9tourner l\u2019attention des \u00e9lecteurs des mascarades r\u00e9centes en leur refaisant le chantage habituel ; sans l\u2019\u00c9tat, vous allez mourir dans d\u2019atroces souffrances, et, tient, on vous file gratos le d\u00e9placement en di\u00e9sel municipal pour le week-end. Et en respirant \u00e0 pleins poumons cet air sanctifi\u00e9 par Notre-Dame des Verts sainte Duflot, vous ne penserez plus \u00e0 cette pollution \u00e0 grosses particules pas fine (car que de conneries prononc\u00e9es\u2026) que nous subissons depuis 2012 et qui vient de conna\u00eetre un a-pic avec les mensonges en direct du ministre de la Justice ent\u00e9rin\u00e9s par le premier ministre et le capitaine de p\u00e9dalo. Alors, camarades lib\u00e9raux, \u00e0 vos v\u00e9los, \u00e0 vos voitures, \u00e0 vos barbecues, \u00e0 vos feux de bois, vous ne pourrez jamais autant polluer que nos gouvernants. "}