{"url": "https://www.contrepoints.org/2018/11/19/330543-incendies-californie-a-qui-la-faute", "title": "Incendies d\u00e9vastateurs en Californie, \u00e0 qui la faute ? ", "author": "Par Christophe de Brouwer. ", "date": "2018", "content": "Plus de 70 d\u00e9c\u00e8s constat\u00e9s lors d\u2019un incendie, appel\u00e9 \u00ab Camp fire \u00bb, de grande ampleur en Californie, ce mois de novembre. Ce n\u2019est pas tant l\u2019\u00e9tendue du sinistre qui est marquante dans ce cas-ci (\u2018seulement\u2019 600 km2), mais malheureusement l\u2019importance des victimes. Le drame actuel n\u2019est pas le premier. L\u2019ensemble des incendies de for\u00eat de cette ann\u00e9e dans cet \u00c9tat est comparable \u00e0 ceux de 2003 ou surtout de 2008. Ces derniers avaient sinistr\u00e9 au total une surface quasi identique (environ 6 500 km\u00b2 cumul\u00e9s) mais furent moins co\u00fbteux en vie, avec 32 victimes. La le\u00e7on n\u2019aurait-elle pas \u00e9t\u00e9 tir\u00e9e ? De fa\u00e7on tr\u00e8s superficielle, et somme toute injurieuse vis-\u00e0-vis des victimes, la cause quasi automatiquement d\u00e9clam\u00e9e chez nous, sorte de r\u00e9flexe pavlovien, en serait le r\u00e9chauffement climatique anthropique qui a provoqu\u00e9 une s\u00e9cheresse anormale. La faute en retombe alors naturellement sur celles et ceux qui refusent une telle culpabilit\u00e9 car ceux-l\u00e0 emp\u00eachent ou retardent les mesures ad\u00e9quates. Nous avons tous lu et entendu cette litanie ad nauseam. Il me semble que les victimes m\u00e9ritent mieux, en tout cas en faisant l\u2019effort d\u2019un examen plus pr\u00e9cis de la situation. Un certain nombre d\u2019autres \u00e9l\u00e9ments ont \u00e9t\u00e9 avanc\u00e9s. Examinons-les. LES LIGNES \u00c0 HAUTE TENSION La cause factuelle. Il appara\u00eet que des lignes \u00e0 haute tension, par leur d\u00e9faillance, ont provoqu\u00e9 un ou des incendies par des court-circuits et \u00e9tincelles, boutant le feu \u00e0 un milieu propice. Les actions de la Pacific Gas & Electric (PG&E), entreprise qui serait en cause, ont perdu brutalement environ les 2/3 de leur valeur, devant le risque majeur de devoir d\u00e9bourser des milliards de dollars en r\u00e9paration. UNE S\u00c9CHERESSE BIEN R\u00c9ELLE Un milieu propice. Celui-ci aurait \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 \u00e0 la fois par un grand nombre d\u2019arbres morts et par la s\u00e9cheresse. Notons que l\u2019\u00c9tat de Californie poss\u00e8de en propre plus de la moiti\u00e9 des for\u00eats de son territoire et les zones \u00e0 risque de loin les plus \u00e9tendues, selon l\u2019\u00e9tude de la \u00ab Tree mortality task force \u00bb de 2017 (Gouvernorat de Californie). Ces derni\u00e8res ann\u00e9es, la for\u00eat californienne aurait connu une mortalit\u00e9 fortement augment\u00e9e (de l\u2019ordre de x10 ?). Une infestation de \u00ab scolytes \u00bb, (\u00ab bark beetles \u00bb), des col\u00e9opt\u00e8res xylophages, en serait principalement la cause, aid\u00e9e par une s\u00e9cheresse persistante. Cette infestation poss\u00e9derait un caract\u00e8re \u00e9pid\u00e9mique (et non pas end\u00e9mique). Les \u2018petits\u2019 incendies de for\u00eat ne sont en effet actuellement plus en t\u00eate des causes de la mortalit\u00e9 des arbres dans cette r\u00e9gion du monde. La s\u00e9cheresse est bien r\u00e9elle. Sur base d\u2019une \u00e9tude publi\u00e9e en 2015 dans le PNAS (les fameux \u00ab proceedings \u00bb de l\u2019Acad\u00e9mie nationale des Sciences des USA), elle est pr\u00e9sente depuis 1930, modifiant progressivement le caract\u00e8re m\u00eame de la for\u00eat californienne : celle-ci est progressivement devenue plus dense et feuillue, mais moins compacte. (Cette sorte de shift est donc ant\u00e9rieur aux augmentations de CO2 dans l\u2019atmosph\u00e8re.) UN RISQUE BIEN IDENTIFI\u00c9 D\u2019INCENDIES MAJEURS Les risques d\u2019incendies majeurs \u00e9taient avanc\u00e9s par les autorit\u00e9s scientifiques les plus comp\u00e9tentes de Californie. Pr\u00e9diction assez facile, puisque ce n\u2019est vraiment pas une nouveaut\u00e9 (cf 2003 et 2008) : le premier incendie majeur r\u00e9pertori\u00e9 dans cet \u00c9tat date de 1889, nous sommes en fin de la \u2018ru\u00e9e vers l\u2019ouest\u2019 (incendie de Santiago Canyon, br\u00fblant d\u2019un seul tenant une superficie apparemment comparable \u00e0 ceux de 2003 cumul\u00e9s, 2008 cumul\u00e9s ou 2018 cumul\u00e9s). On ne peut donc pas dire que ce fut une surprise, quand bien m\u00eame on arguerait qu\u2019il fait encore plus sec aujourd\u2019hui qu\u2019hier. Au contraire, cela devrait renforcer la vigilance. AM\u00c9NAGEMENT DU TERRITOIRE ET DRAME HUMAIN Enfin, nous devons nous poser la question de l\u2019am\u00e9nagement du territoire. Ceci concerne directement le domaine de la Sant\u00e9 publique. Nous connaissons cela. Une probl\u00e9matique identique se pose avec les incendies r\u00e9cidivants en Alpe-Provence-C\u00f4te d\u2019Azur, ou avec les zones inondables : les risques sont connus, mais n\u00e9anmoins le terrain est construit, avec parfois des drames humains. Dans le cas pr\u00e9sent, le drame humain s\u2019est surtout concentr\u00e9 dans la petite ville de Paradise, du Comt\u00e9 de Butte, d\u2019o\u00f9 la majeure partie des victimes proviennent (au moins 62 victimes). Sans vouloir accabler qui que ce soit, il semblerait cependant qu\u2019une politique d\u2019habitat au plus proche de la nature ait \u00e9t\u00e9 pr\u00f4n\u00e9e, les photos montrent en effet un espace idyllique. Bien s\u00fbr, il est difficile de juger sans aller sur place, mais au vu des plans d\u2019am\u00e9nagement, la for\u00eat semble entrer litt\u00e9ralement dans la ville, (cf le draft du plan d\u2019am\u00e9nagement du Comt\u00e9 de Butte pour 2030). Le concept de l\u2019 \u00ab Urban forest \u00bb est d\u2019ailleurs une r\u00e9alit\u00e9 en Californie depuis 50 ans. En r\u00e9sum\u00e9, il y aurait donc une cause factuelle humaine au d\u00e9clenchement des incendies, sur un terrain favorable li\u00e9 \u00e0 la s\u00e9cheresse et aux d\u00e9vastations dues aux parasites du bois : d\u2019une certaine mani\u00e8re, la nature se serait alors r\u00e9g\u00e9n\u00e9r\u00e9 en \u00e9liminant ainsi une grande partie du danger des scolytes, cela ressemble \u00e0 un cycle normal. Une politique de l\u2019habitat, en soi sans doute vertueuse, aurait rendu l\u2019homme fragile, \u00e0 risque, dans cet environnement sp\u00e9cifique, et les drames humains qui s\u2019y d\u00e9roulent actuellement, non seulement en t\u00e9moignent, mais ils en sont la preuve. L\u2019INCENDIE POLITIQUE Par ailleurs le Gouverneur sortant Jerry Brown, dont la responsabilit\u00e9 est engag\u00e9e, ainsi que le nouveau Gouverneur \u00e9lu, Gavin Newsom, rejettent la faute sur le pr\u00e9sident Donald Trump et le r\u00e9chauffement climatique anthropique. Cela semble politiquement logique. Alors que le pr\u00e9sident Trump en rejette la faute sur l\u2019ancien Gouverneur et son \u00e9quipe, qui auraient commis d\u2019\u00e9ventuelles erreurs de gestion de \u00ab leurs \u00bb for\u00eats, cela entre \u00e9galement dans la m\u00eame logique. La querelle politique, dans ce cas-ci, appara\u00eet ind\u00e9cente. Ce qui semble important, outre de r\u00e9pondre \u00e0 l\u2019urgence actuelle, est de tirer les le\u00e7ons du drame, notamment en termes d\u2019am\u00e9nagement du territoire et de gestion des for\u00eats, car il n\u2019est pas normal qu\u2019une ville enti\u00e8re devienne la proie des flammes, suite \u00e0 un \u00e9v\u00e9nement r\u00e9current et donc pr\u00e9visible. Cela n\u00e9cessitera des choix courageux et peu populaires, sans recourir \u00e0 la facilit\u00e9 d\u2019accuser un hypoth\u00e9tique r\u00e9chauffement climatique anthropique ou des d\u00e9fauts de gestion (l\u2019esprit humain est fort inventif quand il s\u2019agit de justifier, d\u2019accuser, de trouver des responsables), car cela n\u2019aide en rien \u00e0 la r\u00e9solution locale de la menace, que l\u2019on savait exister depuis longtemps et qui existera encore demain. Pourquoi, alors que les incendies de for\u00eats et la s\u00e9cheresse sont connus de longue date \u00e0 ces latitudes, pr\u00e9cis\u00e9ment dans cet \u00c9tat, a-t-on permis la construction d\u2019un habitat \u00e0 risque, faisant apparemment fi de r\u00e8gles de sant\u00e9 publique assez basiques \u2014 \u00e0 savoir la s\u00e9curit\u00e9 physique des populations ? "}