{"url": "https://www.contrepoints.org/2020/06/29/374734-convention-citoyenne-eclairee-et-independante-vraiment", "title": "Convention citoyenne : \u00e9clair\u00e9e et ind\u00e9pendante, vraiment ? ", "author": "Par Michel Albouy, professeur \u00e9m\u00e9rite des universit\u00e9s. ", "date": "2020", "content": "Les citoyens tir\u00e9s au sort (avec quelques ajustements statistiques n\u00e9anmoins) ont adopt\u00e9 plus de 150 propositions pour r\u00e9duire les \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre le 21 juin 2020. UNE CONVENTION AUX MEMBRES NON \u00c9LUS ET IGNORANTS ? On ignore si cette date restera dans les livres d\u2019histoire, mais il semble bien que nos \u00ab conventionnels al\u00e9atoires \u00bb ont le sentiment d\u2019\u00eatre entr\u00e9s dans l\u2019histoire de notre R\u00e9publique, qui repose \u2013 osons le rappeler \u2013 sur des citoyens d\u00e9mocratiquement \u00e9lus. Oui, \u00eatre \u00e9lu sur un programme, que ce soit dans une commune ou au Parlement, c\u2019est autre chose que de discourir sur l\u2019avenir du climat et cela sans responsabilit\u00e9. N\u00e9anmoins Le Monde dans son \u00e9dition du 23 juin 2020 titre : \u00ab Climat : le consensus ambitieux des 150 \u00bb. Et cela bien qu\u2019\u00e0 la lecture de l\u2019article on s\u2019aper\u00e7oive que le consensus \u00e9tait loin d\u2019\u00eatre pr\u00e9sent au sein de cette Convention citoyenne al\u00e9atoire et que certaines propositions n\u2019ont pas recueilli plus de 60 % comme la limitation de vitesse \u00e0 110 km/h sur les autoroutes. \u00c0 ce sujet, Le Monde rapporte l\u2019intervention d\u2019un participant \u00e9nerv\u00e9 (Guillaume) qui aurait d\u00e9clar\u00e9 que \u00ab en passant \u00e0 110 km/h, on perd trois minutes sur 200 kilom\u00e8tres. Arr\u00eatez de dire qu\u2019on limite nos libert\u00e9s \u00bb. Un petit calcul digne du Certificat d\u2019\u00e9tudes primaires que passait nos a\u00efeux (et que ne r\u00e9ussiraient pas certains bacheliers de nos jours) nous montre qu\u2019\u00e0 130 km/h il faut 92,3 minutes et qu\u2019\u00e0 110 km/h il faut 109,1 minutes pour parcourir 200 km, soit un \u00e9cart de 16,8 minutes. Nous sommes loin des 3 minutes. Mais il est vrai que lorsqu\u2019on est un citoyen de la Convention pour le climat on a forc\u00e9ment raison\u2026 D\u2019autres articles de presse nous alertent \u00e9galement sur ce consensus relatif au sein des membres de cette commission comme la question de l\u2019utilisation du r\u00e9f\u00e9rendum. C\u2019est dire si nos \u00ab conventionnels \u00bb \u00e9taient en fait partag\u00e9s, sauf quand il s\u2019agit de demander encore plus d\u2019imp\u00f4ts et d\u2019aides de l\u2019\u00c9tat. Bien s\u00fbr, la limitation de la vitesse des automobiles sur autoroutes peut se justifier \u2013 \u00e9ventuellement, par une volont\u00e9 de r\u00e9duire les \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre \u2013 bien que cela soit contestable si le trafic est ralenti et que les moteurs tournent plus longtemps, comme dans les villes o\u00f9 on a cherch\u00e9 \u00e0 rejeter l\u2019automobile (Grenoble en est un bon exemple). La question du transport a\u00e9rien est aussi sur la sellette quant \u00e0 sa contribution aux \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre. Mais bon, ne chipotons pas sur ces questions techniques environnementales. Allons \u00e0 l\u2019essentiel, c\u2019est-\u00e0-dire l\u2019accompagnement financier de ces propositions. UN PROGRAMME DE FINANCEMENT DES MESURES QUI REPOSE SUR L\u2019IMP\u00d4T (POUR NE PAS CHANGER) Comme il fallait concilier l\u2019objectif de r\u00e9duction des \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre avec, bien entendu, la \u00ab justice sociale \u00bb, les membres de la convention ad-hoc ont cherch\u00e9 des moyens financiers de pallier les effets p\u00e9nalisants de leurs mesures en proposant des solutions qui naturellement vont peser encore sur les classes moyennes et plus. C\u2019est ainsi que pour orienter les achats alimentaires vers le bio et \u00ab promouvoir une alimentation saine et durable accessible au plus grand nombre \u00bb, des ch\u00e8ques alimentaires seront distribu\u00e9s dans les AMAP (Association pour le maintien d\u2019une agriculture paysanne). De m\u00eame, l\u2019obligation de r\u00e9novation \u00e9nerg\u00e9tique des b\u00e2timents sera compens\u00e9e pour les m\u00e9nages les plus modestes par une aide de l\u2019\u00c9tat, etc. Naturellement ces aides devront \u00eatre financ\u00e9es par l\u2019imp\u00f4t. Quand on sait d\u00e9j\u00e0 la montagne de dettes que l\u2019\u00c9tat a accumul\u00e9 avec sa gestion de la crise sanitaire li\u00e9e au Covid-19, on en fr\u00e9mit \u00e0 l\u2019avance. Deux principales pistes d\u2019imposition \u2013 qui sont loin d\u2019\u00eatre nouvelles \u2013 ont \u00e9t\u00e9 \u00e9mises par les membres de la convention. Bien s\u00fbr, la r\u00e9habilitation de l\u2019ISF (Imp\u00f4t de solidarit\u00e9 sur la fortune) est au menu \u00e0 travers un imp\u00f4t qualifi\u00e9 d\u2019\u00e9cologique sur la fortune (IEF ?) qui reprendrait la trame de l\u2019ISF. Exit l\u2019IFI (Imp\u00f4t sur la fortune immobili\u00e8re) ? D\u00e9cid\u00e9ment, cet ISF est comme le sparadrap du capitaine Haddock pour les pr\u00e9sidents de la R\u00e9publique qui ont voulu le supprimer. Le Pr\u00e9sident Macron, qui a voulu cette convention, ne s\u2019attendait peut-\u00eatre pas \u00e0 ce que la r\u00e9duction des \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre conduise \u00e0 la r\u00e9habilitation de l\u2019ISF ! De m\u00eame pour une autre mesure fiscale embl\u00e9matique de la gauche et pas franchement innovante sur le renforcement de la taxe sur les transactions financi\u00e8res. Un vieux cheval de Troie qui fait toujours l\u2019unanimit\u00e9 des non experts (ou des ennemis) de la finance. Oui, nos marins d\u2019eau douce, pour reprendre une expression ch\u00e8re au capitaine Haddock, n\u2019ont pas franchement innov\u00e9 pour financer leurs propositions. \u00c0 aucun moment il n\u2019est dit que ce sont les consommateurs qui doivent supporter leurs choix de consommation. Il est vrai qu\u2019avec de telles mesures non choisies ou voulues par les Fran\u00e7ais il faut penser \u00e0 l\u2019accompagnement\u2026 Oui, il faut que \u00ab les m\u00e9nages aient les moyens de changer leurs habitudes \u00bb, comme le dit le rapport. LA CONVENTION STIGMATISE LES B\u00c9N\u00c9FICES ET LES DIVIDENDES DES ENTREPRISES (POUR NE PAS CHANGER) La mesure la plus r\u00e9v\u00e9latrice des biais, pour ne pas dire de l\u2019ignorance financi\u00e8re, de nos \u00ab conventionnels al\u00e9atoires \u00bb est celle qui vise les dividendes des entreprises vers\u00e9s \u00e0 leurs actionnaires. Il est ainsi propos\u00e9 que les entreprises priv\u00e9es qui distribuent plus de 10 millions d\u2019euros de dividendes annuels \u00e0 leurs actionnaires soient tax\u00e9es \u00e0 hauteur de 4 %. Pourquoi 10 millions d\u2019euros ? Pourquoi pas 5 ou 20 millions ? On ne sait pas. Par contre, on sait que les entreprises du CAC 40 versent (quand elles peuvent le faire hors Covid-19) de l\u2019ordre de 45 \u00e0 50 milliards d\u2019euros de dividendes \u00e0 leurs actionnaires on voit bien le pr\u00e9l\u00e8vement fiscal auquel cette mesure pourrait conduire. Quand on sait que l\u2019imp\u00f4t (IS) sur les grandes soci\u00e9t\u00e9s est de 33 % sur les b\u00e9n\u00e9fices (un taux sup\u00e9rieur \u00e0 la moyenne europ\u00e9enne) et que les dividendes vers\u00e9s sont impos\u00e9s au taux de 30 % (Flat tax), on mesure bien la ponction suppl\u00e9mentaire qui en r\u00e9sulterait pour les actionnaires des entreprises fran\u00e7aises. Bien s\u00fbr, tout le monde sait que plus on verse de dividendes et plus les gaz \u00e0 effet de serre prosp\u00e8rent\u2026 Mais l\u00e0 n\u2019est pas la question ! Il faut prendre l\u2019argent o\u00f9 il est, c\u2019est-\u00e0-dire dans les poches des riches actionnaires. Avec de telles propositions on peut souhaiter bonne chance au gouvernement pour relancer l\u2019actionnariat des m\u00e9nages dans les entreprises, pourtant recommandable si on ne veut pas que nos fleurons industriels passent sous la coupe d\u2019investisseurs \u00e9trangers. Par ailleurs, il est curieux que les loyers encaiss\u00e9s par les propri\u00e9taires bailleurs ne fassent pas l\u2019objet d\u2019une telle mesure. Peut-\u00eatre que certains membres de la convention louent des logements ? Il faut dire que ces propri\u00e9taires auront la charge de la r\u00e9novation \u00e9nerg\u00e9tique de leurs logements\u2026 Tout se passe comme si les entreprises priv\u00e9es n\u2019\u00e9taient pas suffisamment ponctionn\u00e9es et qu\u2019il faille encore et toujours les mettre \u00e0 contribution. Avec une telle mentalit\u00e9, on peut vraiment se faire du souci pour l\u2019avenir de nos grandes entreprises qui portent pourtant bien haut les couleurs de la France, notamment \u00e0 l\u2019\u00e9tranger o\u00f9 elles font souvent l\u2019essentiel de leurs b\u00e9n\u00e9fices. Cette proposition de taxation suppl\u00e9mentaire des dividendes est vraiment path\u00e9tique pour ne pas dire plus. \u00c9PILOGUE Le 29 juin 2020, les membres de la Convention seront re\u00e7us par le chef de l\u2019\u00c9tat. Mais ce ne sera pas la fin de leur vigilance. On peut compter sur eux ! Avec la cr\u00e9ation de l\u2019association \u00ab Les 150 \u00bb, ils montrent clairement leur intention de continuer leur travail. On esp\u00e8re seulement que cette nouvelle association ne recevra pas de subventions de la part de l\u2019\u00c9tat !   "}