{"url": "https://www.contrepoints.org/2021/09/24/406637-zemmour-vs-melenchon-un-debat-de-peurs", "title": "Zemmour vs M\u00e9lenchon : un d\u00e9bat de peurs ", "author": "Par Alexandre Massaux. ", "date": "2021", "content": "Hier soir sur BFMTV, s\u2019est tenu le d\u00e9bat entre le pol\u00e9miste \u00c9ric Zemmour et le candidat de la France Insoumise Jean-Luc M\u00e9lenchon. Un affrontement entre le repr\u00e9sentant de la droite radicale et le repr\u00e9sentant de la gauche radicale. Deux visions se sont affront\u00e9es lors d\u2019un d\u00e9bat tendu marqu\u00e9 par des invectives de la part des deux protagonistes. Un point probl\u00e9matique doit \u00eatre soulev\u00e9 : la question sanitaire qui occupe la vie quotidienne des Fran\u00e7ais depuis un an et demi n\u2019a pas du tout \u00e9t\u00e9 abord\u00e9e. Certes, il semble que les th\u00e8mes ont \u00e9t\u00e9 choisi en avance par la cha\u00eene, mais ni Zemmour ni M\u00e9lenchon n\u2019ont cherch\u00e9 \u00e0 aborder les d\u00e9faillances de l\u2019\u00c9tat de droit et le traitement du syst\u00e8me de sant\u00e9 pendant la pand\u00e9mie. N\u00e9anmoins, ce sont aussi et surtout leurs positions radicales, voire caricaturales, qui ont domin\u00e9 le d\u00e9bat, les deux protagonistes ayant eu tendance \u00e0 mettre en avant leur marotte pendant une grande partie de celui-ci. Si sur la forme les boutades de Zemmour et de M\u00e9lenchon ont pu \u00eatre amusantes ou aga\u00e7antes, sur la forme le ton adopt\u00e9 a montr\u00e9 plusieurs probl\u00e8mes symptomatiques de la situation politique fran\u00e7aise. LE PASS\u00c9 MIS \u00c0 L\u2019HONNEUR PAR ZEMMOUR ET M\u00c9LENCHON Les deux hommes ont mis\u00e9 sur l\u2019\u00e9talage de leur culture g\u00e9n\u00e9rale, certes non n\u00e9gligeable, mais force est de constater que des raccourcis et des contorsions ont \u00e9t\u00e9 faits pour coller \u00e0 leur message politique. Ce qui est frappant c\u2019est la mise \u00e0 l\u2019honneur du pass\u00e9. Le d\u00e9bat prenait \u00e0 certains moments des allures de conf\u00e9rence sur l\u2019Histoire de France, une posture trahissant n\u00e9anmoins leur vision pass\u00e9iste du pays, m\u00eame si, comme le disait George Santayana \u00ab\u2009Ceux qui ne peuvent se souvenir du pass\u00e9 sont condamn\u00e9s \u00e0 le r\u00e9p\u00e9ter.\u2009\u00bb N\u00e9anmoins, c\u2019est une vision nostalgique que nous ont offerte les deux hommes, nostalgie de la France chr\u00e9tienne pour Zemmour et nostalgie de la R\u00e9volution pour M\u00e9lenchon.  On peut regretter que le futur ait \u00e9t\u00e9 peu abord\u00e9. Et quand c\u2019\u00e9tait le cas, c\u2019\u00e9tait une vision catastrophique li\u00e9e au th\u00e8me de pr\u00e9dilection de chacun. \u00c9RIC ZEMMOUR ET L\u2019IDENTIT\u00c9 \u00c0 TOUTES LES SAUCES Le point marquant du discours d\u2019\u00c9ric Zemmour a \u00e9t\u00e9 de relier la quasi-totalit\u00e9 des sujets (hormis le nucl\u00e9aire) \u00e0 la question identitaire, voire migratoire, et \u00e0 l\u2019Islam. Lorsque le sujet de la s\u00e9curit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 abord\u00e9, il a fait le lien entre la d\u00e9linquance et l\u2019Islam : \u00ab\u2009la d\u00e9linquance que nous vivons n\u2019est pas une d\u00e9linquance, c\u2019est un jihad\u2009\u00bb, assimilant ainsi celle-ci \u00e0 une lutte civilisationnelle. De la m\u00eame mani\u00e8re, sur le sujet du pouvoir d\u2019achat et de l\u2019\u00e9conomie, il a mis en avant le probl\u00e8me d\u2019un \u00c9tat providence ob\u00e8se et a \u00e9voqu\u00e9 la n\u00e9cessit\u00e9 de r\u00e9duction des charges sociales et des imp\u00f4ts ; mais il s\u2019est content\u00e9 de lier le probl\u00e8me aux aides attribu\u00e9es aux \u00e9trangers. Il ne remet ainsi pas en cause l\u2019\u00c9tat providence, mais veut le limiter aux Fran\u00e7ais.  De m\u00eame, lorsque le sujet de l\u2019OTAN est abord\u00e9, Zemmour finira par revenir sur le th\u00e8me de l\u2019immigration (certes soutenu par M\u00e9lenchon). M\u00c9LENCHON ET SON \u00c9COLOGIE RADICALE Zemmour n\u2019est pas le seul \u00e0 avoir cherch\u00e9 \u00e0 lier les sujets \u00e0 un th\u00e8me unique. M\u00e9lenchon l\u2019a fait avec l\u2019\u00e9cologie. Ainsi lors du sujet des relations internationales, il plaide pour que la France soit la pionni\u00e8re dans la mise en place d\u2019un tribunal international de justice climatique.  De la m\u00eame mani\u00e8re, il veut que la France soit \u00e0 la pointe de r\u00e8glementations internationales en mati\u00e8re d\u2019environnement. Plus g\u00e9n\u00e9ralement, la planification \u00e9cologique est un point cher \u00e0 M\u00e9lenchon.  Enfin, sa peur du nucl\u00e9aire est r\u00e9v\u00e9latrice de son alignement sur les discours des \u00e9cologistes radicaux. N\u00e9anmoins, \u00e0 l\u2019heure o\u00f9 la primaire \u00e9cologiste prend fin, il est facile de penser \u00e0 une op\u00e9ration de s\u00e9duction du candidat de LFI aupr\u00e8s des \u00e9cologistes. LES GAGNANTS DU D\u00c9BAT POURRAIENT \u00caTRE MACRON, BERTRAND ET LE PEN Ironiquement, les gagnants du d\u00e9bat ne seront peut-\u00eatre ni Zemmour, ni M\u00e9lenchon, mais Macron et Le Pen. Les positions radicales, voire obsessionnelles, des deux d\u00e9batteurs peuvent avoir un effet de repoussoir sur le reste de la population. Ils semblent s\u2019\u00eatre adress\u00e9s aux convaincus de la question identitaire et \u00e9cologiste, mais ce ne sera pas suffisant. Finalement, Macron, Bertrand et Marine Le Pen (qui \u00e9vite de faire des vagues) pourraient bien rester les choix les plus probables du second tour. "}