{"url": "https://www.contrepoints.org/2015/01/19/194844-les-terroristes-en-europe-sont-plus-voyous-quislamistes", "title": "Les terroristes en Europe sont plus voyous qu\u2019islamistes ", "author": "Par Guy Sorman ", "date": "2015", "content": " Les attentats \u00e0 Paris, le 7 janvier, perp\u00e9tr\u00e9s au nom de l\u2019Islam, ne peuvent susciter que l\u2019horreur et la r\u00e9probation. On ne peut qu\u2019adh\u00e9rer au mouvement collectif en Occident pour la libert\u00e9 d\u2019expression et contre l\u2019antis\u00e9mitisme. Mais, est-il permis dans ce climat d\u2019unanimisme de s\u2019interroger sur la meilleure r\u00e9ponse possible \u00e0 ces attentats ? Proclamer comme l\u2019a fait le Pr\u00e9sident Fran\u00e7ois Hollande que \u00ab Paris est la capitale du monde \u00bb, que l\u2019attaque contre une \u00e9picerie casher r\u00e9v\u00e8le \u00ab le retour de l\u2019antis\u00e9mitisme \u00bb ou d\u00e9clarer comme le Premier ministre Manuel Valls que les d\u00e9mocraties sont \u00ab en guerre contre l\u2019Islam radical \u00bb, autant de slogans, de postures : l\u2019analyse est absente. Pire encore, les slogans donnent satisfaction aux terroristes en leur accordant une sorte de grandeur et de l\u00e9gitimit\u00e9 : ces trois petits voyous de banlieue se voient reconna\u00eetre, par les plus hautes autorit\u00e9s de l\u2019\u00c9tat et par les foules qui ont d\u00e9fil\u00e9 dans toute l\u2019Europe, la noblesse id\u00e9ologique et religieuse qu\u2019ils pr\u00e9tendaient incarner. Certes, on comprend une fois encore que l\u2019on doit manifester indignation et solidarit\u00e9 avec les victimes, mais devrait-on pour autant nier la r\u00e9alit\u00e9 ? Les \u00ab terroristes \u00bb n\u2019\u00e9taient que des voyous parisiens pour qui l\u2019Islam de pacotille v\u00e9hicul\u00e9 par internet fut un costume de sc\u00e8ne, une th\u00e9\u00e2tralisation de leur banalit\u00e9. \u00c0 se focaliser sur leurs proclamations, on \u00e9vite de s\u2019interroger sur leur origine et sur leur parcours : on accuse des concepts insaisissables, comme l\u2019Islam radical et l\u2019antis\u00e9mitisme, au lieu de regarder dans notre arri\u00e8re-cour comment et de quoi sont n\u00e9s ces criminels ? Tous trois ont grandi dans le terreau fertile de banlieues fran\u00e7aises, \u00e9duqu\u00e9s par des bandes de d\u00e9linquants plut\u00f4t que par l\u2019\u00e9cole, vivant de larcins plut\u00f4t que d\u2019exercer un m\u00e9tier,  \u00e9voluant dans des quartiers dits de non droit o\u00f9 la police ne p\u00e9n\u00e8tre pas, tout en passant par la case prison qui est l\u2019universit\u00e9 du crime et de la radicalisation islamiste. Leur s\u00e9jour en prison, comme il est d\u2019usage en France, fut trop bref pour que ces voyous soient durablement mis \u00e0 l\u2019\u00e9cart. On ne s\u2019\u00e9tonnera pas que les trois comp\u00e8res, rejet\u00e9s par la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise, soient maintenant id\u00e9alis\u00e9s comme des h\u00e9ros dans les quartiers d\u2019o\u00f9 ils sont issus : pareillement apr\u00e8s les attentats du 11 septembre, Oussama Ben Laden devint le Robin des Bois de la jeunesse arabe. Antis\u00e9mitisme et islam radical sont \u00e9videmment ha\u00efssables, mais les \u00e9tiquettes ne devraient pas servir \u00e0 dissimuler les circonstances sociales de la production du crime : un million de jeunes Fran\u00e7ais d\u2019origine africaine et maghr\u00e9bine \u00ab rouillent \u00bb (c\u2019est leur vocabulaire) dans des quartiers sordides, sans \u00e9coles, sans lois et sans emplois. Aucun gouvernement, ni de droite ni de gauche, n\u2019a jamais propos\u00e9 ni appliqu\u00e9 une politique forte et continue pour \u00e9liminer ces conditions objectives qui transforment des paum\u00e9s en voyous et des voyous en terroristes. Et ceci se v\u00e9rifie malheureusement dans toutes les capitales en Europe. Traiter ces voyous d\u2019antis\u00e9mites et d\u2019islamistes est au total une mani\u00e8re commode de ne pas s\u2019interroger sur l\u2019\u00e9cologie sociale de l\u2019antis\u00e9mitisme et de l\u2019islamisme. Les termes d\u2019antis\u00e9mitisme et d\u2019islamisme sont-ils m\u00eame appropri\u00e9s ? L\u2019antis\u00e9mitisme en France fut, pendant des si\u00e8cles, la doctrine de l\u2019\u00c9glise, puis l\u2019id\u00e9ologie de la bourgeoisie conservatrice, de l\u2019intelligentsia nationale et enfin, la loi dans l\u2019\u00c9tat de Vichy. L\u2019antis\u00e9mitisme fut beaucoup plus que la haine des Juifs : cet antis\u00e9mitisme institutionnel en France a disparu. Qualifier une prise d\u2019otages dans une \u00e9picerie casher d\u2019acte antis\u00e9mite me semble ignorer ce que fut l\u2019antis\u00e9mitisme et conf\u00e8re \u00e0 un acte criminel isol\u00e9, une profondeur historique dont le voyou de la Porte de Vincennes ignore tout. Le terme d\u2019Islamisme radical me semble d\u2019un maniement tout aussi p\u00e9rilleux, car il suppose que l\u2019islamisme est un d\u00e9riv\u00e9 de l\u2019Islam : ce qui reste \u00e0 prouver. La quasi-totalit\u00e9 des dignitaires et autorit\u00e9s religieuses dans le monde musulman n\u2019ont cess\u00e9 de se d\u00e9solidariser de l\u2019Islam radical, mais on les \u00e9coute peu. Il est pourtant constant, \u00e9vident que les terroristes islamistes du type des trois voyous parisiens, ne sont que des musulmans de pacotille, \u00ab convertis \u00bb et disciples d\u2019un imam autoproclam\u00e9, am\u00e9ricain, \u00e9migr\u00e9 au Y\u00e9men. Au lieu d\u2019utiliser un vocabulaire qui renvoie \u00e0 des cat\u00e9gories connues, donc rassurantes, mieux vaudrait qualifier cette violence nouvelle avec des mots ad\u00e9quats sauf \u00e0 se tromper dans l\u2019analyse et dans les solutions. Le philosophe fran\u00e7ais Andr\u00e9 Glucksman avait propos\u00e9, apr\u00e8s le 11 septembre 2001, de qualifier ces attentats de \u00ab nihilistes \u00bb : c\u2019\u00e9tait bien vu, puisque ces attentats ne servaient \u00e0 rien. George W. Bush voulut leur donner une signification rationnelle en les inscrivant dans une \u00ab guerre contre la terreur \u00bb et s\u2019enferrant dans une succession de conflits par suite de son erreur d\u2019analyse. Il conviendrait apr\u00e8s les attentats de Paris de ne pas r\u00e9p\u00e9ter la m\u00eame erreur : nous sommes confront\u00e9s \u00e0 des criminels nihilistes en qu\u00eate d\u2019une cause, mais ce n\u2019est pas la cause \u2013 antis\u00e9mitisme et  Islam radical \u2013 qui est \u00e0 l\u2019origine de leur crime. La cause n\u2019est que l\u2019\u00e9tiquette : regardons plut\u00f4t ce qui se trouve au fond du bocal. Ce bocal naus\u00e9abond est plein de mauvaises \u00e9coles, de policiers d\u00e9senchant\u00e9s, d\u2019un march\u00e9 de l\u2019emploi verrouill\u00e9 par un exc\u00e8s de r\u00e8gles, de zones de non droit, de prisons \u00e9coles du crime, de politiques d\u2019immigration non appliqu\u00e9es. Nettoyer le bocal  en Europe n\u2019\u00e9liminerait pas le terrorisme mais limiterait ses capacit\u00e9s de recrutement. \u00c9videmment, il est plus facile et glorieux de marcher contre le terrorisme que de faire le m\u00e9nage chez soi. \u2014\nSur le web. "}