{"url": "https://www.contrepoints.org/2019/12/19/360667-strasbourg-futur-ville-sans-issue-les-vehicules-thermiques-en-accusation", "title": "Strasbourg future ville sans issue ? Les v\u00e9hicules thermiques en accusation ", "author": "Par Yannick Harrel. ", "date": "2019", "content": "Depuis l\u2019affaire du Dieselgate, les m\u00e9tropoles de France entendent bannir de leur p\u00e9rim\u00e8tre les automobiles, et partant de l\u00e0 les automobilistes. Pas toutes les automobiles non, mais tout ce qui est m\u00fb par une motorisation thermique, soit pr\u00e8s de 93 % du parc automobile actuel ! La t\u00e2che est titanesque mais la volont\u00e9 politique est l\u00e0. Strasbourg ne manquant \u00e0 cet effet pas une occasion de suivre Paris \u00e0 la trace. D\u2019o\u00f9 la d\u00e9cision du 27 septembre prise en assembl\u00e9e pl\u00e9ni\u00e8re de l\u2019Eurom\u00e9tropole de bannir en plusieurs \u00e9ch\u00e9ances l\u2019ensemble des v\u00e9hicules thermiques sur un large territoire (par 69 voix pour, 4 contre et 12 abstentions) d\u2019ici 2025. Ce faisant, cette d\u00e9cision cache en r\u00e9alit\u00e9 une m\u00e9connaissance de la r\u00e9alit\u00e9 et des cons\u00e9quences insidieuses pour un territoire de 339 km2 o\u00f9 r\u00e9sident pr\u00e8s de 490 000 habitants. UN OBJECTIF AU D\u00c9FI DE LA R\u00c9ALIT\u00c9 L\u2019objectif premier de rendre l\u2019air plus pur est louable, seulement il butte sur la r\u00e9alit\u00e9 : Ce diff\u00e9rentiel de traitement ne manque pas de souligner le caract\u00e8re arbitrairement local de telles d\u00e9cisions. ET AUX CONS\u00c9QUENCES INSIDIEUSES DES QUESTIONS SANS R\u00c9PONSE La voiture \u00e9lectrique est un v\u00e9hicule propre au regard de ses \u00e9missions mais pas de sa production, car son cycle de vie est en termes de pollution atmosph\u00e9rique peu ou prou similaire \u00e0 celui d\u2019un v\u00e9hicule thermique. L\u2019av\u00e8nement de l\u2019\u00e9lectromobilit\u00e9, impos\u00e9e aux forceps par les autorit\u00e9s nationales et locales, butte sur un \u00e9cueil dont elles semblent peu se soucier : qui paiera pour les infrastructures ?\nSi Strasbourg veut devenir un parangon de l\u2019\u00e9lectromobilit\u00e9, est-elle pr\u00eate \u00e0 investir massivement dans les bornes de recharge (de pr\u00e9f\u00e9rence \u00e0 haute puissance, sup\u00e9rieure \u00e0 22 kW) ?\nEt si oui, serait-elle pr\u00eate \u00e0 accorder le rechargement gratuit aux v\u00e9hicules \u00e9lectriques venant de l\u2019ext\u00e9rieur ? En choisissant unilat\u00e9ralement l\u2019\u00e9lectromobilit\u00e9 pour les centres urbains, on ferme toutes les portes \u00e0 l\u2019hybridation, \u00e0 la fili\u00e8re hydrog\u00e8ne ou encore aux biocarburants de seconde g\u00e9n\u00e9ration, et m\u00eame aux moteurs thermiques en prototypage aux r\u00e9sultats impressionnants.\nCette \u00e9lectrol\u00e2trie illustre combien le d\u00e9bat est biais\u00e9 et ne repose en rien sur la libert\u00e9 de choix laiss\u00e9 aux usagers de la route1. UNE MAUVAISE SOLUTION \u00c0 PLUSIEURS TITRES ET UN \u00c9CHEC EN PERSPECTIVE En somme, cette d\u00e9cision est inique socialement et \u00e9conomiquement tout en n\u2019ayant qu\u2019un impact tr\u00e8s limit\u00e9 sur la r\u00e9duction de la teneur en polluants et gaz \u00e0 effet de serre dans l\u2019atmosph\u00e8re. En revanche, elle aggravera \u00e0 coup s\u00fbr les rapports entre m\u00e9tropole et p\u00e9riph\u00e9rie. Le flou pesant sur les mesures d\u2019accompagnement ne manque pas non plus de surprendre et corrobore la pr\u00e9vision pr\u00e9c\u00e9dente. Enfin, il est \u00e9tonnant qu\u2019une telle d\u00e9cision soit ent\u00e9rin\u00e9e sans aucune concertation  ni m\u00eame un d\u00e9bat public avec la population qui en subira de plein fouet les effets. Comment une si maigre poign\u00e9e d\u2019\u00e9lus peut-elle opter pour une disposition aussi cons\u00e9quente, surtout lorsque l\u2019on sait combien la d\u00e9mocratie repr\u00e9sentative est devenue une pantalonnade de l\u2019expression publique ? Mais il est vrai que malgr\u00e9 le refus en 2011 d\u2019une majorit\u00e9 de la population sur le sujet du passage de Strasbourg en zone 30 s\u2019est mu\u00e9e en un d\u00e9coupage territorial pour mieux dispenser les zones 30, \u00e0 la fa\u00e7on tactique du salami hongrois. Un tel choix rel\u00e8ve nettement d\u2019une approche id\u00e9ologique, puisqu\u2019il prime sur toute consid\u00e9ration de nature technique, \u00e9nerg\u00e9tique, logistique, \u00e9conomique et sociale avec des cons\u00e9quences mal ou non envisag\u00e9es. Cette politique est irr\u00e9m\u00e9diablement vou\u00e9e \u00e0 l\u2019\u00e9chec tant sur le front de la pollution que sur le front du d\u00e9veloppement \u00e9conomique et intellectuel de la ville dont l\u2019attractivit\u00e9 p\u00e2lit au m\u00eame titre que Paris dont elle n\u2019est qu\u2019une copie grossi\u00e8re. L\u2019essor des villes est inextricablement li\u00e9 aux \u00e9changes avec l\u2019ext\u00e9rieur et non \u00e0 leur fossilisation. Strasbourg, comme plusieurs de ses consoeurs, est symptomatique d\u2019une grave maladie irriguant la vie fran\u00e7aise : l\u2019\u00e9leuth\u00e9rophobie. En recevant le magazine officiel de l\u2019Eurom\u00e9tropole strasbourgeoise de novembre-d\u00e9cembre 2019, l\u2019on peut constater deux points : D\u2019o\u00f9 le sentiment que les mesures de mobilit\u00e9 engag\u00e9es tiennent davantage compte du contexte politique qu\u2019environnemental. Les solutions existent fort heureusement mais elles obligent \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir en termes d\u2019\u00e9cosyst\u00e8me, et plus pr\u00e9cis\u00e9ment de g\u00e9onomie, et non par des mesures discriminatoires, imp\u00e9ratives et punitives. Sans quoi Strasbourg, la ville de la route \u00e9tymologiquement, risque bien de devenir la ville \u00e0 la voie sans issue. J\u2019alerte en ce sens les autorit\u00e9s strasbourgeoises de la m\u00eame mani\u00e8re que je le fis pour les services de la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise le 16 janvier 2018, o\u00f9 de fa\u00e7on pr\u00e9monitoire je d\u00e9veloppais de s\u00e9rieuses r\u00e9serves quant aux mesures relatives en mati\u00e8re de mobilit\u00e9s, et ce plusieurs mois avant le d\u00e9clenchement de l\u2019\u00e9pisode des Gilets jaunes. "}