{"url": "https://www.contrepoints.org/2015/08/28/219575-rsi-pole-emploi-les-degats-de-luniversalite", "title": "RSI, P\u00f4le Emploi : les d\u00e9g\u00e2ts de l\u2019universalit\u00e9 ", "author": "Par \u00c9ric Verhaeghe. Le RSI, r\u00e9paration d\u2019une d\u00e9faite politique de 1947 L\u2019id\u00e9ologie sous-jacente au RSI Le RSI, cette catastrophe sociale Le cas de P\u00f4le Emploi Le naufrage P\u00f4le Emploi Comprendre l\u2019universalit\u00e9 de la S\u00e9curit\u00e9 sociale ", "date": "2015", "content": "Pendant que les fonctionnaires prenaient soin de ne pas se fondre eux-m\u00eames dans la S\u00e9curit\u00e9 sociale universelle qu\u2019ils inventaient pour le commun des salari\u00e9s, ils ne renon\u00e7aient \u00e0 aucune des ambitions qu\u2019ils avaient affich\u00e9es pour la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise. Mettre en place un immense syst\u00e8me contr\u00f4l\u00e9 par l\u2019\u00c9tat et investissant tous les champs de la protection sociale devenait, \u00e0 mesure que les ann\u00e9es avan\u00e7aient, une sorte de Graal et d\u2019obsession dictant l\u2019ensemble de la doctrine en vigueur dans la technostructure. \u00c0 de nombreux \u00e9gards, cette ambition prom\u00e9th\u00e9enne de la noblesse d\u2019\u00c9tat a travers\u00e9 l\u2019imaginaire de ses membres d\u00e8s 1945 et s\u2019est impos\u00e9e comme une sorte d\u2019atavisme dictant, r\u00e9forme m\u00eame minuscule apr\u00e8s r\u00e9forme m\u00eame minuscule, l\u2019orientation qui devait \u00eatre donn\u00e9e aux textes l\u00e9gislatifs ou r\u00e9glementaires pr\u00e9par\u00e9s par les diff\u00e9rents d\u00e9partements minist\u00e9riels \u00e0 la man\u0153uvre. Il est fascinant de voir avec quelle constance cette doctrine s\u2019est impos\u00e9e, que les gouvernements soient de gauche ou r\u00e9put\u00e9s \u00ab lib\u00e9raux \u00bb. En r\u00e9alit\u00e9, ce sont les gouvernements les plus \u00ab lib\u00e9raux \u00bb, officiellement en tout cas, qui ont, ces derni\u00e8res ann\u00e9es, men\u00e9 les r\u00e9formes les plus \u00e9tatistes au titre de l\u2019universalit\u00e9 de la S\u00e9curit\u00e9 sociale. L\u2019arriv\u00e9e au pouvoir de Nicolas Sarkozy, en 2007, assez curieusement, a marqu\u00e9 une \u00e9tape inesp\u00e9r\u00e9e dans l\u2019histoire de cette expansion constante de l\u2019\u00c9tat. Ce chantre pr\u00e9tendu du lib\u00e9ralisme a en effet r\u00e9ussi deux r\u00e9formes, pr\u00e9par\u00e9es avant son arriv\u00e9e il est vrai, mais toujours par des majorit\u00e9s se r\u00e9clamant de sa doctrine, dont les concepteurs de la S\u00e9curit\u00e9 sociale avaient r\u00eav\u00e9 en 1945 : l\u2019int\u00e9gration de l\u2019assurance ch\u00f4mage et des ind\u00e9pendants dans la sph\u00e8re de la protection sociale contr\u00f4l\u00e9e par l\u2019\u00c9tat. Ces \u00e9l\u00e9ments d\u2019histoire r\u00e9cente constituent les meilleurs t\u00e9moignages du sens politique qu\u2019il faut donner au projet de la technostructure qui a vu le jour en 1945, apr\u00e8s avoir enjamb\u00e9 les r\u00e9ticences de Vichy au \u00ab collectivisme \u00bb social qui se dessinait. Car, quelles que soient les id\u00e9ologies dont se revendiquent les \u00e9lus en France, les r\u00e9formes qu\u2019ils mettent effectivement en \u0153uvre r\u00e9pondent chaque fois (m\u00eame de fa\u00e7on minime) \u00e0 un objectif de p\u00e9rennisation, de consolidation ou d\u2019expansion du champ \u00e9tatique dans le domaine social. De ce point de vue, il existe bien en France aujourd\u2019hui une id\u00e9ologie d\u00e9velopp\u00e9e par la technostructure, qui se substitue \u00e0 la pens\u00e9e politique ordinaire, et qui permet \u00e0 cette classe sociale d\u2019\u00e9tendre sa domination sur l\u2019ensemble de la soci\u00e9t\u00e9. Dans le cas de P\u00f4le Emploi et du RSI, ces victoires de la technostructure sur la r\u00e9sistance opini\u00e2tre de la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise fournissent des exemples \u00e9loquents de l\u2019antagonisme profond qui oppose les int\u00e9r\u00eats de la technostructure et la protection des assur\u00e9s : l\u2019universalisation de la S\u00e9curit\u00e9 sociale, faux nez de son \u00e9tatisation, s\u2019est en effet mise en \u0153uvre au d\u00e9triment des cat\u00e9gories concern\u00e9es, et m\u00eame au d\u00e9triment de l\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral. C\u2019est pr\u00e9cis\u00e9ment ce point qui en rend l\u2019examen tout \u00e0 fait int\u00e9ressant. Le RSI, r\u00e9paration d\u2019une d\u00e9faite politique de 1947 L\u2019int\u00e9gration des ind\u00e9pendants \u2013 artisans, commer\u00e7ants, professions lib\u00e9rales, bref tous ces non-salari\u00e9s qui vivent de leur travail sans d\u00e9pendre d\u2019un contr\u00f4le capitalistique ext\u00e9rieur \u2013 dans la S\u00e9curit\u00e9 sociale fut d\u00e9battue d\u00e8s 1945. Voici d\u2019ailleurs ce qu\u2019en disait Pierre Laroque dans sa contribution \u00e0 la Revue Fran\u00e7aise des Affaires Sociales de 1985 consacr\u00e9e au quarantenaire de la s\u00e9curit\u00e9 sociale: \u00ab D\u00e8s la fin de l\u2019ann\u00e9e 1945, des parlementaires de tous les horizons politiques insist\u00e8rent pour que ces cat\u00e9gories sociales [les \u00e9l\u00e9ments non salari\u00e9s de la population] ne fussent pas exclues de l\u2019effort social accompli au profit des salari\u00e9s. Une loi du 22 mai 1946, vot\u00e9e unanimement par la premi\u00e8re Assembl\u00e9e nationale constituante, consacrait l\u2019int\u00e9gration de l\u2019ensemble des travailleurs ind\u00e9pendants \u00e0 la S\u00e9curit\u00e9 sociale sous r\u00e9serve d\u2019un \u00e9chelonnement dans le temps des mesures d\u2019application. Quelques mois plus tard, anticipant sur les d\u00e9lais pr\u00e9vus, la deuxi\u00e8me Assembl\u00e9e nationale constituante, par une loi du 13 septembre 1946, d\u00e9cidait la mise en \u0153uvre du r\u00e9gime ainsi d\u00e9fini, en ce qui concerne le risque vieillesse, \u00e0 compter du 1er janvier 1947. Mais l\u2019application de ces textes souleva une vive r\u00e9sistance de la part de ces cat\u00e9gories int\u00e9ress\u00e9es et le Gouvernement fut contraint de renoncer \u00e0 en poursuivre la mise en \u0153uvre. Et c\u2019est seulement une loi du 17 janvier 1948 qui a cr\u00e9\u00e9, pour les travailleurs ind\u00e9pendants, un r\u00e9gime d\u2019allocations de vieillesse, beaucoup moins favorable, au profit des industriels et commer\u00e7ants, des artisans et des professions lib\u00e9rales. \u00bb Ce texte, par sa fa\u00e7on de pr\u00e9senter l\u2019histoire, est d\u00e9j\u00e0 porteur de ce qui a suivi au d\u00e9but des ann\u00e9es 2000 : les ind\u00e9pendants, en 1946, n\u2019ont pas compris la \u00ab fleur \u00bb qu\u2019on leur faisait en les int\u00e9grant au r\u00e9gime g\u00e9n\u00e9ral. Ils ont r\u00e9sist\u00e9 et ont, du coup, \u00e9cop\u00e9 d\u2019un r\u00e9gime qui leur convenait mieux, mais qui \u00e9tait beaucoup moins favorable que le r\u00e9gime g\u00e9n\u00e9ral. La d\u00e9faite politique subie en 1948 par les id\u00e9ologues de la S\u00e9curit\u00e9 sociale, due \u00e0 la c\u00e9cit\u00e9 et \u00e0 l\u2019absurde mauvaise humeur des ind\u00e9pendants, appelait t\u00f4t ou tard r\u00e9paration. Que la cr\u00e9ation d\u2019un r\u00e9gime sp\u00e9cifique pour les ind\u00e9pendants constitue une aberration de l\u2019histoire est donc une id\u00e9e n\u00e9e en 1948 au sein de la technostructure. Elle a, de fa\u00e7on impressionnante, travers\u00e9 les d\u00e9cennies, pour trouver toute sa r\u00e9sonance au d\u00e9but des ann\u00e9es 2000. Sans entrer ici dans le d\u00e9tail de l\u2019histoire des r\u00e9gimes propres aux ind\u00e9pendants, on notera simplement que, sous le gouvernement Raffarin, le ministre des Petites et Moyennes Entreprises, Renaud Dutreil, et le ministre de la S\u00e9curit\u00e9 sociale, Philippe Bas, d\u00e9cident de s\u2019atteler \u00e0 la question sensible de la protection sociale des ind\u00e9pendants. Dutreil est, de fa\u00e7on tout \u00e0 fait \u00e9tonnante, ancien \u00e9l\u00e8ve de Sciences-Po, ancien \u00e9l\u00e8ve de l\u2019ENA et\u2026 conseiller d\u2019\u00c9tat comme les p\u00e8res fondateurs de la S\u00e9curit\u00e9 sociale Laroque et Parodi. Cette circonstance montre bien la tr\u00e8s grande permanence de doctrine dans ce domaine. Bas est \u00e9galement ancien \u00e9l\u00e8ve de Sciences-Po et de l\u2019ENA. Il est, comme Renaud Dutreil, conseiller d\u2019\u00c9tat. Sans surprise, ces deux conseillers d\u2019\u00c9tat Dutreil et Bas r\u00e9alisent ce que les conseillers d\u2019\u00c9tat Laroque et Parodi avaient r\u00eav\u00e9 en 1945 : l\u2019int\u00e9gration des ind\u00e9pendants dans une grande machinerie universaliste sous contr\u00f4le de l\u2019\u00c9tat, appel\u00e9e le R\u00e9gime Social des Ind\u00e9pendants ou RSI. On notera avec amusement que la cr\u00e9ation du RSI fut d\u00e9cid\u00e9e par ordonnance. \u00c0 nouveau, comme en 1945, comme en 1996, l\u2019ex\u00e9cutif choisit ce mode op\u00e9ratoire pour r\u00e9former la S\u00e9curit\u00e9 sociale. L\u2019extr\u00eame permanence des corps de la noblesse qui agissent dans ce domaine dans la continuit\u00e9 d\u2019une doctrine, et des proc\u00e9d\u00e9s politiques pour proc\u00e9der \u00e0 la mise en \u0153uvre de cette doctrine, est en soi un \u00e9l\u00e9ment fort qui d\u00e9voile la signification id\u00e9ologique de ces actes. L\u2019id\u00e9ologie sous-jacente au RSI Mais cette signification id\u00e9ologique, quelle est-elle au juste ? Son premier pilier est forc\u00e9ment celui de la \u00ab simplification \u00bb, terme fran\u00e7ais qui d\u00e9signe la croyance religieuse de la technostructure dans le Big is beautiful. Faire grand, c\u2019est \u00e9videmment faire plus simple que faire petit. Une multiplicit\u00e9 d\u2019acteurs dans le champ de la protection sociale des ind\u00e9pendants est forc\u00e9ment plus compliqu\u00e9e qu\u2019un seul acteur. Sous-entendu : un seul acteur qui peut \u00eatre contr\u00f4l\u00e9 par l\u2019\u00c9tat. D\u00e8s 2005, Renaud Dutreil et Philippe Bas se r\u00e9pandent donc dans la presse subventionn\u00e9e pour d\u00e9clarer que le RSI constituait une \u00ab r\u00e9ponse historique \u00e0 la complexit\u00e9 architecturale qui pr\u00e9sidait jusqu\u2019ici la protection sociale des ind\u00e9pendants \u00bb (Dutreil). Le m\u00eame Dutreil ajoute alors (probablement sans rire), qu\u2019il s\u2019agit d\u2019une \u00ab grande \u0153uvre de simplicit\u00e9 et d\u2019efficacit\u00e9 pour nos petites et moyennes entreprises et leurs dirigeants \u00bb. C\u2019est bien connu, une grande usine \u00e0 gaz a toujours simplifi\u00e9 et am\u00e9lior\u00e9 l\u2019efficacit\u00e9 des dispositifs mis en \u0153uvre par l\u2019\u00c9tat ! Le m\u00eame argument fut utilis\u00e9 pour justifier la cr\u00e9ation de P\u00f4le Emploi, nous y reviendrons. Dans les deux cas, les assur\u00e9s ont pu appr\u00e9cier tr\u00e8s vite les cons\u00e9quences de cette doctrine en termes d\u2019efficacit\u00e9 et de simplification. Son deuxi\u00e8me pilier est fondamentalement aristocratique : il est celui du \u00ab jardin \u00e0 la fran\u00e7aise \u00bb. La noblesse d\u2019\u00c9tat, et singuli\u00e8rement les membres du Conseil d\u2019\u00c9tat, aiment \u00e0 penser la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise comme une immense d\u00e9pendance du ch\u00e2teau de Versailles, qui doit \u00eatre organis\u00e9e selon les principes et l\u2019esth\u00e9tique en vigueur \u00e0 la Cour, celle du \u00ab jardin \u00e0 la fran\u00e7aise \u00bb, sans fioriture, sans spontan\u00e9it\u00e9, structur\u00e9 en espaces g\u00e9om\u00e9triques clairs et rassurants pour l\u2019\u0153il. Il faut lire le \u00ab rapport d\u2019information \u00bb du d\u00e9put\u00e9 Jean-Pierre Door, en 2005, pour le comprendre. Sous le titre de chapitre \u00ab  L\u2019organisation du r\u00e9gime g\u00e9n\u00e9ral ne s\u2019apparente pas \u00e0 un \u00ab jardin \u00e0 la fran\u00e7aise \u00bb \u00bb, il \u00e9crit : \u00ab Le cadre g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019organisation des branches du r\u00e9gime g\u00e9n\u00e9ral de la S\u00e9curit\u00e9 sociale a \u00e9t\u00e9 fix\u00e9 par les ordonnances de 1945 (cr\u00e9ation de caisses locales), modifi\u00e9es par les ordonnances de 1967 (s\u00e9paration des branches, cr\u00e9ation des caisses nationales) et de 1996. Ce d\u00e9veloppement par strates successives a laiss\u00e9 subsister des sp\u00e9cificit\u00e9s de nature historique (\u2026). Ce constat pos\u00e9, il faut se r\u00e9jouir des tentatives de mutualisation des processus de gestion entre r\u00e9gimes, comme l\u2019ont \u00e9t\u00e9 par exemple le transfert du r\u00e9gime des Mines \u00e0 la Caisse des d\u00e9p\u00f4ts et consignations ou la prise en charge des allocations familiales des fonctionnaires par les Caisses d\u2019allocations familiales. La cr\u00e9ation du r\u00e9gime social des ind\u00e9pendants (RSI) va \u00e9galement dans le bon sens (\u2026). \u00bb Revenir en permanence \u00e0 une soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise quadrill\u00e9e en blocs compacts, ordonn\u00e9s, rationalis\u00e9s, facilement contr\u00f4lables, telle est l\u2019obsession de la doctrine du \u00ab jardin \u00e0 la fran\u00e7aise \u00bb qui explique pourquoi la constitution de l\u2019usine \u00e0 gaz RSI a pu para\u00eetre assez spontan\u00e9ment une bonne id\u00e9e aux acteurs \u00e9tatiques de la protection sociale. Alors qu\u2019il \u00e9tait \u00e9vident que la naissance de ce g\u00e9ant au pays des lilliputiens ne r\u00e9soudrait aucun probl\u00e8me, elle fut impos\u00e9e au forceps le sourire au bout des l\u00e8vres dans les rangs de la noblesse d\u2019\u00c9tat. Car un troisi\u00e8me pilier constitue l\u2019id\u00e9ologie de la noblesse d\u2019\u00c9tat : la volont\u00e9 de contr\u00f4ler l\u2019ensemble de la soci\u00e9t\u00e9, notamment \u00e0 travers une arme redoutable, la lev\u00e9e de l\u2019imp\u00f4t. Lorsque, sous Jean-Pierre Raffarin, s\u2019ouvre le d\u00e9bat sur la cr\u00e9ation du RSI, l\u2019\u00c9tat avance en effet un pion essentiel dans sa strat\u00e9gie h\u00e9g\u00e9monique : les cotisations des ind\u00e9pendants doivent \u00eatre lev\u00e9es par son bras arm\u00e9 appel\u00e9 URSSAF. \u00c0 travers la machinerie des URSSAF et de son organisme centralisateur l\u2019ACOSS (Agence centrale des organismes de s\u00e9curit\u00e9 sociale), l\u2019\u00c9tat contr\u00f4le en effet au jour le jour la situation financi\u00e8re et comptable de la S\u00e9curit\u00e9 sociale. En pla\u00e7ant les ind\u00e9pendants sous la coupe de celle-ci, l\u2019\u00c9tat s\u2019assure ainsi la prise de contr\u00f4le de fait de l\u2019ensemble du dispositif. Ce placement des ind\u00e9pendants sous la coupe de l\u2019\u00c9tat suscita en son temps des r\u00e9sistances, notamment de la part de la F\u00e9d\u00e9ration Fran\u00e7aise du B\u00e2timent qui proposa le maintien d\u2019un libre choix des ind\u00e9pendants pour la perception de leurs cotisations. C\u2019est l\u2019ACOSS, pr\u00e9sid\u00e9e par l\u2019Union Professionnelle des Artisans, conf\u00e9d\u00e9ration patronale de l\u2019artisanat, qui joua le r\u00f4le de troupes suppl\u00e9tives pour l\u2019\u00c9tat, en plaidant en faveur d\u2019un syst\u00e8me unifi\u00e9 par les URSSAF. L\u2019UPA fut r\u00e9compens\u00e9e pour ses bons et loyaux services en obtenant la pr\u00e9sidence du RSI\u2026 Le RSI, cette catastrophe sociale Les cons\u00e9quences de cette strat\u00e9gie \u00ab universaliste \u00bb sont bien connues. La mise en place du RSI en 2005, puis la cr\u00e9ation de l\u2019interlocuteur social unique au 1er janvier 2008, a cr\u00e9\u00e9 un marasme sans nom bien r\u00e9sum\u00e9 par un d\u00e9put\u00e9, Dominique Leclerc, dans une question pos\u00e9e au gouvernement d\u00e9but 2010 : \u00ab Depuis cette date, le RSI est contraint de d\u00e9l\u00e9guer aux URSSAF le recouvrement des cotisations sociales des 1,5 million de chefs d\u2019entreprises du commerce, de l\u2019industrie et de l\u2019artisanat. Or, les syst\u00e8mes informatiques du RSI et de l\u2019URSSAF reposent sur des logiciels totalement diff\u00e9rents (SCR et SNV2) qui ne sont pas compatibles entre eux. Ainsi, des milliers d\u2019artisans ou de commer\u00e7ants ne sont pas affili\u00e9s tandis que d\u2019autres ne sont pas radi\u00e9s alors qu\u2019ils devraient l\u2019\u00eatre. \u00bb Fin 2009, pr\u00e8s de 4 milliards d\u2019euros n\u2019avaient pas \u00e9t\u00e9 recouvr\u00e9s par le RSI, en proie \u00e0 une d\u00e9sorganisation totale. Six ans plus tard, la situation s\u2019est \u00e0 peine am\u00e9lior\u00e9e. Dans un rapport d\u2019\u00e9tape rendu en juin 2015 par les d\u00e9put\u00e9s Bluteau et Verdier, on lit notamment ces phrases \u00e9tonnantes : \u00ab L\u2019appel des cotisations et le recouvrement, sujets majeurs de m\u00e9contentement des assur\u00e9s, sont en voie de normalisation. Mais cela ne peut se faire qu\u2019au prix d\u2019un investissement majeur des femmes et des hommes du RSI et de l\u2019Acoss, tant au sein des cellules mixtes que de l\u2019organisation commune, au d\u00e9triment des autres missions du RSI et notamment de la relation avec l\u2019usager. (\u2026) Ensuite, des insuffisances demeurent qui p\u00e9nalisent la qualit\u00e9 de service : les anomalies en mati\u00e8re d\u2019appel de cotisation et recouvrement persistent et le calendrier et cadencement des courriers aux assur\u00e9s n\u2019est toujours pas maitris\u00e9, le retraitement manuel des dossiers reste une r\u00e9alit\u00e9 dans les caisses r\u00e9gionales (en mati\u00e8re de recouvrement comme de retraite) avec une impact \u00e0 la fois sur le travail des agents et les d\u00e9lais de traitement, les engagements de services ne sont pas formalis\u00e9s. Plus globalement, la capacit\u00e9 du r\u00e9gime \u00e0 communiquer clairement et de mani\u00e8re anticip\u00e9e tant aupr\u00e8s de chaque assur\u00e9 qu\u2019institutionnellement reste trop faible. \u00bb Une tr\u00e8s grande r\u00e9ussite de l\u2019intelligence organisatrice d\u00e9velopp\u00e9e par la technostructure. Entretemps, avec le consentement du RSI, l\u2019\u00c9tat peut globalement augmenter progressivement la pression sociale qui s\u2019exerce sur les ind\u00e9pendants. Ainsi, dans le cadre de la pr\u00e9paration du projet de loi de financement de la S\u00e9curit\u00e9 sociale, le conseil d\u2019administration du RSI avait approuv\u00e9 trois projets l\u00e9gislatifs permettant d\u2019augmenter les cotisations \u00e0 hauteur d\u2019un milliard d\u2019euros environ. Dans l\u2019objectif poursuivi d\u2019efficacit\u00e9, l\u2019important pour les id\u00e9ologues de l\u2019universalit\u00e9 de la S\u00e9curit\u00e9 sociale se situait sans doute l\u00e0. Le cas de P\u00f4le Emploi Dans un ordre d\u2019id\u00e9e tr\u00e8s proche, la cr\u00e9ation de P\u00f4le Emploi a constitu\u00e9, dans la m\u00eame configuration que pour le RSI, une exp\u00e9rience r\u00e9cente d\u2019universalisation de la S\u00e9curit\u00e9 sociale qui a mal tourn\u00e9. Comme pour les ind\u00e9pendants, Pierre Laroque avait regrett\u00e9 en 1985, dans sa fameuse contribution \u00e0 la Revue Fran\u00e7aise d\u2019Affaires Sociales, l\u2019absence de la branche ch\u00f4mage dans la S\u00e9curit\u00e9 sociale. \u00ab Le ch\u00f4mage est, lui, demeur\u00e9 \u00e9tranger aux pr\u00e9visions de la l\u00e9gislation pendant de nombreuses ann\u00e9es. C\u2019est une convention collective nationale de 1958 qui a organis\u00e9 un r\u00e9gime obligatoire d\u2019assurance contre ce risque, mais en dehors des m\u00e9canismes de S\u00e9curit\u00e9 sociale, dans le cadre d\u2019associations \u00e0 gestion paritaire, les Associations pour l\u2019emploi dans l\u2019industrie et le commerce (Assedic) group\u00e9es en une Union nationale (Unedic), dont la comp\u00e9tence a \u00e9t\u00e9 \u00e9tendue progressivement \u00e0 toute la population salari\u00e9e (\u2026) \u00bb. On sent ici poindre le projet que l\u2019\u00c9tat a mis plusieurs d\u00e9cennies \u00e0 mettre en \u0153uvre, puisque la cr\u00e9ation de P\u00f4le Emploi constitue le r\u00e8glement le plus r\u00e9cent (mais probablement pas d\u00e9finitif) du dossier. Il aura fallu quarante ans pour que l\u2019\u00c9tat parvienne \u00e0 remettre la main (partiellement, et inefficacement) sur un syst\u00e8me qui lui avait \u00e9chapp\u00e9. Ainsi, alors qu\u2019un syst\u00e8me d\u2019indemnisation \u00ab priv\u00e9e \u00bb du ch\u00f4mage voit le jour en 1958 sous la f\u00e9rule des partenaires sociaux, l\u2019\u00c9tat lui apporte une r\u00e9plique en 1967 avec la mise en place de l\u2019Agence Nationale pour l\u2019Emploi (ANPE), cr\u00e9\u00e9e par le secr\u00e9taire d\u2019\u00c9tat \u00e0 l\u2019emploi de l\u2019\u00e9poque : Jacques Chirac. L\u2019objectif de cet \u00e9tablissement public administratif est de faciliter la recherche d\u2019emploi par les ch\u00f4meurs. Ils sont alors 430.000 ! et leur nombre entame une longue ascension qui semble parall\u00e8le \u00e0 l\u2019essor de l\u2019ANPE. Comme pour le r\u00e9gime social des ind\u00e9pendants, la technostructure profite des ann\u00e9es 2000 pour franchir une \u00e9tape nouvelle dans l\u2019universalisation de la S\u00e9curit\u00e9 sociale. D\u00e8s la loi de coh\u00e9sion sociale du 19 janvier 2005, un syst\u00e8me de convention entre l\u2019Unedic et l\u2019ANPE est mis en place, qui pr\u00e9figure la mesure qui sera adopt\u00e9e au d\u00e9but du mandat de Nicolas Sarkozy : la fusion des Assedic et de l\u2019ANPE sous la forme d\u2019une \u00ab institution nationale publique \u00bb appel\u00e9e P\u00f4le Emploi, dirig\u00e9e par un haut fonctionnaire (en l\u2019esp\u00e8ce Christian Charpy, ancien \u00e9l\u00e8ve de l\u2019ENA). L\u2019objectif de cette politique repose sur l\u2019id\u00e9e que la fusion de l\u2019organisme charg\u00e9 de l\u2019indemnisation et de l\u2019organisme charg\u00e9 du placement va produire des gains d\u2019efficacit\u00e9 favorables \u00e0 la lutte contre le ch\u00f4mage. Cette doctrine quasi-religieuse du \u00ab guichet unique \u00bb, qui est \u00e9galement \u00e0 la man\u0153uvre pour le RSI, se nourrit du fantasme propre \u00e0 la technocratie fran\u00e7aise du Big is beautiful. Une grande machinerie centralis\u00e9e forc\u00e9ment beaucoup plus efficace et utile qu\u2019une collection de petites machines d\u00e9centralis\u00e9es. C\u2019est \u00e0 ce titre que Nicolas Sarkozy l\u2019inscrit en 2007 dans son programme pour l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle. \u00c0 peine arriv\u00e9 au pouvoir, il s\u2019empressera de la pr\u00e9parer avec une loi vot\u00e9e d\u00e9but 2008 qui \u00ab \u00e9crase \u00bb tout sur son passage, et un climat politique aussi peu conciliant que la loi elle-m\u00eame. Le pr\u00e9sident de l\u2019UIMM, Denis Gautier-Sauvagnac, \u00e0 l\u2019\u00e9poque pr\u00e9sident de l\u2019UNEDIC hostile \u00e0 la fusion, en mesurera toutes les cons\u00e9quences, puisque le gouvernement d\u00e9cide alors de transmettre au Parquet les signalements de Tracfin sur les circuits troubles de financement de toute une s\u00e9rie d\u2019organismes par l\u2019UIMM. La cr\u00e9ation concr\u00e8te de P\u00f4le Emploi date de la fin de l\u2019ann\u00e9e 2008. Elle survient tr\u00e8s \u00e9trangement quelques semaines apr\u00e8s le d\u00e9but de la crise financi\u00e8re qui relance le ch\u00f4mage en France (apr\u00e8s une baisse historique) et prouve tragiquement que la cr\u00e9ation d\u2019un g\u00e9ant administratif n\u2019a aucune utilit\u00e9 pour contre-carrer la mont\u00e9e du ch\u00f4mage. Lorsque se r\u00e9unit le premier conseil d\u2019administration de P\u00f4le Emploi (en d\u00e9cembre 2008), la France compte en effet environ 2 millions de ch\u00f4meurs. Six ans plus tard, elle en compte plus de 3 millions. Le naufrage P\u00f4le Emploi R\u00e9trospectivement, l\u2019apport majeur de P\u00f4le Emploi \u00e0 la lutte contre le ch\u00f4mage est surtout pass\u00e9 par le recrutement constant de nouveaux collaborateurs pour dissimuler au mieux les dysfonctionnements dramatiques de l\u2019institution. De fa\u00e7on totalement surprenante en effet, la direction g\u00e9n\u00e9rale de P\u00f4le Emploi m\u00e8ne d\u2019embl\u00e9e une politique de fusion des m\u00e9tiers o\u00f9 les \u00ab indemnisateurs \u00bb doivent apprendre les techniques du placement, et inversement. L\u2019objectif du guichet unique est en marche, avec son lot de gr\u00e8ves \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition dans les services contre l\u2019exigence de production, et son lot d\u2019incertitudes dans les informations d\u00e9livr\u00e9es aux demandeurs d\u2019emploi par l\u2019institution. Alors que le ch\u00f4mage ne cesse d\u2019augmenter, la m\u00e9ga-structure voulue par le pouvoir, qui permet d\u2019arrimer l\u2019assurance ch\u00f4mage \u00e0 la politique gouvernementale traverse une crise profonde. Apr\u00e8s quelques semaines d\u2019existence seulement, la direction doit annoncer le recrutement de 1.800 collaborateurs suppl\u00e9mentaires pour faire face \u00e0 l\u2019augmentation de la charge de travail. En mars 2013, Jean-Marc Ayrault annonce le recrutement de 2.000 CDI suppl\u00e9mentaires. Ces choix g\u00e9n\u00e9ralement pris dans l\u2019urgence cachent difficilement la d\u00e9tresse des personnels face \u00e0 une institution dont la pertinence sur le march\u00e9 de l\u2019emploi est de plus en plus contest\u00e9e par les nombreux acteurs qui se sont lanc\u00e9s, notamment sur Internet. Quel est l\u2019apport concret de ce tohu-bohu \u00e0 la cause de l\u2019emploi en France ? Selon les chiffres publi\u00e9s par P\u00f4le Emploi, 80% des demandeurs d\u2019emploi \u00e9taient satisfaits, en 2013, de leur indemnisation, mais 56% seulement consid\u00e9raient l\u2019offre de services adapt\u00e9e \u00e0 leur situation. Tout l\u2019\u00e9chec de P\u00f4le Emploi est contenu dans ces chiffres : alors que les Assedic fonctionnaient correctement, leur int\u00e9gration dans P\u00f4le Emploi a globalement d\u00e9grad\u00e9 le service, sans que personne ne s\u2019y retrouve vraiment sur la qualit\u00e9 de service dans le domaine du placement. Autrement dit, l\u2019id\u00e9ologie du Big is beautiful a nui \u00e0 la cause de l\u2019emploi et a fragilis\u00e9 une performance du service public d\u00e9j\u00e0 contestable par le pass\u00e9. En attendant, ce sont pratiquement 5 milliards d\u2019euros qui sont sacrifi\u00e9s chaque ann\u00e9e dans cette usine \u00e0 gaz, dont 3 milliards d\u2019euros de salaires pour les 50.000 collaborateurs de P\u00f4le Emploi (qui co\u00fbtent donc en moyenne 60.000 euros chacun) et un milliard d\u2019euros de frais de fonctionnement. Pour les services de l\u2019\u00c9tat, cette masse donne l\u2019illusion d\u2019une puissance et d\u2019un ordonnancement intelligent qui permettent d\u2019afficher un effort important dans la lutte pour l\u2019emploi. Pour le reste, l\u2019efficacit\u00e9 de P\u00f4le Emploi n\u2019\u00e9tant pas mesurable\u2026 Comprendre l\u2019universalit\u00e9 de la S\u00e9curit\u00e9 sociale Ces deux exemples r\u00e9cents d\u2019universalisation continue de la S\u00e9curit\u00e9 sociale d\u00e9voilent deux de ses traits constitutifs. Premi\u00e8rement, l\u2019universalit\u00e9 de la S\u00e9curit\u00e9 sociale, c\u2019est-\u00e0-dire sa capacit\u00e9 \u00e0 englober tous les risques qui guettent l\u2019assur\u00e9 au cours de sa vie, n\u2019est pas destin\u00e9e \u00e0 servir l\u2019assur\u00e9, m\u00eame si ce service est le pr\u00e9texte utilis\u00e9 \u00e0 tout bout de champ pour justifier la constitution d\u2019immenses usines \u00e0 gaz dont la performance n\u2019est pas mesurable. En r\u00e9alit\u00e9, l\u2019universalit\u00e9 de la S\u00e9curit\u00e9 sociale est d\u2019abord un argument et une arme entre les mains de la technostructure pour faciliter le contr\u00f4le qu\u2019elle exerce sur l\u2019ensemble du champ social. Globalement, d\u2019ailleurs, il existe un rapport inversement proportionnel entre l\u2019utilit\u00e9 que l\u2019assur\u00e9 retire des r\u00e9formes de structure pratiqu\u00e9es par l\u2019\u00c9tat et celle que l\u2019\u00c9tat y trouve. Plus les services \u00ab universels \u00bb sont volumineux, plus ais\u00e9 ils rendent le contr\u00f4le \u00e9tatique et moins performants ils sont. Deuxi\u00e8mement, la doctrine de l\u2019universalit\u00e9 est une vision r\u00e9manente, constante, durable, d\u2019autant plus solide qu\u2019elle est profond\u00e9ment enfouie dans le cerveau reptilien de la technostructure. Elle constitue une sorte de r\u00e9flexe face au d\u00e9sordre du march\u00e9 qui est, pour sa part, spontan\u00e9ment allergique \u00e0 l\u2019esth\u00e9tique du jardin \u00e0 la fran\u00e7aise et penche plut\u00f4t pour le jardin anglais. L\u2019histoire de la S\u00e9curit\u00e9 sociale est bien cette histoire d\u2019une lutte sourde, discr\u00e8te, constante, d\u00e9termin\u00e9e, froide, contre le d\u00e9sordre d\u2019un champ laiss\u00e9 \u00e0 la libert\u00e9 des acteurs. C\u2019est l\u2019histoire d\u2019une mise en ordre progressive, avec des effets cliquets qui ne permettent jamais de revenir en arri\u00e8re. \u2014 Sur le web "}