{"url": "https://www.contrepoints.org/2018/08/24/323162-la-france-dans-le-noir-les-mefaits-de-lideologie-en-politique-energetique", "title": "La France dans le noir. Les m\u00e9faits de l\u2019id\u00e9ologie en politique \u00e9nerg\u00e9tique ", "author": "Par Johan Rivalland. Herv\u00e9 Machenard,  La France dans le noir \u2013 Les m\u00e9faits de l \u2019 id\u00e9ologie en politique \u00e9nerg\u00e9tique ,  Manitoba / Les Belles Lettres, avril 2017, 126 pages. ", "date": "2018", "content": "Herv\u00e9 Machenaud a men\u00e9 toute sa carri\u00e8re professionnelle dans le secteur de l\u2019\u00e9nergie, o\u00f9 il a notamment contribu\u00e9 \u00e0 la cr\u00e9ation de centrales nucl\u00e9aires en France et \u00e0 l\u2019\u00e9tranger et \u00e0 la conception de l\u2019EPR, le r\u00e9acteur franco-allemand. C\u2019est en sp\u00e9cialiste des questions industrielles li\u00e9es \u00e0 l\u2019\u00e9nergie qu\u2019il tire la sonnette d\u2019alarme, mettant en cause des orientations politiques p\u00e9rilleuses, susceptibles selon lui de causer des dommages colossaux \u00e0 nos soci\u00e9t\u00e9s dans leur ensemble. UN CONSTAT IMPLACABLE Au cours de la derni\u00e8re d\u00e9cennie, ce sont des montants gigantesques de d\u00e9pr\u00e9ciations qui ont \u00e9t\u00e9 essuy\u00e9s par les grands \u00e9lectriciens europ\u00e9ens. Plus de 100 milliards d\u2019euros rien qu\u2019en quatre ans depuis 2014. Constat qui se paye par un d\u00e9sengagement pr\u00e9occupant des grandes compagnies dans la production d\u2019\u00e9lectricit\u00e9. Au total, ce sont en effet 60 GW de moyens conventionnels d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 qui auront \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s en Europe \u00e0 la fin de la d\u00e9cennie, pr\u00e9cise-t-il, soit l\u2019\u00e9quivalent du parc nucl\u00e9aire fran\u00e7ais. Et pourtant, m\u00eame si le citoyen peut avoir le sentiment qu\u2019il paye cher son \u00e9lectricit\u00e9, il est bien loin d\u2019imaginer qu\u2019il est loin d\u2019en financer le prix r\u00e9el. Surtout lorsqu\u2019il apprendra que ce prix sera, au mieux multipli\u00e9 par deux d\u2019ici cinquante ans si le nucl\u00e9aire est maintenu, au pire multipli\u00e9 par trois \u00e0 dix selon la politique \u00e9nerg\u00e9tique qui sera mise en \u0153uvre. Inimaginable lorsqu\u2019on sait que d\u00e9j\u00e0 4 millions de m\u00e9nages sont en situation de pr\u00e9carit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique en France actuellement et que 8 millions de m\u00e9nages y consacrent plus de 10% de leurs revenus. Un constat d\u2019autant plus inqui\u00e9tant qu\u2019EDF b\u00e9n\u00e9ficie toujours \u00e0 ce jour des plus bas co\u00fbts d\u2019Europe et que l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 est devenue, comme y insiste l\u2019auteur, un bien de premi\u00e8re n\u00e9cessit\u00e9, au m\u00eame titre que l\u2019eau ou le logement. Nous sommes tellement habitu\u00e9s \u00e0 notre confort aujourd\u2019hui que nous peinons \u00e0 imaginer les cons\u00e9quences effroyables de coupures prolong\u00e9es d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 sur nos vies et notre \u00e9conomie, tant tout passe par la production d\u2019\u00e9lectricit\u00e9. Et les Fran\u00e7ais sont contradictoires, comme le dit l\u2019auteur, lorsqu\u2019ils r\u00e9clament \u00e0 la fois une \u00e9lectricit\u00e9 propre, sans coupures de courant, et surtout bon march\u00e9. Sans m\u00eame se rendre compte qu\u2019ils ne payent directement que la moiti\u00e9 du vrai prix. Or, et c\u2019est ce qui pr\u00e9occupe Herv\u00e9 Machenard et motive son essai en forme d\u2019alarme, il faut que nous nous pr\u00e9parions \u00e0 conna\u00eetre \u00e0 la fois des coupures et un net rench\u00e9rissement de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 si le choix des \u00e9nergies renouvelables est confort\u00e9 par les politiques. Ce qui semble bien \u00eatre la tendance. Mue par ce que l\u2019auteur d\u00e9nonce comme \u00e9tant une forme \u00e9vidente d\u2019id\u00e9ologie. LE PROBL\u00c8ME DE L\u2019\u00c9OLIEN ET DU SOLAIRE Au-del\u00e0 de leurs qualit\u00e9s pr\u00e9sum\u00e9es, et sans m\u00eame consid\u00e9rer le fait qu\u2019elles sont hautement consommatrices de mati\u00e8res premi\u00e8res, de terres rares, de m\u00e9taux lourds tr\u00e8s toxiques, de b\u00e9ton et de ferrailles, nous dit Herv\u00e9 Machenard, il est un fait que le vent ne souffle pas toujours quand on veut, pas plus que le soleil ne brille quand on veut. Il s\u2019ensuit qu\u2019au maximum de demande d\u2019\u00e9lectricit\u00e9, en f\u00e9vrier, au moment m\u00eame o\u00f9 les vents et l\u2019ensoleillement sont nettement moindres, il faut n\u00e9cessairement faire appel aux technologies traditionnelles ; qui doivent donc rester disponibles toute l\u2019ann\u00e9e. Et aux importations, si on a la chance qu\u2019un \u00e9pisode de grand froid ne touche pas toute l\u2019Europe simultan\u00e9ment. Or, m\u00eame en mettant \u00e0 l\u2019arr\u00eat des centrales le reste du temps \u2013 ce qui est partiellement fait \u2013 celles-ci co\u00fbtent aussi cher que si elles \u00e9taient en fonctionnement. Et comme il vaut mieux vendre \u00e0 perte que de ne pas vendre, on arrive au paradoxe absurde d\u2019une surproduction, qui fait donc baisser les prix de vente alors m\u00eame que ceux-ci sont d\u00e9j\u00e0 inf\u00e9rieurs aux co\u00fbts, qui eux ne baissent pas. Autrement dit, les \u00e9nergies renouvelables ont pour effet de surench\u00e9rir m\u00e9caniquement le prix de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 proportion de leur progression. Tandis que la limitation de la production nucl\u00e9aire par la loi oblige \u00e0 remettre en service d\u2019anciennes installations au fuel et au charbon qui avaient \u00e9t\u00e9 abandonn\u00e9es. Bienvenue en Absurdie. En outre, alors que la France est r\u00e9guli\u00e8rement accus\u00e9e d\u2019\u00eatre en retard dans son d\u00e9veloppement des \u00e9nergies renouvelables, on sait qu\u2019elle \u00e9met dix fois moins de CO2 par kWh produit que la moyenne des pays europ\u00e9ens. Alors que le bon \u00e9l\u00e8ve allemand a quant \u00e0 lui augment\u00e9 sa production et de CO2 m\u00eame s\u2019il a doubl\u00e9 sa capacit\u00e9 de production d\u2019\u00e9nergies renouvelables de 2010 \u00e0 2015. Mais surtout, malgr\u00e9 les \u00e9normes subventions vers\u00e9es \u2013 pay\u00e9es par les contribuables \u2013 la transition \u00e9nerg\u00e9tique allemande semble aujourd\u2019hui au bord de l\u2019\u00e9chec et des fleurons de cette industrie ont fait faillite. C\u2019est donc \u00e0 rebours que la France se lance dans cette nouvelle lubie. Et pourtant, Herv\u00e9 Machenard se d\u00e9fend de tout r\u00e9quisitoire contre les technologies \u00e9olienne et solaire, dont les progr\u00e8s pourront selon lui \u00eatre utiles en d\u2019autres endroits du monde, mais pas en Europe o\u00f9 elles ne peuvent apporter une production pr\u00e9visible et stable. POLITIQUE \u00c9NERG\u00c9TIQUE EUROP\u00c9ENNE ET D\u00c9R\u00c9GULATION L\u00e0 o\u00f9 les choses se g\u00e2tent, c\u2019est lorsqu\u2019Herv\u00e9 Machenard commence \u00e0 mettre en cause le lib\u00e9ralisme et la d\u00e9r\u00e9glementation. Certes, il se montre convaincant lorsqu\u2019il explique comment une fausse concurrence s\u2019est organis\u00e9e en Europe \u00e0 travers la loi NOME, obligeant EDF \u00e0 vendre \u00e0 perte de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 que des concurrents qui n\u2019en produisent pas revendront plus cher, avec une marge consistante ; et lorsqu\u2019il r\u00e9v\u00e8le comment les concurrents europ\u00e9ens, avec la complicit\u00e9 honteuse de l\u2019administration fran\u00e7aise, se sont entendus pour casser le monopole d\u2019EDF, d\u00e9r\u00e9guler le march\u00e9 et d\u00e9truire ce qui fonctionnait, de crainte qu\u2019EDF ne se montre trop puissant par rapport \u00e0 eux. Mais cela ne s\u2019appelle pas le lib\u00e9ralisme. Plut\u00f4t une forme de capitalisme de connivence et de description de l\u2019horreur politique. Surtout lorsque l\u2019auteur lui-m\u00eame, malgr\u00e9 son insistance \u00e0 incriminer le lib\u00e9ralisme, \u00e9voque \u00ab une r\u00e9glementation de plus en plus lourde et contraignante \u00e0 travers les tarifs r\u00e9glement\u00e9s, les subventions, les obligations d\u2019achat, les march\u00e9s de capacit\u00e9, etc. sous la supervision d\u2019une Commission de r\u00e9gulation de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 (CRE) sp\u00e9cialement cr\u00e9\u00e9e \u00e0 cet effet et aussi lourde qu\u2019inefficace \u00bb. L\u2019auteur se montre bien plus pertinent et convaincant lorsqu\u2019il d\u00e9crit la triste r\u00e9alit\u00e9 des politiques, de gauche comme de droite, ainsi que des m\u00e9dias, avec leur d\u00e9magogie pour \u00eatre dans l\u2019air du temps et le r\u00e8gne des expressions \u00e9motionnelles au d\u00e9triment du travail intellectuel et des arguments scientifiques. Une d\u00e9sinformation qui file \u00e0 rebours du bon sens et des r\u00e9alit\u00e9s les plus criantes, \u00e0 l\u2019instar des preuves manifestes d\u00e9j\u00e0 \u00e9voqu\u00e9es que les \u00e9nergies renouvelables ne permettent pas de diminuer les \u00e9missions de CO2 ou que l\u2019essentiel de la production fran\u00e7aise (le nucl\u00e9aire) se fait sans \u00e9missions de CO2. Sans compter que, pendant ce temps, toutes les nouvelles technologies, dont ont r\u00eav\u00e9 tant de bons esprits, se sont heurt\u00e9es \u00e0 l\u2019impossibilit\u00e9 pour la recherche d\u2019\u00e9parpiller ses moyens, tout occup\u00e9e qu\u2019elle \u00e9tait \u00e0 se concentrer sur le solaire et l\u2019\u00e9olien notamment. SAUVEGARDER LES ATOUTS FRAN\u00c7AIS En d\u00e9finitve, Herv\u00e9 Machenard en appelle \u00e0 ne pas se fourvoyer dans de fausses solutions et \u00e0 maintenir en \u00e9tat les moyens de production d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 centralis\u00e9s qui ont fait jusque-l\u00e0 notre force. Quant \u00e0 l\u2019autonomie \u00e9nerg\u00e9tique de consommateurs individuels, il semble bien qu\u2019elle ne soit pas \u00e0 port\u00e9e de tous d\u2019une part, et d\u2019autre part qu\u2019elle ne permet pas de couvrir toute la consommation d\u2019une journ\u00e9e. La pointe du soir, en particulier, est enti\u00e8rement assur\u00e9e par le r\u00e9seau centralis\u00e9. En outre, en \u00e9t\u00e9, le particulier revend son surplus d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 quand le r\u00e9seau en a le moins besoin (rappelons qu\u2019elle n\u2019est pas stockable) et ach\u00e8te au prix moyen du kWh au moment o\u00f9 le co\u00fbt de production est, lui, le plus \u00e9lev\u00e9. Ce qui constitue une charge pour le producteur, qui doit de surcro\u00eet assumer les charges de capacit\u00e9, et constitue une rupture d\u2019\u00e9galit\u00e9 dans les conditions de traitement des consommateurs, contrairement \u00e0 ce qui se pratiquait auparavant. C\u2019est donc toute l\u2019\u00e9conomie du syst\u00e8me \u00e9lectrique qui est \u00e0 revoir selon Herv\u00e9 Machenard, qui en appelle \u00e0 la mise en place d\u2019un service public de la capacit\u00e9. Et il faudrait commencer, selon lui, par r\u00e9duire la demande de pointe, par exemple en isolant mieux les b\u00e2timents, ou en changeant les habitudes de comportement des consommateurs. Ou encore mettre les centrales \u00e0 charbon aux normes les plus exigeantes, plut\u00f4t que d\u00e9verser des milliards de subventions dans la voie sans issue des \u00e9nergies renouvelables. L\u2019\u00c9COLOGIE COMME CONQU\u00caTE, ET NON COMME RENONCEMENT En conclusion, Herv\u00e9 Machenard d\u00e9plore la mentalit\u00e9 qui consiste aujourd\u2019hui \u00e0 jouer sur les peurs et le sentiment de culpabilit\u00e9, au risque de nous plonger dans une forme d\u2019obscurantisme r\u00e9gressif. C\u2019est pourquoi il exprime l\u2019id\u00e9e que l\u2019\u00e9cologie est une conqu\u00eate, et non un renoncement. Qui n\u2019implique donc pas l\u2019abandon de toutes les techniques traditionnelles, qui peuvent toujours \u00eatre am\u00e9lior\u00e9es. Il s\u2019agit d\u2019assurer, certes une transition, mais nullement de faire table rase du pass\u00e9. Herv\u00e9 Machenard, La France dans le noir \u2013 Les m\u00e9faits de l\u2019id\u00e9ologie en politique \u00e9nerg\u00e9tique, Manitoba / Les Belles Lettres, avril 2017, 126 pages.  "}