{"url": "https://www.contrepoints.org/2013/06/03/126532-selon-margerie-pdg-total-va-fermer-des-raffineries-a-cause-des-politiques-vertes", "title": "Selon Margerie, PDG, Total va fermer des raffineries \u00e0 cause des politiques \u00ab vertes \u00bb ", "author": "Le PDG de Total, Christophe de Margerie, d\u00e9clare que des raffineries vont devoir fermer, avec autant de pertes d\u2019emplois \u00e0 la cl\u00e9, du fait des politiques \u00ab vertes \u00bb. Par Nick de Cusa. ", "date": "2013", "content": "Par Nick de Cusa.  Christophe de Margerie, PDG de Total, d\u00e9clare que les politiques vertes, ayant pour but de r\u00e9duire l\u2019utilisation et la consommation d\u2019hydrocarbures, vont avoir pour r\u00e9sultat la fermeture de plusieurs raffinerie de p\u00e9trole. On peut donc envisager un massacre de l\u2019emploi \u00e0 grande \u00e9chelle frappant encore plusieurs milliers de travailleurs et leurs familles. Tristement, ceci ne surprendra pas les lecteurs de Contrepoints puisque nous avions expliqu\u00e9 la m\u00eame chose \u00e0 l\u2019occasion de l\u2019arr\u00eat de la production de la raffinerie Petroplus de Petit-Couronne en Normandie, et \u00e0 l\u2019occasion de la fermeture de la raffinerie de Dunkerque dans le Nord. Nous \u00e9crivions pour l\u2019occasion : Pire encore : n\u2019allons pas croire que ce type d\u2019acharnement destructeur ne frappe que les p\u00e9troles. L\u2019automobile en souffre tout autant, sinon plus, comme nous l\u2019expliquions \u00e0 l\u2019occasion de la fermeture de l\u2019usine Ford de Genk, dans le Limbourg belge. Nous mettions en avant des causes malheureusement trop souvent n\u00e9glig\u00e9es de ce type de drames : Il n\u2019est que temps que les industries subissant de tels assauts expriment et expliquent quelles en sont les cons\u00e9quences pour l\u2019emploi, et donc, l\u2019effet \u00ab boule de neige \u00bb d\u2019aggravation d\u2019une crise d\u00e9j\u00e0 terrible pour les gens. On ne peut, de plus, que s\u2019\u00e9tonner, sur un sujet aussi grave, du silence des syndicats. Ne d\u00e9fendent-ils pas les travailleurs et l\u2019emploi ? \u2014- Le CO2 est innocent. Interview de Drieu Godefridi pour la sortie de Climat, 15 V\u00e9rit\u00e9s qui D\u00e9rangent. "}