{"url": "https://www.contrepoints.org/2018/04/22/314624-justin-trudeau-a-paris-encore-le-dogme-de-la-discrimination", "title": "Justin Trudeau \u00e0 Paris : encore le dogme de la discrimination ", "author": "Par Nathalie Elgrably. ", "date": "2018", "content": "Justin Trudeau \u00e9tait \u00e0 Paris, o\u00f9 il a prononc\u00e9 un discours devant l\u2019Assembl\u00e9e nationale. Heureusement, son escapade en Inde lui a servi de le\u00e7on et il n\u2019a pas ridiculis\u00e9 le Canada en se d\u00e9guisant en Fran\u00e7ais ! En revanche, son discours \u00e9tait un ramassis des plus sensationnalistes dogmes gauchistes et de verbiage de politicien. Entre autres, il a fait de nouveau r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 l\u2019in\u00e9galit\u00e9 salariale entre les hommes et les femmes, laquelle serait quasi exclusivement attribuable \u00e0 une discrimination syst\u00e9mique et syst\u00e9matique. Certes, les femmes touchent 80% de la r\u00e9mun\u00e9ration hebdomadaire moyenne d\u2019un homme, et 90% de la r\u00e9mun\u00e9ration horaire moyenne d\u2019un homme. Mais faut-il pour autant crier \u00e0 la discrimination ? DISCRIMINATION AU TRAVAIL, VRAIMENT ?   En r\u00e9alit\u00e9, de nombreux facteurs socio-\u00e9conomiques expliquent les \u00e9carts salariaux : les femmes ont en moyenne moins d\u2019exp\u00e9rience que les hommes ; leur taux de syndicalisation est plus faible ; elles travaillent en moyenne moins d\u2019heures, dans des domaines moins r\u00e9mun\u00e9rateurs et dans des entreprises de plus petites tailles que les hommes. Si la discrimination existe, elle reste une explication marginale, sinon anecdotique. ALIMENTER UN CLIMAT D\u00c9L\u00c9T\u00c8RE AVEC LA DISCRIMINATION Mais la gauche bien pensante, dont Justin Trudeau est devenu le porte-\u00e9tendard, se garde bien de pr\u00e9senter un portrait honn\u00eate de la situation. En mentant par omission, elle instille chez les femmes un sentiment d\u2019injustice et alimente inutilement leur frustration. Elle se dit vertueuse. Moi je dis qu\u2019elle cr\u00e9e un climat social d\u00e9l\u00e9t\u00e8re dont on pourrait bien se passer. \u2014 Sur le web "}