{"url": "https://www.contrepoints.org/2021/03/16/393195-francois-de-rugy-un-coming-out-nucleaire-stupefiant", "title": "Fran\u00e7ois de Rugy : un coming out nucl\u00e9aire stup\u00e9fiant ! ", "author": "Par Michel Gay. ", "date": "2021", "content": "Dans une interview stup\u00e9fiante publi\u00e9e le 13 mars 2021 par le magazine Le Point, Fran\u00e7ois de Rugy, l\u2019ancien ministre de l\u2019\u00c9cologie dans le gouvernement Macron, brise plusieurs dogmes de l\u2019\u00e9cologie, notamment du parti \u00e9cologiste EELV, comme le nucl\u00e9aire, les OGM, l\u2019agriculture, le transport, et la 5G. UNE \u00c9COLOGIE DE PROGR\u00c8S ? Selon G\u00e9raldine Woessner qui l\u2019interroge, Fran\u00e7ois de Rugy veut \u00ab construire une \u00e9cologie de progr\u00e8s bas\u00e9e sur la science, sans tabou sur le nucl\u00e9aire ou la g\u00e9n\u00e9tique des plantes \u00bb. Tout un programme\u2026 Morceaux choisis extraits de cette interview renversante : \u00ab J\u2019ai toujours pens\u00e9 que les positions d\u2019EELV \u00e9taient d\u00e9connect\u00e9es des r\u00e9alit\u00e9s \u00e9conomiques \u00bb. Il n\u2019est pas le seul \u00e0 s\u2019en \u00eatre rendu compte, mais c\u2019est bien de le reconna\u00eetre publiquement. \u00ab J\u2019ai compris progressivement que je ne partageais plus grand-chose avec ce parti. Leur vision de l\u2019\u00e9cologie, articul\u00e9e autour du \u00ab c\u2019\u00e9tait mieux avant \u00bb, rejette l\u2019id\u00e9e m\u00eame de progr\u00e8s. Elle est antitechnologique, anti\u00e9conomique, nourrit des tendances r\u00e9gressives\u2026 En r\u00e9alit\u00e9, toutes leurs prises de position sont motiv\u00e9es par ce projet de d\u00e9croissance, qui n\u2019est jamais avou\u00e9 parce que s\u2019il \u00e9tait explicite, il aurait \u00e9videmment moins de succ\u00e8s \u00e9lectoral \u00bb. Oui, les Verts que certains surnomment past\u00e8ques, vert dehors, rouge dedans avancent masqu\u00e9s pour imposer une r\u00e9gression sociale sans le dire. \u00ab La majorit\u00e9 est enferm\u00e9e dans le pi\u00e8ge politique qu\u2019ont fa\u00e7onn\u00e9 les Verts, en pr\u00e9emptant litt\u00e9ralement les questions \u00e9cologiques et en installant l\u2019id\u00e9e que, comme eux seuls d\u00e9tiennent les tables de la loi \u00e9cologique, ou le \u00ab petit livre vert \u00bb, eux seuls d\u00e9cident de qui est pour ou contre l\u2019\u00e9cologie \u00bb. Effectivement, il existe une \u00e9cologie populaire diff\u00e9rente de l\u2019\u00e9cologie politique agressive, totalitaire et antinucl\u00e9aire. \u00ab Le pr\u00eat-\u00e0-penser d\u2019EELV est un pr\u00eachi-pr\u00eacha o\u00f9 rien n\u2019est jamais remis en cause, et o\u00f9 les avis sont fond\u00e9s sur des certitudes qu\u2019on ne r\u00e9interroge jamais \u00bb. Serait-ce une dictature de la pens\u00e9e ? LE NUCL\u00c9AIRE \u00ab Les \u00e9nergies renouvelables associ\u00e9es au nucl\u00e9aire pourraient nous permettre de nous passer totalement des \u00e9nergies fossiles, quand tous les autres pays conservent des centrales thermiques pour faire face \u00e0 l\u2019intermittence de la production \u00e9lectrique renouvelable ou pour compl\u00e9ter le nucl\u00e9aire pour les pointes de consommation. \u00bb L\u00e0, Fran\u00e7ois de Rugy ne va pas au bout de sa logique. Si, comme il l\u2019indique ensuite, sa \u00ab bataille n\u00b01 est de sortir des \u00e9nergies fossiles \u00bb, alors \u00e0 quoi servent les \u00e9nergies renouvelables ? \u00ab Dans le combat pour le climat, le fait d\u2019avoir une production d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 de base (nucl\u00e9aire ?) en grande quantit\u00e9 d\u00e9carbon\u00e9e est un formidable atout pour la France.  Or c\u2019\u00e9tait impossible \u00e0 dire \u00e0 EELV ! \u00bb Le mot nucl\u00e9aire br\u00fble encore les l\u00e8vres de monsieur de Rugy qui n\u2019ose pas d\u00e9clarer que la production de base la moins carbon\u00e9e en France est\u2026 le nucl\u00e9aire (6 gCO2/kWh). \u00ab Sur le sujet majeur des d\u00e9chets, j\u2019ai acquis au minist\u00e8re une conviction que je n\u2019avais pas avant : le stockage en grande profondeur, tel qu\u2019il est pr\u00e9par\u00e9 \u00e0 Bure, est une solution s\u00fbre. J\u2019\u00e9tais m\u00eame favorable, lorsque j\u2019\u00e9tais ministre, \u00e0 ce qu\u2019on le dise publiquement\u2026 Je n\u2019ai pas \u00e9t\u00e9 suivi \u00bb. Cette d\u00e9claration est doublement \u00e9tonnante. Enfin un \u00e9cologiste politique de premier plan (ex-ministre de l\u2019\u00c9cologie et ancien cadre chez EELV) reconna\u00eet que le stockage g\u00e9ologique des d\u00e9chets nucl\u00e9aires CIGEO est une solution s\u00fbre. Il n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 suivi par qui ? Est-ce par son cabinet au minist\u00e8re (qui fait donc la loi), ou est-ce par le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique ? Myst\u00e8re\u2026 \u00ab \u2026 le prolongement des centrales existantes se fera de fa\u00e7on s\u00fbre \u00bb. Comme c\u2019est d\u00e9j\u00e0 le cas aux \u00c9tats-Unis dont presque tous les r\u00e9acteurs nucl\u00e9aires sont d\u00e9j\u00e0 prolong\u00e9s \u00e0 60 ans et quelques-uns m\u00eames jusqu\u2019\u00e0 80 ans. \u00ab L\u2019\u00e9cologie n\u2019est pas la propri\u00e9t\u00e9 d\u2019EELV ou d\u2019une poign\u00e9e d\u2019associations. Des relais m\u00e9diatiques puissants \u00e9crasent compl\u00e8tement le d\u00e9bat \u00bb. \u00c7a, c\u2019est s\u00fbr ! Mais il faudra l\u2019expliquer au gouvernement et aux politiciens qui se font rouler dans la farine parfois volontairement pour se maintenir une rente de situation, ainsi qu\u2019aux relais m\u00e9diatiques puissants. FRAN\u00c7OIS DE RUGY, SMALL N\u2019EST PLUS BEAUTIFUL ? \u00ab Le \u00ab small is beautiful \u00bb peut \u00eatre romantique et plaire aux m\u00e9dias, il ne r\u00e9soudra pas les probl\u00e8mes. Pour ma part, j\u2019ai la conviction que pour faire r\u00e9ellement progresser la cause de l\u2019environnement, nous devons changer d\u2019\u00e9chelle. Pour cela (c\u2019est totalement \u00e9tranger \u00e0 la culture des Verts), la question du rendement est centrale. L\u2019id\u00e9e qu\u2019il faudrait en revenir aux pratiques agricoles d\u2019antan est absurde, car l\u2019\u00e9cologie, c\u2019est am\u00e9liorer le rendement pour moins puiser dans les ressources naturelles ! C\u2019est le progr\u00e8s technologique qui permet d\u2019am\u00e9liorer le rendement ! \u00bb Bien vu monsieur de Rugy ! Mais comment et surtout pourquoi de telles \u00e9vidences attendent des ann\u00e9es dans la t\u00eate de personnes intelligentes avant de germer ? \u00ab Se focaliser sur le transport a\u00e9rien n\u2019a aucun sens, ni \u00e9cologique, ni \u00e9conomique, ni scientifique. C\u2019est du symbole. Les \u00e9missions de CO2 de l\u2019aviation, en temps normal, c\u2019est-\u00e0-dire avant la crise qui a conduit \u00e0 une baisse de 60 % du trafic a\u00e9rien, repr\u00e9sentent moins de 5 % des \u00e9missions des transports ! \u00bb Ah, la valeur des symboles en politique ! Pourquoi ne pas l\u2019avoir dit lorsque vous \u00e9tiez ministre ? \u00ab Si on dit \u00ab notre combat, c\u2019est le climat \u00bb, la bataille n\u00b0 1 en Europe et dans le monde, c\u2019est de sortir du charbon et des \u00e9nergies fossiles. Cet objectif doit guider toutes nos politiques \u00bb. Oui. Mais pourquoi avoir laiss\u00e9 sacrifier les deux r\u00e9acteurs nucl\u00e9aires de Fessenheim sans r\u00e9agir et pourquoi avoir soutenu la fili\u00e8re \u00e9olienne et photovolta\u00efque ? \u00ab Certains sont dans la politique des symboles et la course \u00e0 la radicalit\u00e9. Il faut qu\u2019en face on puisse opposer une vision claire qui cherche \u00e0 transformer les choses durablement, avec des progr\u00e8s pour les gens. Quant au localisme, nous avons vu ce que cela donnait face au Covid. Comment aurions-nous pu avancer aussi vite dans la recherche d\u2019un vaccin sans la coop\u00e9ration mondiale ? \u00bb Il est certes bon de revenir aux fondamentaux. Mais faut-il \u00eatre un ancien ministre pour \u00e9noncer des \u00e9vidences sur l\u2019utilit\u00e9 des techniques, la n\u00e9cessit\u00e9 des progr\u00e8s technologiques et sur la coop\u00e9ration internationale ? V\u00c9RITABLE COMING OUT DE FRAN\u00c7OIS DE RUGY OU POSTURE POLITIQUE ? Ce revirement spectaculaire de position de l\u2019ancien ministre de l\u2019\u00c9cologie sur des sujets majeurs pour la France, est-il sinc\u00e8re ? Ou bien est-ce une posture politique pr\u00e9-\u00e9lectorale d\u2019un homme intelligent qui, apr\u00e8s des ann\u00e9es d\u2019appels \u00e0 la d\u00e9croissance, sent le vent tourner en faveur du nucl\u00e9aire (59 % des Fran\u00e7ais y sont favorables), et plus g\u00e9n\u00e9ralement du progr\u00e8s, dans l\u2019opinion publique ? L\u2019avenir le dira\u2026 \u00c0 suivre car c\u2019est aussi cet homme qui n\u2019a pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 programmer quatre parcs \u00e9oliens en mer \u00e0 Ol\u00e9ron et qui, si des homards ne l\u2019avaient pas forc\u00e9 \u00e0 quitter son poste de ministre, n\u2019aurait pas h\u00e9sit\u00e9 une seconde \u00e0 fermer Fessenheim alors que, de son propre aveu, il savait que c\u2019\u00e9tait une stupidit\u00e9. Bref, monsieur Fran\u00e7ois de Rugy est un v\u00e9ritable politique sans conviction profonde \u00e0 d\u00e9fendre, ni vision strat\u00e9gique lointaine, et qui s\u2019adapte aux situations sociales selon le vent du moment. Il fera un excellent candidat vert pour les \u00e9lections r\u00e9gionales des Pays de la Loire en juin 2021 dans un premier temps\u2026 Et pourquoi ne pas viser le poste de Premier ministre en 2022\u2026 si Emmanuel Macron est r\u00e9\u00e9lu ? "}