{"url": "https://www.contrepoints.org/2019/06/19/347155-aurelien-barrau-jexecrerais-lavenement-dune-dictature-mais", "title": "Aur\u00e9lien Barrau : \u00ab J\u2019ex\u00e9crerais l\u2019av\u00e8nement d\u2019une dictature, MAIS\u2026 \u00bb ", "author": "Par Nathalie MP. ", "date": "2019", "content": "Ah, ce \u00ab mais \u00bb d\u2019Aur\u00e9lien Barrau, notre nouvelle star hexagonale du catastrophisme \u00e9cologique, que ne r\u00e9v\u00e8le-t-il pas ! Car si cette phrase signifie quelque chose, c\u2019est qu\u2019il existerait des circonstances \u2013 gravissimes, bien s\u00fbr, et jamais vues depuis la nuit des temps, naturellement \u2013 qui pourraient justifier l\u2019av\u00e8nement d\u2019une dictature. Transformez la pr\u00e9occupation l\u00e9gitime pour l\u2019environnement en guerre totale, lancez \u00ab un appel face \u00e0 la fin du monde \u00bb, touchez le c\u0153ur sensible de Juliette Binoche et le tour est jou\u00e9 ! Un \u00ab mais \u00bb qui r\u00e9sonne dangereusement comme une nouvelle preuve de l\u2019\u00e9vidente tentation autoritaire qui d\u00e9borde bruyamment de tous les propos de nos \u00e9cologistes de combat ! Mais pour Aur\u00e9lien Barrau, qui d\u00e9veloppait ses th\u00e8ses hier dans un grand entretien accord\u00e9 au magazine Le Point, une r\u00e9action parfaitement naturelle alors que \u00ab nous sommes en guerre contre la fin du monde. \u00bb La guerre a ceci de bien pratique qu\u2019elle autorise tous les \u00e9tats d\u2019urgence, tous les couvre-feu, tous les rationnements et toutes les mesures d\u2019exception. C\u2019est du reste l\u2019une des raisons pour lesquelles l\u2019action politique se d\u00e9cline de plus en plus souvent sous la forme d\u2019une guerre impitoyable contre toutes sortes de maux \u00e9pouvantables. Urgence sociale, urgence \u00e9conomique, urgence partout (m\u00eame aux urgences !) \u2013 on ne peut plus attendre, on ne peut m\u00eame plus r\u00e9fl\u00e9chir aux dimensions du probl\u00e8me et aux solutions possibles, la catastrophe est d\u00e9j\u00e0 l\u00e0 ! Emballons le tout dans un bon paquet de politiquement correct et de justice sociale et l\u00e9gif\u00e9rons, interdisons, obligeons, subventionnons et taxons, point ! Le citoyen n\u2019a plus qu\u2019\u00e0 ob\u00e9ir. L\u2019URGENCE CLIMATIQUE DANS LA CONSTITUTION L\u2019urgence climatique n\u2019\u00e9chappe pas \u00e0 la r\u00e8gle, bien au contraire. Elle a m\u00eame acc\u00e9d\u00e9 au premier rang de toutes les pr\u00e9occupations et devrait rejoindre prochainement l\u2019article 1er de notre Constitution. Comme l\u2019\u00e9crivait r\u00e9cemment le think tank Novethic, entit\u00e9 \u00e9tatique d\u00e9pendant de la Caisse des D\u00e9p\u00f4ts et Consignations et auteur de recommandations toutes plus liberticides les unes que les autres pour limiter la hausse de la temp\u00e9rature globale de la plan\u00e8te \u00e0 1,5 \u00b0C depuis l\u2019\u00e8re pr\u00e9-industrielle : S\u2019il y a restrictions des libert\u00e9s, ce sont les circonstances qu\u2019il faut bl\u00e2mer, pas les hommes qui imposent ces restrictions. Eux ne font que leur devoir, celui de sauver le monde de la catastrophe dans laquelle il s\u2019engloutit \u00e0 force de libert\u00e9 mal contr\u00f4l\u00e9e. Or l\u2019\u00e9tat des lieux est absolument catastrophique. Pour Aur\u00e9lien Barrau, \u00ab c\u2019est la vie elle-m\u00eame qui est en train de se mourir sur la plan\u00e8te. \u00bb Le r\u00e9chauffement climatique est une chose, mais l\u2019apocalypse \u00e9cologique annonc\u00e9e est beaucoup plus vaste que cela. Il ne faudrait pas oublier la pollution, la surexploitation des ressources, les atteintes multiples contre la bio-diversit\u00e9 et la disparition d\u2019esp\u00e8ces par milliers. Tous sujets qui devraient en principe faire l\u2019objet d\u2019analyses scientifiques rigoureuses. Or les \u00e9tudes fantaisistes sont l\u00e9gion. Elles sont pourtant reprises sans vergogne par nombres de m\u00e9dias et d\u2019hommes politiques (Macron compris) et alimentent des peurs mal plac\u00e9es sur la base de calculs et de fourchettes de risque du plus haut comique. C\u2019est notamment le cas de la l\u00e9gende urbaine qui veut que la pollution de l\u2019air provoque 48 000 morts par an en France. Une lecture moins superficielle de l\u2019\u00e9tude qui est arriv\u00e9e \u00e0 ce chiffre angoissant montre d\u2019abord que les 48 000 forment la valeur haute d\u2019un intervalle qui commence \u00e0 11 \u2013 pas \u00e0 11 000, \u00e0 11 ! Elle montre ensuite qu\u2019il ne s\u2019agit nullement d\u2019un comptage de d\u00e9c\u00e8s effectifs, mais d\u2019une projection th\u00e9orique non rapproch\u00e9e des mortalit\u00e9s r\u00e9elles. Mais pour Aur\u00e9lien Barrau, scientifique lui-m\u00eame \u2013 il est astrophysicien \u00e0 l\u2019universit\u00e9 de Grenoble \u2013 le temps de la science est r\u00e9volu. Le constat a \u00e9t\u00e9 fait et bien fait, \u00ab science is settled \u00bb comme disent les r\u00e9chauffistes officiels, et plus personne de sens\u00e9 ne songe \u00e0 contester la \u00ab menace existentielle directe \u00bb qui nous attend \u00e0 br\u00e8ve \u00e9ch\u00e9ance \u2013 deux ans, a dit le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU cet automne \u2013 si on ne change pas radicalement nos comportements : Des marginaux, des d\u00e9c\u00e9r\u00e9br\u00e9s\u2026 qu\u2019il faut cependant r\u00e9duire au silence, ainsi que le chimiste du CNRS Jean-Claude Bernier en a fait l\u2019exp\u00e9rience le mois dernier en publiant une chronique dans laquelle il faisait part de ses doutes climatiques retir\u00e9e du site L\u2019Actualit\u00e9 chimique sous la pression d\u2019une brochette de r\u00e9chauffistes indign\u00e9s. Par bonheur pour lui et pour la science, vingt-cinq membres de la section \u00ab chimie \u00bb de l\u2019Acad\u00e9mie des sciences se sont \u00e9lev\u00e9s contre cette censure et ont obtenu la republication de son article. Pour eux : Une inqui\u00e9tude qui ne trouble nullement Aur\u00e9lien Barrau, tout philosophe qu\u2019il soit \u00e9galement. Non, ce qui le pr\u00e9occupe, c\u2019est que lui et d\u2019autres ne m\u00e9nagent pas leur peine pour tirer la sonnette d\u2019alarme et que malgr\u00e9 cela rien de concret ne se passe sur le plan politique. DES TAXES QUI S\u2019EMPILENT Ce n\u2019est pourtant pas l\u2019impression des contribuables qui voient les taxes s\u2019empiler vertigineusement sur l\u2019essence, le gaz et l\u2019\u00e9lectricit\u00e9, ni celle des automobilistes qui essuient toutes les brimades possibles sur les routes et dans les discours des politiciens conscientis\u00e9s. On se rappelle l\u2019aimable sortie de Benjamin Griveaux (LREM) sur les gars qui roulent au diesel \u2013 et on se rappellera en outre que finalement, le diesel, ce n\u2019est pas forc\u00e9ment pire que l\u2019essence. Mais peu importent les nuances et peu importe le d\u00e9bat. Nous sommes confront\u00e9s au \u00ab plus grand d\u00e9fi de l\u2019histoire de l\u2019humanit\u00e9 \u00bb \u2013 titre du livre de Barrau, qui, pas compl\u00e8tement b\u00e9b\u00eate et pas aussi po\u00e8te que ses admirateurs se plaisent \u00e0 le dire, n\u2019a pas manqu\u00e9 d\u2019apporter son soutien \u00e0 la convergence des luttes en sous-titrant : \u00ab Face \u00e0 la catastrophe \u00e9cologique et sociale \u00bb . Toute autre consid\u00e9ration ne serait qu\u2019individualisme sans conscience car en n\u00e9gligeant la plan\u00e8te, on se pr\u00e9cipite follement vers la disparition d\u2019une libert\u00e9 essentielle qui, retrouv\u00e9e, fera plus que compenser les minuscules coercitions qui s\u2019imposent : la libert\u00e9 qui consiste \u00e0 avoir un rapport \u00ab jouissif, presque orgasmique \u00bb \u00e0 la beaut\u00e9 du monde \u2013 non, je n\u2019invente rien ! (vid\u00e9o, quinze premi\u00e8res minutes). Dans ces conditions, il est non seulement ind\u00e9cent de parler de dictature, c\u2019est m\u00eame une pure \u00ab saloperie \u00bb : D\u2019ailleurs, chers lecteurs, soyez rassur\u00e9s, personne n\u2019aime plus la libert\u00e9 qu\u2019Aur\u00e9lien Barrau : Libertaire ? Aur\u00e9lien Barrau ayant un doctorat en philosophie de la Sorbonne, on peut supposer qu\u2019il sait de quoi il parle. Or ce mot n\u2019a qu\u2019une lointaine parent\u00e9 avec les libert\u00e9s individuelles. S\u2019il exprime bien une d\u00e9fiance envers un \u00c9tat structur\u00e9, il poss\u00e8de cependant toutes les caract\u00e9ristiques d\u2019un \u00e9tat d\u2019esprit collectiviste et auto-gestionnaire qui s\u2019impose finalement aux individus. Or si de prime abord Aur\u00e9lien Barrau se montre r\u00e9ticent \u00e0 proposer des mesures concr\u00e8tes, s\u2019il manifeste une sorte d\u2019h\u00e9sitation devant la politisation extr\u00eame du sujet, surtout dans les milieux de l\u2019anti-capitalisme, et s\u2019il reconna\u00eet \u00eatre lui-m\u00eame \u00ab en pleine contradiction \u00bb, force est de constater qu\u2019il ne s\u2019agit que de concessions de pure forme visant \u00e0 ne pas trop effaroucher les gens. Car en r\u00e9alit\u00e9, il a un mod\u00e8le de soci\u00e9t\u00e9 extr\u00eamement pr\u00e9cis en t\u00eate : puisque les 26 personnes les plus riches du monde poss\u00e8dent autant que la moiti\u00e9 de l\u2019humanit\u00e9 \u2013 on reconna\u00eet l\u00e0 les statistiques tr\u00e8s controvers\u00e9es d\u2019Oxfam \u2013 la solution est simple, il faut \u00ab partager \u00bb, terme sympathique qui ne signifie qu\u2019une chose tr\u00e8s collectiviste et tr\u00e8s peu efficiente sur le plan social : il faut redistribuer la richesse selon les fins sociales que lui, Aur\u00e9lien Barrau, juge prioritaires et qu\u2019il pr\u00e9tend \u00eatre le \u00ab bien commun \u00bb. Aussi, quand un \u00e9tudiant lui confie qu\u2019il aimerait d\u00e9couvrir le monde, il se d\u00e9p\u00eache de lui r\u00e9torquer que c\u2019est du \u00ab pipeau \u00bb : conna\u00eetre Sydney, o\u00f9 il devra se rendre en avion (horresco referens !) ne lui apportera rien de plus que conna\u00eetre Grenoble ! Quant \u00e0 la beaut\u00e9 du monde, aux petits oiseaux, aux jolies fleurs et aux insectes (nettement plus int\u00e9ressants que les tigres \u2013 je pr\u00e9f\u00e8re le redire, je n\u2019invente rien !), on les d\u00e9couvre aussi bien dans nos campagnes qu\u2019ailleurs. Inutile, d\u00e8s lors, de voyager. De m\u00eame, arr\u00eatons la viande ! Ah oui, au fait, M. Barrau est astrophysicien, philosophe\u2026 et v\u00e9g\u00e9tarien ! Et comme il est libertaire, cela implique que tout le monde doit devenir v\u00e9g\u00e9tarien. Bref, Aur\u00e9lien Barrau adore la libert\u00e9, mais il est temps que nos pouvoirs publics rendent obligatoire pour tous le mode de vie qu\u2019il a choisi pour lui. Comme il le disait en introduction et en conclusion de la tribune qui l\u2019a rendu c\u00e9l\u00e8bre : La raison selon Aur\u00e9lien Barrau, cela va sans dire. Et la confirmation que la libert\u00e9 que les libertaires accordent aux autres doit imp\u00e9rativement se limiter au cercle \u00e9troit de leur propre opinion \u2013 forc\u00e9ment sup\u00e9rieure, cela va sans dire. \u00c7a promet. \u2014 Sur le web "}