{"url": "https://www.contrepoints.org/2018/12/08/331976-gilets-jaunes-les-raisons-de-la-colere", "title": "Gilets jaunes : les raisons de la col\u00e8re ", "author": "Par Fred Wauters, depuis la Belgique. ", "date": "2018", "content": "Difficile de faire le tri entre les causes r\u00e9elles du ras-le-bol des Gilets jaunes et les causes fantasm\u00e9es qu\u2019avancent les uns et les autres pour servir leurs agendas respectifs. La \u00ab droitosph\u00e8re \u00bb oscille entre un m\u00e9pris de classe pas tr\u00e8s glorieux et une r\u00e9cup\u00e9ration visant \u00e0 assimiler ces r\u00e9volt\u00e9s \u00e0 l\u2019extr\u00eame-droite. Les penseurs de gauche dont les analyses inondent \u2013 comme d\u2019habitude \u2013 la presse oscillent eux aussi entre m\u00e9pris de classe et analyses post-marxistes identifiant le mouvement \u00e0 une esp\u00e8ce de Grand Soir version 3.0. Quant aux politiciens mainstream, derri\u00e8re les maladresses coupables et les d\u00e9clarations manipulatrices, on les sent d\u00e9sempar\u00e9s, g\u00ean\u00e9s et impuissants \u00e0 r\u00e9agir de mani\u00e8re ad\u00e9quate \u00e0 ce m\u00e9contentement qui gronde. L\u2019OIE SE REBIFFE Et pour cause ! Ce m\u00e9contentement remet en question l\u2019essence m\u00eame de l\u2019action politique de ces derni\u00e8res d\u00e9cennies : une propension \u00e0 taxer tout ce qui bouge. Car si une chose est certaine, c\u2019est bien celle-l\u00e0 : ce qui a mis le feu aux poudres, c\u2019est cette derni\u00e8re augmentation annonc\u00e9e du prix du diesel en France. Une cause qui a bien vite percol\u00e9 en Belgique, o\u00f9 le syst\u00e8me de taxation des carburants, particuli\u00e8rement pervers, permet une augmentation des prix m\u00eame en p\u00e9riode de baisse des cours du p\u00e9trole. Le superintendant Colbert a, dit-on, expliqu\u00e9 un jour \u00e0 Louis XIV que tout l\u2019art de l\u2019imp\u00f4t consistait \u00e0 \u00ab plumer l\u2019oie pour obtenir le plus possible de plumes avec le moins possible de cris \u00bb. Par l\u2019oie, il entendait \u00e9videmment le bon peuple, c\u2019est-\u00e0-dire en gros les classes les plus facilement taxables : classes pauvres et classes moyennes. Le r\u00e9flexe taxatoire est tellement ancr\u00e9 dans les m\u0153urs gouvernementales que c\u2019est presque la seule r\u00e9ponse apport\u00e9e aujourd\u2019hui aux d\u00e9fis \u00e9cologiques : taxons, taxons, taxons, notamment les carburants. Mais voil\u00e0, nous sommes arriv\u00e9s au moment o\u00f9 l\u2019oie se rebiffe. C\u2019est en tout cas clairement le point commun entre toutes les d\u00e9clarations de Gilets jaunes interrog\u00e9s \u00e7\u00e0 et l\u00e0. Et ils ont bien raison\u2026 AUST\u00c9RIT\u00c9, MON CUL Tordons d\u2019embl\u00e9e le cou \u00e0 un canard trop r\u00e9pandu chez certains analystes de gauche : loin d\u2019\u00eatre des utopies n\u00e9olib\u00e9rales, les \u00c9tats belge et fran\u00e7ais font partie du peloton de t\u00eate de l\u2019Union europ\u00e9enne en mati\u00e8re de d\u00e9penses publiques, comme le montre ce tableau d\u2019Eurostat. Sur les dix derni\u00e8res ann\u00e9es, loin de conna\u00eetre l\u2019aust\u00e9rit\u00e9, les d\u00e9penses publiques ont tranquillement continu\u00e9 \u00e0 augmenter, passant de 50,3 %du PIB \u00e0 52,2 % du PIB en Belgique, et de 53,3 % \u00e0 56,5 % du PIB en France. En clair, ces dix derni\u00e8res ann\u00e9es, les d\u00e9penses publiques ont repr\u00e9sent\u00e9 plus de la moiti\u00e9 des richesses cr\u00e9\u00e9es dans le pays, ont augment\u00e9 et non baiss\u00e9. Il n\u2019est donc pas question d\u2019aust\u00e9rit\u00e9, mais bien d\u2019augmentation continue des d\u00e9penses publiques. D\u00e9penses qui ne peuvent provenir que de deux sources : l\u2019imp\u00f4t et les emprunts d\u2019\u00c9tat (qui constituent un imp\u00f4t diff\u00e9r\u00e9 et reviennent \u00e0 faire supporter la charge des d\u00e9penses d\u2019aujourd\u2019hui par les g\u00e9n\u00e9rations de demain). O\u00d9 VA CET ARGENT ? Mais la question taraudante, que je n\u2019entends finalement qu\u2019assez peu, c\u2019est de savoir o\u00f9 diable s\u2019en va cet argent. Malgr\u00e9 l\u2019augmentation constante des d\u00e9penses, force est de constater que la qualit\u00e9 des services publics, elle, ne cesse de diminuer, au nom d\u2019ailleurs de cette pr\u00e9tendue aust\u00e9rit\u00e9. En France comme en Belgique, les annonces de coupes budg\u00e9taires, notamment dans les d\u00e9penses de S\u00e9curit\u00e9 sociale, se succ\u00e8dent. Comment concilier ces pr\u00e9tendues coupes, la qualit\u00e9 sans cesse d\u00e9clinante des services fournis par l\u2019\u00c9tat \u00e0 sa population, et l\u2019augmentation des imp\u00f4ts ? L\u00e0 aussi, les d\u00e9clarations des Gilets jaunes r\u00e9colt\u00e9es \u00e7\u00e0 et l\u00e0 pointent dans cette direction : pourquoi ne r\u00e9cup\u00e9rons-nous pas davantage de l\u2019argent de nos imp\u00f4ts ? UN AUDIT DE LA COUR DES COMPTES Le seul vrai courage politique, aujourd\u2019hui, serait de poser cette question douloureuse, et de la poser \u00e0 l\u2019institution capable d\u2019y r\u00e9pondre, mais dont les rapports finissent commod\u00e9ment ignor\u00e9s par les politiciens comme par la presse : la Cour des comptes. Cet organisme d\u2019audit public dispose en effet d\u2019\u00e9norm\u00e9ment de chiffres sur les d\u00e9penses des cabinets, des administrations et des organismes publics, \u00e0 tous les niveaux de pouvoir. Un v\u00e9ritable audit des d\u00e9penses publiques et de la gestion de nos gouvernements, men\u00e9 avec une m\u00e9thodologie cr\u00e9dible et en donnant \u00e0 la Cour des comptes les pouvoirs de contrainte qui lui manquent encore pour obtenir les chiffres dont elle a besoin serait le bienvenu. Avec une remise en cause et des sanctions pour les responsables de cette gestion. Au moment de publier cet article, Le Vif nous donne un bel exemple de la mani\u00e8re dont les deniers publics sont dilapid\u00e9s en toute discr\u00e9tion avec l\u2019assentiment des politiciens cens\u00e9s contr\u00f4ler l\u2019affaire. Il s\u2019agit ici de l\u2019argent du fonds de pension des institutions publiques de la province de Li\u00e8ge. De l\u2019argent vers\u00e9 par des administrations, des parastataux, des communes et des CPAS pour constituer une pension pour leurs salari\u00e9s et fonctionnaires, donc. Que nous apprend l\u2019article ? Que l\u2019entreprise \u00e0 qui ces fonds ont \u00e9t\u00e9 confi\u00e9s s\u2019est octroy\u00e9e un budget restaurant de 10 \u00e0 20 000 euros par mois (selon la p\u00e9riode), consacr\u00e9 \u00e0 des lunchs d\u2019affaires au Comme chez soi et \u00e0 d\u2019autres maisons de bouche c\u00e9l\u00e8bres pour leur cuisine et pour leur prix. Et que les mandataires li\u00e9geois cens\u00e9s contr\u00f4ler la chose ont gentiment ferm\u00e9 les yeux pour remercier les politiciens flamands dont les gestionnaires \u00e9taient les amis. Les remercier de quoi ? D\u2019avoir aid\u00e9 \u00e0 bloquer la lev\u00e9e d\u2019immunit\u00e9 parlementaire d\u2019Alain Mathot, qui, il y a quelques ann\u00e9es, avait \u00e9t\u00e9 inqui\u00e9t\u00e9 dans un dossier de d\u00e9tournement de fonds. Bravo aux journalistes d\u2019avoir d\u00e9nich\u00e9 ce morceau choisi. On parie combien que si la Cour des comptes s\u2019y met s\u00e9rieusement, elle trouvera assez de cadavres dans les placards des administrations belges pour ouvrir une v\u00e9ritable n\u00e9cropole ? \u2014 Sur le web "}