{"url": "https://www.contrepoints.org/2020/03/27/367400-nous-sommes-en-guerre-une-faute-de-communication", "title": "\u00ab Nous sommes en guerre \u00bb : une faute de communication ", "author": "Par Serge Schweitzer. ", "date": "2020", "content": "Le 16 mars 2020 \u00e0 20 heures lors d\u2019une allocution t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e solennelle le chef de l\u2019\u00c9tat a plac\u00e9 son propos sous le signe de la guerre. \u00ab Nous sommes en guerre \u00bb a \u00e9t\u00e9 mot pour mot le d\u00e9but de six exhortations successives. Le proc\u00e9d\u00e9 de l\u2019anaphore, cher au pr\u00e9sident Fran\u00e7ois Hollande \u2013 \u00ab moi pr\u00e9sident \u00bb \u2013 , a fait des \u00e9mules. \u00ab Mobilisation g\u00e9n\u00e9rale, ennemi \u00bb ont aussi servi \u00e0 illustrer le propos. Bien s\u00fbr, le pr\u00e9sident a soulign\u00e9 qu\u2019il s\u2019agissait d\u2019une \u00ab guerre sanitaire \u00bb, mais en utilisant ce vocabulaire il a commis deux erreurs lourdes de cons\u00e9quences. D\u2019une part pour faire peur, d\u00e9stabiliser les populations, affoler les gens ; d\u2019o\u00f9 l\u2019exode parisien r\u00e9cent avec un air de d\u00e9j\u00e0 vu \u2013 mai 1940- toutes choses \u00e9gales \u00e9videmment par ailleurs. Il suffit de leur laisser imaginer que nous sommes en guerre, certes pacifique. Mais alors il est gravement erron\u00e9 d\u2019employer le mot guerre puisqu\u2019elle est le contraire de la paix ! Quand le pr\u00e9sident explique qu\u2019il s\u2019agit d\u2019une guerre pacifique on \u00e9crira par respect pour le chef de l\u2019\u00c9tat que c\u2019est un oxymore, ce qui \u00e9vitera d\u2019\u00e9crire quelque chose de plus viril dont la forme la plus att\u00e9nu\u00e9e serait le mot idiotie. L\u00e0 o\u00f9 la vertu cardinale e\u00fbt \u00e9t\u00e9 de garder ses nerfs, son sang-froid, bref, les qualit\u00e9s esp\u00e9r\u00e9es d\u2019un chef et d\u2019un strat\u00e8ge, en 21 minutes le chef de l\u2019\u00c9tat a affol\u00e9 pr\u00e8s de 67 millions de Fran\u00e7ais avec des cons\u00e9quences, certes incalculables, mais certainement de grande ampleur. Comme nous allons le voir, cette rh\u00e9torique guerri\u00e8re tr\u00e8s inappropri\u00e9e a \u00e9t\u00e9 imm\u00e9diatement relay\u00e9e par mim\u00e9tisme ou ph\u00e9nom\u00e8ne de cour, peu importe au demeurant. Pour s\u2019en tenir \u00e0 un seul exemple, madame Elisabeth Borne, ministre de la Transition \u00e9cologique et solidaire d\u00e9clare dans Le Parisien du vendredi 20 mars 2020 : Mais contrairement \u00e0 ce qu\u2019on peut imaginer il n\u2019est pas certain que les militaires appr\u00e9cient la m\u00e9taphore. Car la guerre, la vraie, celle qui tue par dizaines de millions est d\u2019une autre nature n\u2019ayant RIEN \u00e0 voir, ni de loin, ni de pr\u00e8s, avec l\u2019\u00e9piph\u00e9nom\u00e8ne que nous vivons. Soyons clair : nous ne sommes ni en train d\u2019\u00e9crire, ni de penser que ce virus n\u2019est rien et qu\u2019il s\u2019agit d\u2019un \u00e9v\u00e9nement subalterne \u00e0 ne pas prendre au s\u00e9rieux. Nous contestons simplement qu\u2019il s\u2019agit d\u2019une guerre. Car c\u2019est lorsque les mots n\u2019ont plus de sens que toutes les manipulations sont alors possibles. LES MOTS ONT UN SENS Quand jusqu\u2019en 1989, d\u00e9mocratie populaire cache tyrannie communiste, ou qu\u2019un virus, tr\u00e8s inf\u00e9rieur \u00e0 d\u2019autres connus en termes de l\u00e9talit\u00e9, est assimil\u00e9 \u00e0 la rh\u00e9torique guerri\u00e8re c\u2019est rarement bon pour une gestion prudente, r\u00e9fl\u00e9chie, prudente, rationnelle, scientifique d\u2019une crise sanitaire, grave sans aucun doute, mais que pas un m\u00e9decin, un historien, un \u00e9conomiste, un sociologue \u00e0 la Boudon\u2013 Bronner ne peut d\u00e9cemment comparer \u00e0 des pand\u00e9mies que nous rappellerons dans la deuxi\u00e8me discussion. Nous ne sommes en rien en train d\u2019imaginer je ne sais quelle th\u00e9orie complotiste consistant \u00e0 dire \u00ab on nous a affol\u00e9s volontairement afin d\u2019oublier les retraites, le 49.3, les Gilets jaunes, bleus, verts ou arc-en-ciel, le r\u00e9chauffement climatique, sans compter les C\u00e9sars dont le Rubicon s\u2019arr\u00eate \u00e0 Florence Foresti c\u2019est-\u00e0-dire un C\u00e9sar somme toute bien peu belliqueux \u00bb. C\u2019est en r\u00e9alit\u00e9 beaucoup plus grave. En voici la raison. Si pour nos gouvernants, et pas seulement fran\u00e7ais il s\u2019en faut de beaucoup, oser comparer une pand\u00e9mie, certes s\u00e9rieuse, \u00e0 une guerre, c\u2019est d\u2019abord parce qu\u2019\u00e0 l\u2019\u00e8re de la comm. ils ne savent plus rien. Ce n\u2019est pas embellir le pass\u00e9 que de se souvenir que d\u2019un Georges Clemenceau \u00e0 un Jean Jaur\u00e8s, d\u2019un \u00c9douard Herriot \u00e0 un L\u00e9on Blum, d\u2019un Charles de Gaulle \u00e0 un Georges Bidault, d\u2019un Jean Foyer \u00e0 un Georges Pompidou pour rester dans une \u00e9poque qui, pour les derniers cit\u00e9s, n\u2019a qu\u2019un demi-si\u00e8cle, leur culture \u00e9tait aussi large que profonde. Cela n\u2019en faisait pas pour autant des Ph\u00e9nix, le catastrophique entre-deux-guerres en t\u00e9moigne abondamment. Mais enfin, ils savaient ce qu\u2019\u00e9tait vraiment une guerre et une guerre vraiment. Ils n\u2019auraient pas risqu\u00e9 ce mot pour ce que nous traversons, certes bien triste pour ceux qui en meurent. Mais fort heureusement les \u00e9pargn\u00e9s formeront une cohorte sup\u00e9rieure \u00e0 99,9 % de la population fran\u00e7aise. Et encore cela signifierait 67 000 d\u00e9c\u00e8s. LA GUERRE, LA VRAIE Si 99,9 % de nos poilus \u00e9taient revenus nos monuments aux morts ne seraient point ces listes interminables qui plus d\u2019un si\u00e8cle apr\u00e8s \u00e9tonnent encore, sid\u00e8rent et serrent si fort le c\u0153ur quand passant dans nos villages nous lisons des familles enti\u00e8res d\u00e9cim\u00e9es. C\u2019est que la guerre, mesdames et messieurs les gouvernants, c\u2019est autre chose sur le plan qualitatif et conceptuel : marqu\u00e9e par la haine, parsem\u00e9e de destructions, pouvant aller jusqu\u2019\u00e0 des g\u00e9nocides. Et sur le plan quantitatif nous ne sommes pas \u00e0 la m\u00eame \u00e9chelle. Pouvons-nous nous permettre d\u2019un peu rafra\u00eechir les m\u00e9moires (encore e\u00fbt-il fallu que pour les raviver elles eussent un jour \u00e9t\u00e9 meubl\u00e9es) ? Voici une liste non exhaustive remettant les choses \u00e0 leur place \u00e0 propos de ce qu\u2019est une guerre. La place c\u2019est celle du pourcentage de morts au regard des populations. Vous pensez certainement que la Premi\u00e8re ou la Deuxi\u00e8me Guerre mondiale sont les plus meurtri\u00e8res de tous les temps. En valeur absolue c\u2019est exact pour la seconde qui a fait 55 millions de morts. En valeur relative, ajust\u00e9e en fonction de la taille des populations on ne retrouve qu\u2019une seule des atrocit\u00e9s du XX si\u00e8cle dans le \u00ab top ten \u00bb\u2026 La guerre la plus terrible de tous les temps fut la r\u00e9volte d\u2019An Lushan : huit ans de conflit sous la dynastie chinoise des Tang qui co\u00fbta la vie aux deux-tiers des habitants de l\u2019Empire soit un sixi\u00e8me de la population mondiale de l\u2019\u00e9poque\u2026 C\u2019est cela une guerre, mesdames et messieurs qui nous gouvernent, et pas le Covid 19\u2026 Ces massacres \u00e0 haut d\u00e9bit et forte intensit\u00e9 furent l\u00e9gion. Les invasions mongoles des territoires islamiques au XIIIe si\u00e8cle conduisirent au massacre de 1 300 000 millions de personnes \u00e0 Merv, et 800 000 \u00e0 Bagdad. L\u2019ensemble des conqu\u00eates mongoles a fait 40 000 000 de morts ce qui, rapport\u00e9 \u00e0 la population d\u2019aujourd\u2019hui correspondrait \u00e0 278 000 000 de morts. La Premi\u00e8re Guerre mondiale causera pr\u00e8s de dix millions de morts chez les militaires et au moins sept millions chez les civils. La guerre civile russe apr\u00e8s 1917 a fait neuf millions de morts, la guerre de 30 ans sept millions de morts, la chute de Rome huit millions de morts, les guerres de religion pour la seule France pr\u00e8s de trois millions de morts. Et c\u2019est bien cela qu\u2019\u00e9voque la guerre pour nous tous, cultiv\u00e9s ou pas, et dont la connaissance provient des livres ou du cin\u00e9ma avec Le soldat Ryan ou Le jour le plus long ou Le pont de la rivi\u00e8re Kwa\u00ef\u2026 CE N\u2019EST PAS UNE ERREUR MAIS UNE FAUTE Alors quand pour le Covid-19 on fait croire aux Fran\u00e7ais que nous sommes en guerre, ce n\u2019est pas une erreur mais une faute. Car comme nous savons ce qu\u2019est la guerre, le Fran\u00e7ais m\u00e9dian r\u00e9agit en cons\u00e9quence et par exemple stocke des denr\u00e9es alimentaires exactement dans les m\u00eames proportions qu\u2019en ao\u00fbt 1939. Les mots ont un sens, \u00ab les id\u00e9es ont des cons\u00e9quences \u00bb. Puisque vous payez des communicants \u00e0 prix d\u2019or avec l\u2019argent des contribuables, qu\u2019au moins mesdames, messieurs les gouvernants ils servent \u00e0 quelque chose. Mais comme eux aussi, tout autant sinon plus, sont d\u00e9pourvus de toute culture, nous revenons au probl\u00e8me pr\u00e9c\u00e9dent. Quand le plus c\u00e9l\u00e8bre d\u2019entre eux, ancien conseiller de pr\u00e9sident, estime que \u00ab si \u00e0 50 ans on n\u2019a pas une Rolex c\u2019est qu\u2019on a rat\u00e9 sa vie. \u00bb Dis moi qui tu choisis comme conseiller je te dirai qui tu es. Pour les sceptiques des propos supra sur la l\u00e9talit\u00e9 de la guerre on consultera l\u2019extraordinaire ouvrage de Steven Pinker La part d\u2019ange en nous,\nhistoire de la violence et de son d\u00e9clin1. Nonobstant les g\u00e9ants que furent et sont Aron, Hayek, Mises, Keynes, Becker, Boudon etc. l\u2019ouvrage de Pinker est sans doute le plus important des 60, 70 derni\u00e8res ann\u00e9es. Il faut le compl\u00e9ter par Le triomphe des Lumi\u00e8res. Pourquoi il faut d\u00e9fendre la raison, la science et l\u2019humanisme2. Un dossier lui avait \u00e9t\u00e9 consacr\u00e9 dans Le Point du 1er novembre 20183. Les chiffres, l\u2019\u00e9tude de l\u2019histoire, la mise en perspective peuvent aussi peut-\u00eatre nous permettre d\u2019examiner la port\u00e9e exacte du ph\u00e9nom\u00e8ne que nous vivons. Et pour cela, si le point de vue du m\u00e9decin est crucial, il n\u2019est pas suffisant pour proposer une analyse ayant la profondeur esp\u00e9r\u00e9e. "}