{"url": "https://www.contrepoints.org/2018/10/25/328676-80-km-h-quel-manque-de-respect-de-la-part-des-conducteurs", "title": "80 km/h : quel \u00ab manque de respect \u00bb de la part des conducteurs ? ", "author": "Par Erik Svane. ", "date": "2018", "content": "(Calvin Coolidge est un pr\u00e9sident am\u00e9ricain de la premi\u00e8re moiti\u00e9 du XXe si\u00e8cle (entre Woodrow Wilson de la Premi\u00e8re Guerre Mondiale et Franklin D Roosevelt de la Seconde) oubli\u00e9 tant par les historiens et journalistes am\u00e9ricains que par les historiens et les journalistes \u00e9trangers, ce qui est ais\u00e9ment compr\u00e9hensible vu son attitude ainsi que les paroles qu\u2019il tenait) En octobre 2018, un article de Jules Humbert dans Le Figaro posait la question suivante : Les Fran\u00e7ais respectent-ils le 80 km/h ? Nous avons d\u00e9j\u00e0 vu que des expressions comme \u00ab limite de vitesse \u00bb ou \u00ab la vitesse r\u00e9glementaire \u00bb (qui devraient plus logiquement s\u2019appeler la limite de lenteur et la lenteur r\u00e9glementaire), \u00ab le mauvais comportement \u00bb des \u00ab d\u00e9linquants \u00bb punis pour \u00ab exc\u00e8s de vitesse \u00bb ou \u00ab vitesse excessive \u00bb, \u00ab VMA \u00bb, sont des termes orwelliens dont l\u2019utilisation, d\u00e8s la case d\u00e9part, fausse le d\u00e9bat tout entier de la s\u00e9curit\u00e9 routi\u00e8re. On peut y ajouter un terme qui, dans le m\u00eame contexte, est tout aussi trompeur : le \u00ab respect \u00bb \u2014 ainsi que l\u2019expression \u00ab manque de respect \u00bb. Il y a comme un couac majeur dans la machinerie autour de la discussion du respect dans le contexte de la s\u00e9curit\u00e9 routi\u00e8re. Savez-vous quel est ce couac ? Avant tout, examinons le sujet \u2014 il y aurait deux manques de respect dans la soci\u00e9t\u00e9 actuelle : tout d\u2019abord, les autorit\u00e9s \u00e9voquent ou le soi-disant manque de \u00ab respect \u00bb par rapport aux concepts mettons th\u00e9oriques a priori non humains, comme l\u2019environnement ou la limite de vitesse (sic), le Code de la route, et, plus g\u00e9n\u00e9ralement, les lois dans leur ensemble. DEUX \u00c0 TROIS PV PAR MINUTE Par exemple, \u00ab Les policiers de Montpellier\u2026 rappellent l\u2019importance du respect des limitations de vitesse \u00bb est la conclusion d\u2019un reportage sur France Bleu. De quoi parlait-il ? Un jour de septembre 2018, ils ont flash\u00e9 300 v\u00e9hicules en deux heures seulement, s\u2019\u00e9tant install\u00e9s sur la route de Ganges en d\u00e9but d\u2019apr\u00e8s-midi, de 14 h \u00e0 16 h. Cette portion, une longue ligne droite, est limit\u00e9e \u00e0 50 km/h ; \u00ab 300 exc\u00e8s de vitesse en deux heures, \u00bb nous apprend Marie Ciavatti, \u00ab c\u2019est une moyenne de deux \u00e0 trois PV chaque minute. \u00bb J\u2019ai d\u00e9j\u00e0 \u00e9voqu\u00e9 le fameux jour de mars 2015, durant lequel, en l\u2019espace de seulement cinq heures, un seul et unique radar de la police danoise a recueilli tellement d\u2019argent sur une partie minuscule de l\u2019autoroute au sud de Copenhague \u2014 en moins d\u2019un quart de journ\u00e9e, les autorit\u00e9s ont encaiss\u00e9 2 millions de couronnes (presque 270 000 euros) ! \u2014 qu\u2019il a fait la Une des quotidiens du Danemark. Ensuite, il y aurait le manque de respect envers son prochain, envers les autres humains \u2014 les m\u00e9dias d\u00e9noncent r\u00e9guli\u00e8rement ce qu\u2019on nous d\u00e9crit comme une bien triste r\u00e9alit\u00e9 dans la France d\u2019aujourd\u2019hui, Mad\u00e2\u00e2\u00e2me, \u00e0 savoir les mauvaises mani\u00e8res du grand public et donc ce pr\u00e9tendu manque de respect qui s\u00e9vit dans la soci\u00e9t\u00e9 moderne. LE PUBLIC EXASP\u00c9R\u00c9 Ainsi, en janvier 2017, suite \u00e0 la nouvelle que la mairie de Paris va faire passer le PV de stationnement de 17 \u00e0 50 euros en 2018, un automobiliste sur l\u2019\u00e9mission \u00ab La Nouvelle \u00c9dition \u00bb invite Anne Hidalgo \u00e0 aller \u00ab se faire f\u2026 ! \u00bb  Sur le plateau de Canal +, l\u2019une des journalistes, \u00c9milie Besse, n\u2019h\u00e9site pas de condamner aussit\u00f4t sa propre \u00e9mission pour ce manque de respect ainsi que le choix de diffuser ces propos orduriers. Un an plus tard, en janvier 2018, Alain Jupp\u00e9 essaie de pr\u00e9senter ses v\u0153ux dans une mairie de quartier \u00e0 Bordeaux, mais il a du mal en raison des protestations et des sifflets. En effet, 150 manifestants associ\u00e9s \u00e0 l\u2019Association Bordelaise de D\u00e9fense des Riverains pour un Stationnement Payant Raisonn\u00e9 contestent le fait que la d\u00e9cision de l\u2019extension du stationnement payant dans toute la ville \u00e0 partir de mars 2018 a \u00e9t\u00e9 prise sans discussion et sans concertation.  Outrag\u00e9 par le tumulte, le maire de Bordeaux mart\u00e8le son pupitre et lance : \u00ab nulle part je n\u2019ai vu de tels comportements\u2026 La concertation ne consiste pas \u00e0 gueuler. \u00c7a ne sert \u00e0 rien. La d\u00e9cision est prise et elle ne sera pas modifi\u00e9e. \u00bb Quand la foule scande \u00ab concertation \u00bb, \u00ab concertation \u00bb, Alain Jupp\u00e9 r\u00e9pond qu\u2019il ne discute pas avec des gens qui vocif\u00e8rent. \u00ab L\u2019\u00e9lu adjoint en charge de la vie urbaine a perdu son sang froid \u00bb rapporte H\u00e9l\u00e8ne Chauwin sur France 3 ; \u00ab Jean-Louis David fend alors la foule de manifestants et saisit par le col un homme. L\u2019affrontement s\u2019arr\u00eate l\u00e0. Le manifestant n\u2019est pas bless\u00e9. Jean-Louis David reprend sa place, visiblement ulc\u00e9r\u00e9. \u00bb Toujours en janvier 2018, plus d\u2019un demi-millier de motards dans le Lot-et-Garonne qui protestaient contre le passage au 80 km/h promis ont envahi la salle des f\u00eates de Damazan, o\u00f9 se tenait l\u2019assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de LREM 47.  \u00ab Le ton est rapidement mont\u00e9 entre les manifestants et les membres du parti pr\u00e9sidentiel \u00bb raconte St\u00e9phane Bersauter dans La D\u00e9p\u00eache.  \u00ab Quand un motard a l\u00e2ch\u00e9 \u00ab putain de pays \u00bb en \u00e9voquant la r\u00e9forme de la vitesse sur les routes d\u00e9partementales, [le d\u00e9put\u00e9 En Marche de Villeuve-sur-Lot] lui a r\u00e9torqu\u00e9 plus que s\u00e8chement. \u00ab Si t\u2019es pas content de ton pays, tu te barres ! \u00bb, a l\u00e2ch\u00e9 Olivier Damaisin\u2026 ce qui a soulev\u00e9 un toll\u00e9 nourri par des sifflets et des quolibets. \u00bb LA COL\u00c8RE DES MOTARDS Encore en janvier 2018 \u2014 c\u2019\u00e9tait, apr\u00e8s tout, le mois de l\u2019annonce de la baisse de la limite \u00e0 80 km/h apr\u00e8s un d\u00e9lai de six mois \u2014 quelques 2 000 motards sont r\u00e9unis \u00e0 M\u00e2con (Sa\u00f4ne-et-Loire) contre la \u00ab S\u00e9curit\u00e9 renti\u00e8re \u00bb et des incidents \u00e9clatent apr\u00e8s qu\u2019une d\u00e9l\u00e9gation est re\u00e7ue \u00e0 la pr\u00e9fecture. Un feu est allum\u00e9 devant le b\u00e2timent public et un policier est bless\u00e9 aux c\u00f4tes apr\u00e8s avoir re\u00e7u un coup de pied dans le ventre. Marl\u00e8ne Germain, directrice de cabinet du pr\u00e9fet de Sa\u00f4ne-et-Loire, dit \u00e0 l\u2019AFP \u00ab condamner cet acte de violence \u00bb. Il est certain que, du point de vue du gouvernement, toute violence sera mise sur le compte des protestataires et vise \u00e0 d\u00e9nigrer, voire invalider, le mouvement tout entier.  \u00c9videmment, il va sans dire que nous sommes tous suppos\u00e9s r\u00e9agir imm\u00e9diatement, \u00e0 l\u2019instar du chien de Pavlov, et condamner la violence autant, sinon plus, que le manque de respect. Mais est-on en droit de se poser quelques questions ? A-t-on not\u00e9 que tous ces pr\u00e9tendus manquements de respect dans la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise actuelle sont adress\u00e9s \u00e0 ceux qui nous gouvernent ? Baisser la limite de vitesse (sic) de 10 km/h sur 400 000 km de routes ? Prendre la d\u00e9cision d\u2019\u00e9tendre le stationnement payant dans toute une ville sans discussion et sans concertation avec les habitants ? Tripler les chiffres des PV de stationnement ? Les citoyens n\u2019auraient-ils donc pas le droit de s\u2019insurger devant de tels comportements ? N\u2019auraient-ils pas le droit de se mettre en col\u00e8re quand on les prend, manifestement, pour des vaches \u00e0 lait ? N\u2019auraient-ils pas le droit de \u00ab condamner \u00bb ces attitudes, et de traiter ces d\u00e9cisions gouvernementales comme des \u00ab actes de violence \u00bb \u00e0 leur \u00e9gard, \u00e0 l\u2019\u00e9gard des citoyens (ou, si vous pr\u00e9f\u00e9rez, \u00e0 l\u2019\u00e9gard de leurs portefeuilles) ? N\u2019auraient-ils pas le droit de se rebeller quand on veut les condamner \u00e0 la servitude ? N\u2019auraient-ils pas le droit de ne pas \u00eatre \u00ab contents de [leur] pays \u00bb quand les conducteurs bons p\u00e8res de famille, faciles \u00e0 pi\u00e9ger, faciles \u00e0 punir, voient converger autant de moyens et de c\u00e9l\u00e9rit\u00e9 sur des petits \u00e9carts compar\u00e9s aux v\u00e9ritables comportements d\u00e9lictuels ? N\u2019auraient-ils pas le droit d\u2019\u00eatre agac\u00e9s devant la recrudescence des radars pi\u00e8ges, des radars sournois et des radars tirelires, toujours plus performants ? Pourquoi \u00ab respecter \u00bb la limite de vitesse (sic) lorsqu\u2019on vous oblige \u00e0 rouler \u00e0 une vitesse (\u00e0 une lenteur) d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment contraignante et aga\u00e7ante ? LE MANQUE DE RESPECT VIENT DU POUVOIR Nous arrivons \u00e0 la question fondamentale : Les conducteurs n\u2019auraient-ils pas le droit de noter, enfin, un singulier \u00ab manque de respect \u00bb de la part des \u00e9lus (sic) envers les citoyens ?! Voyez-vous, nous arrivons au couac dans la machinerie du respect : c\u2019est que le respect n\u2019est pas, n\u2019a jamais \u00e9t\u00e9, n\u2019est jamais cens\u00e9 \u00eatre, quelque chose d\u2019unilat\u00e9ral. Le respect n\u2019est-ce pas plut\u00f4t quelque chose de mutuel, de r\u00e9ciproque ? Un exemple de respect mutuel pourrait \u00eatre, je ne sais pas, moi, par exemple, au pif, ne pas limiter la vitesse (la lenteur) sur une longue ligne droite dans l\u2019H\u00e9rault \u00e0 50 km/h\u2026 Reposons les questions pr\u00e9c\u00e9dentes, en termes de respect cette fois-ci : Les citoyens devraient du respect au Code de la route et devraient respecter la limite de vitesse (sic) ? Vraiment ? De son c\u00f4t\u00e9, le Code de la route respecte-t-il seulement les citoyens ? De leur c\u00f4t\u00e9, les politiciens et les bureaucrates qui l\u2019\u00e9difient respectent-ils, eux, les conducteurs ? Le Code de la route, les lois, et la limite de vitesse (sic), respectent-ils les citoyens, en restant de marbre depuis bient\u00f4t 50 ans ? Les politiciens occidentaux ont-ils respect\u00e9 leurs populations il y a presque 50 ans en n\u2019abolissant pas les limites de vitesse (sic) apr\u00e8s 12 mois de fonctionnement, comme initialement promis en 1973 ? De fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale, ceux qui nous gouvernent font-ils preuve de respect envers leurs concitoyens en imposant des r\u00e8gles et des sanctions qui ne faisaient pas partie, en aucune fa\u00e7on, de leurs discours de candidats et des promesses \u00e9lectorales de leurs partis ? Les politiciens font-ils preuve de respect envers les conducteurs en augmentant les prix de l\u2019essence, en triplant le montant des PV et en \u00e9voquant des p\u00e9ages \u00e0 l\u2019entr\u00e9e des villes ? Les maires comme Alain Jupp\u00e9 font-ils preuve de respect envers leurs administr\u00e9s (ici les Bordelais) en leur imposant une extension du stationnement payant sans discussion et sans concertation ? Anne Hidalgo fait-elle preuve de respect envers les Parisiens en baissant la limite sur le p\u00e9riph\u00e9rique de 10 km/h, en fermant les quais de la Seine aux autos et en r\u00e9alisant des travaux pour r\u00e9duire le nombre de places de parking ? Les politiciens comme \u00c9douard Philippe, Manuel Valls, et Emmanuel Macron font-ils preuve de respect envers les Fran\u00e7ais en allant contre le progr\u00e8s et, comme le seul et unique pays de l\u2019Union Europ\u00e9enne, en baissant les limites de vitesse (d\u00e9j\u00e0 \u00ab p\u00e9rim\u00e9es \u00bb) ? Est-ce faire preuve de respect pour les Fran\u00e7ais lorsque, pour citer Jules Humbert dans Le Figaro, \u00ab la France investit dor\u00e9navant beaucoup moins dans son r\u00e9seau routier que ses voisins \u00bb ? Est-ce que c\u2019est faire preuve de respect envers les automobilistes (tant pour leurs intellects que pour leurs bolides) que de laisser se d\u00e9grader les routes du pays ? Est-ce montrer du respect de la part de Emmanuel Barbe, que d\u2019avoir le toupet de vanter cette d\u00e9gradation ? En quoi les forces de l\u2019ordre (les gendarmes et les policiers) font-elles\npreuve de respect pour les conducteurs quand  elles les obligent \u00e0 avoir l\u2019\u0153il\nriv\u00e9 sur le compteur comme sur un \u00e9cran de TV ? En quoi le gouvernement Macron fait-il preuve de respect pour les usagers quand il annonce que pendant au moins deux ans, il entend les prendre pour des cobayes ? En quoi le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique fait-il preuve de respect pour le peuple quand il lui raconte que l\u2019argent \u00ab per\u00e7u sur les contraventions, on le mettra pour les h\u00f4pitaux soignant les bless\u00e9s de la route \u00bb ; comme si, depuis l\u2019invention de la voiture il y a plus d\u2019un si\u00e8cle, cette cat\u00e9gorie particuli\u00e8re d\u2019accident\u00e9s n\u2019\u00e9tait, inexplicablement, pas prise en charge et restait jusqu\u2019ici sans soins, comme dans un trou noir cauchemardesque ? En quoi Emmanuel Macron fait-il preuve de respect pour le peuple quand, cinq mois plus tard, il change son fusil d\u2019\u00e9paule et tire soudainement de son chapeau un sujet totalement in\u00e9dit (le r\u00e9chauffement climatique, l\u2019environnement et l\u2019\u00e9cologie) et compl\u00e8tement diff\u00e9rent de celui annonc\u00e9 par son gouvernement pendant plus de six mois (la pr\u00e9tendue s\u00e9curit\u00e9 et le soi-disant sauvetage de vies) ? Les r\u00e9dactions de Paris font-elles preuve de respect envers leurs publics en se tournant continuellement et invariablement vers la m\u00eame pr\u00e9tendue experte sur la s\u00e9curit\u00e9 routi\u00e8re, une certaine Chantal Perrichon ? Les journalistes de l\u2019Hexagone font-ils preuve de respect envers leurs lecteurs, leurs auditeurs, et leurs t\u00e9l\u00e9spectateurs en refusant de faire un effort pour exposer les tr\u00e8s nombreuses vues divergentes ? Les politiciens comme les m\u00e9dias font-ils preuve de respect en utilisant des statistiques bidon vieilles de 30-40 ans concernant un seul et unique pays scandinave avec une minuscule population homog\u00e8ne (des vikings blonds \u00e0 perte de vue) ? Les politiciens comme les m\u00e9dias font-ils preuve de respect, \u00e0 l\u2019inverse, en refusant de prendre en consid\u00e9ration des statistiques r\u00e9centes concernant l\u2019int\u00e9gralit\u00e9 du continent europ\u00e9en  (513 millions d\u2019habitants, de la Croatie \u00e0 la Su\u00e8de) et montrant, entre autres choses, que le pays de la vitesse sans limite sur Autobahn, l\u2019Allemagne, a une taux de mortalit\u00e9 sur la route inf\u00e9rieur \u00e0 celui du pays des radars toujours plus sournois ? Les experts des chiffres \u00ab irr\u00e9futables \u00bb\u2014 \u00ab Si cette mesure permet de r\u00e9duire les morts, elle aura montr\u00e9 son utilit\u00e9 \u00bb \u2014 font-ils preuve de respect, et de bon sens, en ne r\u00e9agissant pas imm\u00e9diatement lorsque les premi\u00e8res statistiques apr\u00e8s le passage au 80 km/h montrent des chiffres catastrophiques (+8,8 % de morts sur route ainsi que +5,6 % d\u2019accidents corporels en septembre 2018 par rapport au m\u00eame mois de l\u2019ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente) ? En quoi fait-on preuve de respect envers les conducteurs quand ils sont r\u00e9prim\u00e9s, pers\u00e9cut\u00e9s et matraqu\u00e9s ? En quoi fait-on preuve de respect envers les Fran\u00e7ais quand ils sont trait\u00e9s comme des vaches \u00e0 lait ?  "}