{"url": "https://www.contrepoints.org/2021/09/06/404768-elections-allemandes-qui-apres-angela-merkel", "title": "\u00c9lections allemandes : qui apr\u00e8s Angela Merkel ? ", "author": "Par Jonathan Frickert. ", "date": "2021", "content": "Connaissez-vous Jean-de-Dieu Soult ? Ce mar\u00e9chal d\u2019empire, \u00ab premier man\u0153uvrier d\u2019Europe \u00bb d\u2019apr\u00e8s Napol\u00e9on apr\u00e8s la victoire d\u2019Austerlitz, dispose \u00e9galement du record de long\u00e9vit\u00e9 \u00e0 la t\u00eate d\u2019un gouvernement fran\u00e7ais avec plus de 9 ans \u00e0 ce poste dont presque 7 de mandat continu. Sous la Cinqui\u00e8me R\u00e9publique, ce record est tenu par Georges Pompidou et ses 6 ans et presque 3 mois, mais difficile de rivaliser avec nos amis allemands. Le 22 novembre prochain, Angela Merkel f\u00eatera sa 16e ann\u00e9e de mandat \u00e0 la chancellerie f\u00e9d\u00e9rale. Si elle manque d\u2019atteindre les 16 ans et presque un mois d\u2019Helmut Kohl et les presque 19 ans de Bismarck, Angela Merkel aura tout de m\u00eame connu pr\u00e8s de 4 pr\u00e9sidents f\u00e9d\u00e9raux, dont seuls deux sont all\u00e9s au bout d\u2019au moins un mandat. Angela Merkel a \u00e9galement connu quatre pr\u00e9sidents fran\u00e7ais, de Chirac \u00e0 Macron, et tenu plus longtemps que les deux septennats mitterrandiens. Ce 26 septembre, les \u00e9lecteurs allemands devront toutefois trouver un successeur \u00e0 \u00ab Mutti \u00bb. Si les nationalistes de l\u2019AfD, les socialistes de Die Linke et les lib\u00e9raux-conservateurs de Freie W\u00e4hler (FW) stagnent dans les sondages, le parti de la chanceli\u00e8re semble en passe de laisser le pouvoir aux sociaux-d\u00e9mocrates pour la premi\u00e8re fois depuis une d\u00e9cennie. LA BELLE MORT DE LA CDU Angela Merkel a-t-elle tu\u00e9 la CDU/CSU ? On peut l\u00e9gitimement le penser en voyant l\u2019\u00e9tat du parti au pouvoir depuis 2005 et qui d\u00e9tient le record de long\u00e9vit\u00e9 \u00e0 la direction du gouvernement f\u00e9d\u00e9ral. Au sommet de sa popularit\u00e9, Angela Merkel c\u00e8de la place sans pr\u00e9paration de succession, rappelant la fin de l\u2019\u00e8re Sarkozy. Cons\u00e9quence directe : une guerre d\u2019ego s\u2019est d\u00e9clar\u00e9e. Parmi les pr\u00e9tendants comptait Markus S\u00f6der, ministre-pr\u00e9sident de Bavi\u00e8re sous les couleurs de la CSU, parti bavarois fr\u00e8re de la CDU. Proche des FW avec qui il gouverne dans sa r\u00e9gion, S\u00f6der a \u00e9t\u00e9 plusieurs fois ministre et dispose d\u2019une grande popularit\u00e9. Malgr\u00e9 ce s\u00e9duisant curriculum, c\u2019est le pr\u00e9sident de la CDU qui fut d\u00e9sign\u00e9 candidat \u00e0 la chancellerie fin avril. Armin Laschet, ministre-pr\u00e9sident de Rh\u00e9nanie du Nord-Westphalie, sera toutefois parvenu en deux mois \u00e0 faire perdre \u00e0 la droite pr\u00e8s de 10 points. Sans charisme, ce godillot aux positions changeantes est pris en \u00e9tau entre un Markus S\u00f6der faisant le service minimum et une Angela Merkel absente de la campagne. \u00c0 cette r\u00e9putation s\u2019ajoute une maladresse qui lui aura co\u00fbt\u00e9 cher : un rire gras en arri\u00e8re-plan d\u2019une allocution du pr\u00e9sident f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 Erftstadt, en plein fief du candidat, \u00e0 la suite des inondations ayant fait plus de 100 victimes en Rh\u00e9nanie. Une situation qui contraint le candidat \u00e0 \u00e9voquer davantage la candidature d\u2019une \u00e9quipe que d\u2019un candidat. Une attitude paradoxalement propre aux partis de gauche pour lesquels la figure providentielle est antinaturelle et qui confirme la complaisance du parti \u00e0 l\u2019\u00e9gard des sociaux-d\u00e9mocrates, avec qui Angela Merkel a montr\u00e9 davantage d\u2019atomes crochus. Face \u00e0 cette incapacit\u00e9 \u00e0 aller chercher une victoire servie sur un plateau, Laschet et les siens tentent donc depuis quelques jours une strat\u00e9gie vieille comme le monde : jouer sur le risque de l\u2019ogre rouge afin de mobiliser son \u00e9lectorat derri\u00e8re la menace d\u2019une coalition \u00ab rot-rot-gr\u00fcn \u00bb, compos\u00e9e de sociaux-d\u00e9mocrates, de socialistes et d\u2019\u00e9cologistes. UN FAIBLE RISQUE DE COALITION ROUGE Ne soyons pas na\u00effs. Ce risque existe, en particulier dans des r\u00e9gimes parlementaires tels que celui pr\u00e9sent en Allemagne o\u00f9 le mode de scrutin rend difficiles les majorit\u00e9s claires. Le parti victorieux ne dispose g\u00e9n\u00e9ralement que de 35 \u00e0 50 % des si\u00e8ges au Bundestag. On reproche \u00e9norm\u00e9ment \u00e0 certains gouvernements de droite europ\u00e9enne de gouverner avec l\u2019extr\u00eame droite. Ce reproche rel\u00e8ve de l\u2019hypocrisie habituelle de la gauche, car elle oublie que la droite plurielle a toujours \u00e9t\u00e9 une alliance de conservateurs et de centristes (CDU/CSU en Allemagne, RPR/UDF et LR/UDI en France), l\u00e0 o\u00f9 il est dans l\u2019ADN m\u00eame de la gauche de s\u2019unir sans vergogne avec l\u2019extr\u00eame gauche (gouvernements Mauroy puis Jospin). En Allemagne, toutefois, dans les coalitions gouvernementales r\u00e9centes, le SPD s\u2019est plus souvent alli\u00e9 avec la CDU qu\u2019avec les Gr\u00fcnen, Die Linke n\u2019existant pas \u00e0 l\u2019\u00e9poque. La chose est similaire au niveau des L\u00e4nder, o\u00f9 le SPD s\u2019allie deux fois plus avec la CDU et quatre fois plus avec les Gr\u00fcnen qu\u2019avec Die Linke. Au niveau f\u00e9d\u00e9ral, ce risque para\u00eet mince. L\u2019extr\u00eame gauche est \u00e0 7 % et n\u2019est clairement pas la cible des deux principaux partis de gauche en pr\u00e9sence qui ont tous deux tabl\u00e9 sur des candidats centristes. DES VERTS PARTIS EN FUM\u00c9E En t\u00eate des sondages en mai dernier avec pr\u00e8s de 25 %, les Gr\u00fcnen ont commenc\u00e9 \u00e0 s\u2019effondrer au moment de faire campagne. Annalena Baerbock, figure d\u2019une ligne centriste et consid\u00e9r\u00e9e par Politico comme une des 28 personnalit\u00e9s europ\u00e9ennes les plus puissantes d\u2019Europe a cependant connu une campagne difficile, faisant face \u00e0 des accusations de non-d\u00e9claration de revenus parlementaires et de plagiat sur son livre programme avant de provoquer une pol\u00e9mique en proposant d\u2019augmenter les prix de l\u2019essence. Une proposition qui fait tache dans un pays o\u00f9 l\u2019automobile joue un r\u00f4le central. Plus \u00e9tonnante toutefois est l\u2019absence d\u2019effet \u00e9lectoral li\u00e9 \u00e0 la vague d\u2019inondations cet \u00e9t\u00e9. Les Gr\u00fcnen \u00e9tant \u00e9videmment connus pour leur capacit\u00e9 \u00e0 jouer sur les peurs, et notamment sur le catastrophisme climatique, on s\u2019\u00e9tonne que leur campagne n\u2019ait pas \u00e9t\u00e9 touch\u00e9e par le sujet. UN SPD MERKELIS\u00c9 Dans ce contexte plus que mitig\u00e9, le SPD tire son \u00e9pingle pour la premi\u00e8re fois en dix ans gr\u00e2ce \u00e0 Olaf Scholz. Vice-chancelier et ministre des Finances au sein du cabinet Merkel, ce digne successeur du l\u00e9gendaire Wolfgang Sch\u00e4uble est ha\u00ef par la gauche du parti. Le candidat profite de sa position renforc\u00e9e par une actualit\u00e9 port\u00e9e sur le r\u00e9galien. R\u00e9sultat : pr\u00e8s des deux tiers des Allemands lui reconnaissent une stature d\u2019homme d\u2019\u00c9tat et le SPD continue de monter dans les intentions de vote. LES LIB\u00c9RAUX EN EMBUSCADE Au milieu des partis tiers, les lib\u00e9raux du FDP men\u00e9s par Christian Lindner parviennent \u00e0 profiter de la baisse de la CDU. Le parti lib\u00e9ral a perdu \u00e9norm\u00e9ment d\u2019\u00e9lecteurs au profit de l\u2019AfD avec lequel la formation a gouvern\u00e9 deux mois durant le land de Thuringe avant que le ministre-pr\u00e9sident de la r\u00e9gion ne d\u00e9missionne dans un \u00e9pisode qui rappelle \u00e9norm\u00e9ment le psychodrame autour de l\u2019\u00e9lection de Charles Millon lors des \u00e9lections r\u00e9gionales de 1998 en Rh\u00f4ne-Alpes et soutenu \u00e0 l\u2019\u00e9poque par Alain Madelin. L\u2019ALTERNANCE DANS LA CONTINUIT\u00c9 Ce 29 ao\u00fbt s\u2019est d\u00e9roul\u00e9 le premier d\u00e9bat entre les principaux pr\u00e9tendants \u00e0 la chancellerie. Un d\u00e9bat o\u00f9 Laschet s\u2019est rapproch\u00e9 un peu plus de la d\u00e9b\u00e2cle, seul candidat \u00e0 ne pas vouloir dire o\u00f9 il fera son premier d\u00e9placement de chancelier. Il y a donc fort \u00e0 parier que la prochaine coalition gouvernementale change peu de l\u2019actuelle. Reste \u00e0 savoir qui des Verts ou des lib\u00e9raux sera la force d\u2019appoint. Historiquement, les Verts ne sont entr\u00e9s qu\u2019une seule fois dans un gouvernement f\u00e9d\u00e9ral, \u00e0 la fin de l\u2019\u00e8re Schr\u00f6der entre 1998 et 2005, contre 6 fois pour le FDP. Sauf retournement, Angela Merkel devrait donc quitter le pouvoir dans un contexte d\u2019alternance dans la continuit\u00e9 de la politique initi\u00e9e dans ses derni\u00e8res ann\u00e9es de mandat. "}