{"url": "https://www.contrepoints.org/2019/09/24/354191-propriete-responsabilite-des-solutions-pour-la-france-ii", "title": "Propri\u00e9t\u00e9 & Responsabilit\u00e9 : des solutions pour la France (II) ", "author": "Par Nathalie MP. Diapo 13 Diapo 14 Diapo 15 l Diapo 16 Diapo 17 \u00ab  \u00bb Diapo 18 Diapo 19 \u00ab   \u00bb Diapo 20 Diapo 21 ", "date": "2019", "content": "J\u2019ai intercal\u00e9 dans le texte les diapositives de mon diaporama. APPLICATION DE L\u2019ARTICLE PR\u00c9C\u00c9DENT \u00c0 CERTAINS PATRIMOINES CULTURELS Diapo 13 Je vous disais il y a quelques instants que certaines des missions de l\u2019\u00c9tat \u00e9taient  farfelues. Savez-vous, par exemple, que l\u2019\u00c9tat fabrique de la vaisselle de luxe en porcelaine ? De la porcelaine de S\u00e8vres, en l\u2019occurrence. Eh oui, les artisans qui \u0153uvrent \u00e0 ces fabrications sont des fonctionnaires ! Un h\u00e9ritage de l\u2019interventionnisme \u00e9tatique de Colbert, \u00e9videmment, mais qui perdure au XXIe si\u00e8cle et dont on a pris conscience lorsqu\u2019il fut question l\u2019an dernier du renouvellement de la vaisselle d\u2019apparat de l\u2019\u00c9lys\u00e9e. \u00c0 la Manufacture de S\u00e8vres, tout est si pr\u00e9cieux, indispensable et exceptionnel qu\u2019il faut quand m\u00eame la subventionner \u00e0 hauteur de 4,4 millions d\u2019euros quand les ventes repr\u00e9sentent 1,8 million et la billetterie et le m\u00e9c\u00e9nat 1,2 million. Et si l\u2019on ne parvient pas \u00e0 boucler le budget, il est toujours possible de demander une petite rallonge au minist\u00e8re de la Culture, comme ce fut le cas pour les assiettes pr\u00e9sidentielles. Quels efforts de productivit\u00e9 et de cr\u00e9ativit\u00e9 pourrait-elle faire d\u00e8s lors qu\u2019elle est assur\u00e9e de recevoir sa subvention \u00e9tatique et qu\u2019elle se sait en mesure d\u2019obtenir facilement des enveloppes suppl\u00e9mentaires qu\u2019on pourra commod\u00e9ment mettre sur le compte de la fameuse exception culturelle fran\u00e7aise ? On pourrait fort bien imaginer que l\u2019\u00c9tat vende cette activit\u00e9 \u00e0 un repreneur et se fournisse aupr\u00e8s de fabricants priv\u00e9s mis en concurrence et ainsi toujours pouss\u00e9s \u00e0 adapter leurs productions et \u00e0 en am\u00e9liorer l\u2019attractivit\u00e9 sur le plan du design comme sur celui de la fabrication. Diapo 14 Si l\u2019on se tourne maintenant vers tout ce qui est mobilier et \u0153uvres d\u2019art, le plus grand d\u00e9sordre semble r\u00e9gner dans les greniers et les inventaires de l\u2019\u00c9tat (au sens large : minist\u00e8res, r\u00e9gions, communes, mus\u00e9es, pr\u00e9fectures, etc.) \u00e0 tel point que les \u00ab disparitions \u00bb du mobilier national se comptent par dizaines de milliers (pas loin de 40 000 selon l\u2019IFRAP en 2009) : Quand ce ne sont pas des vols purs et simples au profit de fonctionnaires ind\u00e9licats, notamment dans les pr\u00e9fectures et les minist\u00e8res\u2026 Il est probable que parmi les 290 000 pi\u00e8ces concern\u00e9es, toutes ne soient pas dignes du Louvre ou du Mus\u00e9e d\u2019Orsay. Pourrait-on sugg\u00e9rer \u00e0 l\u2019\u00c9tat ou aux communes d\u2019en mettre certaines aux ench\u00e8res ? De nombreux amateurs priv\u00e9s seraient certainement heureux de les avoir chez eux. Ils en prendraient soin et ne priveraient personne de pouvoir les admirer puisqu\u2019en l\u2019\u00e9tat elles sont cach\u00e9es, oubli\u00e9es et mal entretenues dans des greniers poussi\u00e9reux dont il n\u2019existe aucune liste fiable. Ils pourraient m\u00eame leur redonner une vie mus\u00e9ale via la cr\u00e9ation de mus\u00e9es priv\u00e9s. Diapo 15 Les deux exemples pr\u00e9c\u00e9dents sont finalement assez gentillets par rapport au v\u00e9ritable scandale que constitue le fonctionnement du Mobilier national. Tout ce que Bastiat, l\u2019\u00c9cole du choix public ou Milton Friedman ont d\u00e9nonc\u00e9 dans le service public s\u2019y retrouve au centuple. Dans son rapport 2019, la Cour des comptes n\u2019est pas tendre pour cette institution d\u00e9pendant du minist\u00e8re de la Culture. Direction et syndicats se sont offusqu\u00e9s bruyamment\u2026 On comprend pourquoi : sous le lustre des tapis et des fauteuils Grand Si\u00e8cle se cachent abus et privil\u00e8ges des agents et accomplissement m\u00e9diocre des missions. Organisation \u00ab scl\u00e9ros\u00e9e \u00bb, \u00ab immobilisme \u00bb, absent\u00e9isme \u00e9lev\u00e9 en g\u00e9n\u00e9ral et tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9 s\u2019agissant des repr\u00e9sentants syndicaux, temps de travail ultra laxiste de 30 heures par semaine et de 120 \u00e0 176 jours par an quand un salari\u00e9 du priv\u00e9 aux 35 heures doit travailler 228 jours par an, dotations \u00ab habillement \u00bb vagues et incontr\u00f4l\u00e9es, logements \u00ab occup\u00e9s \u00e0 des conditions particuli\u00e8rement favorables \u00bb \u2013 on en d\u00e9duit assez logiquement que le Mobilier national brille par sa faible productivit\u00e9 et un m\u00e9diocre accomplissement de ses missions. La Cour des comptes pointe \u00e9galement les mauvaises conditions de conservation des collections, tant en mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9 que d\u2019entretien, ainsi que les co\u00fbts exorbitants du Mobilier national pour la cr\u00e9ation et la restauration des objets destin\u00e9s \u00e0 l\u2019\u00c9lys\u00e9e, aux ambassades et aux minist\u00e8res. Le tout pour un budget soutir\u00e9 aux contribuables de 25 millions d\u2019euros. Cerise sur le g\u00e2teau : il n\u2019est m\u00eame pas certain que le temps de travail effectu\u00e9 au profit du Mobilier national se monte \u00e0 30 heures hebdomadaires, car les horaires ne sont pas v\u00e9rifi\u00e9s et les agents b\u00e9n\u00e9ficient du syst\u00e8me de la \u00ab perruque \u00bb : ils ont la possibilit\u00e9 d\u2019utiliser les ateliers et toutes leurs ressources pendant les horaires de travail pour y r\u00e9aliser des travaux personnels ! Suite \u00e0 son constat franchement d\u00e9solant, la Cour des comptes pr\u00e9conise quelques r\u00e9formes consistant \u00e0 remobiliser les \u00e9quipes et rationaliser l\u2019organisation. Mais le syst\u00e8me de la \u00ab perruque \u00bb sugg\u00e8re une bien meilleure id\u00e9e : Puisque les agents du Mobilier national effectuent des travaux pour leur propre compte, on en d\u00e9duit qu\u2019il existe un march\u00e9 priv\u00e9 de la restauration et de la cr\u00e9ation de meubles et tapis de haute qualit\u00e9. Prenons-les \u00e0 leur propre jeu en restituant l\u2019ensemble des activit\u00e9s prot\u00e9g\u00e9es du Mobilier national au secteur priv\u00e9 !   APPLICATION DE L\u2019ARTICLE PR\u00c9C\u00c9DENT \u00c0 CERTAINS PATRIMOINES NATURELS Il est un autre domaine o\u00f9 le recours \u00e0 la propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e et au libre march\u00e9 se r\u00e9v\u00e8le extr\u00eamement avantageux pour parvenir aux objectifs de protection et de mise en valeur souhait\u00e9s, c\u2019est celui de l\u2019\u00e9cologie. Diapo 16 Il est d\u2019autant plus important de s\u2019en rendre compte que nombre d\u2019activistes environnementaux, ceux qu\u2019on entend le plus en ce moment \u2013 les Barrau, Vargas, Servigne, Ruffin, Thunberg\u2026 et on peut m\u00eame ajouter l\u2019in\u00e9narrable Bruno Le Maire \u2013 en plus de distiller la peur et d\u2019agiter le spectre de la fin du monde \u00e0 br\u00e8ve \u00e9ch\u00e9ance, font du capitalisme l\u2019unique coupable du d\u00e9sastre \u00e9cologique et du r\u00e9chauffement climatique. Jusqu\u2019\u00e0 r\u00e9cemment, l\u2019\u00e9colosph\u00e8re parlait volontiers d\u2019anthropoc\u00e8ne (du grec Anthropos qui signifie homme, humain), nouveau concept sp\u00e9cialement cr\u00e9\u00e9 pour caract\u00e9riser la nouvelle \u00e8re (pseudo) g\u00e9ologique dans laquelle la Terre serait entr\u00e9e en raison de l\u2019impact global significatif des activit\u00e9s humaines sur l\u2019\u00e9cosyst\u00e8me. Mais aux derni\u00e8res nouvelles de l\u2019\u00e9cologisme radical, ce concept se r\u00e9v\u00e8le trop vague et entra\u00eene une culpabilisation qui ne tient pas compte des diff\u00e9rences de motivations et de classes sociales parmi les hommes. Qu\u2019est-ce que le paysan pakistanais ou l\u2019ouvrier de chez Toyota ont \u00e0 voir avec tout cela ? Rien, si ce n\u2019est qu\u2019ils subissent l\u2019exploitation intensive des ressources naturelles et les d\u00e9g\u00e2ts environnementaux subs\u00e9quents. D\u2019o\u00f9 nouveau concept : depuis la r\u00e9volution industrielle enclench\u00e9e par l\u2019invention de la machine \u00e0 vapeur par James Watt en 1769, nous serions entr\u00e9s dans le \u00ab capitaloc\u00e8ne \u00bb, cette pseudo \u00e8re g\u00e9ologique \u00ab du syst\u00e8me capitaliste triomphant, incapable de contenir sa course effr\u00e9n\u00e9e au profit. \u00bb D\u00e8s lors, c\u2019est bien la fin du capitalisme qui doit motiver dor\u00e9navant toute action \u00e9cologique et politique digne de ce nom. Diapo 17 N\u2019en d\u00e9plaise \u00e0 ces proph\u00e8tes anticapitalistes, l\u2019histoire des bisons d\u2019Am\u00e9rique (XIXe si\u00e8cle) et, plus pr\u00e8s de nous (2017), celle des rhinoc\u00e9ros d\u2019Afrique du Sud, d\u00e9montrent au contraire les hautes capacit\u00e9s de la responsabilit\u00e9 individuelle associ\u00e9e \u00e0 la propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e et au libre march\u00e9 dans la protection de certaines esp\u00e8ces menac\u00e9es. Ces exemples illustrent ce qu\u2019on appelle la \u00ab Trag\u00e9die des biens communs \u00bb dont, semble-t-il, Aristote avait d\u00e9j\u00e0 donn\u00e9 une excellente d\u00e9finition en son temps : Sans forc\u00e9ment en passer par la fin pure et dure du capitalisme, l\u2019\u00e9cologisme \u00e9tatique qui pr\u00e9vaut aujourd\u2019hui consid\u00e8re qu\u2019il est n\u00e9cessaire de nationaliser et de r\u00e9glementer ces biens qui n\u2019appartiennent \u00e0 personne tout en appartenant \u00e0 tout le monde afin de les prot\u00e9ger des abus : chasse autoris\u00e9e ou non, interdiction du commerce de certains produits comme la corne, l\u2019ivoire, la viande, la fourrure, etc. Il s\u2019av\u00e8re cependant que lorsqu\u2019une demande pour ces produits existe, les r\u00e9glementations administratives, parce qu\u2019elles sont administratives \u2013 et l\u00e0, je vous renvoie \u00e0 l\u2019article I \u2013 et parce qu\u2019elles concernent pr\u00e9cis\u00e9ment des \u00ab biens \u00bb qui n\u2019appartiennent \u00e0 personne, \u00e9chouent \u00e0 assurer leur mission de protection. C\u2019est ainsi que malgr\u00e9 les r\u00e8glementations, le braconnage persiste et les esp\u00e8ces voient effectivement leur population s\u2019amenuiser. En revanche, d\u00e8s lors que le commerce de la viande ou de la corne est autoris\u00e9, il se trouve des propri\u00e9taires pour valoriser cette ressource comme le font tous les \u00e9leveurs classiques de vaches, moutons ou volailles de Bresse : mettre des barri\u00e8res pour emp\u00eacher le braconnage, marquer les b\u00eates et assurer la reproduction du cheptel. C\u2019est ce qui s\u2019est pass\u00e9 pour les bisons d\u2019Am\u00e9rique qui avaient bien failli dispara\u00eetre. Et c\u2019est probablement le sort qui attend les rhinoc\u00e9ros d\u2019Afrique du Sud gr\u00e2ce \u00e0 l\u2019autorisation du commerce des cornes intervenue en 2017. Habilit\u00e9 \u00e0 valoriser son troupeau, le propri\u00e9taire sera d\u2019autant plus incit\u00e9 \u00e0 en prendre soin. (Notamment \u00e0 effectuer l\u2019extraction de la corne dans les r\u00e8gles de l\u2019art plut\u00f4t qu\u2019\u00e0 la va-vite en blessant ou tuant les animaux comme le font les braconniers qui craignent de se faire prendre). Inutile de dire que la plupart des ONG de protection de la biodiversit\u00e9 est malheureusement totalement oppos\u00e9e \u00e0 ce type de protection de l\u2019environnement. Diapo 18 L\u2019histoire des abeilles est tout aussi \u00e9difiante. On les croyait vou\u00e9es \u00e0 la disparition \u00e0 cause des pesticides \u00e0 base de n\u00e9onicotino\u00efdes. Il semblerait finalement qu\u2019au sein d\u2019un ensemble de menaces vari\u00e9es, elles aient plus \u00e0 craindre d\u2019un acarien tr\u00e8s f\u00e9roce connu sous le sympathique petit nom de varroa destructor. Mais gr\u00e2ce aux efforts des apiculteurs et gr\u00e2ce au vaste march\u00e9 de la pollinisation, nos abeilles sont parvenues \u00e0 surmonter tous les dangers ! \u00c0 tel point qu\u2019en 2016, il y avait 2,78 millions de colonies d\u2019abeilles aux \u00c9tats-Unis, soit 16 % de plus qu\u2019en 2006, ann\u00e9e de d\u00e9but du syndrome. \u00c0 ce sujet, je recommande la lecture d\u2019un passionnant article publi\u00e9 en 2017 par le site lib\u00e9ral am\u00e9ricain Reason que j\u2019ai traduit pour Contrepoints. Il raconte toutes les strat\u00e9gies que l\u2019industrie apicole a mises au point pour aider les apiculteurs \u00e0 reconstituer leurs ruches apr\u00e8s l\u2019effondrement hivernal. On peut vraiment dire que l\u2019apiculteur est un \u00e9leveur qui prend soin de son troupeau et que pour lui aussi, l\u2019abeille est une vache comme les autres ! Les bisons et les abeilles sont des exemples qu\u2019on pourrait qualifier de \u00ab classiques \u00bb, notamment parce qu\u2019on dispose depuis tr\u00e8s longtemps d\u2019une abondante litt\u00e9rature \u00e0 leur sujet. Mais j\u2019aurais tout aussi bien pu \u00e9voquer des sujets d\u2019actualit\u00e9 comme les \u00e9l\u00e9phants, dont le Bostwana a lev\u00e9 partiellement l\u2019interdiction de chasse en mai dernier sous les hurlements indign\u00e9s des beautiful & famous de la plan\u00e8te, ou les pangolins, amusants petits mammif\u00e8res (photo ci-dessus) tr\u00e8s recherch\u00e9s pour leurs \u00e9cailles et leur viande et les plus braconn\u00e9s au monde. Pour rester dans l\u2019actualit\u00e9 br\u00fblante, j\u2019aurais pu \u00e9galement parler de la for\u00eat amazonienne. Tous sujets de protection qui pourraient trouver d\u2019utiles solutions dans le droit de propri\u00e9t\u00e9. Diapo 19 Quelques mots sur la question des \u00ab externalit\u00e9s \u00bb. Prenons le cas des abeilles : on consid\u00e8re g\u00e9n\u00e9ralement qu\u2019elles pollinisent \u00ab gratuitement \u00bb les champs des agriculteurs ; il s\u2019agit donc d\u2019une externalit\u00e9 positive. Mais en r\u00e9alit\u00e9, tout d\u00e9pend des circonstances, c\u2019est-\u00e0-dire de la fa\u00e7on dont est r\u00e9partie la valeur. Dans certains cas, ce sont les producteurs d\u2019amandes qui paient les apiculteurs pour qu\u2019ils installent leurs ruches \u00e0 proximit\u00e9 de leurs vergers, et dans d\u2019autres cas, ce sont les apiculteurs qui paient pour mettre leurs ruches dans certains champs. On constate une fois de plus que rien ne vaut l\u2019\u00e9change et le contrat entre personnes responsables pour optimiser les ressources. La d\u00e9cision unilat\u00e9rale administrative qui d\u00e9cide que les abeilles sont une externalit\u00e9 positive passe \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des nuances de l\u2019activit\u00e9 apiculture/pollinisation. S\u2019agissant des cons\u00e9quences de l\u2019activit\u00e9 \u00e9conomique qui affectent n\u00e9gativement une tierce partie sans compensation pr\u00e9vue (produits chimiques rejet\u00e9s dans une rivi\u00e8re, par exemple), l\u2019\u00e9cologisme \u00e9tatique consid\u00e8re que l\u2019\u00c9tat doit intervenir pour taxer et imposer des r\u00e9parations (th\u00e8se de l\u2019\u00e9conomiste anglais Arthur Cecil Pigou, d\u2019o\u00f9 le terme de taxe pigouvienne). Mais l\u00e0 aussi, \u00e7a d\u00e9pend ! Dans de nombreux cas (travaux de l\u2019\u00e9conomiste britannique Ronald Coase sur les co\u00fbts de transaction), on pourrait songer \u00e0 \u00ab internaliser \u00bb ces externalit\u00e9s : le pollueur devenant propri\u00e9taire du domaine qu\u2019il impacte n\u00e9gativement, son comportement global changerait. On pourrait \u00e9galement songer \u00e0 \u00e9tablir des droits de propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e sur certains \u00ab biens communs \u00bb et laisser le r\u00e9gime des contrats entre les parties concern\u00e9es faire son \u0153uvre quitte \u00e0 recourir \u00e0 l\u2019arbitrage du syst\u00e8me judiciaire. Reste la br\u00fblante question des \u00e9missions de CO2. La question qui se pose est la suivante : est-ce une externalit\u00e9 n\u00e9gative et qui affecte-t-elle ? En r\u00e9alit\u00e9, ces questions se posent pour toutes sortes d\u2019\u00e9v\u00e9nements : le chant du coq \u00e0 5 heures du matin, les odeurs de cuisine d\u2019un restaurant, le bruit d\u2019un outil, etc. Le concept n\u2019est pas d\u00e9nu\u00e9 de marges floues et d\u2019un certain arbitraire qui peut devenir rapidement tr\u00e8s politique (d\u2019o\u00f9 son rejet de la part des \u00e9conomistes \u00ab autrichiens \u00bb).   CONCLUSION : TOUS CAPABLES D\u2019\u00caTRE RESPONSABLES !  Diapo 20 Solutions \u00ab pour la France \u00bb ou pas, il me semble important que le public fran\u00e7ais puisse prendre connaissance : \u2014 d\u2019une part, des profondes lacunes du dirigisme \u00e9tatique que, dans sa grande majorit\u00e9, il v\u00e9n\u00e8re \u2013 dans la gestion de certains \u00ab biens communs \u00bb culturels et naturels, objet de mon intervention, mais pas seulement ; dans la r\u00e9tribution du travail dont Simone Wapler vous a parl\u00e9 hier, dans le contr\u00f4le des entreprises (via loi Pacte) dont il fut \u00e9galement question, dans la libert\u00e9 d\u2019expression dont Daniel Tourre va vous parler prochainement, etc. \u2014 et d\u2019autre part, des avantages qu\u2019il y aurait \u00e0 redonner de l\u2019initiative et de la responsabilit\u00e9 individuelle aux citoyens sur ces sujets \u00e0 travers la mise en valeur de la propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e et le libre jeu du march\u00e9, syst\u00e8me naturel et spontan\u00e9 porteur de prosp\u00e9rit\u00e9 dont pourtant il se m\u00e9fie. Naturellement, chacun \u00e0 titre personnel s\u2019estime parfaitement capable de prendre ses responsabilit\u00e9s et d\u2019agir pour le mieux en toutes circonstances. Ce sont \u00ab les autres \u00bb qui posent probl\u00e8me. \u00ab Les autres \u00bb ne sont pas responsables, ne r\u00e9fl\u00e9chissent pas, ne pensent qu\u2019\u00e0 eux, ne pensent qu\u2019\u00e0 leur argent, n\u2019ont pas le sens du collectif, se fichent pas mal de l\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral etc. Dans cette vision o\u00f9 chacun se situe avec satisfaction au-dessus de la m\u00eal\u00e9e du vulgaire, il faut donc contraindre \u00ab les autres \u00bb \u00e0 adopter les canons du bien, du beau et du juste de celui qui parle, c\u2019est-\u00e0-dire, lorsqu\u2019on transpose au champ politique, de celui qui est au pouvoir. Une vision absolument autoritaire, m\u00eame si c\u2019est au nom du gazouillis des oiseaux et de la \u00ab libert\u00e9 \u00bb qui consiste \u00e0 avoir un rapport \u00ab jouissif, presque orgasmique \u00bb \u00e0 la beaut\u00e9 du monde (Aur\u00e9lien Barrau). Loin de moi l\u2019id\u00e9e de nier que certaines personnes sont effectivement en position de faiblesse et que d\u2019autres se livrent bel et bien \u00e0 des atteintes aux biens et aux personnes. Et loin de moi \u00e9galement l\u2019id\u00e9e de dire que toutes les propri\u00e9t\u00e9s priv\u00e9es sont parfaitement entretenues et valoris\u00e9es. (Sur ce dernier point, notons cependant que la n\u00e9gligence r\u00e9sulte souvent de l\u2019apparition seconde d\u2019une nouvelle r\u00e9glementation ou d\u2019une fiscalit\u00e9 accrue qui ont d\u00e9truit la valeur du bien consid\u00e9r\u00e9, donc la motivation pour le valoriser). Mais il est grandement exag\u00e9r\u00e9, voire parfaitement id\u00e9ologique, d\u2019utiliser ces pr\u00e9textes minoritaires en nombre pour retirer \u00e0 l\u2019ensemble de la population la facult\u00e9 d\u2019user de son libre jugement et faire ses propres choix. Outre qu\u2019en \u00e9tendant en permanence le domaine de la loi et des r\u00e9glementations, on vide en permanence les droits de propri\u00e9t\u00e9 de leur substance, avec pour cons\u00e9quences in\u00e9luctables d\u2019\u00e9touffer l\u2019esprit de responsabilit\u00e9, de d\u00e9truire les libert\u00e9s individuelles et de peser n\u00e9gativement sur la prosp\u00e9rit\u00e9 \u00e9conomique, on supprime aussi la concurrence des id\u00e9es neuves au profit d\u2019une seule vision id\u00e9ologique des choses. Tout \u00e0 l\u2019inverse, les libert\u00e9s individuelles et la prosp\u00e9rit\u00e9 de tous seront le mieux assur\u00e9es dans un \u00c9tat de droit ayant \u00e0 c\u0153ur de d\u00e9fendre la propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e et le respect des contrats entre des individus libres de faire usage de leurs capacit\u00e9s d\u2019initiative et de r\u00e9flexion. Entre individus responsables. Ce projet, c\u2019est celui de la fin du socialisme qui encadre tout jusqu\u2019\u00e0 l\u2019\u00e9touffement et du d\u00e9but du lib\u00e9ralisme qui permet \u00e0 chaque personne de mener sa propre recherche du bonheur, dans la limite du respect des biens et des personnes. En France, ce n\u2019est pas gagn\u00e9, mais rien n\u2019interdit d\u2019en parler partout. Diapo 21 J\u2019aurais aim\u00e9 donner le dernier mot \u00e0 Fr\u00e9d\u00e9ric Bastiat, mais j\u2019avoue que j\u2019ai une pr\u00e9dilection particuli\u00e8re pour les premiers mots de la D\u00e9claration d\u2019ind\u00e9pendance des \u00c9tats-Unis (1776) :     Mesdames et Messieurs, je vous remercie de votre attention. \u2014 Sur le web "}