{"url": "https://www.contrepoints.org/2021/07/05/390451-jeff-bezos-ou-lentrepreneur", "title": "Jeff Bezos, l\u2019entrepreneur qui r\u00e9ussit ", "author": "Par Nathalie MP Meyer. Annexe : R\u00e9sultats d\u2019Amazon de 2018 \u00e0 2020 ", "date": "2021", "content": "Aux yeux des anticapitalistes de tout poil, le patron et fondateur du g\u00e9ant du commerce en ligne Amazon Jeff Bezos est la preuve vivante et d\u00e9finitive que l\u2019accumulation de la richesse ne peut se faire qu\u2019au d\u00e9triment de la justice sociale et de la nouvelle variante que la \u00ab convergence des luttes \u00bb a adjoint \u00e0 cette derni\u00e8re, \u00e0 savoir la justice climatique. Pour eux, l\u2019affaire est des plus simples. JEFF BEZOS N\u2019EST \u00c9PARGN\u00c9 PAR AUCUN CLICH\u00c9 D\u2019un c\u00f4t\u00e9, vous avez l\u2019homme le plus riche du monde. Son patrimoine personnel tourne autour des 180 milliards de dollars en fonction des mouvements de la bourse, son entreprise figure parmi les plus grosses capitalisations boursi\u00e8res de la plan\u00e8te et elle vient d\u2019annoncer un chiffre d\u2019affaires de 386 milliards de dollars, soit 38 % de plus qu\u2019en 2019, et un b\u00e9n\u00e9fice net de 21,3 milliards de dollars \u2013 un record en cette ann\u00e9e 2020 marqu\u00e9e par les confinements anti-Covid o\u00f9 l\u2019on a vu tant d\u2019autres entreprises recourir aux plans sociaux (voir annexe en fin d\u2019article). Et de l\u2019autre, vous avez un patron tellement implacable qu\u2019il parvient sans peine \u00e0 d\u00e9passer dans l\u2019horreur tous les clich\u00e9s du genre. Pas la moindre petite trace de \u00ab responsabilit\u00e9 sociale des entreprises \u00bb chez lui, mais un culte du profit insolent qui se traduit concr\u00e8tement par l\u2019exploitation des salari\u00e9s, la ruine des petits commerces et la d\u00e9sertification des centres-villes, la disparition des surfaces cultiv\u00e9es pour installer des entrep\u00f4ts g\u00e9ants, la destruction de la plan\u00e8te via le man\u00e8ge incessant des v\u00e9hicules polluants qui assurent les livraisons et, comble de l\u2019outrecuidance, une fiscalit\u00e9 absolument d\u00e9risoire. Bref, pour le dire avec la finesse de notre ministre de la Culture Roselyne Bachelot \u00e0 l\u2019\u00e9poque o\u00f9 le gouvernement fran\u00e7ais s\u2019est retrouv\u00e9 pris au pi\u00e8ge de ses listes de biens essentiels et non essentiels, \u00ab Amazon se gave \u00bb et il serait fort peu social et solidaire de laisser la situation empirer. C\u2019est ainsi qu\u2019\u00e0 l\u2019approche des f\u00eates de fin d\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re, saison traditionnellement faste pour le commerce en ligne, on a vu appara\u00eetre moult p\u00e9titions hautement conscientis\u00e9es demandant en substance de boycotter Amazon et/ou de le taxer plus. De quoi conforter le ministre de l\u2019\u00c9conomie Bruno Le Maire dans son grand projet d\u2019aller chercher l\u2019argent l\u00e0 o\u00f9 il est, c\u2019est-\u00e0-dire \u00ab chez les g\u00e9ants du num\u00e9rique \u00bb. Cette diatribe fort courante souffre n\u00e9anmoins d\u2019une bonne dose d\u2019approximations, coupl\u00e9e \u00e0 un fort relent de militantisme d\u00e9croissant qui s\u2019encombre fort peu des r\u00e9alit\u00e9s. Fondamentalement, c\u2019est un mode de vie qui est en cause, ce sont les id\u00e9es m\u00eame de consommation et de croissance qui sont violemment rejet\u00e9es. Pour les d\u00e9tracteurs d\u2019Amazon, il existe une fa\u00e7on citoyenne de consommer qui passe exclusivement par l\u2019\u00e9conomie circulaire et les acteurs de l\u2019\u00e9conomie sociale et solidaire. Tout le reste n\u2019est qu\u2019injure faite \u00e0 l\u2019humanit\u00e9 et \u00e0 la plan\u00e8te, comme en t\u00e9moignait la farouche manifestation de samedi dernier contre l\u2019implantation d\u2019un nouvel entrep\u00f4t Amazon dans le Gard (photo de gauche). MAIS DES EMPLOY\u00c9S PLUT\u00d4T CONTENTS Et pourtant, allez faire un petit tour du c\u00f4t\u00e9 du double entrep\u00f4t de Lauwin-Planque pr\u00e8s de Douai dans le d\u00e9partement du Nord (photo de droite) et vous rencontrerez des employ\u00e9s plut\u00f4t contents de leur emploi chez Amazon et passablement chagrin\u00e9s par les critiques adress\u00e9es \u00e0 leur employeur. S\u00e9verine, par exemple. M\u00e9fiante au d\u00e9part, comme tout le monde tant la contre-propagande marche bien, elle est entr\u00e9e dans la gueule du loup comme int\u00e9rimaire et ne r\u00eave plus que d\u2019y \u00eatre embauch\u00e9e : Exception qui confirme la sinistre r\u00e8gle ? Eh bien, m\u00eame pas : dans le barom\u00e8tre Forbes 2020 des meilleurs employeurs mondiaux, Amazon arrive\u2026 en seconde position ! Le premier groupe fran\u00e7ais de ce classement est Dassault Syst\u00e8mes qui obtient la 33\u00e8me place et on passe ensuite \u00e0 Safran et Michelin qui occupent respectivement les rangs 52 et 59. L\u2019EXIGENCE DE BEZOS : LA SATISFACTION DU CLIENT Il est certain que le contexte de la pand\u00e9mie de Covid-19 a donn\u00e9 des ailes au commerce en ligne en 2020. Mais l\u2019engouement des consommateurs pour Amazon avait commenc\u00e9 bien avant cela car le client, la satisfaction du client, le service au client sont justement au c\u0153ur de la strat\u00e9gie et de la r\u00e9ussite de Jeff Bezos. Anecdote rapport\u00e9e r\u00e9cemment par le journaliste Brian Dumaine dans son livre Bezonomics : chaque fois que Bezos voit passer un email d\u2019un client m\u00e9content, il le r\u00e9exp\u00e9die accompagn\u00e9 d\u2019un \u00ab ? \u00bb des plus explicites au responsable concern\u00e9. Ce dernier abandonne sur le champ tout ce qu\u2019il \u00e9tait en train de faire pour se consacrer exclusivement \u00e0 la r\u00e9solution du probl\u00e8me du consommateur. C\u2019est pratiquement devenu un r\u00e9flexe pavlovien au sein d\u2019Amazon. Le client, donc, mais \u00e9galement l\u2019innovation, la curiosit\u00e9 et m\u00eame un brin de folie. Et aussi cette id\u00e9e forte que chaque jour de l\u2019entreprise doit \u00eatre v\u00e9cu comme s\u2019il \u00e9tait le premier jour d\u2019une nouvelle entreprise l\u00e9g\u00e8re, agile et inventive. Pas question chez Amazon de voir la r\u00e9ussite s\u2019encro\u00fbter dans la bureaucratie et la routine. C\u2019est le fameux \u00ab Day 1 \u00bb, concept qui revient en permanence dans les discours de Jeff Bezos et sur lequel il a conclu l\u2019email envoy\u00e9 mardi 2 f\u00e9vrier dernier \u00e0 ses 1,3 million de salari\u00e9s dans le monde pour annoncer qu\u2019il quitterait prochainement la Direction g\u00e9n\u00e9rale du groupe pour ne conserver que la pr\u00e9sidence du Conseil d\u2019administration. Objectif : accorder plus d\u2019attention \u00e0 ses autres \u00ab passions \u00bb \u2013 l\u2019a\u00e9ronautique et l\u2019espace avec Blue Origin, la presse avec le Washington Post, l\u2019aide aux sans-abris et aux enfants d\u00e9scolaris\u00e9s avec le Day 1 Fund et l\u2019environnement et le climat avec le tout nouveau Bezos Earth Fund inaugur\u00e9 l\u2019an dernier. Peut-\u00eatre est-ce sa fa\u00e7on de r\u00e9pondre \u00e0 ses nombreux d\u00e9tracteurs, alors qu\u2019il avait refus\u00e9 de signer The Giving Pledge initi\u00e9 par Bill Gates et Warren Buffet il y a une dizaine d\u2019ann\u00e9es afin d\u2019engager les milliardaires \u00e0 consacrer leur fortune \u00e0 la philanthropie. L\u2019ENFANCE DE JEFF BEZOS Mais avant d\u2019\u00eatre milliardaire, il faut le devenir. Pour Jeff Bezos, tout a commenc\u00e9 57 ans plus t\u00f4t \u00e0 Albuquerque au Nouveau-Mexique. Le futur homme le plus riche du monde est n\u00e9 en 1964 sous le nom de Jeffrey Jorgensen dans un couple \u00e0 peine sorti de l\u2019adolescence dont le p\u00e8re s\u2019\u00e9vapore peu apr\u00e8s dans la nature. Sa m\u00e8re se remarie quelques ann\u00e9es plus tard avec Miguel Bezos, r\u00e9fugi\u00e9 cubain qui adopte l\u2019enfant et lui donne son nom. Le jeune Jeff manifeste rapidement une grande pr\u00e9cocit\u00e9 intellectuelle. Toujours premier en tout \u00e0 l\u2019\u00e9cole, il devient inventeur, bricoleur et ing\u00e9nieur d\u00e8s qu\u2019il rentre chez lui. Il se raconte qu\u2019\u00e0 3 ans, il a d\u00e9mont\u00e9 et remont\u00e9 au tournevis les barreaux de son lit. \u00c0 8 ans, c\u2019est le tracteur de son grand-p\u00e8re qui subissait le m\u00eame sort. Il adore calculer tout ce qui se pr\u00e9sente \u00e0 son esprit : la consommation d\u2019essence au kilom\u00e8tre quand il voyage en voiture et m\u00eame le nombre d\u2019ann\u00e9es de vie que sa grand-m\u00e8re n\u2019aura pas si elle continue \u00e0 fumer comme elle le fait. D\u2019habitude, ses talents en arithm\u00e9tique lui attirent les f\u00e9licitations de ses proches. Mais ce dernier \u00e9pisode qui a fait pleurer sa grand-m\u00e8re lui vaut une remontrance si profond\u00e9ment fondatrice qu\u2019il en a fait part en 2010 aux \u00e9tudiants de l\u2019Universit\u00e9 de Princeton dans une allocution articul\u00e9e autour des talents qu\u2019on a et des choix que l\u2019on fait : \u00ab Jeff, un jour tu comprendras qu\u2019il est plus difficile d\u2019\u00eatre gentil qu\u2019intelligent \u00bb, lui ass\u00e8ne son grand-p\u00e8re. L\u2019anecdote se voulait tremplin vers une morale humaniste, mais elle aura surtout eu l\u2019effet collat\u00e9ral de consolider sa r\u00e9putation de duret\u00e9 dans l\u2019esprit de ses contradicteurs. DES ID\u00c9ES ENCORE ET TOUJOURS En 1986, Jeff Bezos sort de Princeton avec un dipl\u00f4me en sciences de l\u2019informatique. Il travaille dans plusieurs soci\u00e9t\u00e9s financi\u00e8res de Wall Street jusqu\u2019en 1994, ann\u00e9e de ses 30 ans o\u00f9 il r\u00e9alise que les utilisations d\u2019internet sont en train de cro\u00eetre \u00e0 un rythme prodigieux de 2300 % par an. Du jamais vu qui lui donne l\u2019id\u00e9e folle et palpitante de lancer une librairie en ligne capable de commercialiser des millions de titres, prouesse qu\u2019aucune librairie du monde physique ne serait capable de r\u00e9aliser. Le tournant, radical, est typiquement technologique. Il quitte son (excellent) job et d\u00e9marre le projet Amazon \u00e0 Seattle dans son garage, bien conscient qu\u2019il prend un risque \u00e9norme, mais bien conscient aussi qu\u2019il pourrait regretter un jour de n\u2019avoir rien tent\u00e9. D\u00e8s le d\u00e9part, il recherche des collaborateurs dou\u00e9s en informatique, motiv\u00e9s, durs \u00e0 la t\u00e2che et extr\u00eamement rapides \u2013 comme lui, en fait. En contrepartie, la r\u00e9mun\u00e9ration comprendra une participation significative au capital de l\u2019entreprise. Dans sa premi\u00e8re annonce de recrutement dat\u00e9e du 22 ao\u00fbt 1994, il pr\u00e9cise que les candidats retenus devront \u00eatre capables de faire leur travail en un tiers du temps jug\u00e9 n\u00e9cessaire par les gens les plus comp\u00e9tents du domaine ! Au fil du temps et de la technologie, la librairie en ligne de Seattle s\u2019\u00e9tend au vaste monde et se met \u00e0 distribuer toute la gamme que l\u2019on trouve habituellement dans les hypermarch\u00e9s, produits alimentaires et pharmaceutiques compris, entra\u00eenant dans son sillage une profonde transformation du secteur de la distribution. Amazon propose en outre une market place o\u00f9 des entreprises ind\u00e9pendantes peuvent \u00e9couler leurs produits, ainsi qu\u2019un service Prime de livraison hyper-rapide, le tout pour des tarifs hyper-concurrentiels. Jeff Bezos : L\u2019aventure est loin d\u2019\u00eatre termin\u00e9e. En nommant le dirigeant du cloud d\u2019Amazon Andy Jassy pour le remplacer au poste de Directeur g\u00e9n\u00e9ral, Jeff Bezos nous dit que le e-commerce, c\u2019est presque de l\u2019histoire ancienne. Ce qui \u00e9tait crazy en 1994 est devenu normal en 2021. L\u2019avenir passe maintenant par Amazon Web Services, l\u2019entit\u00e9 qui repr\u00e9sente d\u00e9j\u00e0 plus de la moiti\u00e9 des r\u00e9sultats du groupe pour 12 % du chiffre d\u2019affaires et qui loue des logiciels et des espaces de stockage \u00e0 des entreprises aussi importantes que Netflix, Engie ou Axa. L\u2019impulsion du \u00ab Day 1 \u00bb, une impulsion typique de l\u2019entrepreneur, est plus que jamais \u00e0 l\u2019ordre du jour. Annexe : R\u00e9sultats d\u2019Amazon de 2018 \u00e0 2020 Chiffre d\u2019affaires des 3 branches \u2013 R\u00e9sultat op\u00e9rationnel \u2013 R\u00e9sultat net et Imp\u00f4ts (12,7 % du r\u00e9sultat op\u00e9rationnel en 2020) \u2013 Source : Form 10-K. Un article initialement publi\u00e9 le 6 f\u00e9vrier 2021.   "}