{"url": "https://www.contrepoints.org/2020/07/17/376255-race-genre-sexe-contre-la-guerre-culturelle-lesprit-du-liberalisme", "title": "Race, genre, sexe : contre la guerre culturelle, l\u2019esprit du lib\u00e9ralisme ", "author": "Par Fr\u00e9d\u00e9ric Mas. ", "date": "2020", "content": "Mardi 14 juillet, d\u00e9missionnait Bari Weiss, journaliste en charge des pages \u00ab opinion \u00bb du prestigieux New York Times, occasionnant une nouvelle crise au sein de sa r\u00e9daction. La journaliste, dont l\u2019ind\u00e9pendance d\u2019esprit avait \u00e9t\u00e9 r\u00e9compens\u00e9e en 2018 par le Prix Bastiat de la Reason Foundation, explique avec franchise et amertume la guerre id\u00e9ologique qui est en train de se d\u00e9rouler dans la presse entre deux conceptions du m\u00e9tier : Ce r\u00e9cit pr\u00e9d\u00e9termin\u00e9 doit r\u00e9pondre aux imp\u00e9ratifs id\u00e9ologiques et antilib\u00e9raux du nouveau discours de la gauche identitaire, sorte de miroir de la droite identitaire de Donald Trump, dont les d\u00e9fenseurs se comportent comme les pires des censeurs : L\u2019\u00e9ditorial de The Economist cette semaine s\u2019est aussi fait l\u2019\u00e9cho de la d\u00e9rive identitaire qui polarise les r\u00e9dactions et ass\u00e8che les esprits les mieux dispos\u00e9s en faveur des droits des minorit\u00e9s. Comme Bari Weiss, The Economist observe la polarisation identitaire en cours. POLARISATION IDENTITAIRE La d\u00e9gradation du climat entre le clan de Donald Trump d\u2019un c\u00f4t\u00e9 et celui de la gauche r\u00e9volt\u00e9e par l\u2019affaire George Floyd y est qualifi\u00e9e de v\u00e9ritable \u00ab guerre culturelle centr\u00e9e sur la race \u00bb. Les lib\u00e9raux se sont tout naturellement rang\u00e9s en faveur de la justice et contre le racisme, mais font aujourd\u2019hui face \u00e0 des concurrents gauchistes issus des universit\u00e9s qui rejettent la notion de progr\u00e8s : Comme Bari Weiss dans sa lettre de d\u00e9mission, comme les 150 intellectuels progressistes qui se sont mobilis\u00e9s dans The Harper\u2019s Magazine contre la cancel culture, et maintenant comme The Economist, les esprits se mobilisent pour d\u00e9fendre le libre-\u00e9change des id\u00e9es et la libert\u00e9 de d\u00e9battre menac\u00e9s par le clanisme identitaire. En France, les entrepreneurs identitaires n\u2019ont pas encore totalement phagocyt\u00e9 le d\u00e9bat public, mais les intimidations et les d\u00e9monstrations de force se multiplient, souvent relay\u00e9es par des m\u00e9dias complaisants. Notons aussi qu\u2019aujourd\u2019hui, la gauche anglo-am\u00e9ricaine se r\u00e9veille en voyant que la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration veut la faire taire brutalement. Combien d\u2019entre eux s\u2019\u00e9taient mobilis\u00e9s hier pour la libert\u00e9 d\u2019expression en faveur des conservateurs et les lib\u00e9raux classiques quand ils \u00e9taient exclus des campus, des r\u00e9seaux sociaux et des m\u00e9dias ? UNIS DANS LA D\u00c9FENSE DU LIB\u00c9RALISME POLITIQUE La d\u00e9fense du pluralisme profess\u00e9e par les Peter Thiel, les Charles Murray ou les Niall Ferguson avait-elle \u00e9t\u00e9 entendue avant que la crise ne d\u00e9vore la gauche elle-m\u00eame ? Il a fallu que la crise touche toutes les r\u00e9dactions pour qu\u2019enfin la mobilisation se face en faveur des valeurs du lib\u00e9ralisme politique, au plus grand b\u00e9n\u00e9fice de tous. The Economist rappelle que la nouvelle id\u00e9ologie raciale en vogue \u00e0 l\u2019extr\u00eame gauche est fausse, dangereuse, et surtout totalement superflue. Le lib\u00e9ralisme offre une voie plus juste et plus prometteuse que ses concurrents. Il d\u00e9fend la dignit\u00e9 de l\u2019individu et l\u2019\u00e9galit\u00e9 en droit et en moralit\u00e9 de tout le monde, quelle que soit la couleur de sa peau. Il d\u00e9fend le progr\u00e8s construit sur le d\u00e9bat et l\u2019argumentation et privil\u00e9gie la raison et l\u2019empathie sur l\u2019intol\u00e9rance et le mensonge. C\u2019est d\u2019ailleurs pour ces raisons qu\u2019il ne craint pas la contradiction, s\u2019enrichit des nouvelles exp\u00e9riences et des nouvelles voix qui apparaissent au sein du d\u00e9bat public, et reconnait ses erreurs pass\u00e9es ou ses limites. Ce que dit l\u2019\u00e9ditorial de The Economist va bien au-del\u00e0 de la question de la race, et s\u2019applique aussi aux questions portant sur le genre, la classe sociale ou les in\u00e9galit\u00e9s \u00e9conomiques. Le message doit \u00eatre entendu. "}