{"url": "https://www.contrepoints.org/2015/08/16/218040-tocqueville-et-la-villa-montfleury", "title": "Tocqueville et la villa Montfleury ", "author": "Par Jean-Baptiste No\u00e9 ", "date": "2015", "content": "Curieux comme un lieu peut concentrer des \u00e9v\u00e9nements d\u2019histoire aussi inattendus. C\u2019est le cas de la villa Montfleury \u00e0 Cannes. C\u2019est l\u00e0 qu\u2019Alexis de Tocqueville est d\u00e9c\u00e9d\u00e9, le 16 avril 1859, et c\u2019est l\u00e0 aussi que la Gestapo avait install\u00e9 son si\u00e8ge, et qu\u2019elle y enferma douze r\u00e9sistants, dont huit furent ex\u00e9cut\u00e9s le 15 ao\u00fbt 1944. Tocqueville, malade de la tuberculose, se rend \u00e0 Cannes pour se soigner et profiter d\u2019un climat plus cl\u00e9ment qu\u2019\u00e0 Paris ou qu\u2019\u00e0 Tocqueville. Cela ne le sauva pas. C\u2019est \u00e0 la villa Montfleury qu\u2019il se logea, et qu\u2019il d\u00e9c\u00e9da. Son corps fut ramen\u00e9 en Normandie, et enterr\u00e9 dans le village de Tocqueville. 90 ans plus tard, la r\u00e9gion de Cannes est sous administration italienne, suite \u00e0 l\u2019armistice conclu entre P\u00e9tain et l\u2019Allemagne. La villa Montfleury devient le si\u00e8ge de la Gestapo. Elle se trouve sur les hauteurs de Cannes, pas tr\u00e8s loin du bord de mer, mais dans un lieu r\u00e9sidentiel et recul\u00e9 de la ville. Des r\u00e9sistants sont emprisonn\u00e9s dans le sous-sol de la villa. Le jour du d\u00e9barquement de Provence, la Gestapo les fusille. La page Wikip\u00e9dia pr\u00e9sente tr\u00e8s bien cette fusillade. Ainsi huit personnes sont mortes pour la libert\u00e9, sur les lieux m\u00eames o\u00f9 un des plus grands penseurs de la libert\u00e9 du XIXe si\u00e8cle est d\u00e9c\u00e9d\u00e9. Curieuses concentrations de faits historiques sans lien, dans un lieu qui n\u2019a rien de particulier pour les provoquer. \u2014 Sur le web "}