{"url": "https://www.contrepoints.org/2020/01/03/361542-oui-les-liberaux-se-preoccupent-des-questions-denvironnement", "title": "Oui, les lib\u00e9raux se pr\u00e9occupent des questions d\u2019environnement ! ", "author": "Par Erwan Queinnec. ", "date": "2020", "content": "Dans un article paru dans le Contrepoints du 20 d\u00e9cembre 2019, Benjamin Faucher invite les lib\u00e9raux \u00e0 se saisir des questions environnementales. Il y aurait, selon cet auteur, un silence des lib\u00e9raux sur ces questions. Il est \u00e9videmment louable que de jeunes auteurs opposent pied \u00e0 pied les arguments de la libert\u00e9 \u00e0 ceux d\u2019un \u00e9cologisme suintant l\u2019outrance totalitaire au pire, l\u2019omnipotence bureaucratique au mieux. Il convient toutefois de le faire avec rigueur documentaire et pertinence conceptuelle. Or, il y a belle lurette que les (ou des) penseurs lib\u00e9raux contemporains ont r\u00e9fl\u00e9chi, communiqu\u00e9, \u00e9crit sur la question de l\u2019environnement. Voil\u00e0 par exemple une trentaine d\u2019ann\u00e9es que l\u2019ICREI a produit les travaux les plus divers sur toutes sortes de questions \u00e9cologiques au point que son pr\u00e9sident historique, Max Falque, peut \u00e0 bon droit \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme l\u2019auteur fran\u00e7ais de r\u00e9f\u00e9rence, en la mati\u00e8re. Puisque l\u2019on n\u2019est jamais mieux servi que par soi-m\u00eame, j\u2019ai produit une synth\u00e8se r\u00e9cente sur la question du rapport entre lib\u00e9ralisme et environnement, publi\u00e9e dans le Journal des Libert\u00e9s. Ayant \u00e9t\u00e9 l\u2019un des premiers auteurs fran\u00e7ais lib\u00e9raux \u2013 a fortiori universitaires \u2013 \u00e0 faire mon coming out lib\u00e9ral sur la Toile, j\u2019ai \u00e9galement produit trois articles d\u00e9di\u00e9s au rapport lib\u00e9ralisme-environnement sur le site du Qu\u00e9b\u00e9cois Libre (QL) au d\u00e9but des ann\u00e9es 2000. \u00c0 l\u2019\u00e9poque de l\u2019internet naissant et sauf erreur de ma part, le QL \u00e9tait le seul cyberm\u00e9dia francophone d\u2019ob\u00e9dience lib\u00e9rale. Depuis lors, instituts, think tanks et revues francophones d\u00e9di\u00e9s \u00e0 la philosophie de la libert\u00e9 (dont Contrepoints est \u00e9videmment embl\u00e9matique) ont prosp\u00e9r\u00e9, permettant \u00e0 de nombreux auteurs d\u2019aborder la question de l\u2019environnement, voire d\u2019y consacrer des ouvrages (par exemple l\u2019ouvrage de C\u00e9cile Philippe, directrice de l\u2019Institut Molinari : C\u2019est trop tard pour la Terre, Latt\u00e8s, 2007). Que l\u2019argument lib\u00e9ral soit peu ou prou banni des m\u00e9dias audio-visuels (\u00e0 quelques salutaires exceptions pr\u00e8s, cependant), il n\u2019y a rien, l\u00e0, que de tr\u00e8s pr\u00e9visible. \u00c0 l\u2019aune de la d\u00e9magogie publique dont les \u00ab grands \u00bb m\u00e9dias sont la caisse de r\u00e9sonance servile, les lib\u00e9raux ne sont \u00ab silencieux \u00bb que parce que le b\u00ealement des moutons et le hurlement des loups couvrent la petite musique de la raison. Il serait toutefois heureux que les auteurs lib\u00e9raux ne se laissent eux-m\u00eames duper par l\u2019obscurantisme ambiant. Il n\u2019est en effet pire aveugle que celui qui ne veut pas voir. Par ailleurs et d\u2019un point de vue plus \u00ab fondamental \u00bb, le concept \u00e9conomique d\u2019externalit\u00e9, cens\u00e9 selon Benjamin Faucher fonder les positions lib\u00e9rales en la mati\u00e8re, a \u00e9t\u00e9 t\u00f4t remis en cause par maints \u00e9conomistes, en premier lieu Ronald Coase, qui lui substitue la notion de \u00ab co\u00fbt de transaction \u00bb. Cette notion a \u00e9t\u00e9 d\u00e9battue et rebattue sans qu\u2019il soit ici possible de faire \u00e9tat des discussions en la mati\u00e8re. Les \u00e9conomistes lib\u00e9raux, en particulier ceux de l\u2019\u00e9cole dite autrichienne, s\u2019en remettent g\u00e9n\u00e9ralement \u00e0 l\u2019entrepreneuriat pour mettre en valeur la contribution d\u2019une \u00e9conomie de march\u00e9 libre \u00e0 un environnement \u00e0 la fois plus sain et plus agr\u00e9able1. En tout \u00e9tat de cause, une taxe n\u2019a jamais d\u2019autre fonction que de \u00ab r\u00e9soudre \u00bb un probl\u00e8me tel qu\u2019il a \u00e9t\u00e9 con\u00e7u par une bureaucratie et non tel qu\u2019il est \u00e9prouv\u00e9 par ceux qui le subissent. La notion de \u00ab taxe \u00e9cologique \u00bb est une aporie caract\u00e9ristique des failles de la th\u00e9orie \u00ab n\u00e9oclassique \u00bb (pigouvienne) de l\u2019environnement, abusivement assimil\u00e9e \u00e0 la pens\u00e9e \u00e9conomique lib\u00e9rale, en la mati\u00e8re. La question climatique, enfin, qui n\u2019est en toute rigueur qu\u2019une probl\u00e9matique \u00e9cologique parmi d\u2019autres, fait l\u2019objet de bien d\u2019autres d\u00e9veloppements \u00ab lib\u00e9raux \u00bb (ou assimil\u00e9s) que la vision quelque peu r\u00e9ductrice qu\u2019en donne Benjamin Faucher. Pour s\u2019en tenir \u00e0 une ressource francophone, l\u2019association des climato-r\u00e9alistes produit nombre d\u2019informations et de r\u00e9flexions qui vont bien au-del\u00e0 d\u2019une simple critique \u00e9pist\u00e9mologique2 ou des railleries dont peut \u00eatre victime Greta Thunberg. Cette derni\u00e8re doit d\u2019ailleurs \u00eatre envisag\u00e9e en tant que ph\u00e9nom\u00e8ne socio-id\u00e9ologique plut\u00f4t que jug\u00e9e en tant que personne. Greta Thunberg incarne \u00e0 cet \u00e9gard une d\u00e9faite de la pens\u00e9e consacr\u00e9e, c\u00e9l\u00e9br\u00e9e par les plus hautes institutions de la plan\u00e8te, abandonnant \u00e0 une adolescente candide, fragile et exalt\u00e9e la grisante tribune de l\u2019apocalypse climatique, tel un hot-dog dogmatique satur\u00e9 en graisses mill\u00e9naristes, offert \u00e0 prix discount sur le march\u00e9 de masse de la cr\u00e9dulit\u00e9. La question climatique m\u00e9rite \u00e9videmment mieux que \u00e7a. Elle m\u00e9riterait d\u2019abord que l\u2019on lise les rapports \u00ab scientifiques \u00bb du GIEC, lesquels sont souvent moins alarmistes que la traduction qu\u2019en donnent les m\u00e9dias. Elle m\u00e9riterait ensuite que l\u2019on puisse distinguer le bon grain de la controverse scientifique (\u00ab Pourquoi la Terre se r\u00e9chauffe-t-elle \u00bb ? \u00ab Quel effet sur le climat \u00bb ?) de l\u2019ivraie de l\u2019outrance dogmatique, laquelle r\u00e9clame que tout changement climatique produise des effets catastrophiques et qu\u2019une politique \u00ab clairvoyante \u00bb puisse y mettre fin. \u00c0 cet \u00e9gard, il ne faut pas se laisser impressionner par le fait qu\u2019un Parlement refl\u00e9tant le conformisme id\u00e9ologique de son temps, d\u00e9clare un \u00ab \u00e9tat d\u2019urgence climatique \u00bb dont la grandiloquence m\u00eame est absurde. Le climat ne peut \u00eatre une \u00ab urgence \u00bb compte tenu du savoir balbutiant en la mati\u00e8re, de la teneur hautement conjecturale des catastrophes annonc\u00e9es, du terme lointain des pr\u00e9visions alarmistes, de l\u2019inertie des ressources \u00e9conomiques en jeu et surtout de la concurrence d\u2019autres d\u00e9sastres potentiels autrement imminents et vraisemblablement plus d\u00e9vastateurs (tels que d\u00e9rive de la dette publique et politiques d\u2019inondation mon\u00e9taire, portant conjointement en germe le risque d\u2019une destruction du syst\u00e8me financier international). La politique publique n\u2019est jamais une r\u00e9ponse \u00e0 un \u00ab probl\u00e8me social \u00bb objectivement ent\u00e9rin\u00e9 par un planificateur omniscient. Elle est un buvard d\u00e9magogique qui ne r\u00e9pond in fine qu\u2019\u00e0 des objectifs\u2026 politiques, \u00e0 savoir asseoir la puissance tut\u00e9laire du L\u00e9viathan \u00e9tatique et lui permettre de d\u00e9penser sans compter. Pour autant, la question de l\u2019innovation \u00e9nerg\u00e9tique est pr\u00e9gnante et de ce point de vue, une partie du discours \u00ab r\u00e9chauffiste \u00bb peut \u00eatre entendue par les lib\u00e9raux. Un certain nombre de technologies \u00ab vertes \u00bb permettent d\u2019entrevoir la production d\u2019une \u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 bon compte, dans un plus ou moins proche avenir, ce dont il y a lieu de se f\u00e9liciter ; il faut simplement rappeler que l\u2019innovation est l\u2019ADN de l\u2019\u00e9conomie de march\u00e9 et qu\u2019en la mati\u00e8re, les politiques les plus efficaces consistent \u00e0 laisser les inventeurs inventer et les entrepreneurs entreprendre. Je souscris largement \u00e0 la derni\u00e8re partie de l\u2019article de Benjamin Faucher et loue \u00e9videmment la pr\u00e9occupation de l\u2019auteur. Mais une petite mise au point m\u2019a paru salutaire. "}