{"url": "https://www.contrepoints.org/2018/11/05/329581-quand-le-pedalo-vogue-dans-latoll-de-taxatouva", "title": "Quand le p\u00e9dalo vogue dans l\u2019atoll de Taxatouva ", "author": "", "date": "2018", "content": "On ne sait pas exactement comment, mais le fr\u00eale esquif, barr\u00e9 d\u2019une main dilettante par un Fran\u00e7ois Hollande particuli\u00e8rement peu ma\u00eetre des \u00e9l\u00e9ments, s\u2019est \u00e9chou\u00e9 assez rapidement apr\u00e8s mai 2012 sur les rivages ensabl\u00e9s, gluants et acides de l\u2019atoll. Depuis, malgr\u00e9 quelques coups de p\u00e9dales manquant franchement de conviction, l\u2019embarcation n\u2019a gu\u00e8re boug\u00e9. Tout indique qu\u2019elle s\u2019est m\u00eame plut\u00f4t enfonc\u00e9e. \u00c0 l\u2019arriv\u00e9e d\u2019Emmanuel Macron, certains na\u00effs avaient cru qu\u2019enfin on pourrait profiter de la belle sant\u00e9 du nouveau capitaine pour tenter un d\u00e9sensablement. Peine perdue : dilapidant ses premi\u00e8res forces sur la d\u00e9coration du p\u00e9dalo, la taille de la barre, et faisant mine d\u2019attendre une m\u00e9t\u00e9o cl\u00e9mente, le capitaine ne l\u2019aura finalement pouss\u00e9 que dans le mauvais sens. Et derni\u00e8rement, c\u2019est m\u00eame avec une vigueur quasi-rabique que lui et son \u00e9quipe semblent s\u2019acharner \u00e0 enfoncer encore un peu plus le p\u00e9dalo dans plusieurs tonnes de sable, pendant que les conditions climatiques se d\u00e9gradent furieusement. Il n\u2019est gu\u00e8re besoin de reprendre en d\u00e9tail les derniers mois pour s\u2019en convaincre et il suffira m\u00eame de se pencher sur les derniers jours pour comprendre que ce qui tenait d\u00e9j\u00e0 d\u2019une bonne pluie de taxes s\u2019est \u00e0 pr\u00e9sent transform\u00e9 en v\u00e9ritable d\u00e9luge o\u00f9 pas une journ\u00e9e ne passe sans qu\u2019une nouvelle ponction soit imagin\u00e9e, ou publi\u00e9e, ou mise en forme, ou vot\u00e9e, ou entr\u00e9e en application. Petit-\u00e0-petit, le peuple fran\u00e7ais commence \u00e0 comprendre que la ponction ne fait que commencer ; et alors m\u00eame que son fondement ne s\u2019est pas encore remis des terribles forages pneumatiques entrepris par le gouvernement et les d\u00e9put\u00e9s, voil\u00e0 que l\u2019association des maires de France se l\u00e8ve comme un seul homme, tr\u00e9pan p\u00e9trolier \u00e0 la main, en hurlant qu\u2019il veut, lui aussi, participer \u00e0 la belle op\u00e9ration. On apprend en effet que cette association veut instaurer une nouvelle taxe d\u2019un euro sur chaque colis livr\u00e9 \u00e0 domicile. Comme bien souvent, le geste politique suit une analyse \u00e9conomique indigente et part d\u2019un sentiment aussi bon que stupide puisqu\u2019essentiellement \u00e9motionnel et avant tout destin\u00e9 \u00e0 cacher l\u2019app\u00e2t d\u2019un gain facile : pour nos maires, il s\u2019agit officiellement de \u00ab revitaliser les centres-villes \u00bb en tabassant les commerces en ligne, esp\u00e9rant ainsi compenser la d\u00e9saffection de ces centres par une taxe qui pourrait \u00e9ventuellement aider les petits commerces locaux (dans le meilleur des cas).  On comprendra qu\u2019en r\u00e9alit\u00e9, les gains \u00e9ventuels de cette taxe seront bien vite affect\u00e9s \u00e0 l\u2019une ou l\u2019autre niaiserie municipale dont le r\u00e9sultat \u00e9lectoral, bien qu\u2019incertain, sera certainement plus int\u00e9ressant que la survie de l\u2019une ou l\u2019autre boutique qui ne repr\u00e9sente jamais qu\u2019une poign\u00e9e d\u2019\u00e9lecteurs (au mieux). Non seulement la taxe ne servira en rien les int\u00e9r\u00eats des commerces, mais elle rench\u00e9rira les objets arrivant dans la commune pour les particuliers y r\u00e9sidant\u2026 Ce qui les incitera (en plus du reste) \u00e0 aller voir ailleurs, d\u2019autant que ces taxes viennent d\u2019abord gr\u00e9ver le budget de ceux qui ont le plus de mal \u00e0 se d\u00e9placer, c\u2019est-\u00e0-dire les individus les moins ais\u00e9s en premier lieu. Les maires voudraient faire fuir les pauvres de leur commune qu\u2019ils ne s\u2019y prendraient pas autrement. Parall\u00e8lement \u00e0 cette nouvelle invention idiote, et pour ne pas \u00eatre en reste sur le niveau communal, notre repr\u00e9sentation nationale, jamais en retard d\u2019une \u00e2nerie si elle peut aider \u00e0 remplir le tonneau des Dana\u00efdes de nos finances publiques, s\u2019emploie \u00e0 \u00e9tendre encore le domaine de la taxe. Cette fois-ci, ce sont les ch\u00e8ques vacances et autres bons de No\u00ebl qui pourraient \u00eatre soumis \u00e0 l\u2019imp\u00f4t : selon un amendement au projet de budget 2019 pour la S\u00e9curit\u00e9 sociale, au-del\u00e0 de 331 euros par an et par salari\u00e9 (ou 662 euros si le salari\u00e9 a au moins un enfant), le montant de ces aides (bons et autres ch\u00e8ques) sera soumis \u00e0 la fois aux cotisations patronales et \u00e0 l\u2019imp\u00f4t sur le revenu. Malgr\u00e9 leur totale non-repr\u00e9sentativit\u00e9 et leur existence de plus en plus marginale, les syndicats de salari\u00e9s ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9mis de vives protestations qui seront, comme il se doit, largement ignor\u00e9es. Cela prendra le temps qu\u2019il faudra mais on peut d\u2019ores et d\u00e9j\u00e0 s\u2019en assurer : bient\u00f4t, les quelques petits avantages qu\u2019une entreprise pouvait encore offrir \u00e0 ses salari\u00e9s seront, eux aussi, amput\u00e9s d\u2019une bonne part (on peut raisonnablement tabler entre 25 et 50 %) pour aller abonder cette redistribution sociale que le monde entier nous envie moyennement de financer ainsi.  La queue du Mickey est largement atteinte, saisie et m\u00eame m\u00e2chonn\u00e9e dans le grand man\u00e8ge fran\u00e7ais de la taxation en folie lorsqu\u2019on apprend que, non contents de tabasser les salari\u00e9s, les consommateurs et les automobilistes comme jamais, certains d\u00e9put\u00e9s La R\u00e9publique \u00c0 Pied entendent cr\u00e9er\u2026 un ch\u00e8que carburant. Encore une fois, la stupidit\u00e9 de l\u2019id\u00e9e s\u2019y dispute \u00e0 son invraisemblable c\u00f4t\u00e9 contre-productif, caract\u00e9ristiques maintenant sp\u00e9cifiques des productions de nos \u00e9lus qui semblent v\u00e9ritablement lanc\u00e9s dans une esp\u00e8ce de concours de celui qui sortira la plus fameuse \u00e2nerie. Pour le moment, reconnaissons \u00e0 Guillaume Peltier de caracoler en t\u00eate, les bras en l\u2019air et la mine ahurie de contentement \u00e0 l\u2019\u00e9coute de ses propres niaiseries : entre deux poncifs habituels, comme la n\u00e9cessit\u00e9 de castagner encore un peu plus les m\u00e9chantes multinationales, le d\u00e9put\u00e9 pr\u00e9conise de taxer les soci\u00e9t\u00e9s d\u2019autoroute afin de financer ce ch\u00e8que carburant qui serait remis aux familles fran\u00e7aises les plus n\u00e9cessiteuses face \u00e0 la hausse des prix du carburant. Hausses tr\u00e8s largement imputables aux taxes, contrairement \u00e0 l\u2019insupportable propagande des thurif\u00e9raires de l\u2019\u00c9tat, presse incluse : depuis 2008, le prix du baril est ainsi pass\u00e9 de 89 \u00e0 62 euros, tandis que celui du gasoil \u00e0 la pompe est lui pass\u00e9 de 1,42 \u20ac \u00e0 1,55 \u20ac, sans que ni les proc\u00e9d\u00e9s de fabrication, ni les co\u00fbts de distribution se rench\u00e9rissent, tant ces fili\u00e8res sont depuis le temps largement rod\u00e9es et amorties. En revanche, sur la p\u00e9riode, les taxes de toutes sortes (depuis les taxes sur le travail en passant par les cotisations, jusqu\u2019aux taxes sur les \u00e9nergies et les ponctions soi-disant vertes) ont, elles, augment\u00e9 pour passer de 153 % du prix hors taxe \u00e0 297 %. La proposition de notre petit marcheur consiste donc \u00e0 oublier consciencieusement l\u2019origine m\u00eame de l\u2019\u00e9crasante augmentation des prix. Pour r\u00e9sumer et selon cette t\u00eate pensante, pour contrer les taxes impos\u00e9es par l\u2019\u00c9tat et que le client paye aux pompes, l\u2019\u00c9tat devrait imposer les soci\u00e9t\u00e9s d\u2019autoroute que paye le client pour que l\u2019\u00c9tat reverse ces thunes au client. M\u00e9fiez-vous : il y a un gros dindon dans l\u2019histoire.  Tout ceci pourrait faire rire si le pays ne croulait pas d\u00e9j\u00e0 sous les taxes, si la situation \u00e9conomique d\u2019un nombre croissant de Fran\u00e7ais ne tournait pas d\u00e9j\u00e0 au vinaigre, si la situation \u00e9conomique et s\u00e9curitaire du pays n\u2019\u00e9tait pas d\u00e9j\u00e0 dramatique et si toutes ces gesticulations de plus en plus furieuses n\u2019augmentaient pas dramatiquement le niveau g\u00e9n\u00e9ral de mis\u00e8re. Mais il y a pire. L\u2019introduction n\u2019\u00e9tait qu\u2019une figure de style ; non pas que le p\u00e9dalo n\u2019existerait pas, ou qu\u2019il ne serait pas coinc\u00e9 dans cet atoll maudit. Pour le coup, c\u2019est absolument certain et il n\u2019est plus question de m\u00e9taphore amusante. La figure de style r\u00e9side surtout dans cette image du pr\u00e9sident Macron tentant de faire repartir le p\u00e9dalo loin des eaux corrosives de l\u2019atoll : rien de ceci ne s\u2019est jamais produit. En pratique, c\u2019est m\u00eame le contraire : Emmanuel Macron, maintenant parfaitement d\u00e9connect\u00e9 des r\u00e9alit\u00e9s de terrain, dit \u00ab assumer \u00bb cette hausse et explique pr\u00e9f\u00e9rer voir le carburant augmenter que le travail \u00eatre tax\u00e9 davantage, sans comprendre qu\u2019il s\u2019agit effectivement de la m\u00eame chose, tant ceux qui travaillent sont aussi ceux qui prennent leur voiture pour s\u2019y rendre ou pour l\u2019effectuer. Perdu dans une repr\u00e9sentation typiquement germano-pratine de la France, il s\u2019exclame m\u00eame, emport\u00e9 : Mais non, Emmanuel, d\u00e9sol\u00e9 de vous surprendre, mais \u00e0 peu pr\u00e8s personne ne r\u00e9clame qu\u2019on lutte contre la pollution d\u2019un air d\u00e9j\u00e0 fort propre : ceux qui r\u00e9clament qu\u2019on lutte sont le noyau de bobos \u00e9co-conscients syntonis\u00e9s avec Ga\u00efa qui habitent \u00e0 300 m de leur lieu de travail, vivent dans des grandes villes aux transports en commun d\u00e9ficitaires pay\u00e9s par la collectivit\u00e9, et qui ne se d\u00e9placent en voiture que lorsqu\u2019un Uber vient les prendre en bas de chez eux pour les amener au Starbucks le plus proche o\u00f9 ils d\u00e9gusteront un petit moccacino bio Guatemala Antigua ar\u00f4me cacao, caramel et noisette en y touillant leur tringle en bambou biod\u00e9gradable et en se moquant des culs-terreux de province. Ces derniers y vivent majoritairement dans des villes petites ou moyennes, se d\u00e9placent tr\u00e8s majoritairement en voiture parce qu\u2019il n\u2019y a pas de transports en commun et que 40 km en trottinette, \u00e7a n\u2019amuse qu\u2019une fois ; l\u2019air y est suffisamment bon pour que les pr\u00e9occupations des suceurs de caf\u00e9s luxueux leur passent au-dessus de la t\u00eate mais le prix de l\u2019essence impacte directement leur vie quotidienne\u2026 Il faut se rendre \u00e0 l\u2019\u00e9vidence : la giboul\u00e9e de taxes prend des proportions bibliques et tout indique que ce n\u2019est pas fini. Pire : de plus en plus azimut\u00e9 sur des r\u00e9alit\u00e9s alternatives, le chef de l\u2019\u00c9tat, refusant un n\u00e9cessaire retour \u00e0 la raison, entend poursuivre dans cette voie suicidaire qui entra\u00eene le pays vers une dissociation compl\u00e8te de ses \u00ab \u00e9lites \u00bb et de son peuple, et vers une catastrophe financi\u00e8re majeure par \u00e9puisement des classes moyennes. Ce pays est foutu.\n\u2014-\nSur le web "}