{"url": "https://www.contrepoints.org/2020/08/28/378986-plan-de-relance-un-secret-detat", "title": "Plan de relance : un secret d\u2019\u00c9tat ", "author": "Par Jacques Garello. ", "date": "2020", "content": "Les Fran\u00e7ais peuvent \u00eatre rassur\u00e9s : le plan de relance est pr\u00eat. C\u2019est Bruno Le Maire qui a annonc\u00e9 cette bonne nouvelle lundi dernier sur RTL. Le ministre de l\u2019\u00c9conomie a donn\u00e9 les grandes lignes du Plan : 100 milliards de d\u00e9penses nouvelles hors budget, \u00e0 \u00e9taler sur deux ans. Mais il ne peut entrer dans le d\u00e9tail pour l\u2019instant. Le secret est bien gard\u00e9 mais tout sera pr\u00e9cis\u00e9 d\u2019ici la fin de l\u2019ann\u00e9e. Je comprends que ce plan, \u00e0 la mani\u00e8re d\u2019un prototype pr\u00e9sent\u00e9 au salon de l\u2019auto, soit prot\u00e9g\u00e9 jusqu\u2019au dernier moment. Car une chose est s\u00fbre : il s\u2019agit d\u2019un prototype, puisqu\u2019il assemble tout et son contraire. Il assemble situation sanitaire et situation \u00e9conomique, transition \u00e9cologique et croissance \u00e9conomique, mesures conjoncturelles et \u00e9volutions structurelles, \u00e9conomie de la demande et \u00e9conomie de l\u2019offre, et \u00e9videmment gauche et droite. C\u2019est l\u2019ing\u00e9nieur Macron qui est \u00e0 la man\u0153uvre de l\u2019innovation. Et c\u2019est le charisme de Bruno Le Maire qui retient le chaland. Les opposants aux dirigeants actuels ont la mauvaise foi de d\u00e9noncer des incoh\u00e9rences destin\u00e9es \u00e0 d\u00e9sorienter le peuple et \u00e0 distraire l\u2019opinion publique jusqu\u2019\u00e0 l\u2019ouverture de la campagne des pr\u00e9sidentielles, mais pour ma part je dois avouer avoir \u00e9t\u00e9 surpris de la fa\u00e7on dont le ministre de l\u2019\u00c9conomie a tent\u00e9 de concilier \u00e9conomie de la demande et \u00e9conomie de l\u2019offre. Certes, politiquement il faut donner des gages aux Fran\u00e7ais de toutes opinions, de toutes conditions, mais \u00e0 mon sens la science \u00e9conomique s\u2019accommode difficilement d\u2019une synth\u00e8se entre Keynes et Hayek, entre Malthus et Say. RELANCER LA D\u00c9PENSE ET STIMULER LA PRODUCTION \u00ab Que les Fran\u00e7ais d\u00e9pensent au lieu d\u2019\u00e9pargner \u00bb : ce souhait, cette invitation de Bruno Le Maire est dans la plus pure des logiques keyn\u00e9siennes. C\u2019est la demande globale qui d\u00e9termine le niveau du revenu national, et si la demande spontan\u00e9e est essouffl\u00e9e, la d\u00e9pense publique est appel\u00e9e en renfort. Voil\u00e0 pourquoi 100 milliards ne sont pas de trop. Financer la d\u00e9pense, priv\u00e9e ou publique n\u2019est pas un probl\u00e8me : la dette publique y pourvoira car, contrairement aux dires des \u00e9conomistes lib\u00e9raux, le ministre soutient que le niveau actuel de la dette fran\u00e7aise (120 % du PIB) est raisonnable et n\u2019a gonfl\u00e9 que de 20 % cette ann\u00e9e, uniquement \u00e0 cause du confinement, et on pourrait dig\u00e9rer cet accident en 20 ans. C\u2019est possible, dit-il, parce que gr\u00e2ce \u00e0 la relance la production va d\u00e9marrer. Et voici maintenant un beau couplet sur la production : en France on ne travaille pas assez, il y a trop d\u2019imp\u00f4ts, alors que les capacit\u00e9s des Fran\u00e7ais sont extraordinaires \u2013 ce qui appara\u00eetrait dans les excellentes performances de croissance depuis le d\u00e9but de l\u2019\u00e8re Macron. Si la production est aujourd\u2019hui insuffisante c\u2019est sans doute que les producteurs fran\u00e7ais sont victimes de la concurrence d\u00e9loyale des \u00e9trangers, Am\u00e9ricains et Chinois en t\u00eate. Les \u00e9conomistes lib\u00e9raux ont deux objections \u00e0 pr\u00e9senter ici : 1\u00b0 En aucun cas la demande globale n\u2019est le moteur de l\u2019\u00e9conomie. Il n\u2019y a demande que s\u2019il y a revenu, et il n\u2019y a revenu qu\u2019en r\u00e9mun\u00e9ration de biens et services produits et vendus, ces r\u00e9mun\u00e9rations s\u2019appellent salaire, int\u00e9r\u00eat et profit. La loi de Say est in\u00e9luctable ; on ne peut d\u00e9penser un argent qui n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 gagn\u00e9. Les d\u00e9penses publiques ne sont possibles que par une redistribution des revenus primaires, elles n\u2019ont d\u2019autre financement que l\u2019imp\u00f4t actuel ou futur. Le ministre nous fait croire qu\u2019il n\u2019y aura pas de fiscalit\u00e9 suppl\u00e9mentaire, mais il attend beaucoup d\u2019argent de la taxation des GAFA, et surtout les projets de rel\u00e8vement de la fiscalit\u00e9 fonci\u00e8re sont d\u00e9j\u00e0 bien au point \u00e0 Bercy : les plus-values seront bient\u00f4t tax\u00e9es. 2\u00b0 Comment stimuler la production en multipliant chaque jour les contraintes qui p\u00e8sent sur les entreprises ? Si les entreprises et les emplois sont aujourd\u2019hui en ruine, c\u2019est \u00e0 la mani\u00e8re dont le confinement a \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9 et organis\u00e9 qu\u2019ont le doit. Et l\u2019avenir est pour longtemps compromis dans de nombreux secteurs (comme le tourisme, la restauration, les transports, l\u2019habillement) par une r\u00e9glementation arbitraire, confuse et discriminatoire. C\u2019est que le gouvernement a maintenu deux priorit\u00e9s : la \u00ab guerre \u00bb contre la Covid (\u00ab la situation \u00e9conomique et la situation sanitaire ont \u00e9t\u00e9 mises au m\u00eame niveau \u00bb), et la transition \u00e9cologique (30 % des ressources du plan seront affect\u00e9es \u00e0 la d\u00e9carbonisation). Comment croire \u00e0 la croissance quand des millions de ch\u00f4meurs et des milliers d\u2019entrepreneurs ont \u00e9t\u00e9 asphyxi\u00e9s ? Les aides promises pour \u00e9carter \u00ab toute faillite \u00bb (Macron) n\u2019ont jamais \u00e9t\u00e9 apport\u00e9es et seront \u00e0 terme d\u00e8s le mois prochain (comme en ce qui concerne le ch\u00f4mage partiel). Bref, la croissance n\u2019est pas une affaire politique men\u00e9e \u00e0 travers d\u2019audacieuses interventions macro-\u00e9conomiques. Elle est affaire de confiance, et les producteurs fran\u00e7ais n\u2019ont pas beaucoup de raisons d\u2019avoir confiance. Comme apr\u00e8s les crises de 2001 et 2008 les politiciens fran\u00e7ais ne se sont jamais ralli\u00e9s \u00e0 \u00ab l\u2019\u00e9conomie de l\u2019offre \u00bb, ils croient aux relances par l\u2019\u00c9tat et au pouvoir d\u2019achat factice plut\u00f4t qu\u2019\u00e0 la libert\u00e9 et la comp\u00e9titivit\u00e9 des entreprises. NATIONALISER L\u2019\u00c9PARGNE, PLANIFIER L\u2019\u00c9CONOMIE Curieuse co\u00efncidence : les 100 milliards du plan relance sont rapproch\u00e9s par le ministre des 100 milliards plac\u00e9s par les \u00e9pargnants fran\u00e7ais dans leurs livrets A. Malthus et Keynes ont d\u00e9j\u00e0 fait la le\u00e7on aux \u00e9pargnants : ils ne veulent pas consommer, donc ils r\u00e9duisent les d\u00e9bouch\u00e9s et ruinent les entreprises. Il ne vient pas \u00e0 l\u2019esprit du ministre que les Fran\u00e7ais accumulent de l\u2019\u00e9pargne par pr\u00e9caution : ils craignent dans l\u2019imm\u00e9diat pour leur emploi, pour leur affaire, pour leur pouvoir d\u2019achat. Ils craignent aussi pour leur retraite \u2013 dont la r\u00e9forme est toujours prometteuse. Ils ne peuvent \u00eatre tenus pour de mauvais citoyens au pr\u00e9texte qu\u2019ils trouvent plus prudent de faire des \u00e9conomies que de contribuer \u00e0 la relance de la croissance fran\u00e7aise. D\u2019ailleurs il y a bien un moyen pour l\u2019\u00c9tat de r\u00e9cup\u00e9rer cette \u00e9pargne et de la remettre dans le circuit, sans demander l\u2019avis des d\u00e9posants : c\u2019est que la l\u00e9gislation bancaire dans notre pays oblige caisses d\u2019\u00e9pargne mais aussi banques de d\u00e9p\u00f4ts \u00e0 confier les sommes \u00e9pargn\u00e9es \u00e0 la Caisse des D\u00e9p\u00f4ts et Consignations, de loin la plus grande des puissances financi\u00e8res de France. Directement ou par l\u2019interm\u00e9diaire de ses nombreuses filiales la Caisse finance nombre d\u2019investissements consid\u00e9r\u00e9s comme prioritaires par le pouvoir politique : grands travaux, logement social, etc. Le climat g\u00e9n\u00e9ral est actuellement au monopole public de l\u2019investissement. Le financement boursier est trop proche d\u2019une logique capitaliste (il a \u00e9t\u00e9 pourtant exempt\u00e9 d\u2019imp\u00f4t sur la fortune), le financement bancaire est trop prisonnier de la r\u00e9glementation internationale, le financement personnel sous toutes ses formes est fiscalement ruineux, puisque la \u00ab justice sociale \u00bb exige de confisquer les profits. Heureusement demeure l\u2019investissement par l\u2019\u00c9tat et ses instances financi\u00e8res, dont notamment France Strat\u00e9gie, dirig\u00e9e par Jean Pisani Ferri, r\u00e9surrection du Commissariat au Plan d\u00e9saffect\u00e9 depuis 2006. Bruno Le Maire ne cache pas les espoirs qu\u2019\u00edl met dans l\u2019investissement orient\u00e9 par l\u2019\u00c9tat, capable de rep\u00e9rer les \u00ab gisements de la croissance future \u00bb \u2013 ce que le march\u00e9 ne peut faire puisqu\u2019il serait en quelque sorte \u00ab prisonnier des prix pratiqu\u00e9s actuellement \u00bb. Ainsi, en d\u00e9pit des apparences, le Plan de relance peut-il s\u2019inscrire dans un choix politique et strat\u00e9gique : revenir \u00e0 la planification, ressusciter le Commissariat au Plan. Quelques candidats \u00e0 la t\u00eate de ce Commissariat sont \u00e9voqu\u00e9s, il est dit que Fran\u00e7ois Bayrou pourrait convenir. La France serait \u00e9videmment le seul pays de l\u2019OCDE \u00e0 faire le choix de la planification ; comme en 1981 d\u2019ailleurs. Il faut dire que nos politiciens ont toujours \u00e9t\u00e9 attir\u00e9s par la \u00ab troisi\u00e8me voie \u00bb, dont on sait qu\u2019elle est une impasse. Sa s\u00e9duction politique est incontestable : ni de droite ni de gauche, ind\u00e9pendance garantie vis-\u00e0-vis des \u00c9tats-Unis comme de la Chine. Sa consistance \u00e9conomique est nulle puisqu\u2019on ne peut juxtaposer deux syst\u00e8mes de r\u00e9v\u00e9lation des pr\u00e9f\u00e9rences, de choix des facteurs productifs et de r\u00e9partition des r\u00e9sultats : c\u2019est ou bien le march\u00e9, proc\u00e9dure de d\u00e9mocratie \u00e9conomique directe, \u00e0 travers le \u00ab pl\u00e9biscite quotidien du march\u00e9 \u00bb (Hayek), ou bien le plan, proc\u00e9dure de d\u00e9mocratie \u00e9conomique indirecte, les choix \u00e9tant faits par des repr\u00e9sentants \u00e9lus par le peuple \u00ab La d\u00e9mocratie politique soutient et garantit la d\u00e9mocratie \u00e9conomique \u00bb (Georges Marchais). Je dois dire que cette inclusion du plan de relance dans un projet de planification globale n\u2019est pas accept\u00e9e par tous les membres du gouvernement. Olivier Dusopt, Secr\u00e9taire d\u2019\u00c9tat \u00e0 la D\u00e9pense publique, a insist\u00e9 sur ce point : \u00ab Les d\u00e9penses engag\u00e9es seront conjoncturelles et surtout pas structurelles \u00bb. On respire : les 100 milliards du plan de relance ne sont qu\u2019un effort d\u2019appoint, d\u2019ailleurs non inscrit au budget 2021, et mis en \u0153uvre en dehors du Parlement, puisqu\u2019il y aura certainement de multiples r\u00e9unions avec des \u00ab corps interm\u00e9diaires \u00bb, syndicats, lobbies, associations, territoires, etc. pour un partage \u00e9quitable de ce qui restera apr\u00e8s que la facture \u00e9cologique, en particulier celle de la Convention Citoyenne pour le Climat, et les investissements du futur, s\u00e9lectionn\u00e9s par France Strat\u00e9gie, soient pay\u00e9s. Voil\u00e0 en effet de quoi rassurer : aucune r\u00e9forme structurelle n\u2019est en vue et sont malvenues les id\u00e9es qui expliquent le ch\u00f4mage et la ruine \u00e9conomique de la France par le refus p\u00e9renne de r\u00e9former l\u2019environnement institutionnel des entreprises fran\u00e7aise : la tyrannie du statu quo sera reconduite. PLAN DE RELANCE DE L\u2019\u00c9TAT En conclusion, je sugg\u00e8re de pr\u00e9ciser ce qu\u2019est le plan de relance. Il est un soutien financier non n\u00e9gligeable d\u2019une relance de l\u2019\u00c9tat. Fort du succ\u00e8s incontestable que l\u2019\u00c9tat fran\u00e7ais a remport\u00e9 dans sa ma\u00eetrise du Covid, fort de l\u2019alignement de l\u2019Union europ\u00e9enne sur le projet fran\u00e7ais apr\u00e8s l\u2019accord historique de juillet, fort du cr\u00e9dit personnel accord\u00e9 \u00e0 notre Pr\u00e9sident dans la diplomatie mondiale, fort de notre avance dans la transition \u00e9cologique anim\u00e9e par la \u00ab d\u00e9mocratie d\u00e9lib\u00e9rative \u00bb, les \u00e9tatistes se disent qu\u2019il est temps de redonner \u00e0 l\u2019\u00c9tat la place qu\u2019il m\u00e9rite dans l\u2019\u00e9conomie fran\u00e7aise, domaine partiellement et stupidement abandonn\u00e9 au march\u00e9 et \u00e0 la mondialisation. Mais pour l\u2019instant il ne faut pas d\u00e9voiler ce projet, dont j\u2019ai os\u00e9 \u00e9voquer la logique : le secret sera bien gard\u00e9, cette discr\u00e9tion permettra de prolonger plus facilement la relance de l\u2019\u00c9tat dans la perspective d\u2019un second quinquennat. "}