{"url": "https://www.contrepoints.org/2021/12/02/415697-arbre-balsa-lamazonie-menacee-par-les-eoliennes", "title": "Arbre balsa : l\u2019Amazonie menac\u00e9e par les \u00e9oliennes ", "author": "Par Gilles Granereau. ", "date": "2021", "content": "L\u2019\u00e9olien n\u2019a plus le vent en poupe si l\u2019on en croit les tr\u00e8s nombreuses r\u00e9actions \u00ab anti-\u00e9olien \u00bb rapport\u00e9es par les m\u00e9dias. Malgr\u00e9 le forcing men\u00e9 par les partisans de la \u00ab transition \u00e9nerg\u00e9tique \u00bb, l\u2019adh\u00e9sion de la population aux programmes d\u2019installation des \u00e9nergies renouvelables (ENR) sur le territoire, et notamment des \u00e9oliennes, est loin d\u2019\u00eatre consensuelle. Seuls ceux qui ont un int\u00e9r\u00eat quelconque \u00e0 l\u2019installation des ENR (notamment financier, mais aussi id\u00e9ologique et/ou li\u00e9 \u00e0 leur carri\u00e8re) adh\u00e8rent avec enthousiasme aux projets. Mais aborder le sujet avec objectivit\u00e9 am\u00e8ne \u00e0 pr\u00e9senter rapidement les principaux inconv\u00e9nients d\u00e9coulant de l\u2019installation des \u00e9oliennes, et \u00e9galement de pr\u00e9senter un impact jusque-l\u00e0 m\u00e9connu du processus m\u00eame de la fabrication des pales. L\u2019\u00c9OLIEN ET LES OISEAUX Les premi\u00e8res craintes relatives \u00e0 l\u2019impact de l\u2019\u00e9olien sur l\u2019environnement furent rapport\u00e9es entre autres par une association, le Conseil mondial pour la nature, qui dans un article intitul\u00e9 \u00ab Le grand carnage \u00bb a montr\u00e9 que la mortalit\u00e9 aviaire due \u00e0 l\u2019\u00e9olien est bien plus importante que les chiffres avanc\u00e9s par l\u2019ADEME qui affirme \u00ab que chaque \u00e9olienne ne tue en moyenne qu\u2019entre 0,4 et 1,2 oiseau par an \u00bb (on appr\u00e9ciera l\u2019\u00e9cart\u2026). Un fascicule du minist\u00e8re de la Transition \u00e9cologique rapporte : \u00c0 cet \u00e9gard, on pourra se rapprocher d\u2019un prospectus d\u2019information qui indique : Notons \u00e0 ce sujet que l\u2019allusion \u00e0 l\u2019impact des chats errants est dans la droite ligne de la strat\u00e9gie de l\u2019organisme qui n\u2019avoue qu\u2019\u00e0 demi-mots son souci de contr\u00f4ler, voire d\u2019\u00e9liminer les chats domestiques pour assurer le bien-\u00eatre des oiseaux et autres petits mammif\u00e8res. Le Conseil mondial pour la nature avance des chiffres totalement diff\u00e9rents : LA PERTINENCE DE L\u2019\u00c9OLIEN L\u2019argument apport\u00e9 par ceux qui n\u2019ont aucune connaissance de la probl\u00e9matique consiste \u00e0 dire que l\u2019\u00e9nergie faisant fonctionner les \u00e9oliennes est gratuite, renouvelable et durable. Or, il n\u2019en est rien, et l\u2019on doit tout d\u2019abord int\u00e9grer l\u2019impact \u00e9cologique et \u00e9conomique de la fabrication, puis celui du d\u00e9mant\u00e8lement. Dans un article paru dans Contrepoints, Michel Negynas d\u00e9veloppe un int\u00e9ressant calcul r\u00e9aliste, int\u00e9grant tout \u00e0 la fois la fabrication et le d\u00e9mant\u00e8lement, et conclut : La rentabilit\u00e9 n\u2019est certainement pertinente que pour les investisseurs qui b\u00e9n\u00e9ficient de subventions et/ou de droits de polluer (\u00e9changes sur le march\u00e9 du carbone), et vendent leur production au-dessus du prix du march\u00e9 de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9. L\u2019IMPACT SOCIAL De nombreuses r\u00e9actions ont \u00e9t\u00e9 suscit\u00e9es dans le cas de projets \u00e9oliens, qui, outre la destruction de la valeur paysag\u00e8re, d\u00e9pr\u00e9cient la valeur de l\u2019immobilier, et semblent induire des probl\u00e8mes de sant\u00e9 chez les r\u00e9sidents proches de fermes \u00e9oliennes, probl\u00e8mes qui ne sont que rarement pris en compte dans les projets d\u2019installation de champs d\u2019\u00e9oliennes. UN IMPACT M\u00c9CONNU Nous avons \u00e9voqu\u00e9 plus haut tr\u00e8s bri\u00e8vement quelques-uns des impacts n\u00e9gatifs li\u00e9s \u00e0 l\u2019\u00e9olien. C\u2019est par hasard que j\u2019ai eu connaissance d\u2019un article paru dans l\u2019\u00e9dition espagnole du journal El Pa\u00eds dont le titre a de quoi surprendre : \u00ab Los molinos de viento deforestan el Amazonas \u00bb, soit Les moulins \u00e0 vent (\u00e9oliennes) participent \u00e0 la d\u00e9forestation de l\u2019Amazone. L\u2019introduction de l\u2019article nous en apprend plus sur le sujet : L\u2019auteur donne un lien sur Google permettant de voir en quoi et comment est utilis\u00e9 ce bois. LE BALSA Cet arbre pr\u00e9sente la particularit\u00e9 d\u2019avoir une densit\u00e9 de 0,14, soit 140 kg/m3. Il est donc beaucoup moins dense que, par exemple, le pin maritime qui affiche 0,62 de densit\u00e9 (620 kg/m3). Le balsa est homog\u00e8ne, peut \u00eatre facilement travaill\u00e9, et pr\u00e9sente une bonne r\u00e9sistance malgr\u00e9 sa faible densit\u00e9. Pour ces raisons, il est utilis\u00e9 en a\u00e9romod\u00e9lisme, et plus g\u00e9n\u00e9ralement en mod\u00e9lisme, ou dans l\u2019industrie pour all\u00e9ger et renforcer des structures composites (ce qui est le cas des pales d\u2019\u00e9oliennes). Le balsa est aussi nomm\u00e9 fromager pyramidal (Ochroma pyramidale) ; il \u00e9tait pr\u00e9c\u00e9demment class\u00e9 dans la famille des Bombacaceae (comme les baobabs), mais est d\u00e9sormais rattach\u00e9 \u00e0 la famille des Malvaceae, sous-famille des Bombacoideae. C\u2019est un grand arbre pouvant atteindre plus de 40 m\u00e8tres de haut. Il est originaire des for\u00eats tropicales d\u2019Am\u00e9rique du Sud et d\u2019Am\u00e9rique centrale. Son fruit contient une fibre laineuse ferrugineuse, nomm\u00e9e kapok, que l\u2019on utilisait jadis pour rembourrer les oreillers et matelas. Sa culture est particuli\u00e8rement d\u00e9licate, car contrairement \u00e0 d\u2019autres arbres pouvant \u00eatre plant\u00e9s en lignes espac\u00e9es, il exige de pousser en touffes. Dans les conditions optimales de d\u00e9veloppement, sa croissance est tr\u00e8s rapide, il peut atteindre 6 m\u00e8tres sa premi\u00e8re ann\u00e9e ; il est possible de le couper \u00e0 partir de 6 ou 7 ans, mais son optimum d\u2019exploitation se situe vers 15 ans, alors qu\u2019il atteint une trentaine de m\u00e8tres. LA RU\u00c9E \u00c9CONOMIQUE SUR LE BALSA Jusqu\u2019\u00e0 l\u2019av\u00e8nement des \u00e9oliennes la demande en balsa restait relativement marginale, et l\u2019approvisionnement permettait d\u2019assurer une gestion durable des balsas, en r\u00e9alisant des pr\u00e9l\u00e8vements mesur\u00e9s et contr\u00f4l\u00e9s. L\u2019auteur de l\u2019article pr\u00e9cise : L\u2019ann\u00e9e 2018 est consid\u00e9r\u00e9e comme celle o\u00f9 la demande pour la production de pales d\u2019\u00e9oliennes s\u2019est intensifi\u00e9e. En effet, l\u2019augmentation de la longueur des pales, pouvant atteindre 100 m\u00e8tres, oblige \u00e0 trouver des solutions pour les all\u00e9ger au maximum. L\u2019utilisation du balsa, selon le proc\u00e9d\u00e9 de composite sandwich, permet de renforcer les fibres et d\u2019atteindre des longueurs importantes sans que la r\u00e9sistance ne soit mise en cause. Au titre des inconv\u00e9nients, on peut en citer un concernant les besoins en ce bois rare, \u00e0 savoir que la r\u00e9alisation d\u2019une pale de 100 m\u00e8tres peut induire la mise en \u0153uvre de 150 m3 de bois\u2026 Il s\u2019ensuit un emballement du march\u00e9, la demande \u00e9tant sup\u00e9rieure \u00e0 l\u2019offre de balsa. L\u2019auteur du journal El Pa\u00eds, indique : Ces exploitations ill\u00e9gales affectent par cons\u00e9quent la for\u00eat vierge. De plus elles sont favoris\u00e9es par la cr\u00e9ation d\u2019une v\u00e9ritable autoroute r\u00e9cemment construite, et qui a permis d\u2019atteindre des zones foresti\u00e8res jusque-l\u00e0 pr\u00e9serv\u00e9es de la d\u00e9forestation. Il est regrettable que cette information ne soit pas relay\u00e9e et ne fasse pas l\u2019objet, lors des co\u00fbteuses r\u00e9unions internationales comme la COP 26 de Glasgow, de prise de mesures contraignantes ! Mais il est plus facile d\u2019imposer des contraintes aux citoyens-contribuables que nous sommes, en argumentant sur de faux probl\u00e8mes tel l\u2019impact imaginaire du CO2 sur les climats, que de s\u2019attaquer aux fabricants et exploitants d\u2019\u00e9oliennes qui sont implicitement adoub\u00e9s par la climatocratie et b\u00e9n\u00e9ficient de ce fait de sauf-conduits et de privil\u00e8ges leur permettant de d\u00e9gager d\u2019importants b\u00e9n\u00e9fices. On peut donc affirmer aujourd\u2019hui que la transition \u00e9cologique contribue, par le biais de ses politiques \u00e9nerg\u00e9tiques, au d\u00e9boisement de la for\u00eat amazonienne !   "}