{"url": "https://www.contrepoints.org/2012/12/22/108934-jean-michel-fourgous-revient-sur-la-politique-fiscale-actuelle-et-ses-consequences", "title": "Jean-Michel Fourgous revient sur la politique fiscale actuelle et ses cons\u00e9quences ", "author": "Jean-Michel Fourgous, maire d\u2019\u00c9lancourt et Porte-Parole de G\u00e9n\u00e9ration entreprise, un groupe de 80 d\u00e9put\u00e9s qui d\u00e9fend les entreprises et les entrepreneurs fran\u00e7ais, revient dans ses v\u0153ux 2013 sur la politique fiscale qui fait fuir les cr\u00e9ateurs de richesses et met la France en p\u00e9ril. \u0153 Par la r\u00e9daction de Contrepoints  ", "date": "2012", "content": "Par la r\u00e9daction de Contrepoints L\u2019ancien d\u00e9put\u00e9 Jean-Michel Fourgous rappelle dans ses v\u0153ux vid\u00e9o que la France s\u2019est refus\u00e9 \u00e0 faire les r\u00e9formes qui permettent aux autres pays de moins souffrir de la crise actuelle, en particulier en r\u00e9duisant la d\u00e9pense publique et en mettant l\u2019accent sur la comp\u00e9titivit\u00e9 et la croissance.  Premier responsable selon lui, Fran\u00e7ois Hollande, pour avoir \u00ab menti \u00bb sur la r\u00e9alit\u00e9 de la situation fran\u00e7aise et sur son programme, un comportement tout sauf \u00ab moral \u00bb. Seule promesse vraiment tenue, \u00ab faire de la France un enfer fiscal \u00bb, au point que Jacques Attali parle de \u00ab suicide fiscal \u00bb. Et de souligner que tous ces pays, qui d\u00e9pensent moins et taxent moins \u00ab s\u2019en sortent beaucoup mieux que nous \u00bb. Selon lui, \u00ab l\u2019entreprise est d\u00e9valoris\u00e9e, pr\u00e9sent\u00e9e comme un lieu d\u2019injustice et de violence sociale, nos entrepreneurs, ceux qui produisent richesse et emplois, sont trait\u00e9s en voyous et mis au ban de la soci\u00e9t\u00e9. \u00bb Cons\u00e9quence directe de cette politique, un exil de plus en plus important de \u00ab nos talents expuls\u00e9s par tant de haine et de matraquage fiscal \u00bb. Au point de parler dans son communiqu\u00e9 de \u00ab ce climat de haine et de chasse \u00e0 l\u2019homme dont les chefs d\u2019entreprise sont victimes \u00bb. Avec un graphique parlant :  Surtout, ce ne sont plus seulement des grandes fortunes qui quittent la France aujourd\u2019hui, mais des chefs d\u2019entreprises, des cadres dirigeants, des investisseurs, des business angels, des ing\u00e9nieurs, des chercheurs les plus innovants\u2026 Dans ses v\u0153ux, Jean-Michel Fourgous se positionne en particulier en \u00ab relais de [ces] centaines d\u2019entrepreneurs qui lui ont fait part de leurs pr\u00e9occupations face \u00e0 la politique \u00e9conomique du Gouvernement essentiellement ax\u00e9e sur la taxation : taxe \u00e0 75%, imposition \u00e0 60% sur les plus-values (contre 18% au Royaume-Uni et 0% en Belgique ou en Suisse), augmentation de l\u2019ISF\u2026 \u00bb Comment sortir de l\u2019orni\u00e8re selon lui ? En cessant de cultiver un discours de lutte des classes et en se focalisant sur l\u2019innovation, la comp\u00e9titivit\u00e9 et la croissance d\u00e9j\u00e0. En ouvrant \u00e9galement les cabinets minist\u00e9riels au priv\u00e9 (10% versus 90% de fonctionnaires actuellement), ainsi que la carri\u00e8re politique. 73% des Fran\u00e7ais selon l\u2019Ifop souhaitent ainsi plus de chefs d\u2019entreprise en politique. Surtout, en \u00ab faisant confiance \u00e0 nos entrepreneurs \u00bb, puisque \u00ab ce sont nos entreprises qui cr\u00e9ent de l\u2019emploi, pas l\u2019\u00c9tat \u00bb. Pour peser, il lance \u00e9galement dans ses v\u0153ux une \u00ab p\u00e9tition pour d\u00e9fendre les entrepreneurs fran\u00e7ais injustement attaqu\u00e9s \u00bb, r\u00e9clamer \u00ab une \u00e9tude d\u2019impact des r\u00e9centes mesures fiscales sur la fuite des talents \u00bb ou \u00ab r\u00e9tablir la comp\u00e9titivit\u00e9 de nos entreprises, en diminuant leurs charges, ce qui suppose une baisse massive des d\u00e9penses publiques \u00bb. \u00c0 signer en ligne ici. "}