{"url": "https://www.contrepoints.org/2017/02/26/282170-rdc-derriere-le-massacre-au-kasai-central", "title": "Congo-Kinshasa : qu\u2019est-ce qui se cache derri\u00e8re le massacre au Kasa\u00ef central ? ", "author": "Par Isidore Kwandja. ", "date": "2017", "content": "Depuis quelques jours, des vid\u00e9os circulent abondamment dans les m\u00e9dias et sont partag\u00e9es sur les r\u00e9seaux sociaux, montrant des images atroces et gravissimes de forces de l\u2019ordre congolaises en train de massacrer impun\u00e9ment les populations civiles sans armes. Ce \u00e9ni\u00e8me massacre a suscit\u00e9 un profond \u00e9moi dans la population et aupr\u00e8s de la communaut\u00e9 internationale, ce qui a donn\u00e9 lieu \u00e0 des critiques acerbes de nombreux pays et une d\u00e9sapprobation tous azimuts de la violence dont font souvent preuve les forces de l\u2019ordre de ce pays contre des populations civiles. Le gouvernement de Kinshasa a voulu, dans un premier temps, nier l\u2019\u00e9vidence en tentant de minimiser la gravit\u00e9 des crimes, mais il a \u00e9t\u00e9 incapable d\u2019\u00e9touffer la v\u00e9rit\u00e9. En effet, le dysfonctionnement de la communication et la cacophonie \u00e9taient tels que les ministres se contredisaient les uns les autres et n\u2019\u00e9taient m\u00eame pas en mesure de g\u00e9rer convenablement la situation. Finalement, le gouvernement a fait volte-face en reconnaissant que les forces de l\u2019ordre avaient commis des exc\u00e8s et en annon\u00e7ant l\u2019ouverture d\u2019une enqu\u00eate pour \u00e9tablir les faits sur les violations graves des droits humains au Kasa\u00ef central. Cette cruaut\u00e9 r\u00e9pr\u00e9hensible qui d\u00e9passe tout entendement, commise au m\u00e9pris de la dignit\u00e9 inh\u00e9rente \u00e0 la personne humaine, est particuli\u00e8rement pr\u00e9occupante et constitue incontestablement un crime de guerre et un crime contre l\u2019humanit\u00e9. Les auteurs mat\u00e9riels et intellectuels, les commanditaires et ex\u00e9cutants de ces crimes inacceptables doivent savoir que tout usage excessif, irrationnel et disproportionn\u00e9 de la force, provoquant mort d\u2019hommes est un crime imprescriptible dont ils devront, t\u00f4t ou tard, r\u00e9pondre individuellement de leurs actes de terreur, au regard du droit p\u00e9nal international. Qui plus est, il existe d\u00e9j\u00e0 un pr\u00e9c\u00e9dent important au sein du syst\u00e8me de justice p\u00e9nale internationale. UN CLIMAT DE TERREUR R\u00c8GNE EN RDC Mais au-del\u00e0 du sanglant massacre au centre du pays qui a profond\u00e9ment choqu\u00e9 l\u2019opinion publique, et de bien d\u2019autres encore quotidiennement \u00e0 l\u2019Est du pays, il y a l\u00e0 de quoi s\u2019interroger s\u00e9rieusement s\u2019il ne s\u2019agit pas d\u2019une strat\u00e9gie du chaos orchestr\u00e9e dans le but d\u2019embraser \u00e0 nouveau tout le pays afin de justifier l\u2019impossibilit\u00e9 d\u2019organiser les \u00e9lections libres et transparentes \u00e0 la fin de cette ann\u00e9e, telles que pr\u00e9vues dans l\u2019Accord de la Saint-Sylvestre, qui tarde encore \u00e0 \u00eatre appliqu\u00e9. Il y a lieu de rappeler toutefois qu\u2019en RDC, l\u2019usage de la violence excessive et de mauvais traitements de la population civile, les intimidations contre les partis d\u2019opposition, les militants de droits humains et autres journalistes qui essaient de faire correctement leur m\u00e9tier, sont devenus monnaie courante du r\u00e9gime pour se maintenir au pouvoir. Le Rassemblement de l\u2019opposition, un regroupement h\u00e9t\u00e9roclite constitu\u00e9 des partis issus de tous les horizons politiques, dont certains sont motiv\u00e9s par la recherche du pouvoir, d\u2019autres par l\u2019app\u00e2t du gain facile, d\u2019autres encore par esprit de revanche au pouvoir, s\u2019accordent tous sur un seul point, celui de faire plier le pr\u00e9sident Joseph Kabila, qui ne peut plus se repr\u00e9senter apr\u00e8s deux mandats successifs, de respecter la Constitution congolaise. QUAND L\u2019OPPOSITION TOMBE DANS LE PI\u00c8GE DU POUVOIR L\u2019union des forces politiques de l\u2019opposition qui avait fait front commun derri\u00e8re \u00c9tienne Tshisekedi pour faire pression sur le pr\u00e9sident Kabila afin qu\u2019il respecte la Constitution et qui l\u2019a amen\u00e9 \u00e0 n\u00e9gocier les termes de la p\u00e9riode transitoire, avant les \u00e9lections, commence \u00e0 se l\u00e9zarder avec la mort de son leader. Il faut dire honn\u00eatement que tout cela \u00e9tait malheureusement pr\u00e9visible, \u00e9tant donn\u00e9 que cette union ne reposait sur aucune base id\u00e9ologique. En effet, rien ne r\u00e9unit mieux un groupement politique qu\u2019avoir un projet de soci\u00e9t\u00e9 commun pour lequel tous travaillent pour le concr\u00e9tiser. Or, m\u00eame lorsqu\u2019il veut diriger le gouvernement maintenant, tel que convenu dans l\u2019Accord, le Rassemblement de l\u2019opposition n\u2019a pas un projet de soci\u00e9t\u00e9 commun. Qu\u2019\u00e0 cela ne tienne, l\u2019erreur monumentale que le Rassemblement de l\u2019opposition a commise et qu\u2019il regrettera peut-\u00eatre profond\u00e9ment, est d\u2019avoir sign\u00e9 un ch\u00e8que en blanc un peu trop blanc au r\u00e9gime de Kabila qui, en contrepartie, ne semble pas tenir sa parole et respecter son engagement. Et pourtant, son maintien au pouvoir, apr\u00e8s le 19 d\u00e9cembre 2016, est garanti par cet Accord qu\u2019il rechigne \u00e0 appliquer. Du coup, le Rassemblement de l\u2019opposition se retrouve dans une position de faiblesse sans beaucoup de capacit\u00e9 d\u2019action, et dans l\u2019impossibilit\u00e9 de r\u00e9trop\u00e9daler en remettant en cause le pouvoir m\u00eame de Joseph Kabila. LES DIRIGEANTS DE RDC PEU PR\u00c9OCCUP\u00c9S PAR LA PROTECTION DE LEUR PEUPLE Pour revenir aux \u00e9v\u00e9nements tragiques de cette derni\u00e8re semaine au Kasa\u00ef central, il est regrettable de constater que les dirigeants congolais n\u2019ont pas la moindre consid\u00e9ration pour les populations civiles. Ces \u00e9v\u00e9nements ont d\u00e9montr\u00e9, si besoin en \u00e9tait encore, qu\u2019ils ne se pr\u00e9occupent gu\u00e8re de la protection et du bien-\u00eatre de leurs populations. De ce fait, il est inconcevable, voire m\u00eame ind\u00e9cent qu\u2019ils s\u2019obstinent \u00e0 vouloir s\u2019accrocher \u00e0 tout prix au pouvoir uniquement dans le but ultime de prot\u00e9ger leurs petits int\u00e9r\u00eats individuels aux d\u00e9pens de l\u2019int\u00e9r\u00eat sup\u00e9rieur de la nation. Faut-il rappeler en d\u00e9finitive qu\u2019une des responsabilit\u00e9s primordiales qui incombe \u00e0 tout gouvernement est de veiller \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 des citoyens et \u00e0 la protection de leurs biens. Cette responsabilit\u00e9 requiert de gouvernants qu\u2019ils soient notamment en mesure de transcender leurs int\u00e9r\u00eats individuels pour privil\u00e9gier l\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral ; de r\u00e9pondre aux questions fondamentales et vitales de leurs concitoyens ; d\u2019avoir de grands desseins pour leur pays ; et d\u2019\u0153uvrer jour et nuit \u00e0 cr\u00e9er les conditions n\u00e9cessaires \u00e0 l\u2019\u00e9panouissement et au bien-\u00eatre de leur population. "}