{"url": "https://www.contrepoints.org/2020/11/27/385369-pandemie-confinement-quelles-lecons-retenir-de-la-premiere-vague", "title": "Pand\u00e9mie : quelles le\u00e7ons retenir de la premi\u00e8re vague ? ", "author": "Par Paul Zeppenfeld. ", "date": "2020", "content": "\u00c0 l\u2019aune de la pand\u00e9mie du Covid-19 et pass\u00e9 l\u2019effet de surprise, on a pu constater le niveau d\u2019impr\u00e9paration \u00e0 la gestion de crise de nos \u00e9lites et nous avons assist\u00e9 d\u00e9sarm\u00e9s \u00e0 ce que l\u2019on peut sans exag\u00e9ration qualifier de naufrage d\u2019une bureaucratie prise en d\u00e9faut sur tous les aspects de la crise, \u00e0 chaque fois que l\u2019urgence sanitaire imposait une prise de d\u00e9cision rapide, simple, claire et sereine. L\u2019\u00c9CHEC PATENT DE LA STRAT\u00c9GIE INITIALE Face \u00e0 une crise d\u2019une ampleur sans pr\u00e9c\u00e9dent qui exigeait une analyse et des r\u00e9ponses adapt\u00e9es \u00e0 la protection des plus fragiles, nous avons subi de plein fouet les cons\u00e9quences de l\u2019imp\u00e9ritie de technocrates dignes des meilleurs sc\u00e9naristes de dystopies : l\u2019interdiction du port du masque et sa r\u00e9quisition entra\u00eenant une p\u00e9nurie, l\u2019\u00e9chec de la mise en place des tests de d\u00e9pistage \u00e0 grande \u00e9chelle et de l\u2019isolement des malades, le refus de fermer les fronti\u00e8res arguant que le virus n\u2019avait pas de passeport ou \u00e0 d\u00e9faut d\u2019exercer un strict contr\u00f4le \u00e0 l\u2019entr\u00e9e sur le territoire, la non sollicitation des laboratoires v\u00e9t\u00e9rinaires d\u00e9partementaux pour pratiquer les tests et du secteur m\u00e9dical priv\u00e9 pour suppl\u00e9er \u00e0 la surcharge de l\u2019h\u00f4pital public, la mise \u00e0 l\u2019\u00e9cart des m\u00e9decins lib\u00e9raux dont le devoir de soigner et la libert\u00e9 de prescription furent s\u00e9rieusement entrav\u00e9s\u2026 \u00c0 la t\u00eate de l\u2019Absurdistan, on n\u2019a pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 produire des normes et r\u00e8glements infantilisants, dont le caract\u00e8re g\u00e9n\u00e9ral et inadapt\u00e9 n\u2019avait d\u2019\u00e9gal que l\u2019attestation de sortie obligatoire. Ces mesures attentatoires aux libert\u00e9s publiques ont culmin\u00e9 avec la d\u00e9cision de confinement g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9, r\u00e9sultat de l\u2019incoh\u00e9rence et de l\u2019\u00e9chec de la strat\u00e9gie initiale. UN CO\u00dbT \u00c9CONOMIQUE ET SOCIAL \u00c9LEV\u00c9 \u00ab Quoi qu\u2019il en co\u00fbte, la priorit\u00e9 de la nation est notre sant\u00e9 \u00bb, indiqua le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique d\u00e9but mars. De cette affirmation on ne retiendra que la premi\u00e8re proposition, car pour la seconde les faits ont montr\u00e9 qu\u2019il s\u2019agissait d\u2019un v\u0153u pieux. Les cr\u00e9ateurs de richesse que sont les entreprises, les actifs du secteur productif et les ind\u00e9pendants, in\u00e9puisables vaches \u00e0 lait d\u2019un \u00c9tat ob\u00e8se, auront assum\u00e9 le co\u00fbt imm\u00e9diat de la gestion sanitaire (licenciements, cessations d\u2019activit\u00e9s, pr\u00e9carisation\u2026) avec ses r\u00e9percussions sociales et psychologiques. Le co\u00fbt futur de la pand\u00e9mie sera quant \u00e0 lui agr\u00e9g\u00e9 \u00e0 l\u2019endettement abyssal de la France, qui est approuv\u00e9 par l\u2019ensemble du spectre politique, au d\u00e9triment des g\u00e9n\u00e9rations futures. L\u2019ABANDON DE L\u2019OBJECTIF D\u2019AUGMENTATION DES CAPACIT\u00c9S DE R\u00c9ANIMATION Six mois plus tard, on croyait na\u00efvement que les principales le\u00e7ons du printemps avaient \u00e9t\u00e9 retenues. En effet le feuilleton de la gestion du masque avait trouv\u00e9 son \u00e9pilogue avec la fin de l\u2019interdiction de l\u2019approvisionnement des grandes surfaces et des pharmacies par leurs centrales d\u2019achats. Les capacit\u00e9s en lits de r\u00e9animation, autre pierre d\u2019achoppement, semblaient elles aussi avoir trouv\u00e9 leur r\u00e9solution dans une d\u00e9claration du ministre de la Sant\u00e9 fin mars, affirmant qu\u2019elles seraient port\u00e9es \u00e0 14 000 au lieu des 5000 du d\u00e9part. Et les autorit\u00e9s nous ont assur\u00e9 tout l\u2019\u00e9t\u00e9 que l\u2019h\u00f4pital public serait pr\u00eat en cas de deuxi\u00e8me vague. Mais le 22 octobre finalement, alors que les contaminations et l\u2019afflux de patients vers les h\u00f4pitaux \u00e9taient en hausse, le m\u00eame ministre nous fit savoir avec aplomb que les lits de r\u00e9animation seraient port\u00e9s \u00e0 7700 de fa\u00e7on temporaire \u00ab gr\u00e2ce \u00e0 un effort de r\u00e9organisation important \u00bb. Les d\u00e9clarations estivales \u00e9taient donc insinc\u00e8res, le gouvernement n\u2019avait nullement l\u2019intention d\u2019augmenter les capacit\u00e9s de r\u00e9animation de fa\u00e7on structurelle, sur le long terme. \u00c0 cette nouvelle pol\u00e9mique le gouvernement r\u00e9pliqua que ce serait une fuite en avant de se reposer sur les seules ressources hospitali\u00e8res pour affronter l\u2019\u00e9pid\u00e9mie, ressentie comme une incitation au rel\u00e2chement des mesures barri\u00e8res. Une explication peu convaincante. L\u2019hypoth\u00e8se de solliciter les cliniques priv\u00e9es pour prendre le relais des \u00e9tablissements de sant\u00e9 publique fut maintes fois \u00e9voqu\u00e9e. Mais il faut le reconna\u00eetre, sur ce point le gouvernement ne s\u2019est jamais d\u00e9dit et son immobilisme n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 d\u00e9menti depuis le d\u00e9but de la crise sanitaire. Certes, ces \u00e9tablissements priv\u00e9s ne disposent pas toujours des infrastructures pour une prise en charge de malades en situation de d\u00e9tresse respiratoire, mais rien n\u2019interdisait de leur confier un certain nombre d\u2019interventions chirurgicales que l\u2019assistance publique a d\u00fb reporter. DES TESTS DE D\u00c9PISTAGE EN RAFALE, MAIS PAS DE STRAT\u00c9GIE D\u2019ISOLEMENT \u00c0 propos des tests de d\u00e9pistage on a aussi pu croire \u00e0 un succ\u00e8s de la politique sanitaire depuis l\u2019\u00e9t\u00e9. Les Fran\u00e7ais se sont pris d\u2019un r\u00e9el engouement pour les tests PCR et n\u2019ont pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 patienter debout plusieurs heures pour subir un pr\u00e9l\u00e8vement nasopharyng\u00e9 dont ils ne recevraient le r\u00e9sultat qu\u2019entre 2 et 8 jours plus tard ! Pour mesurer la pr\u00e9sence du virus, on utilise des cycles d\u2019amplification (Ct) qui permettent de d\u00e9clarer que l\u2019\u00e9chantillon est positif au Sars-CoV-2. Plus le nombre de cycles est \u00e9lev\u00e9 (plus de 40 en France), plus facilement le virus sera d\u00e9tectable malgr\u00e9 une charge virale et une contagiosit\u00e9 nulles. \u00c0 l\u2019inverse, un petit nombre de cycles suffira \u00e0 d\u00e9tecter un virus tr\u00e8s actif sur un sujet potentiellement contagieux et symptomatique. Utiliser le seuil maximum pr\u00e9vu par le thermocycleur pour annoncer chaque soir un nombre de positifs quotidiens culminant \u00e0 50 000 rel\u00e8ve d\u2019une politique de gribouille. Le gouvernement a-t-il us\u00e9 d\u2019une mise en sc\u00e8ne consistant \u00e0 d\u00e9clarer positive toute personne ayant eu un lointain contact avec le virus pour instaurer un climat anxiog\u00e8ne et \u00e9viter le rel\u00e2chement de la population ? Cette politique de testing \u00e0 une cadence folle a \u00e9t\u00e9 un \u00e9chec r\u00e9v\u00e9lateur de l\u2019absence de strat\u00e9gie sanitaire globale. Les autorit\u00e9s de sant\u00e9 avaient pourtant r\u00e9ussi \u00e0 mettre en place un d\u00e9pistage de masse, alors qu\u2019au printemps elles n\u2019avaient pu autoriser les tests PCR qu\u2019au personnel soignant et aux malades sur ordonnance m\u00e9dicale. Mais pour transformer ce d\u00e9pistage en succ\u00e8s, il aurait fallu r\u00e9duire le seuil au-del\u00e0 duquel un cas est consid\u00e9r\u00e9 comme positif afin d\u2019exclure les faux positifs et ne garder que les personnes contagieuses, tout en r\u00e9duisant le d\u00e9lai permettant de conna\u00eetre son statut s\u00e9rologique. Puis, imm\u00e9diatement apr\u00e8s le r\u00e9sultat du test : proc\u00e9der \u00e0 l\u2019isolement ferme et rigoureux des malades jusqu\u2019\u00e0 \u00e9limination de la contagiosit\u00e9, afin de casser les cha\u00eenes de contamination. Le 19 novembre enfin, le ministre V\u00e9ran nous indiquait que l\u2019isolement obligatoire des malades faisait l\u2019objet de discussions, d\u2019un d\u00e9bat, tout en ajoutant pour sa d\u00e9fense, mais contre toute \u00e9vidence, que les pays qui l\u2019avaient mis en place \u00e9taient aussi \u00e9t\u00e9 touch\u00e9s par la deuxi\u00e8me vague \u00e9pid\u00e9mique. UNE ADMINISTRATION DE LA SANT\u00c9 AUX PRINCIPES INTANGIBLES Par bonheur, les techniques et les protocoles de soins des malades du Covid ont \u00e9t\u00e9 grandement am\u00e9lior\u00e9s depuis l\u2019\u00e9pid\u00e9mie de mars-avril. Les antibiotiques de la famille des macrolides et les anticoagulants se sont impos\u00e9s \u00e0 l\u2019h\u00f4pital, comme l\u2019oxyg\u00e9nation, qui a partiellement remplac\u00e9 l\u2019intubation, r\u00e9duisant les dur\u00e9es de soins intensifs. Mais la guerre picrocholine a perdur\u00e9 entre les m\u00e9decins pour lesquels le soin est une vocation, et les hi\u00e9rarques de la bureaucratie m\u00e9dicale pour lesquels ni l\u2019urgence sanitaire ni la valeur de la vie humaine ne suffisent \u00e0 all\u00e9ger les proc\u00e9dures de validation d\u2019un m\u00e9dicament. Dans ce rapport de force inchang\u00e9, ce sont les m\u00e9decins de cour qui ont gard\u00e9 la confiance du ministre malgr\u00e9 la recrudescence de l\u2019\u00e9pid\u00e9mie et les perspectives de saturation des services de soins. Ce sont ces m\u00eames m\u00e9decins abonn\u00e9s aux plateaux TV, parfois chefs de service \u00e0 l\u2019APHP et lobbyistes de l\u2019industrie pharmaceutique, qui ont dict\u00e9 au gouvernement une politique de sant\u00e9 si \u00e9loign\u00e9e du serment m\u00e9dical. Une propagande tous azimuts aura \u00e9t\u00e9 d\u00e9ploy\u00e9e pour doucher les espoirs suscit\u00e9s par une mol\u00e9cule tomb\u00e9e dans le domaine public et au co\u00fbt d\u00e9risoire : de son classement en substance v\u00e9n\u00e9neuse \u00e0 l\u2019exigence d\u2019essais cliniques (pourtant incompatibles avec l\u2019urgence sanitaire), alors que de simples \u00e9tudes observationnelles avaient donn\u00e9 satisfaction aupr\u00e8s de ceux qui voulaient bien les prendre au s\u00e9rieux ; de m\u00e9ta-analyses partisanes et truqu\u00e9es aux essais cliniques o\u00f9 le c\u00e9l\u00e8bre antipalud\u00e9en fut administr\u00e9 \u00e0 des patients dans une phase trop avanc\u00e9e de la maladie, jusqu\u2019\u00e0 l\u2019arr\u00eat brutal d\u2019une \u00e9tude semblant d\u00e9montrer un d\u00e9but d\u2019efficacit\u00e9\u2026 Le tout accompagn\u00e9 de campagnes de calomnie et d\u2019intimidation des promoteurs du traitement, qualifiant le principal d\u2019entre eux alternativement de gourou, de druide ou de charlatan, quand ce n\u2019est pas de \u00ab personnage de l\u2019alt-right fran\u00e7aise, complotiste et semi-d\u00e9lirante \u00bb (Brice Couturier, France Culture) et ses soutiens de membres d\u2019une secte. Il n\u2019y a pas eu de d\u00e9bat entre scientifiques, mais un vain combat d\u2019ego fratricide portant sur la m\u00e9thode et d\u2019autant plus inqui\u00e9tant que les d\u00e9cideurs politiques avaient tranch\u00e9 depuis le d\u00e9but, avec un classement en substance v\u00e9n\u00e9neuse. S\u2019ensuivirent les d\u00e9cisions d\u2019un ministre de la Sant\u00e9 s\u2019arc-boutant sans le moindre recul sur toute publication scientifique (invalid\u00e9e une semaine plus tard) ou avis de l\u2019OMS pour renforcer les restrictions \u00e0 la prescription par des m\u00e9decins. UN PR\u00c9-CONFINEMENT RAT\u00c9 : LE COUVRE-FEU M\u00eame cause, m\u00eames effets, c\u2019est sans surprise que l\u2019\u00e9chec du testing allait d\u00e9boucher sur un nouveau confinement, pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 cette fois-ci d\u2019une \u00e9tape interm\u00e9diaire : le couvre-feu. Appliqu\u00e9 aux m\u00e9tropoles dans lesquelles le R0 \u00e9tait le plus \u00e9lev\u00e9, cette mesure a pu sembler adapt\u00e9e \u00e0 la circulation g\u00e9ographique du virus. Mais elle prenait comme postulat que les contaminations se faisaient principalement en soir\u00e9e ou la nuit, par le biais de jeunes en ext\u00e9rieur ou dans les caf\u00e9s-restaurants, faisant fi de tous les autres lieux \u00e0 forte densit\u00e9 de population, tels que les \u00e9tablissements scolaires, les lieux de travail, les cantines, les transports en commun\u2026 FIN DE LA BOUCLE : UN CONFINEMENT JACOBIN ET INDIFF\u00c9RENCI\u00c9 Le premier confinement avait \u00e9t\u00e9 consid\u00e9r\u00e9 comme un succ\u00e8s par les dirigeants fran\u00e7ais et leur presse affid\u00e9e, ainsi que le d\u00e9confinement sous la houlette de l\u2019homme qui allait devenir Premier ministre\u2026 pour finalement se retrouver monsieur Reconfinement quatre mois plus tard. Une rapide \u00e9tude comparative des pratiques de contr\u00f4le des mouvements de population et des restrictions des libert\u00e9s dans les pays ayant travers\u00e9 la crise au printemps sans d\u00e9g\u00e2ts aurait permis de constater qu\u2019aucun d\u2019eux n\u2019avait pratiqu\u00e9 un confinement g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9 et indiff\u00e9renci\u00e9. Les bons \u00e9l\u00e8ves en mati\u00e8re de Covid n\u2019ont \u00e0 aucun moment us\u00e9 d\u2019une r\u00e9glementation tatillonne et rigide, infantilisante et d\u00e9responsabilisante. L\u2019attestation de d\u00e9placement est toujours obligatoire en novembre, avec les m\u00eames contraintes horaires et d\u2019autorisation de sortie pour tous, habitants de la Creuse comme de Paris, adolescent en pleine force de l\u2019\u00e2ge et senior avec des comorbidit\u00e9s av\u00e9r\u00e9es. Il est vrai que ces mesures d\u2019application g\u00e9n\u00e9rale ne sont pas pour d\u00e9plaire aux Fran\u00e7ais, dont le penchant pathologique pour l\u2019\u00e9galitarisme leur permet d\u2019accepter la privation la plus inepte \u00e0 condition que leur voisin de palier n\u2019y \u00e9chappe pas non plus. Cette fois-ci le gouvernement a n\u00e9anmoins assoupli le confinement, notamment dans l\u2019enseignement secondaire et dans les EHPAD, qui tol\u00e8rent l\u2019accueil des familles. Les activit\u00e9s de BTP et les services publics restent aussi ouverts, comme les march\u00e9s alimentaires, les parcs et jardins. Les commerces qualifi\u00e9s de \u00ab non-essentiels \u00bb n\u2019ont pas eu cette chance, alors qu\u2019ils envisageaient la mise en place de mesures de distanciation au moins aussi efficaces que les grandes surfaces alimentaires et sp\u00e9cialis\u00e9es. Exasp\u00e9r\u00e9s par cette injustice de traitement, les petits commer\u00e7ants ont alors obtenu que seuls les rayons proposant des produits de premi\u00e8re n\u00e9cessit\u00e9 puissent demeurer ouverts dans les grandes surfaces. N\u2019ayant obtenu la r\u00e9ouverture de leur propre boutique, ils ont exig\u00e9 l\u2019interdiction de la vente des produits non-essentiels par les grandes surfaces. \u00ab Les Fran\u00e7ais veulent l\u2019\u00e9galit\u00e9, et quand ils ne la trouvent pas dans la libert\u00e9, ils la souhaitent dans l\u2019esclavage \u00bb, disait tr\u00e8s justement Alexis de Tocqueville. Une obstination \u00e9galitariste confinant au ridicule a conduit le gouvernement \u00e0 interdire l\u2019achat de livres alors que les magazines restaient disponibles sur le rayon d\u2019en face, \u00e0 fermer les rayons de jouets des supermarch\u00e9s \u00e0 l\u2019approche des f\u00eates de No\u00ebl alors que la vente de sapins fut autoris\u00e9e par un d\u00e9cret sign\u00e9 par quatre ministres, quand la vente des d\u00e9corations et boules de No\u00ebl demeurait impossible\u2026 Cette crise sanitaire a permis de d\u00e9voiler au grand jour les d\u00e9faillances structurelles d\u2019une bureaucratie jamais en capacit\u00e9 de changer de braquet ni m\u00eame d\u2019orientation quand elle fait fausse route. Aussi omnipr\u00e9sents qu\u2019impuissants, ses responsables ont pris chaque semaine des mesures aussi g\u00e9n\u00e9rales qu\u2019impossibles \u00e0 faire appliquer, g\u00e9n\u00e9rant la confusion, suscitant incompr\u00e9hensions et injustices, restreignant les libert\u00e9s et paralysant la responsabilit\u00e9. Sans jamais donner l\u2019impression de pouvoir redresser la barre pour imprimer sa marque sur les courbes du Covid, ce gouvernement a surtout sembl\u00e9 tr\u00e8s \u00e0 l\u2019aise dans une surinflation normative. Pris d\u2019affolement devant l\u2019accroissement des courbes d\u2019hospitalisation en d\u00e9pit d\u2019un interventionnisme sans limite ni contre-pouvoirs, il ne lui restait plus qu\u2019\u00e0 accuser les Fran\u00e7ais d\u2019irresponsabilit\u00e9 et de n\u00e9gligence. Et \u00e0 afficher encore et toujours le m\u00eame d\u00e9ni de r\u00e9alit\u00e9 : \u00ab Durant ces 9 mois, nous avons su rendre notre \u00c9tat plus efficace pour faire face \u00e0 l\u2019urgence \u00bb (E. Macron, 24 novembre 2020). "}