{"url": "https://www.contrepoints.org/2016/07/14/260331-lavenir-marche-de-lelectricite", "title": "Le march\u00e9 de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 est-il obsol\u00e8te ? ", "author": "Par Jean-Fran\u00e7ois Raux. UN MOD\u00c8LE QUI NE MARCHE PAS MARCH\u00c9 SOUS PERFUSION LE PROBL\u00c8ME CLIMATIQUE Jean-Fran\u00e7ois Raux est ancien d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019UFE (Union Fran\u00e7aise de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9). ", "date": "2016", "content": "Dans diff\u00e9rentes rubriques parues dans le journal La tribune deux \u00e9conomistes (Claude Crampes et Thomas-Olivier L\u00e9autier), de la r\u00e9put\u00e9e TSE de Jean Tirole, ont mis en cause les prises de position des grands \u00e9lectriciens europ\u00e9ens, notamment en faveur du march\u00e9 de capacit\u00e9. Selon eux la solution r\u00e9siderait dans un march\u00e9 de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 hyper spot, rendant la demande aussi flexible que la production d\u2019ENR, avenir de la transition \u00e9nerg\u00e9tique. Tout local, tout d\u00e9centralis\u00e9, le syst\u00e8me \u00e9lectrique serait en train de se d\u00e9sint\u00e9grer, rendant caduc le business model des grands \u00e9lectriciens qui passeraient \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des grandes r\u00e9volutions en cours : stockage, digitalisation, r\u00e9gionalisation\u2026 Qu\u2019en est-il ? Commen\u00e7ons par un petit clin d\u2019\u0153il humoristique, mais r\u00e9v\u00e9lateur : il a fallu que nos deux professeurs aillent en Nouvelle-Z\u00e9lande pour trouver un march\u00e9 qui colle avec leur crit\u00e8re de jugement : \u00ab l\u2019organisation du march\u00e9 de gros est conforme aux meilleures pratiques sugg\u00e9r\u00e9es par les recherches acad\u00e9miques sur l\u2019\u00e9nergie \u00bb. Pr\u00e9cisons que la Nouvelle-Z\u00e9lande est une \u00eele dont l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 est d\u2019origine hydraulique, sans interconnexion ; une petite Europe ? UN MOD\u00c8LE QUI NE MARCHE PAS Mais ce mod\u00e8le conforme aux canons universitaires ne fonctionne pas : aux USA, en Europe, cela fait plus de 20 ans que l\u2019on cherche la bonne organisation du march\u00e9 de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 et, plus g\u00e9n\u00e9ralement, une voie plus efficace et peu co\u00fbteuse pour d\u00e9-carboner l\u2019\u00e9conomie. Au-del\u00e0 de cet exemple exotique, que font Crampes et L\u00e9autier du fait que beaucoup de pays, en Europe, aux USA\u2026 trouvent ces canons acad\u00e9miques inop\u00e9rants ? Ils les critiquent et cherchent d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9ment \u00e0 les corriger ? Comme beaucoup d\u2019\u00e9conomistes un peu id\u00e9ologues, Crampes et L\u00e9autier d\u00e9fendent une th\u00e8se simple : si le mod\u00e8le ne marche pas, c\u2019est qu\u2019il est mal appliqu\u00e9 ; donc, renfor\u00e7ons le mod\u00e8le et son application ! \u00c9vident mon cher Watson ! Quelques praticiens, et en particulier l\u2019UFE en association avec son homologue allemand BDEW, se sont pos\u00e9s n\u00e9anmoins la question : \u00e0 quelle condition cela pourrait-il fonctionner ? Ils ont fait le travail de recherche incombant normalement aux universitaires, avec l\u2019aide d\u2019un bureau d\u2019\u00e9tudes ARTELYS, connu pour ses capacit\u00e9s en mod\u00e9lisation. L\u2019\u00e9tude a port\u00e9 sur deux march\u00e9s lourds : la France et l\u2019Allemagne. Les r\u00e9sultats d\u00e9taill\u00e9s de l\u2019\u00e9tude sont sans appel. Ils montrent que dans l\u2019organisation du march\u00e9 actuel, corrig\u00e9 de ses d\u00e9fauts (sans plafonnement de prix : prix spots pouvant grimper au-del\u00e0 de 3000\u20ac ; sans surcapacit\u00e9s), un investisseur dans un moyen de production non subventionn\u00e9, a une esp\u00e9rance extr\u00eamement faible (au sens statistique et \u00e9conomique du terme) de rentabiliser son investissement. Les primes de risques demand\u00e9es par les march\u00e9s financiers sont alors tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9es. C\u2019est pourquoi il n\u2019y a pas d\u2019acc\u00e8s au capital \u00e0 des conditions raisonnables sans m\u00e9canismes de type obligation d\u2019achat pour les ENR ou de Contrat pour Diff\u00e9rence pour le nucl\u00e9aire en Angleterre. Actuellement, les seuls investissements qui se font en Europe sont r\u00e9alis\u00e9s dans les ENR, car la vanne des subventions publiques est ouverte et permet de diminuer fortement le risque, donc le co\u00fbt du capital. On est plus dans la cr\u00e9ation de rentes \u00e9conomiques que d\u2019investissements industriels. MARCH\u00c9 SOUS PERFUSION Il est alors l\u00e9gitime, comme le disait un parlementaire dans un rapport de la commission d\u2019enqu\u00eate sur les prix de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 (mars 2015), de se poser la question suivante : \u00ab un march\u00e9 dans lequel plus aucun investissement ne peut se faire sans le soutien de la puissance publique, peut-il \u00eatre encore qualifi\u00e9 de march\u00e9 ? \u00bb ? C\u2019est la question qu\u2019auraient d\u00fb se poser les membres de la TSE. Or, pour faire court, ils accusent les \u00e9lectriciens qui cherchent une solution \u00e0 leur probl\u00e8me de rentabilit\u00e9 sans subvention, de vouloir fausser le march\u00e9 avec le march\u00e9 de capacit\u00e9 ! Comprenez bien : en fait, de ne pas respecter les canons autoproclam\u00e9s par les universitaires ! Et ils ne voient pas qu\u2019en fait les premiers coupables d\u2019avoir fauss\u00e9 le march\u00e9 ce sont les \u00c9tats (Allemagne, massivement ; France, largement) et l\u2019Europe avec son 3X20 mal con\u00e7u. Ils ont d\u00e9velopp\u00e9 \u00e0 coups de subventions massives des surcapacit\u00e9s sous forme d\u2019ENR, inutiles pour faire face \u00e0 la demande et sans presque aucun r\u00e9sultat sur les \u00e9missions de CO2. En effet, les ENR se sont d\u00e9velopp\u00e9es en Europe au d\u00e9triment du gaz1 et du nucl\u00e9aire, en laissant inchang\u00e9e, ou presque, la part de la production au charbon et au lignite ! Les immenses co\u00fbts \u00e9chou\u00e9s dans les centrales au gaz support\u00e9s par les \u00e9lectriciens europ\u00e9ens sont dus \u00e0 cela : l\u2019Allemagne et l\u2019Europe ont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 r\u00e9duire la d\u00e9pendance au gaz russe plut\u00f4t que de r\u00e9duire la d\u00e9pendance au charbon. D\u2019o\u00f9 la tr\u00e8s grande faiblesse du prix du C02 en Europe qui arrangeait la strat\u00e9gie allemande de sortie du gaz. Avec ces surcapacit\u00e9s massives, les prix de gros se sont \u00e9videmment effondr\u00e9s et les probl\u00e8mes de rentabilit\u00e9 des moyens de production non subventionn\u00e9s se sont accrus. Alors effectivement, la seule vraie concurrence qui s\u2019est d\u00e9velopp\u00e9e depuis plus de cinq ans, c\u2019est celle devant les guichets publics qui permettent d\u2019acc\u00e9der aux subventions ! Au lieu d\u2019un march\u00e9 de l\u2019\u00e9nergie, on a cr\u00e9\u00e9 une \u00e9conomie de guichet ! Pour Crampes et L\u00e9autier, ce n\u2019est pas l\u2019incoh\u00e9rence des politiques publiques qui est en cause, mais l\u2019aveuglement des \u00e9lectriciens attach\u00e9s \u00e0 leur mod\u00e8le historique. Notons quand m\u00eame, qu\u2019en attendant ce monde merveilleux issu de la transition, ce sont eux, les \u00e9lectriciens, qui garantissent, in fine et encore pour quelques dizaines d\u2019ann\u00e9es, la s\u00e9curit\u00e9 d\u2019approvisionnement de l\u2019\u00e9conomie en \u00e9lectricit\u00e9 : comme tout industriel, ils ne peuvent le faire durablement \u00e0 perte ! Comme cette question de la s\u00e9curit\u00e9 d\u2019approvisionnement est g\u00eanante pour nos \u00e9conomistes, ceux-ci sont pr\u00eats \u00e0 l\u2019ignorer au nom de la flexibilit\u00e9 demande / offre et d\u2019un nouveau business model local, num\u00e9rique\u2026! Alors, probl\u00e8me de la poule et de l\u2019\u0153uf ? Non, \u00e9norme erreur sur les liens de causalit\u00e9. Nous ne sommes pas loin de la pens\u00e9e magique o\u00f9 les faits sont pri\u00e9s d\u2019entrer dans les cat\u00e9gories de la th\u00e9orie. \u00c0 partir de l\u00e0, tous les raisonnements sur la transition \u00e9nerg\u00e9tique sont faux. Ne pol\u00e9miquons pas davantage, et revenons \u00e0 l\u2019essentiel. Il peut se r\u00e9sumer de mani\u00e8re simple. VOIR \u00c0 LONG TERME La transition \u00e9nerg\u00e9tique est un probl\u00e8me de long terme. Il faut de dix \u00e0 trente ans pour adapter un parc de production d\u2019\u00e9lectricit\u00e9, il faut de 20 \u00e0 40 ans pour adapter un parc de consommation (industrie, b\u00e2timent, transport). C\u2019est une \u00e9vidence. Il y a deux mani\u00e8res de piloter cette transition. La premi\u00e8re, c\u2019est par la norme et le r\u00e8glement, par des choix et des subventions publiques. C\u2019est ce qui se passe depuis 10 \u00e0 15 ans, en gros depuis le Grenelle de l\u2019Environnement et les 3X20 de l\u2019Europe. C\u2019est inefficace, car cela bloque l\u2019innovation technologique, mais privil\u00e9gie celle dans la course \u00e0 la subvention. C\u2019est co\u00fbteux (il n\u2019y a plus d\u2019argent public) et le citoyen paye cher les subventions. Sur une dizaine d\u2019ann\u00e9es, la CSPE est pass\u00e9e de 3\u20ac / MWh \u00e0 plus de 20 \u20ac, en France. En Allemagne l\u2019EEG atteint 70\u20ac /MWh. Il faut donc rapidement supprimer les subventions de toutes formes dans l\u2019\u00e9nergie pour des raisons \u00e0 la fois \u00e9conomique et climatique ! L\u2019autre solution c\u2019est le march\u00e9, si peu aim\u00e9 des Fran\u00e7ais qu\u2019on en supprime l\u2019enseignement \u00e9conomique au lyc\u00e9e. Il s\u2019agit sur le long terme de mettre en situation les acteurs \u00e9conomiques (Industrie, entreprises tertiaires, m\u00e9nages, collectivit\u00e9s, transporteurs, producteurs d\u2019\u00e9lectricit\u00e9\u2026) de choisir les meilleures technologies bas-carbone dans toutes les d\u00e9cisions d\u2019investissement, d\u2019\u00e9quipement. Pour l\u2019\u00e9lectricit\u00e9, on peut ajouter un crit\u00e8re : les technologies qui, \u00e0 service rendu \u00e9gal, appellent le moins de puissance (exemple : les leds dans l\u2019\u00e9clairage). Il doit se passer dans l\u2019\u00e9nergie ce qui s\u2019est pass\u00e9 dans l\u2019informatique et les t\u00e9l\u00e9coms : ce sont les innovations technologiques qui ont fait le march\u00e9 et c\u2019est le march\u00e9, pas l\u2019\u00c9tat ou les collectivit\u00e9s locales qui ont permis aux innovateurs d\u2019investir et de vendre. Et c\u2019est la concurrence qui a fait la s\u00e9lection des innovations, pas l\u2019administration ou les ONG vertes. Allons plus loin ; qu\u2019elle serait une bonne organisation du march\u00e9 de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9, d\u2019un point de vue pragmatique, mais solide sur le plan des fondamentaux du syst\u00e8me \u00e9lectrique ? Sur le long terme (l\u2019\u00e9nergie est un cycle industriel long), la question centrale est d\u2019organiser un march\u00e9 de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 qui, \u00e0 l\u2019investissement, permette une juste (fair en anglais) comp\u00e9tition entre toutes les technologies matures2 et bas carbone3 de production, d\u2019utilisation, et de stockage de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9, sans subventions, sans garantie d\u2019achat de l\u2019\u00e9nergie produite et / ou de la rentabilit\u00e9 de l\u2019investissement. Comme on l\u2019a vu, c\u2019est cette dimension LT / Puissance qui manque actuellement, puisque sans subventions, aucune ENR, notamment, ne se d\u00e9velopperait. Puisque l\u2019on parle d\u2019\u00e9quipement, il est logique de raisonner en puissance4, caract\u00e9ristique du dimensionnement des \u00e9quipements : d\u2019o\u00f9 l\u2019id\u00e9e d\u2019un march\u00e9 de capacit\u00e9 ou de la puissance, seul capable de garantir : 1/ une comp\u00e9tition \u00e0 l\u2019investissement entre technologies, favoriser l\u2019innovation, la cr\u00e9ativit\u00e9 2/ l\u2019ad\u00e9quation de l\u2019offre \u00e0 la demande \u00e0 long terme dans une industrie o\u00f9 la dur\u00e9e de vie des \u00e9quipements (production, stockage) va de 20 \u00e0 60 ans. Cette solution \u00ab march\u00e9 de la puissance \u00bb int\u00e8gre deux contraintes : l\u2019importance des co\u00fbts fixes dans l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 (les ENR sont plus capitalistiques que le nucl\u00e9aire) et la n\u00e9cessit\u00e9 de la concurrence pour favoriser l\u2019innovation. Les Anglais, toujours pragmatiques, ont constat\u00e9 l\u2019\u00e9chec des solutions \u00abenergy only5 \u00bb et organisent un march\u00e9 centralis\u00e9 et comp\u00e9titif de la puissance. C\u2019est aussi ce type de march\u00e9 qui va permettre de d\u00e9velopper du stockage sous diff\u00e9rentes formes, car pour le stockage, la question des co\u00fbts fixes est aussi essentielle. Ce march\u00e9 permettra aussi de rentabiliser l\u2019investissement dans des \u00e9quipements de consommation de l\u2019\u00e9nergie qui appellent moins de puissance, donc consomment moins d\u2019\u00e9nergie \u00e0 service rendu \u00e9gal. C\u2019est ce que n\u2019ont pas vu nos universitaires. La question de fond, la question \u00ab m\u00e8re \u00bb en \u00e9lectricit\u00e9, c\u2019est la puissance appel\u00e9e pour un usage donn\u00e9. Elle se g\u00e8re surtout au niveau de l\u2019investissement. Sur le court terme, un march\u00e9 de l\u2019\u00e9nergie (du Kwh), permettra d\u2019ajuster de mani\u00e8re fine offre et demande en fonction de divers al\u00e9as. Rien de nouveau de ce c\u00f4t\u00e9-l\u00e0 sauf que la digitalisation permettra d\u2019\u00eatre plus performant qu\u2019actuellement. Une certitude demeure li\u00e9e \u00e0 l\u2019\u00e9tude \u00e9voqu\u00e9e : plus ce march\u00e9 du KWh est \u00e0 court terme, th\u00e8se de Crampes et L\u00e9autier, moins il est apte \u00e0 financer les investissements \u00e0 long terme. Il faut un \u00ab transformateur CT/LT \u00bb qui s\u2019appelle subvention ou garantie publique. Tous les universitaires sont obnubil\u00e9s par la question de l\u2019intermittence des ENR donc par celle de la flexibilit\u00e9 de la demande \u00e0 court terme ! L\u00e0 n\u2019est pas l\u2019essentiel si le stockage se d\u00e9veloppe avec un bon march\u00e9 de la puissance. LE PROBL\u00c8ME CLIMATIQUE Mais n\u2019oublions pas que notre probl\u00e8me majeur actuellement est climatique. C\u2019est aussi un probl\u00e8me de sant\u00e9 publique : le nombre de morts dus \u00e0 la pollution par le charbon et le p\u00e9trole commence \u00e0 \u00eatre \u00e9voqu\u00e9, plusieurs dizaines de milliers par an. Or, compte tenu du bas co\u00fbt des fossiles, ce sont les technologies charbon qui sont les moins ch\u00e8res donc les plus comp\u00e9titives.  Pour r\u00e9duire les \u00e9missions de CO2, il faut r\u00e9duire l\u2019usage des \u00e9nergies fossiles : p\u00e9trole, charbon (le gaz est moins polluant). Pour pr\u00e9server un fonctionnement de march\u00e9, il faut donc un prix du CO2 croissant pour recaler, \u00e0 l\u2019investissement, la comp\u00e9titivit\u00e9 relative des diff\u00e9rentes technologies en faveur des moins \u00e9mettrices de CO2. Et donc la comp\u00e9titivit\u00e9 des technologies \u00e9lectriques bas carbone (hydraulique, nucl\u00e9aire, solaire, \u00e9olien), par rapport aux technologies fossiles. La Su\u00e8de l\u2019a fait et a r\u00e9ussi. C\u2019est le seul moyen pour inciter aux solutions bas-carbone. Bien s\u00fbr, cette approche aura des cons\u00e9quences au niveau de la demande d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 en Europe : le relais du charbon et du p\u00e9trole europ\u00e9en devra \u00eatre pris par la biomasse et l\u2019\u00e9lectricit\u00e9, \u00e0 60/40 ou 40/60. Donc la demande d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 est appel\u00e9e \u00e0 cro\u00eetre en Europe, \u00e0 LT, si l\u2019on veut d\u00e9-carboner sans sacrifier la croissance. Et cela, m\u00eame en am\u00e9liorant l\u2019intensit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique. Alors que pour Crampes et L\u00e9autier, \u00ab la demande d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 europ\u00e9enne est probablement quasiment constante pour les 10 prochaines ann\u00e9es \u00bb. Ici encore, d\u00e9saccord strat\u00e9gique majeur. Enfin, il est \u00e9vident que l\u2019organisation du march\u00e9 doit \u00eatre ind\u00e9pendante du business model, et doit en faciliter l\u2019\u00e9volution \u00e0 long terme en fonction de l\u2019\u00e9volution des technologies. Tous les professionnels sont convaincus que le syst\u00e8me \u00e9lectrique, qui va prendre d\u2019autant plus d\u2019importance dans l\u2019\u00e9conomie que le charbon et le p\u00e9trole dispara\u00eetront, va profond\u00e9ment \u00e9voluer selon quatre axes : Dans une \u00e9conomie d\u00e9carbon\u00e9e en croissance, le 100% ENR est un r\u00eave \u00e0 horizon de 2050. Les USA, la Chine, l\u2019Inde envisagent des mix d\u00e9carbon\u00e9s combinant Hydraulique, Solaire, \u00c9olien, Nucl\u00e9aire. Il faut lire les d\u00e9clarations du secr\u00e9taire d\u2019\u00c9tat \u00e0 l\u2019\u00e9nergie am\u00e9ricain, Ernest Moniz, elles sont passionnantes ! Apr\u00e8s l\u2019\u00e9cume passag\u00e8re du Tout-ENR et du tout local dans une \u00e9conomie en r\u00e9tr\u00e9cissement (d\u00e9croissance), ce sont ces quelques orientations lourdes qui se font actuellement jour dans les grandes \u00e9conomies qui envisagent sereinement de continuer \u00e0 se d\u00e9velopper en ne p\u00e9nalisant plus le climat gr\u00e2ce \u00e0 un vecteur \u00e9nerg\u00e9tique d\u00e9carbon\u00e9 : l\u2019\u00e9lectricit\u00e9. Il y a l\u00e0 un champ prospectif immense \u00e0 explorer et \u00e0 mod\u00e9liser s\u00e9rieusement. Il serait souhaitable que les universitaires se saisissent de ces questions, au-del\u00e0 de la guerre picrocholine entre \u00ab march\u00e9 energy only \u00bb et march\u00e9 de capacit\u00e9, ou des mantras sur \u00ab demain, tout sera local, avec les TEPOS \u00bb. S\u2019ils ne travaillent pas de mani\u00e8re ouverte et non partisane, donc prospective, on en restera \u00e0 des querelles de chapelle. Rappelons que, d\u00e9j\u00e0 dans les ann\u00e9es 1950 et 1960, Pierre Mass\u00e9 et Marcel Boiteux, hommes d\u2019entreprise, ont fond\u00e9 l\u2019\u00e9conomie de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9, car ils n\u2019avaient pas trouv\u00e9 de r\u00e9ponse appropri\u00e9e dans les milieux universitaires\u2026   "}