{"url": "https://www.contrepoints.org/2018/11/03/329395-autonomie-des-voitures-electriques-quand-le-mieux-devient-lennemi-du-bien", "title": "Autonomie des voitures \u00e9lectriques : quand le mieux devient l\u2019ennemi du bien ", "author": "Par Serge Pelissier. ", "date": "2018", "content": "En 2016, un sondage r\u00e9alis\u00e9 par Ipsos indiquait que pr\u00e8s de 60 % des personnes interrog\u00e9es jugeaient insuffisante l\u2019autonomie des voitures \u00e9lectriques ; et 30 % d\u2019entre eux souhaitaient voir cette autonomie atteindre les 500 km. Face \u00e0 une telle demande, les constructeurs redoublent d\u2019efforts pour augmenter les capacit\u00e9s d\u2019autonomie de leurs v\u00e9hicules. La voiture \u00e9lectrique repr\u00e9sente aujourd\u2019hui le maillon essentiel d\u2019une mobilit\u00e9 plus respectueuse de l\u2019environnement, m\u00eame si sa part dans les ventes de v\u00e9hicules neufs en France reste encore modeste. Elle offre de nombreux avantages, tout particuli\u00e8rement en zone urbaine : tr\u00e8s faibles \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre pendant le roulage, absence de bruit \u00e0 faible vitesse, r\u00e9cup\u00e9ration de l\u2019\u00e9nergie de freinage. Mais son bilan environnemental global doit cependant \u00eatre analys\u00e9 avec attention. Il faut ainsi regarder de pr\u00e8s les \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre relatifs \u00e0 la production \u00e9lectrique et, plus globalement, l\u2019ensemble des impacts environnementaux de cette mobilit\u00e9. Les analyses de cycle de vie (ACV) \u2013 qui portent sur l\u2019int\u00e9gralit\u00e9 de la vie d\u2019un produit depuis l\u2019extraction des mati\u00e8res premi\u00e8res jusqu\u2019au recyclage en fin de vie \u2013 permettent de telles \u00e9valuations.  R\u00e9partition des ventes de voitures neuves en France en 2017. Ademe, CC BY-NC-ND POIDS DE LA BATTERIE ET TEMPS DE RECHARGE DES VOITURES \u00c9LECTRIQUES Parmi les diff\u00e9rents constituants d\u2019un v\u00e9hicule \u00e9lectrique, c\u2019est la batterie qui soul\u00e8ve le plus de questions relativement au bilan environnemental. Tout d\u2019abord, sa densit\u00e9 d\u2019\u00e9nergie est faible \u2013 il faut plus de 60 kg de batterie lithium pour remplacer un litre d\u2019essence, ce qui limite l\u2019autonomie des v\u00e9hicules. D\u2019autre part, la dur\u00e9e de recharge est trop longue. Enfin, son prix est \u00e9lev\u00e9 et sa dur\u00e9e de vie difficilement pr\u00e9visible. Autant de limites qui expliquent les nombreux efforts de recherche r\u00e9alis\u00e9s actuellement pour am\u00e9liorer les performances des batteries des v\u00e9hicules \u00e9lectriques. Si tout progr\u00e8s en mati\u00e8re de prix et de dur\u00e9e de vie peut \u00eatre salu\u00e9 sans ambigu\u00eft\u00e9 \u2013 encore qu\u2019il convienne de v\u00e9rifier que ce ne soit pas au d\u00e9triment de l\u2019impact environnemental ou des conditions de travail dans la cha\u00eene de production \u2013, la situation s\u2019av\u00e8re toutefois plus complexe pour la course \u00e0 l\u2019autonomie et la rapidit\u00e9 de la recharge. Les voitures \u00e9lectriques pr\u00e9sentent en effet aujourd\u2019hui une autonomie largement sup\u00e9rieure aux besoins quotidiens de la majorit\u00e9 des automobilistes (80 % des d\u00e9placements font moins de 50 km). Mais une surench\u00e8re dans la recherche de l\u2019autonomie peut conduire \u00e0 embarquer un poids important de batterie (plusieurs centaines de kilos) le plus souvent \u00ab inutilis\u00e9 \u00bb. Ceci va clairement \u00e0 l\u2019encontre de l\u2019efficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique. Si des progr\u00e8s concernant la densit\u00e9 d\u2019\u00e9nergie des batteries leur permettent sans aucun doute d\u2019\u00eatre de plus en plus l\u00e9g\u00e8res, il est cependant difficile de pr\u00e9dire l\u2019\u00e9ch\u00e9ance et la marge de gain de ces futures avanc\u00e9es. Une autonomie \u00e9tendue, m\u00eame avec une batterie all\u00e9g\u00e9e, soul\u00e8ve toujours la question du temps de recharge. Il n\u2019est certainement gu\u00e8re utile d\u2019avoir une autonomie de plus 500 km si l\u2019on doit attendre plus de 24 heures pour recharger compl\u00e8tement sa batterie sur une prise \u00ab domestique \u00bb de puissance 3 kW. Pour r\u00e9pondre \u00e0 cette situation, on voit se d\u00e9velopper des stations de recharge rapide, voire ultra-rapide, de tr\u00e8s forte puissance. Dans ce contexte, le Conseil europ\u00e9en de l\u2019innovation vient de lancer en f\u00e9vrier 2018 une action \u00ab Horizon Prize \u00bb sur des batteries innovantes pour v\u00e9hicules \u00e9lectriques. Il y est pr\u00e9cis\u00e9 que \u00ab les prototypes r\u00e9alis\u00e9s devront \u00eatre capables de se recharger dans un temps \u00e9quivalent \u00e0 celui n\u00e9cessaire pour un plein d\u2019essence \u00bb. Par ailleurs, plusieurs constructeurs de voitures \u00e9lectriques et de bornes annoncent des recharges ultra-rapides de puissance comprise entre 150 et 350 kW. LA QUESTION DES INSTALLATIONS On le voit, la course \u00e0 l\u2019autonomie va de pair avec la course \u00e0 la puissance de recharge. Ce type de solutions soul\u00e8ve toutefois de nombreux probl\u00e8mes, en premier lieu dans le domaine de la technique. Un appel de puissance de 350 kW correspond en effet pratiquement aux besoins d\u2019un quartier de plus d\u2019une cinquantaine d\u2019habitations. On imagine la difficult\u00e9 de gestion d\u2019un r\u00e9seau sur lequel de tels appels de puissance apparaissent \u00e0 l\u2019improviste ! Il faut largement surdimensionner les installations de production, de protection et de distribution de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 pour \u00e9viter que le r\u00e9seau disjoncte et plonge dans le noir des milliers d\u2019usagers. Face \u00e0 cela, certains constructeurs, comme Renault, imaginent doter ces stations de recharge ultra-rapide de moyens de stockage d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 pour soulager le r\u00e9seau des appels de puissance. Mais de tels dispositifs se heurtent \u00e0 la difficult\u00e9 de stocker, \u00e0 moyen ou long terme, de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9. Une citerne d\u2019essence peut attendre sans aucun dommage le passage hypoth\u00e9tique d\u2019un usager mais ce n\u2019est pas le cas d\u2019une batterie qui va se d\u00e9charger, vieillir m\u00eame sans utilisation et n\u00e9cessiter une surveillance \u00e9lectronique, voire m\u00eame un stockage climatis\u00e9. \u00c0 cela se rajoute une contrainte d\u2019ordre \u00e9conomique. Ce r\u00e9seau de stations ultra-rapides doit \u00eatre suffisamment utilis\u00e9 pour assurer une certaine rentabilit\u00e9 aux investissements colossaux \u2013 une seule borne de recharge rapide peut co\u00fbter plus de 40 000 \u20ac. Plus le r\u00e9seau est dense et utilis\u00e9, plus les investissements sont \u00e9lev\u00e9s. En petit nombre, ces stations n\u2019assurent pas la \u00ab continuit\u00e9 \u00bb de service escompt\u00e9e, en grand nombre, elles peuvent mettre en danger le r\u00e9seau \u00e9lectrique. Un \u00e9quilibre doit donc \u00eatre trouv\u00e9 entre contraintes \u00e9conomiques et technologiques. CHANGER NOS COMPORTEMENTS Vouloir favoriser le d\u00e9ploiement des voitures \u00e9lectriques par la possibilit\u00e9 de recharge rapide aboutit donc \u00e0 un risque de surdimensionnement des technologies et des investissements qui peut remettre en cause le mod\u00e8le \u00e9conomique et le bilan environnemental de l\u2019\u00e9lectromobilit\u00e9. En l\u2019\u00e9tat actuel, les batteries de voitures \u00e9lectriques sont \u00e0 m\u00eame d\u2019assurer la grande majorit\u00e9 des besoins de mobilit\u00e9 urbaine, voire p\u00e9ri-urbaine. Leur demander de satisfaire les besoins de mobilit\u00e9 sur de grandes distances est un challenge technologique et scientifique motivant, mais dont les retomb\u00e9es soci\u00e9tales et environnementales sont incertaines. Le probl\u00e8me vient de la volont\u00e9 de substituer nos v\u00e9hicules \u00e0 essence par des v\u00e9hicules \u00e9lectriques. Il y a un r\u00e9el danger \u00e0 faire croire que la voiture \u00e9lectrique pourra faire tout ce que la voiture \u00e0 essence fait. Focaliser sur la course \u00e0 l\u2019autonomie du v\u00e9hicule \u00e9lectrique, c\u2019est oublier que changer l\u2019\u00e9nergie de notre mobilit\u00e9 n\u2019est pas le seul objectif de la transition \u00e9nerg\u00e9tique en cours. L\u2019\u00e9lectromobilit\u00e9 ne sera pas durable parce qu\u2019\u00e9lectrique, mais parce que con\u00e7ue pour \u00eatre durable. D\u00e9placer une seule personne dans un v\u00e9hicule de plus d\u2019une tonne n\u2019est pas plus \u00ab durable \u00bb que la motorisation soit \u00e0 essence ou \u00e9lectrique. En plus d\u2019une r\u00e9duction des \u00e9missions d\u2019un v\u00e9hicule, il est primordial de r\u00e9duire les masses, d\u2019augmenter le taux de remplissage des v\u00e9hicules, de diminuer le nombre de voitures en circulation, d\u2019adopter une conduite \u00e9conome, de diversifier nos moyens de transport, etc. En clair, il faut changer nos comportements de mobilit\u00e9. D\u00c9VELOPPER DES ALTERNATIVES Les conclusions des r\u00e9centes Assisses de la mobilit\u00e9 organis\u00e9es fin 2017 par le minist\u00e8re de la Transition \u00e9cologique et solidaire vont dans ce sens. Et dans ce cadre, la synth\u00e8se de l\u2019atelier \u00ab R\u00e9duire notre empreinte environnementale \u2013 mobilit\u00e9s plus propres \u00bb, si elle appelle \u00e0 \u00ab d\u00e9velopper le r\u00e9seau de recharge des v\u00e9hicules \u00e9lectriques \u00bb ne pointe absolument pas un besoin imp\u00e9rieux d\u2019autonomie des v\u00e9hicules \u00e9lectriques et encore moins de stations de recharge ultra-rapide. Les orientations propos\u00e9es sont plut\u00f4t de d\u00e9velopper les alternatives \u00e0 la voiture individuelle (marche, v\u00e9lo, transport en commun\u2026). Les voitures \u00e9lectriques poss\u00e8dent de nombreux atouts pour transformer notre mobilit\u00e9, y compris avec le niveau actuel de performance en autonomie des batteries. Vouloir \u00e0 tout prix augmenter cette autonomie risque d\u2019\u00eatre contre-productif pour une mobilit\u00e9 durable. N\u2019est-ce pas le moment de m\u00e9diter sur l\u2019avertissement de Jacques Ellul dans Le Bluff technologique (1988) lorsqu\u2019il \u00e9crivait que \u00ab le progr\u00e8s technologique soul\u00e8ve des probl\u00e8mes plus difficiles que ceux qu\u2019il r\u00e9sout \u00bb ? \u2014 Sur le web-Article publi\u00e9 sous licence Creative Commons "}