{"url": "https://www.contrepoints.org/2015/10/30/227164-audiovisuel-public-pour-quoi-faire", "title": "Audiovisuel public : pour quoi faire ? ", "author": "Un article de G\u00e9n\u00e9ration Libre L\u2019audiovisuel : un service public dysfonctionnel et co\u00fbteux Une gouvernance hors norme et impraticable Une absence totale de direction strat\u00e9gique Une gestion budg\u00e9taire et financi\u00e8re \u00ab peu rigoureuse \u00bb, selon la Cour des comptes Un climat social extr\u00eamement d\u00e9grad\u00e9 Des propositions de r\u00e9forme de la gouvernance inappropri\u00e9es Faire nommer le pr\u00e9sident de France M\u00e9dias par l\u2019organe de gouvernance de la soci\u00e9t\u00e9 Fusionner les soci\u00e9t\u00e9s de l\u2019audiovisuel public au sein d\u2019un groupe unique Augmenter la redevance, et l\u2019\u00e9tendre \u00e0 tous les foyers Pour une vraie r\u00e9forme de l\u2019audiovisuel public : l\u00e9gitimer les contenus avant de r\u00e9organiser le contenant Les missions fr\u00e9quemment sugg\u00e9r\u00e9es ne sont pas n\u00e9cessairement les bonnes Pour un service public centr\u00e9 sur deux missions, et compos\u00e9 de deux cha\u00eenes , France T\u00e9l\u00e9visions : d\u00e9sinvolture et propagande Affaire Verdier : lettre \u00e0 France T\u00e9l\u00e9visions ", "date": "2015", "content": "  Le dernier-n\u00e9 des rapports r\u00e9guli\u00e8rement consacr\u00e9s \u00e0 la question de l\u2019audiovisuel public nous vient du S\u00e9nat. Il n\u2019\u00e9chappe pas \u00e0 la r\u00e8gle propre \u00e0 ce type d\u2019exercices : comme ses (trop) nombreux pr\u00e9d\u00e9cesseurs, ce document constate la gestion d\u00e9faillante des soci\u00e9t\u00e9s de l\u2019audiovisuel public, et propose comme d\u2019habitude une augmentation du financement public et une nouvelle version du m\u00e9cano institutionnel. Sans oublier, bien s\u00fbr, de pr\u00e9voir la cr\u00e9ation de plusieurs  commissions et autres missions de pr\u00e9figuration charg\u00e9es de donner suite \u00e0 ses propositions1\u2026 Ce rapport d\u00e9j\u00e0 enterr\u00e9 par la ministre de la Culture a pourtant le m\u00e9rite de pointer certains des dysfonctionnements majeurs auxquels est encore confront\u00e9 le service public. Les r\u00e9ponses qu\u2019il y apporte ne sont pourtant gu\u00e8re convaincantes. Surtout, si ce rapport manque sa cible, c\u2019est parce que toute r\u00e9flexion s\u00e9rieuse sur ce sujet devait commencer, non par la d\u00e9finition du contenant, mais par la d\u00e9limitation des contenus. Et commencer par se poser une question fondamentale : l\u2019audiovisuel public, pour quoi faire ?   L\u2019audiovisuel : un service public dysfonctionnel et co\u00fbteux Toutes les difficult\u00e9s de l\u2019audiovisuel public se r\u00e9sument dans la gouvernance des entreprises qui le composent. Si diriger France T\u00e9l\u00e9visions est ainsi, selon un cadre de l\u2019entreprise, \u00ab le pire job des m\u00e9dias \u00bb, c\u2019est parce que les dirigeants de l\u2019audiovisuel public ob\u00e9issent \u00e0 une multitude de patrons aux injonctions contradictoires. Qu\u2019on en juge : le PDG de France T\u00e9l\u00e9visions est nomm\u00e9 par le CSA et r\u00e9vocable par lui, sur la base d\u2019un projet qu\u2019il pr\u00e9sente lors de sa candidature. Mais il doit ob\u00e9ir \u00e0 l\u2019\u00c9tat (principal financeur de l\u2019entreprise), qui n\u00e9gocie avec lui un \u00ab contrat d\u2019objectifs et de moyens \u00bb (COM), lequel est d\u2019ailleurs en grande partie la d\u00e9clinaison op\u00e9rationnelle d\u2019un cahier des charges de l\u2019entreprise adopt\u00e9 par d\u00e9cret. Toutefois, le CSA ne si\u00e8ge pas au sein du conseil d\u2019administration de l\u2019entreprise ; l\u2019\u00c9tat, pour sa part, y est non seulement minoritaire, mais repr\u00e9sent\u00e9 par cinq administrations aux pr\u00e9rogatives diverses et aux priorit\u00e9s souvent contradictoires (minist\u00e8re de la Culture, direction du Budget, minist\u00e8re de l\u2019Outre-Mer, Agence des Participations de l\u2019\u00c9tat et CNC). Les autres membres de son conseil d\u2019administration sont des parlementaires qui votent le niveau de la redevance audiovisuelle et d\u00e9terminent les ressources budg\u00e9taires de l\u2019entreprise, des repr\u00e9sentants des usagers, et des repr\u00e9sentants des salari\u00e9s. \u00c0 ces difficult\u00e9s s\u2019ajoute le fait que les entreprises doivent composer avec un r\u00e9gulateur constitu\u00e9 sous forme d\u2019autorit\u00e9 administrative ind\u00e9pendante (le CSA) et qu\u2019elles doivent satisfaire dans le m\u00eame temps au moins deux grandes cat\u00e9gories de clients : les annonceurs priv\u00e9s qui apportent \u00e0 l\u2019entreprise des ressources publicitaires et recherchent en contrepartie des points d\u2019audience sp\u00e9cifiques, et l\u2019\u00c9tat qui attend que l\u2019entreprise remplisse les missions qu\u2019il lui assigne par voie r\u00e9glementaire. Comment, dans ce contexte, d\u00e9finir et mettre en \u0153uvre une quelconque strat\u00e9gie ? Comment op\u00e9rer de vrais choix, et s\u2019y tenir sur la dur\u00e9e ? Incapable de tracer sa route, le PDG navigue \u00e0 vue, et cherche moins \u00e0 maintenir un cap qu\u2019\u00e0 \u00e9viter les \u00e9cueils. Tout le reste de ses difficult\u00e9s en d\u00e9coule. Difficile dans ce contexte de gouvernance de d\u00e9finir de r\u00e9elles priorit\u00e9s strat\u00e9giques. Surtout, \u00e0 quelles missions renoncer quand on a tant d\u2019interlocuteurs \u00e0 satisfaire ? La strat\u00e9gie de l\u2019audiovisuel public se r\u00e9sume souvent \u00e0 une course au \u00ab toujours plus \u00bb. Marc Schwartz, dans son rapport sur France T\u00e9l\u00e9visions, relevait ainsi que \u00ab les missions de service public et les objectifs assign\u00e9s par l\u2019\u00c9tat form[ai]ent une architecture complexe, et [\u00e9taie]nt porteurs d\u2019exigences toujours plus nombreuses \u00bb. En particulier, il a soulign\u00e9 l\u2019inflation du nombre de sujets devant \u00eatre trait\u00e9s dans les COM des organismes de l\u2019audiovisuel public, qui depuis 2000 ont plus que doubl\u00e9, passant de cinq \u00e0 onze.2. Ce n\u2019est d\u2019ailleurs pas le moindre des paradoxes que le contexte r\u00e9cent, pr\u00e9tendument marqu\u00e9 par une p\u00e9riode de tension budg\u00e9taire, ait donn\u00e9 lieu au plan strat\u00e9gique \u00e0 des appels fr\u00e9quents \u00e0 la cr\u00e9ation de nouvelles cha\u00eenes. D\u00e8s 2012, le nouveau gouvernement qui entendait r\u00e9duire les ressources de France T\u00e9l\u00e9visions appelait en m\u00eame temps \u00e0 la cr\u00e9ation d\u2019une cha\u00eene jeunesse ; en 2015, alors m\u00eame qu\u2019il s\u2019interroge sur la p\u00e9rennit\u00e9 du syst\u00e8me de financement de l\u2019audiovisuel public, le minist\u00e8re de la Culture encourage la cr\u00e9ation d\u2019une cha\u00eene publique d\u2019information en continu. Le cas de Radio France, trait\u00e9 par la Cour des comptes dans un rapport d\u2019avril 2015, est embl\u00e9matique des d\u00e9rives du secteur : \u00ab de 2000 \u00e0 2011, pendant que les effectifs de la fonction publique (\u00c9tat et \u00e9tablissements publics administratifs) diminuaient de 9,3 %, ceux de Radio France augmentaient de 14,3 %. Il en est de m\u00eame pour la masse salariale, qui a cr\u00fb de 18,8 % entre 2006 et 2013, soit deux fois plus que les d\u00e9penses du budget g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019\u00c9tat \u00bb. De fait, et comme le constatent et le confirment les parlementaires, dans leur r\u00e9cent rapport, \u00ab les soci\u00e9t\u00e9s de l\u2019audiovisuel public ont jusqu\u2019\u00e0 maintenant \u00e9t\u00e9 maintenues dans l\u2019id\u00e9e, pour ne pas dire dans l\u2019illusion, qu\u2019elles \u00e9voluaient dans un monde \u00e0 part [et] n\u2019ont pas encore v\u00e9ritablement int\u00e9gr\u00e9 le fait qu\u2019elles \u00e9taient pleinement concern\u00e9es par la d\u00e9gradation des finances de l\u2019\u00c9tat et par la n\u00e9cessit\u00e9 de r\u00e9duire leur train de vie \u00bb (p. 16). Au cours des derni\u00e8res ann\u00e9es, les dotations tir\u00e9es de la contribution \u00e0 l\u2019audiovisuel public (CAP, ex-redevance) et vers\u00e9es aux soci\u00e9t\u00e9s du secteur n\u2019ont ainsi cess\u00e9 de cro\u00eetre : d\u2019apr\u00e8s le rapport du S\u00e9nat, elles sont pass\u00e9es de 3059 millions d\u2019euros en 2010 \u00e0 3591 millions en Loi de finances initiale pour 2015, soit une progression de 17,4 %. Ceci n\u2019a pas emp\u00each\u00e9 des r\u00e9sultats nets r\u00e9guli\u00e8rement d\u00e9ficitaires, non seulement \u00e0 France T\u00e9l\u00e9visions, mais aussi \u00e0 Radio France. L\u2019audiovisuel public est par ailleurs victime d\u2019une forte impopularit\u00e9, en partie li\u00e9e \u00e0 son mode de financement. Depuis 2009, la contribution \u00e0 l\u2019audiovisuel public, ex redevance t\u00e9l\u00e9, oscille entre la premi\u00e8re et la deuxi\u00e8me place au classement des imp\u00f4ts les plus impopulaires. Bon nombre de contribuables s\u2019\u00e9tonnent du montant de ce pr\u00e9l\u00e8vement, jug\u00e9 injuste, ill\u00e9gitime, et estiment que le service qu\u2019ils re\u00e7oivent n\u2019est pas \u00e0 la hauteur de la contribution qu\u2019ils consentent. Par rapport \u00e0 d\u2019autres activit\u00e9s de l\u2019\u00c9tat (d\u00e9fense, justice\u2026), le secteur audiovisuel public, c\u2019est le moins qu\u2019on puisse dire, n\u2019est pas maltrait\u00e9 par le budget de l\u2019\u00c9tat. Les plans d\u2019\u00e9conomie n\u2019ont jamais donn\u00e9 lieu \u00e0 des d\u00e9parts autres que volontaires. Et pourtant, la tension sociale au sein de ces entreprises est extr\u00eame. En t\u00e9moigne la derni\u00e8re gr\u00e8ve \u00e0 Radio France, d\u2019une dur\u00e9e exceptionnelle de 29 jours. De m\u00eame, la fusion AEF-RFI-France 24 n\u2019a \u00e9t\u00e9 acquise qu\u2019au prix d\u2019une gu\u00e9rilla juridique entre la direction et le comit\u00e9 d\u2019entreprise qui s\u2019est \u00e9tendue sur plusieurs ann\u00e9es et a notamment vu le comit\u00e9 d\u2019entreprise porter le cahier des charges devant le Conseil d\u2019\u00c9tat. Les syndicats de France T\u00e9l\u00e9visions, eux, ont port\u00e9 plainte contre la nomination de leur nouvelle dirigeante Delphine Ernotte.   Des propositions de r\u00e9forme de la gouvernance inappropri\u00e9es La r\u00e9forme institutionnelle propos\u00e9e dans le rapport parlementaire vise pour l\u2019essentiel \u00e0 d\u00e9faire ce qui a \u00e9t\u00e9 fait au cours des derni\u00e8res ann\u00e9es, sans apporter de r\u00e9elles solutions. En moins de dix ans, ce pouvoir de nomination a \u00e9chapp\u00e9 au CSA pour revenir au pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, avant de revenir au CSA. Cette proposition m\u00e9rite d\u2019\u00eatre discut\u00e9e mais elle ne r\u00e9sout pas le probl\u00e8me fondamental d\u2019une absence d\u2019alignement entre les autorit\u00e9s charg\u00e9es respectivement de d\u00e9finir la strat\u00e9gie, de d\u00e9cider du financement, de nommer le pr\u00e9sident, de le contr\u00f4ler et de pouvoir, le cas \u00e9ch\u00e9ant, le r\u00e9voquer. Ces diff\u00e9rentes fonctions restent \u00e9clat\u00e9es dans des instances diverses. En effet, le rapport sugg\u00e8re (proposition n\u00b013) de \u00ab pr\u00e9voir la nomination du pr\u00e9sident directeur g\u00e9n\u00e9ral de France M\u00e9dias par l\u2019instance de direction coll\u00e9giale conform\u00e9ment au droit commun des entreprises \u00bb ; dans le m\u00eame temps, il propose (proposition n\u00b015) de \u00ab diversifier le recrutement des membres de cette instance de direction en accroissant la place r\u00e9serv\u00e9e aux personnalit\u00e9s qualifi\u00e9es \u00bb. En pratique, l\u2019\u00c9tat ne disposerait au sein de cette instance que d\u2019un seul repr\u00e9sentant, issu de l\u2019Agence des Participations de l\u2019\u00c9tat et charg\u00e9 en ce sens de veiller aux int\u00e9r\u00eats de l\u2019\u00c9tat-actionnaire. Est-il r\u00e9ellement de bonne gouvernance que l\u2019\u00c9tat, actionnaire unique, principal financeur et strat\u00e8ge du secteur, ne dispose pas du droit de nommer, et de r\u00e9voquer, le dirigeant ? Est-il conforme au droit commun des entreprises qu\u2019un actionnaire unique soit minoritaire au sein d\u2019un conseil d\u2019administration ? La proposition du rapport parlementaire n\u2019est pas seulement impossible \u00e0 mettre en \u0153uvre : elle est \u00e9minemment hasardeuse en mati\u00e8re de gouvernance. Il s\u2019agit l\u00e0 encore d\u2019une nouvelle \u00e9tape du m\u00e9cano institutionnel. Celle-ci n\u2019est pas sans rappeler les multiples allers/retours qui ont pr\u00e9sid\u00e9 au cours des derni\u00e8res ann\u00e9es aux destin\u00e9es de l\u2019audiovisuel ext\u00e9rieur de la France. On se souvient ainsi qu\u2019en novembre 2007, le rapport de Georges-Marc Benamou sur la r\u00e9forme de l\u2019audiovisuel ext\u00e9rieur fran\u00e7ais pr\u00e9conisait le rapprochement de France 24, TV5 Monde et RFI afin de \u00ab mutualiser les moyens \u00bb et de \u00ab cr\u00e9er un p\u00f4le commun de production de l\u2019information \u00bb. Malgr\u00e9 une hostilit\u00e9 syndicale extr\u00eamement vivace, ce projet avait commenc\u00e9 \u00e0 conna\u00eetre un d\u00e9but d\u2019ex\u00e9cution, au demeurant fort co\u00fbteux, puisqu\u2019il impliquait notamment des frais de d\u00e9m\u00e9nagement tr\u00e8s significatifs. Ce projet a finalement \u00e9t\u00e9 interrompu par un autre rapport, le rapport Cluzel, qui en juillet 2012 parvenait sur cette question \u00e0 une conclusion diam\u00e9tralement inverse : \u00ab alors que les synergies entre r\u00e9dactions peuvent donc \u00eatre ponctuelles, il ne para\u00eet pas possible de les syst\u00e9matiser, comme le montrent les exemples des services publics francophones. Il n\u2019y a pas non plus d\u2019exemple fran\u00e7ais. Les synergies qu\u2019on pourrait en attendre paraissent dans la r\u00e9alit\u00e9 largement illusoires \u00bb. L\u2019id\u00e9e d\u2019un groupe unique est s\u00e9duisante en th\u00e9orie ; en pratique, comme l\u2019a d\u00e9montr\u00e9 l\u2019exp\u00e9rience r\u00e9cente, elle est extr\u00eamement complexe et co\u00fbteuse \u00e0 mettre en \u0153uvre, pour un r\u00e9sultat incertain. En t\u00e9moigne la persistance \u00e0 ce jour de doublons massifs entre France 2 et France 3, par exemple dans l\u2019information, pourtant rapproch\u00e9es dans une soci\u00e9t\u00e9 unique depuis une loi de 2009. Le rapport propose de \u00ab conditionner la hausse de la redevance \u00e0 des objectifs contraignants de r\u00e9duction des d\u00e9penses dans le cadre des COM \u00bb. En quoi ces objectifs seront-ils plus contraignants que les trajectoires financi\u00e8res pr\u00e9c\u00e9demment d\u00e9cid\u00e9es, et syst\u00e9matiquement viol\u00e9es ? Surtout, comment assurer cette contrainte alors m\u00eame qu\u2019une enveloppe de 150 millions d\u2019euros est d\u00e9j\u00e0 d\u00e9di\u00e9e au financement des al\u00e9as ? L\u2019id\u00e9e enfin d\u2019\u00e9tendre \u00e0 tous les foyers le paiement d\u2019une contribution augment\u00e9e de deux euros va-t-elle r\u00e9ellement relever l\u2019adh\u00e9sion populaire \u00e0 cet imp\u00f4t \u00e0 l\u2019heure o\u00f9 les autres m\u00e9dias adoptent au contraire un mode de paiement \u00e0 la demande qui permet \u00e0 chacun de moduler sa consommation en fonction de ses pr\u00e9f\u00e9rences individuelles ?   Pour une vraie r\u00e9forme de l\u2019audiovisuel public : l\u00e9gitimer les contenus avant de r\u00e9organiser le contenant Quelle peut-\u00eatre la l\u00e9gitimit\u00e9 d\u2019un service de l\u2019audiovisuel public financ\u00e9 par l\u2019imp\u00f4t si le t\u00e9l\u00e9spectateur ne per\u00e7oit que peu ou mal ce qui le distingue de l\u2019offre priv\u00e9e ? Comment accepter que la ressource publique augmente quand elle finance la diffusion de \u00ab La Cage aux Folles 3 \u00bb sur La Cha\u00eene parlementaire, dimanche 4 octobre \u00e0 20 h 30 ? De quatre \u00e9pisodes de \u00ab Cold Case \u00bb sur France 4 toute la soir\u00e9e jeudi 1er octobre ? Surtout quand des cha\u00eenes priv\u00e9es d\u00e9montrent r\u00e9guli\u00e8rement qu\u2019elles font des choix audacieux, comme \u00ab Mammouth \u00bb sur num\u00e9ro 23 le 8 octobre, un documentaire sur \u00ab Curiosity \u00bb sur RMC Info, ou \u00ab Bel-Ami \u00bb sur Ch\u00e9rie 25 ? La principale urgence pour le service public de l\u2019audiovisuel, et l\u2019indispensable fondement de toute r\u00e9forme ult\u00e9rieure, consiste \u00e0 mieux d\u00e9finir ce qui rel\u00e8ve du service public et ce que l\u2019offre priv\u00e9e, autrement dit, le march\u00e9, peut suffire \u00e0 assurer. Face \u00e0 un secteur qui au fil du temps a acquis une dimension tentaculaire (19 cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9vision et 9 antennes de radio), et devant les appels \u00e0 la cr\u00e9ation de nouveaux services, ce travail d\u2019analyse et de r\u00e9flexion rel\u00e8ve de l\u2019urgence. Le rapport du S\u00e9nat, m\u00eame s\u2019il se refuse \u00e0 en faire le c\u0153ur de ses travaux, semble l\u2019avoir compris : partant du principe que le service public ne peut justifier son financement public qu\u2019\u00e0 condition de \u00ab pr\u00e9senter une r\u00e9elle sp\u00e9cificit\u00e9 et se distinguer des cha\u00eenes priv\u00e9es en termes de contenus \u00bb, il propose d\u2019 \u00ab organiser des consultations r\u00e9guli\u00e8res de redevables de la contribution \u00e0 l\u2019audiovisuel public sur le p\u00e9rim\u00e8tre, le financement, la gouvernance et le contenu du service public, par exemple \u00e0 l\u2019occasion de la r\u00e9vision des contrats d\u2019objectifs et de moyens (COM) \u00bb. On peut s\u2019\u00e9tonner qu\u2019un Parlement, au lieu de se prononcer sur cette question \u00e9minemment politique, souhaite organiser une consultation populaire. Mais on doit surtout regretter que cette question fondamentale ne connaisse aucune r\u00e9ponse avant que l\u2019on ne cherche \u00e0 d\u00e9finir l\u2019organisation du secteur. Il faut au contraire commencer par d\u00e9finir les missions, avant de d\u00e9terminer les modalit\u00e9s. L\u2019information est fr\u00e9quemment cit\u00e9e. Est-ce toutefois le propre d\u2019une d\u00e9mocratie moderne de faire d\u00e9pendre l\u2019information de la voix de l\u2019\u00c9tat ? Nous avons d\u2019autres traditions : la pluralit\u00e9 de la presse, la confrontation des id\u00e9es, et pas une objectivit\u00e9 fantasmatique, et en pratique forc\u00e9ment suspecte, qui serait li\u00e9e \u00e0 la parole de l\u2019\u00c9tat. Autre objectif fr\u00e9quemment cit\u00e9 : le \u00ab voir ensemble \u00bb, c\u2019est-\u00e0-dire rassembler une population autour d\u2019\u00e9v\u00e9nements f\u00e9d\u00e9rateurs, de grands programmes pour tous. C\u2019est la mission qu\u2019on assigne g\u00e9n\u00e9ralement \u00e0 France 2, mais c\u2019est aussi la mission que se donne TF1, pour de strictes raisons commerciales ! comme en t\u00e9moigne son slogan publicitaire : \u00ab on se retrouve sur TF1 \u00bb. \u00c0 l\u2019heure o\u00f9 la t\u00e9l\u00e9vision \u00e0 la demande permet de satisfaire les d\u00e9sirs de niche, la seule mani\u00e8re d\u2019exister pour une grande cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision commerciale consiste pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 trouver et \u00e0 exposer ce qui peut rassembler le plus grand nombre, typiquement les grands rendez-vous sportifs : pourquoi, d\u00e8s lors, le service public se chargerait-il de cette mission, par ailleurs fort co\u00fbteuse ? Pourquoi faudrait-il que ce soit l\u2019\u00c9tat qui nous rassemble ? Nous pr\u00e9conisons un service public centr\u00e9 sur deux missions et sur deux cha\u00eenes, conforme \u00e0 la mission de l\u2019\u00c9tat de garantir \u00e0 tous un acc\u00e8s \u00e0 l\u2019\u00e9ducation, et \u00e0 sa fonction r\u00e9galienne diplomatique. La premi\u00e8re mission d\u2019un service audiovisuel public recentr\u00e9 sur ses fondements peut consister \u00e0 donner acc\u00e8s gratuitement \u00e0 tous \u00e0 la culture et \u00e0 la connaissance : organiser la m\u00e9diation des \u0153uvres culturelles et du savoir vers le plus grand nombre, gratuitement sans jargon, gr\u00e2ce \u00e0 des mises en contexte, des explications, qui permettent un r\u00e9el acc\u00e8s. Arte ou France 5, lorsqu\u2019elles renoncent \u00e0 l\u2019\u00e9litisme et font le choix de l\u2019humour, du clin d\u2019\u0153il, y parviennent. La seconde mission consisterait \u00e0 diffuser \u00e0 l\u2019\u00e9tranger, non pas la voix du gouvernement fran\u00e7ais, mais un point de vue fran\u00e7ais sur le monde. Ce peut \u00eatre le sens d\u2019une cha\u00eene d\u2019information internationale en continu, comme l\u2019est France 24. Le but de cette op\u00e9ration, qu\u2019il faut assumer budg\u00e9tairement, n\u2019\u00e9tant pas n\u00e9cessairement de chercher les march\u00e9s publicitairement rentables, mais les cibles prioritaires que, pour des raisons strat\u00e9giques, nous cherchons \u00e0 influencer. Sur cette base, \u00e9minemment discutable, mais qui peut servir \u00e0 ouvrir un d\u00e9bat, un service public audiovisuel r\u00e9duit \u00e0 ses missions fondamentales consisterait en deux cha\u00eenes : une cha\u00eene de culture et connaissance issue de la fusion de F5 et d\u2019Arte et une cha\u00eene destin\u00e9e \u00e0 l\u2019\u00e9tranger issue de la fusion entre F24 et la part fran\u00e7aise TV5 Monde, laquelle n\u2019est pas d\u00e9tenue et financ\u00e9e uniquement par la France mais \u00e9galement par des diffuseurs publics d\u2019autres pays francophones. Cela se traduirait par des \u00e9conomies significatives et par une meilleure acceptation des co\u00fbts associ\u00e9s, qui seraient justifi\u00e9es par la sp\u00e9cificit\u00e9 et la d\u00e9finition pr\u00e9cise des missions. La t\u00e2che, naturellement, est extr\u00eamement ardue, et la mise en \u0153uvre d\u2019un tel programme n\u00e9cessitera des efforts, y compris budg\u00e9taires. Mais commencer par se fixer un objectif augmente les chances de l\u2019atteindre. "}