{"url": "https://www.contrepoints.org/2012/03/07/72111-belgique-la-politique-climatique-a-un-prix-social-extremement-eleve", "title": "Belgique : la politique climatique a un prix social extr\u00eamement \u00e9lev\u00e9 ", "author": "En Belgique, les d\u00e9cisions politiques en lien avec la lutte contre le r\u00e9chauffement climatique se concr\u00e9tisent finalement par un co\u00fbt social tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9 et emp\u00eachent l\u2019all\u00e8gement des factures \u00e9nerg\u00e9tiques des m\u00e9nages belges. Par David Clarinval, d\u00e9put\u00e9 f\u00e9d\u00e9ral (MR) ; Corentin de Salle, professeur \u00e0 l\u2019\u00c9cole Pratique des Hautes \u00c9tudes Commerciales la lutte contre le r\u00e9chauffement climatique a un prix social extr\u00eamement \u00e9lev\u00e9 ", "date": "2012", "content": " Par David Clarinval, d\u00e9put\u00e9 f\u00e9d\u00e9ral (MR) ; Corentin de Salle, professeur \u00e0 l\u2019\u00c9cole Pratique des Hautes \u00c9tudes Commerciales La r\u00e9cente d\u00e9cision du gouvernement de geler les prix du gaz et de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 revient \u00e0 s\u2019attaquer aux sympt\u00f4mes du mal plut\u00f4t qu\u2019\u00e0 ses causes. Dans un contexte de crise, l\u2019envol des prix du gaz et de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 en Belgique (plus 20% ces 4 derni\u00e8res ann\u00e9es) affecte douloureusement un nombre croissant de m\u00e9nages contraints \u00e0 de lourds sacrifices pour maintenir, quand la chose est encore possible, un budget \u00e9quilibr\u00e9. Ces prix sont sup\u00e9rieurs \u00e0 la moyenne europ\u00e9enne. \u00c0 titre d\u2019exemple, la CREG a calcul\u00e9 que la facture \u00e9nerg\u00e9tique est 40% plus ch\u00e8re \u00e0 Bruxelles qu\u2019\u00e0 Paris. Pourtant, le co\u00fbt de production de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 n\u2019a pas augment\u00e9 depuis de nombreuses ann\u00e9es. Aussi incroyable que cela puisse para\u00eetre, il a m\u00eame l\u00e9g\u00e8rement diminu\u00e9 entre 2008 et 2010. La cause de la hausse des prix n\u2019est donc pas \u00e0 chercher du c\u00f4t\u00e9 des producteurs : ce sont les autres composantes de la facture qui ont augment\u00e9. Lesquelles ? Pour y r\u00e9pondre, imaginons un m\u00e9nage qui honore chaque mois une facture d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 de 100 \u20ac. Sur cette somme, environ 25\u20ac vont directement \u00e0 l\u2019\u00c9tat (taxes et cotisations f\u00e9d\u00e9rales). Environ 5\u20ac sont revers\u00e9s \u00e0 un autre acteur : le transporteur qui achemine l\u2019\u00e9nergie depuis son lieu de production jusqu\u2019aux r\u00e9seaux de distribution locaux (Elia poss\u00e8de le monopole du transport de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 et Fluxys le monopole du transport du gaz). Or, pr\u00e8s de 50% des actionnaires d\u2019Elia sont deux soci\u00e9t\u00e9s publiques, elles-m\u00eames d\u00e9tenues par des intercommunales flamandes, wallonnes et bruxelloises. Idem pour Fluxys dont pr\u00e8s de 50% des actions appartiennent \u00e0 Publigaz, lui-m\u00eame d\u00e9tenu par des communes wallonnes, flamandes et bruxelloises. Ces actionnaires touchent des dividendes importants. Sur la facture de 100 \u20ac, notre m\u00e9nage verse ensuite environ 30\u20ac \u00e0 une troisi\u00e8me s\u00e9rie d\u2019acteurs : les distributeurs. Ces derniers, les Gestionnaires de R\u00e9seau de Distribution (GRD) sont, pour la seule Wallonie, carr\u00e9ment au nombre de 15 (l\u00e0 o\u00f9, en France, EDF g\u00e8re seul 95% du r\u00e9seau national !). On imagine sans peine l\u2019argent englouti pour faire tourner 15 structures l\u00e0 o\u00f9 une seule suffirait. Ces structures sont majoritairement publiques : on distingue 9 GRD mixtes (d\u00e9tenus \u00e0 85% par les communes et \u00e0 15% par Electrabel) et 6 GRD purs (d\u00e9tenus \u00e0 100% par les communes). Ces actionnaires touchent \u00e9videmment tous des dividendes. Notons aussi que de nombreuses obligations de service public (OSP) sont mises \u00e0 charge des GRD (notamment : constitution d\u2019une base patrimoniale de l\u2019\u00e9clairage communal, sensibilisation des communes dans le domaine de la nuisance lumineuse de l\u2019\u00e9clairage public, entretien et r\u00e9paration de l\u2019\u00e9clairage communal, gestion des primes URE ou \u00ab Utilisation Rationnelle de l\u2019\u00c9nergie \u00bb, etc.). Le nombre et le co\u00fbt de ces OSP ne cessent d\u2019augmenter (en 5 ans, les OSP \u00e0 Bruxelles ont augment\u00e9 de 12,5%). Ces services \u00ab publics \u00bb sont indirectement factur\u00e9s \u00e0 notre m\u00e9nage dans les 30\u20ac qu\u2019il paie aux GRD via sa note alors que, sans m\u00eame compter les divers imp\u00f4ts qu\u2019il acquitte par ailleurs, il paye d\u00e9j\u00e0, dans la m\u00eame facture, environ 25\u20ac de taxes \u00e0 l\u2019\u00c9tat qui, logiquement, devrait assurer tout ou partie de ces missions \u00e0 ses frais. Enfin, environ 40\u20ac vont directement dans les mains des producteurs. En Belgique, 55% de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 provient du nucl\u00e9aire. Les producteurs nucl\u00e9aires seront d\u00e9sormais tenus de verser \u00e0 l\u2019\u00c9tat une rente annuelle de 550 millions \u20ac. Le syst\u00e8me permet aux producteurs de r\u00e9percuter cette rente sur la facture, autant dire que ce sont les consommateurs qui risquent de payer cette rente annuelle. Parmi les b\u00e9n\u00e9ficiaires du syst\u00e8me que nous venons de d\u00e9crire ici, on compte, outre l\u2019\u00c9tat, les futurs propri\u00e9taires d\u2019\u00e9oliennes en mer du Nord et les firmes sp\u00e9cialis\u00e9es dans les travaux \u00e9conomiseurs d\u2019\u00e9nergie car, en vertu de l\u2019accord gouvernemental, environ 300 millions de cette rente seront, partiellement ou totalement, r\u00e9inject\u00e9s dans ces secteurs. Face \u00e0 ce constat, on peut se demander pourquoi l\u2019\u00c9tat ne diminue pas ces pr\u00e9l\u00e8vements en p\u00e9riode de crise pour soulager le budget des m\u00e9nages. R\u00e9ponse : ces montants pr\u00e9lev\u00e9s via la taxation et la cotisation f\u00e9d\u00e9rale ne peuvent \u00eatre r\u00e9duits car ils sont affect\u00e9s en grande partie \u00e0 la lutte contre le r\u00e9chauffement climatique. En effet, si on se penche sur la source du financement d\u2019une partie de ces politiques, \u00e0 savoir les taxes et les abondantes \u00ab cotisations \u00bb qui s\u2019accumulent au fil des ans, on trouve la cotisation f\u00e9d\u00e9rale (qui sert notamment \u00e0 financer la d\u00e9nucl\u00e9arisation et la politique f\u00e9d\u00e9rale de r\u00e9duction des \u00e9missions des gaz \u00e0 effet de serre), la surcharge \u00ab raccordement parc \u00e9olien offshore \u00bb, la surcharge certificats verts offshore, la redevance r\u00e9gionale de raccordement au r\u00e9seau \u00e9lectrique vers\u00e9e au Fonds \u00c9nergie qui sert \u00e0 financer, notamment, les actions en mati\u00e8re de protection de l\u2019environnement ou d\u2019URE, la promotion des \u00e9nergies renouvelables et la guidance sociale \u00e9nerg\u00e9tique par les CPAS. Le syst\u00e8me des certificats verts \u2013 dont les quotas impos\u00e9s aux producteurs croissent \u00e0 un rythme absurde \u2013 est d\u2019une g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 hallucinante pour les firmes \u00e9oliennes, lesquelles se contentent g\u00e9n\u00e9ralement d\u2019installer une technologie import\u00e9e telle quelle de l\u2019\u00e9tranger. Il co\u00fbte, \u00e0 lui seul, une fortune au consommateur (plus de 100 millions \u20ac/an) avec des r\u00e9sultats d\u00e9risoires : \u00e0 peine 3,1% de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 produite l\u2019est par des \u00e9nergies renouvelables (dont une bonne partie par l\u2019industrie de la biomasse). Dans le cadre de la lutte contre le r\u00e9chauffement, l\u2019Union Europ\u00e9enne exige de la Belgique que la part des \u00e9nergies renouvelables dans la consommation totale d\u2019\u00e9nergie passe de 3,1 \u00e0 13% d\u2019ici \u00e0 2020. La course au renouvelable men\u00e9e par le gouvernement r\u00e9gional wallon va contraindre les distributeurs \u00e0 effectuer de gigantesques investissements dont le prix rejaillira sur la facture \u00e9nerg\u00e9tique. L\u2019ouverture au march\u00e9 voulue par l\u2019Union Europ\u00e9enne ne correspond pas, on le voit, \u00e0 une \u00ab lib\u00e9ralisation \u00bb du secteur : seul 1/3 de la facture correspond \u00e0 l\u2019activit\u00e9 du secteur priv\u00e9. La hausse des prix d\u00e9coule de toute une s\u00e9rie de choix politiques dans un march\u00e9 distordu. Pourtant, loin de battre leur coulpe, certains partis politiques affichent leur volont\u00e9 d\u2019aller au-del\u00e0 des objectifs europ\u00e9ens : 100% d\u2019\u00e9nergie renouvelable en 2050 !! Cela ressemble \u00e0 une fuite en avant extr\u00eamement inqui\u00e9tante pour les tarifs \u00e9nerg\u00e9tiques que nos concitoyens devront payer car le gel des prix n\u2019est que temporaire. Bref, ce syst\u00e8me est tout sauf \u00ab durable \u00bb. Sans aborder ici la question de la pertinence et de l\u2019efficience de cette politique de r\u00e9duction des \u00e9missions des gaz \u00e0 effet de serre, force est de constater que la lutte contre le r\u00e9chauffement climatique a un prix social extr\u00eamement \u00e9lev\u00e9. N\u2019y a-t-il pas disproportion entre le co\u00fbt endur\u00e9 par les citoyens et l\u2019objectif poursuivi ? Ne serait-il pas raisonnable, comme le font les autres pays industrialis\u00e9s, de rediscuter du bien-fond\u00e9 de cette politique et de la modaliser en fonction d\u2019autres dossiers tout aussi respectables tels que l\u2019emploi, la lutte contre la pauvret\u00e9, la baisse du pouvoir d\u2019achat, la comp\u00e9titivit\u00e9 de nos entreprises, etc. ? Cela impliquerait de r\u00e9fl\u00e9chir sur une rationalisation de la distribution \u00e9nerg\u00e9tique, sur les objectifs de d\u00e9veloppement du renouvelable, sur les dividendes revers\u00e9s aux communes, sur le plafond des certificats verts, sur les primes vertes r\u00e9gionales et d\u2019autres mesures encore. "}