{"url": "https://www.contrepoints.org/2014/08/09/176494-droits-de-propriete-et-biodiversite", "title": "Droits de propri\u00e9t\u00e9 et biodiversit\u00e9 ", "author": "Par Max Falque. La biodiversit\u00e9 d\u00e9pend des espaces terrestres et marins La propri\u00e9t\u00e9 source de prosp\u00e9rit\u00e9 \u00e9conomique et environnementale L\u2019appropriation des ressources environnementales est possible et n\u00e9cessaire Les droits de propri\u00e9t\u00e9 : un concept en devenir Les \u00ab march\u00e9s de la biodiversit\u00e9 \u00bb Les droits de propri\u00e9t\u00e9 : esp\u00e8ce menac\u00e9e ou renaissance ? ", "date": "2014", "content": "     La biodiversit\u00e9 est d\u00e9finie comme \u00ab La variabilit\u00e9 des organismes vivants de toute origine y compris, entre autres, les \u00e9cosyst\u00e8mes terrestres, marins et autres \u00e9cosyst\u00e8mes aquatiques et les complexes \u00e9cologiques dont ils font partie ; cela comprend la diversit\u00e9 au sein des esp\u00e8ces et entre esp\u00e8ces ainsi que celle des \u00e9cosyst\u00e8mes. \u00bb (Article.2 de la Convention sur la diversit\u00e9 biologique, 1992).  Malgr\u00e9 la complexit\u00e9 de cette d\u00e9finition, chacun per\u00e7oit l\u2019importance et la vuln\u00e9rabilit\u00e9 de la biodiversit\u00e9 face \u00e0 la d\u00e9mographie et \u00e0 la technologie. Certes on peut s\u2019interroger sur la r\u00e9alit\u00e9 des atteintes \u00e0 la biodiversit\u00e9 dans la mesure o\u00f9 l\u2019inventaire des esp\u00e8ces est tr\u00e8s approximatif et incomplet. On estime en effet que seulement 1,7 million d\u2019esp\u00e8ces sont identifi\u00e9es \u00e0 ce jour alors que la terre en rec\u00e8lerait 13,61 Pour autant on pense que le taux de perte menace la biodiversit\u00e9 globale. En effet, la perte d\u2019une esp\u00e8ce a des cons\u00e9quences pour l\u2019int\u00e9grit\u00e9 de l\u2019\u00e9cosyst\u00e8me dans son ensemble. La vari\u00e9t\u00e9 en soi est donc importante. La biodiversit\u00e9 est la caract\u00e9ristique de l\u2019\u00e9cosyst\u00e8me qui fait que l\u2019ensemble est bien plus important que la somme de ses composantes : l\u2019\u00e9cosyst\u00e8me ne se r\u00e9sume pas \u00e0 la somme des esp\u00e8ces qu\u2019il abrite. Outre les pr\u00e9occupations morales sur le devoir de l\u2019humanit\u00e9 de sauvegarder la Nature, nous devons nous interroger sur les cons\u00e9quences \u00e9conomiques d\u2019une disparition des esp\u00e8ces.\nL\u2019\u00e9conomie a pour fonction de g\u00e9rer la raret\u00e9. Elle a donc pour mission d\u2019attribuer une valeur aux ressources environnementales. Or les relations d\u2019interd\u00e9pendance des \u00e9l\u00e9ments de la biodiversit\u00e9 rendent difficile cette attribution. Il faut en effet pour cela pouvoir attribuer une valeur \u00e0 la synergie qui existe entre les esp\u00e8ces de fa\u00e7on \u00e0 rendre compte de leur raret\u00e9 relative. Au-del\u00e0 des incertitudes m\u00e9thodologiques nous retiendrons que prot\u00e9ger la biodiversit\u00e9 pr\u00e9sente des avantages \u00e9vidents : La biodiversit\u00e9 d\u00e9pend des espaces terrestres et marins La protection et la gestion de la biodiversit\u00e9 sont difficiles voire impossibles si on ne part pas du constat de son inf\u00e9odation \u00e0 l\u2019espace terrestre et marin. En pratique, c\u2019est la ma\u00eetrise de ces milieux qui en constitue le meilleur outil. \u00c0 ce stade, nous devons remarquer que si l\u2019espace terrestre est bien connu et le plus souvent fait l\u2019objet de diff\u00e9rentes formes d\u2019appropriation, il n\u2019en est pas de m\u00eame pour l\u2019espace marin qui couvre pourtant plus de 70% de la surface de notre plan\u00e8te. Cette masse liquide, r\u00e9put\u00e9e contenir l\u2019essentiel de la biodiversit\u00e9, est non seulement mal connue mais encore pratiquement en situation de libre acc\u00e8s2. Pour ce qui est de l\u2019espace terrestre, le probl\u00e8me central est de savoir comment en ma\u00eetriser l\u2019usage pour sauvegarder la biodiversit\u00e9. Deux types de solutions sont possibles : la r\u00e9glementation publique, (\u00ab command and control \u00bb), et les droits de propri\u00e9t\u00e9. La r\u00e9glementation est souvent consid\u00e9r\u00e9e comme la solution la plus directe, la moins co\u00fbteuse, pourvu qu\u2019elle puisse \u00eatre mise en \u0153uvre dans le cadre d\u2019un \u00c9tat de droit. En effet, les biens et services li\u00e9s \u00e0 la biodiversit\u00e9 pr\u00e9sentent souvent des caract\u00e9ristiques de ce que les \u00e9conomistes appellent les \u00ab biens publics \u00bb qui par d\u00e9finition sont dits ni rivaux ni excluables. Le \u00ab command and control \u00bb a pourtant fait preuve de ses limites en raison de la politisation des choix et de l\u2019inefficacit\u00e9 des bureaucraties dont, selon la th\u00e9orie des choix publics, l\u2019objectif est moins la protection de la biodiversit\u00e9 que l\u2019accroissement de leurs budgets3. Depuis les ann\u00e9es 1980 a \u00e9t\u00e9 explor\u00e9e la possibilit\u00e9 de recourir aux m\u00e9canismes de march\u00e9 pour sauvegarder les ressources environnementales4, m\u00eame si cette vision est loin de rallier l\u2019opinion des milieux environnementaux : ONG, pouvoirs publics, partis politiques et paradoxalement milieux \u00e9conomiques, pour diverses raisons d\u00e9fendent le statu quo et le paradigme dominant du recours \u00e0 la r\u00e9glementation5. Pourtant l\u2019utilisation des march\u00e9s a \u00e9t\u00e9 propos\u00e9e d\u00e8s la signature de la Convention pour la diversit\u00e9 biologique en 1992 \u00ab La cr\u00e9ation et la promotion de march\u00e9s pour les produits d\u00e9riv\u00e9s de la biodiversit\u00e9 cr\u00e9e des incitations importantes et indirectes pour la protection et l\u2019usage durable des \u00e9l\u00e9ments de la biodiversit\u00e9. Entre autres exemple les quotas individuels transf\u00e9rables de p\u00eache et autres m\u00e9canismes fond\u00e9s sur les droits de propri\u00e9t\u00e9, la prospection de la biodiversit\u00e9 et la commercialisation des plantes m\u00e9decinales et autres produits associ\u00e9s \u00e0 la biodiversit\u00e9, y compris la possibilit\u00e9 de label \u00e9cologique et de certification \u00bb. La justesse de cette vision s\u2019appuie sur le fait que \u00ab la cr\u00e9ation de march\u00e9s est efficace car c\u2019est la m\u00e9thode la plus directe et potentiellement la moins on\u00e9reuse pour r\u00e9soudre le probl\u00e8me du d\u00e9clin de la biodiversit\u00e9. Dans beaucoup de cas, elle exige seulement que les d\u00e9cideurs analysent les imperfections qui entravent le cas \u00e9chant l\u2019attribution d\u2019une valeur correcte et emp\u00eachent qu\u2019une ressource de la biodiversit\u00e9 soit \u00e9chang\u00e9e sans difficult\u00e9 sur le march\u00e9 \u00bb (OCDE, 2005).\nOn peut s\u2019interroger sur les raisons d\u2019une telle conversion des promoteurs de la Convention aux vertus du march\u00e9. Une premi\u00e8re explication est que leur r\u00e9flexion a d\u00e9but\u00e9 dans les ann\u00e9es 1980 au moment o\u00f9 l\u2019efficacit\u00e9 de la r\u00e9glementation commen\u00e7ait \u00e0 \u00eatre mise en cause6. Une autre raison est que la biodiversit\u00e9 physique n\u2019est pas un objet clairement identifi\u00e9 mais plut\u00f4t un syst\u00e8me complexe de relations devant \u00eatre g\u00e9r\u00e9 par plusieurs personnes ou groupes de personnes. Dans ces conditions la d\u00e9finition de p\u00e9rim\u00e8tres, de zones, de normes\u2026, outils traditionnels de la r\u00e9glementation, para\u00eet mal adapt\u00e9e. Mais si le probl\u00e8me central est de susciter la cr\u00e9ation de march\u00e9s et de faciliter leur fonctionnement, il faut reconna\u00eetre que ceux-ci ne peuvent exister que s\u2019il existe pr\u00e9alablement des droits de propri\u00e9t\u00e9 \u00e0 \u00e9changer. Or si le recours aux instruments \u00e9conomiques et notamment au march\u00e9 a fait l\u2019objet de nombreuses publications th\u00e9oriques et d\u2019exp\u00e9riences plus ou moins r\u00e9ussies, les possibilit\u00e9s offertes par la gestion des droits de propri\u00e9t\u00e9 qui sous-tendent les march\u00e9s sont largement ignor\u00e9es. En effet l\u2019influence du pr\u00e9suppos\u00e9 selon lequel la propri\u00e9t\u00e9 est contraire \u00e0 la gestion environnementale a souvent valeur de dogme. En outre alors que l\u2019analyse \u00e9conomique \u00e9tait tr\u00e8s active, les juristes se sont peu int\u00e9ress\u00e9s \u00e0 l\u2019\u00e9volution des droits de propri\u00e9t\u00e9 en fonction des nouvelles contraintes environnementales7. La propri\u00e9t\u00e9 source de prosp\u00e9rit\u00e9 \u00e9conomique et environnementale Il est maintenant reconnu qu\u2019il existe une relation entre prosp\u00e9rit\u00e9 \u00e9conomique et qualit\u00e9 environnementale illustr\u00e9e par la courbe environnementale de Kuznetz. Autrement dit, d\u2019une fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale, si la croissance \u00e9conomique entra\u00eene d\u2019abord une d\u00e9gradation de l\u2019environnement, la courbe s\u2019inverse d\u00e8s que l\u2019on passe de la pauvret\u00e9 \u00e0 l\u2019abondance.    D\u00e8s lors le probl\u00e8me de la protection de l\u2019environnement est aussi celui de la prosp\u00e9rit\u00e9 \u00e9conomique. Or, pr\u00e9cis\u00e9ment, \u00ab il existe une relation fondamentale entre droits de propri\u00e9t\u00e9 et le d\u00e9veloppement \u00e9conomique d\u2019un pays. La croissance \u00e9conomique d\u2019un pays est fond\u00e9e sur un syst\u00e8me solide de droits de propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9s qui garantit la protection de la propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e et la reconnaissance des droits de propri\u00e9t\u00e9 intellectuels8 \u00bb. Hernando de Soto a remarquablement d\u00e9crit dans Le myst\u00e8re du capital le r\u00f4le central des droits de propri\u00e9t\u00e9s, formels ou informels, dans la r\u00e9ussite \u00e9conomique des pays occidentaux : \u00ab dans les pays en voie de d\u00e9veloppement et les anciens pays communistes, les biens servent principalement \u00e0 leur objet mat\u00e9riel imm\u00e9diat. En Occident en revanche les m\u00eames biens m\u00e8nent aussi une existence parall\u00e8le en tant que capital, en dehors du monde mat\u00e9riel : ils peuvent servir \u00e0 enclencher un surcro\u00eet de production en garantissant les int\u00e9r\u00eats d\u2019autres parties, par exemple sous forme d\u2019une hypoth\u00e8que\u2026 Mais la propri\u00e9t\u00e9 est avant tout un concept car personne ne peut la voir : l\u2019\u00e9nergie et la propri\u00e9t\u00e9 ne sont connaissables que par leurs effets \u00bb(p.49 ). Ces effets sont multiples et de nature fort diff\u00e9rente. De Soto en distingue six : De Soto d\u00e9crit non seulement le \u00ab myst\u00e8re du capital \u00bb mais aussi celui de la propri\u00e9t\u00e99 et s\u2019oppose \u00e0 Marx : \u00ab qui n\u2019a pas compris qu\u2019un bon r\u00e9gime de propri\u00e9t\u00e9 juridique, comme un couteau suisse, ne servait pas seulement \u00e0 d\u00e9signer des propri\u00e9taires mais remplissait de nombreuses autres fonctions \u00bb (p. 264) L\u2019extension du r\u00f4le des droits de propri\u00e9t\u00e9 au domaine des ressources environnementales a \u00e9t\u00e9 illustr\u00e9e par la question : \u00ab Avez-vous jamais lav\u00e9 une voiture de location avant de la rendre ? \u00bb. Cette interrogation triviale fait \u00e9cho \u00e0 la r\u00e9flexion d\u2019Aristote qui notait : \u00ab Ce qui est commun au plus grand nombre fait l\u2019objet des soins les moins attentifs. L\u2019homme prend le plus grand soin de ce qui lui est propre, il a tendance \u00e0 n\u00e9gliger ce qui est commun \u00bb. Plus r\u00e9cemment en 1968 Garrett Hardin dans son article fondateur du nouvel environnementalisme10  \u00ab The Tragedy of the Commons \u00bb d\u00e9montrait qu\u2019en l\u2019absence de droits de propri\u00e9t\u00e9, les p\u00e2turages communaux anglais du Moyen Age avaient \u00e9t\u00e9 vou\u00e9s \u00e0 la destruction par surp\u00e2turage car chaque utilisateur avait int\u00e9r\u00eat \u00e0 les utiliser avant qu\u2019un autre ne le fasse. Cette r\u00e9alit\u00e9 concerne toutes les ressources qu\u2019elles soient \u00e9conomiques ou environnementales. On commence \u00e0 red\u00e9couvrir que les droits de propri\u00e9t\u00e9 sont au c\u0153ur du d\u00e9veloppement \u00e9conomique. Mais on ignore encore qu\u2019ils sont la condition n\u00e9cessaire sinon suffisante pour la protection et la gestion de la quasi-totalit\u00e9 des biens environnementaux. Reprenons par exemple l\u2019analyse de Bruce Yandle11 et commen\u00e7ons par \u00e9noncer quatre axiomes : Ce dernier axiome implique que les ressources environnementales ne sont pas diff\u00e9rentes des autres biens. La propri\u00e9t\u00e9 environnementale dot\u00e9e de ses trois attributs, \u00e0 savoir d\u00e9finie, sanctionn\u00e9e et transf\u00e9rable, encourage le simple individu \u00e0 la production de richesse incorporant la protection et l\u2019am\u00e9lioration de l\u2019environnement. On peut comprendre ce probl\u00e8me en consid\u00e9rant une communaut\u00e9 dans un \u00e9tat de nature, c\u2019est-\u00e0-dire dans un monde sans droit de propri\u00e9t\u00e9 sur la terre. Survivre y est le souci premier. Cette communaut\u00e9 ne peut y parvenir sans organisation dont la premi\u00e8re forme imaginable est celle partant du sommet \u00e0 la base (top \u2013 down). Une deuxi\u00e8me forme est celle \u00e9voluant spontan\u00e9ment \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur de la communaut\u00e9 au fur et \u00e0 mesure qu\u2019\u00e9voluent la coutume, la tradition et le droit formel. Quoi qu\u2019il en soit, les deux modalit\u00e9s d\u2019organisation conduisent vers l\u2019\u00e9mergence de droits de propri\u00e9t\u00e9. Ces deux proc\u00e9dures peuvent \u00eatre illustr\u00e9es par la construction des fortifications. Dans les temps anciens, les villes fortifi\u00e9es garantissaient l\u2019ordre pour ceux qui vivaient \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur et pour ceux qui pouvaient s\u2019y r\u00e9fugier. Les remparts construits et g\u00e9r\u00e9s par l\u2019\u00c9tat (ordre descendant) constitu\u00e8rent le fondement des syst\u00e8mes de droits internes \u00e9labor\u00e9s \u00e0 partir de la base (ordre montant). Progressivement les communaut\u00e9s humaines apprirent que former des communaut\u00e9s prot\u00e9g\u00e9es par des parchemins12 et des forces arm\u00e9es mobiles \u00e9tait plus efficace que construire des remparts. Un propri\u00e9taire individuel pouvait d\u00e9tenir une parcelle d\u00e9finie par un acte authentique pr\u00e9cisant ses limites physiques. Avec la multiplication des limites apparurent les retomb\u00e9es. Les propri\u00e9taires d\u2019une parcelle pouvaient affecter la qualit\u00e9 de la vie du titulaire de droits voisins. Les r\u00e8gles devaient \u00e9voluer pour r\u00e9soudre les probl\u00e8mes de limites, soit par le droit coutumier (\u00ab common law \u00bb), le code formel ou la tradition. M\u00eame aujourd\u2019hui, les communaut\u00e9s humaines s\u2019efforcent de s\u2019organiser en vivant \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur de l\u2019enceinte que repr\u00e9sente l\u2019\u00c9tat-nation. Les soci\u00e9t\u00e9s cherchent encore \u00e0 inventer des syst\u00e8mes de droits de propri\u00e9t\u00e9 qui permettent la protection de nouvelles richesses. Et parmi ces richesses, on trouve les ressources environnementales. L\u2019appropriation des ressources environnementales est possible et n\u00e9cessaire Depuis une vingtaine d\u2019ann\u00e9e nous nous sommes efforc\u00e9s de d\u00e9montrer13 que les ressources environnementales pouvaient faire l\u2019objet d\u2019appropriation afin d\u2019\u00eatre mieux prot\u00e9g\u00e9es que par la seule r\u00e9glementation publique. Bien entendu les droits de propri\u00e9t\u00e9 sont anciens en ce qui concerne les ressources fonci\u00e8res et les for\u00eats. Pour l\u2019eau, les oc\u00e9ans, la faune, l\u2019atmosph\u00e8re, la biodiversit\u00e9, les solutions sont moins \u00e9videntes ; pour autant, il est possible d\u2019inventer des quasi droits de propri\u00e9t\u00e9 dont les quotas transf\u00e9rables sont la meilleure illustration. La paresse et l\u2019id\u00e9ologie ont conduit \u00e0 parler \u00e0 propos de la biodiversit\u00e9 de \u00ab biens communs de l\u2019humanit\u00e9 \u00bb\u2026 ce qui est la meilleure fa\u00e7on de l\u00e9gitimer la situation de libre acc\u00e8s, c\u2019est-\u00e0-dire de renouveler la \u00ab trag\u00e9die des communs \u00bb et de d\u00e9truire l\u2019environnement. L\u2019attribution de droits de propri\u00e9t\u00e9 est fonction de l\u2019\u00e9volution des technologies de la mesure et du comptage. Le compteur d\u2019eau et le fil de fer barbel\u00e9 ont r\u00e9volutionn\u00e9 au 19\u00e8me si\u00e8cle la gestion de l\u2019eau et celle des p\u00e2turages de l\u2019Ouest am\u00e9ricain. De m\u00eame, les satellites, l\u2019informatique et le marquage isotopique ouvrent aujourd\u2019hui des perspectives d\u2019identification des propri\u00e9taires et des responsables14.\nEn d\u00e9finitive les ressources environnementales peuvent faire l\u2019objet d\u2019appropriation sous une forme directe ou indirecte, ce qui permet de mettre en \u0153uvre le principe de responsabilit\u00e9 du pollueur-payeur15. Les droits de propri\u00e9t\u00e9 : un concept en devenir Si la propri\u00e9t\u00e9 est consubstantielle de toute soci\u00e9t\u00e9 humaine, elle rev\u00eat des formes diverses : Si la propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e est pr\u00e9f\u00e9rable, la complexit\u00e9 de la gestion environnementale exige souvent une combinaison subtile des r\u00e9gimes d\u2019appropriation pour s\u2019adapter \u00e0 des situations particuli\u00e8res : par exemple un propri\u00e9taire priv\u00e9 peut d\u00e9membrer ses droits de propri\u00e9t\u00e9 en vendant ou donnant une servitude de non constructibilit\u00e9 \u00e0 un conservatoire d\u2019espaces ou \u00e0 une collectivit\u00e9 publique. Ou encore un propri\u00e9taire public peut conc\u00e9der des droits d\u2019usage \u00e0 une collectivit\u00e9. Comme le pr\u00e9cise Daniel Cole16 \u00ab le choix d\u2019un r\u00e9gime de propri\u00e9t\u00e9 est fonction de la nature de la ressource qui, dans son mod\u00e8le est essentiellement soit priv\u00e9e, soit publique. Le probl\u00e8me est que la nature suppos\u00e9e priv\u00e9e ou publique de la ressource est susceptible de changement. En effet, en raison de modifications \u00e9conomiques et/ou technologiques, ce qui est aujourd\u2019hui un bien public peut devenir demain un bien priv\u00e9 et inversement : ainsi des espaces consid\u00e9r\u00e9s comme publics au d\u00e9but du 19\u00e8me si\u00e8cle en raison des co\u00fbts d\u2019exclusion, sont devenus des biens priv\u00e9s \u00e0 la fin de ce m\u00eame si\u00e8cle en raison de l\u2019innovation technique du fil de fer barbel\u00e9 qui a r\u00e9duit pr\u00e9cis\u00e9ment le co\u00fbt d\u2019exclusion \u00bb.      La puissance publique est partie prenante dans les droits de propri\u00e9t\u00e9 dans la mesure o\u00f9, in fine, sa mission consiste \u00e0 les prot\u00e9ger et les sanctionner et que toute r\u00e9glementation a une incidence sur la structure des droits de propri\u00e9t\u00e9. Pour en revenir \u00e0 la biodiversit\u00e9, la propri\u00e9t\u00e9 en commun, telle qu\u2019\u00e9tudi\u00e9e par Elinor Ostrom, doit jouer un r\u00f4le central. En effet, dans les zones tropicales, o\u00f9 est concentr\u00e9 l\u2019essentiel des richesses mondiales, l\u2019espace est souvent g\u00e9r\u00e9 en propri\u00e9t\u00e9 commune par les collectivit\u00e9s locales (villages, tribus, familles\u2026). Il est illusoire de vouloir g\u00e9n\u00e9raliser les droits de propri\u00e9t\u00e9 formels tels ceux que nous avons mis en place depuis des si\u00e8cles, encadr\u00e9s par des institutions complexes (cadastre, enregistrement\u2026). Choisir le meilleur r\u00e9gime de droits de propri\u00e9t\u00e9 d\u00e9pend des conditions sociales et environnementales et de la somme alg\u00e9brique des co\u00fbts de coordination et des co\u00fbts d\u2019exclusion17. Les \u00ab march\u00e9s de la biodiversit\u00e9 \u00bb \u00ab La cr\u00e9ation de march\u00e9s peut porter sur de nombreux aspects diff\u00e9rents : terrains, usages de terrains, flux particuliers de diversit\u00e9 biologique, choses associ\u00e9es \u00e0 la biodiversit\u00e9. Les march\u00e9s fonctionnent de fa\u00e7on optimale pour les composantes de la biodiversit\u00e9 qui se pr\u00eatent \u00e0 l\u2019appropriation dans l\u2019optique de gains priv\u00e9s\u2026 \u00bb (OCDE, 2005) Il existe de nombreuses institutions qui agissent pour la protection de la biodiversit\u00e9. Les m\u00e9canismes utilis\u00e9s sont multiples : Pour faciliter la r\u00e9ussite de ces m\u00e9canismes a \u00e9t\u00e9 invent\u00e9 le terme d\u2019 \u00ab enviropreneur \u00bb d\u00e9signant des personnes comp\u00e9tentes pour transformer l\u2019environnement en ressources \u00e9conomiques par les propri\u00e9taires priv\u00e9s. \u00c0 cette fin, des programmes de formation sont mis sur pied18 qui rappellent la cr\u00e9ation des Business Schools. Enfin les grandes entreprises entendent jouer un r\u00f4le capital \u00ab Une entreprise dispose de nombreux moyens pour prendre en compte la biodiversit\u00e9 : rendre son personnel conscient des probl\u00e8mes environnementaux, g\u00e9rer les impacts, accro\u00eetre la biodiversit\u00e9 sur les espaces qu\u2019elle contr\u00f4le et utiliser de fa\u00e7on durable les ressources biologiques \u00bb Les droits de propri\u00e9t\u00e9 : esp\u00e8ce menac\u00e9e ou renaissance ? Si les ann\u00e9es r\u00e9centes ont vu l\u2019\u00e9mergence du concept de droits de propri\u00e9t\u00e9 sur les ressources naturelles, il ne faut pas oublier que la tendance s\u00e9culaire, pour l\u2019ensemble des biens susceptibles d\u2019une appropriation individuelle, est celle d\u2019une d\u00e9cadence continue et parfois acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e19  comme le constatait le professeur Ripert\u2026 en 1938 !! Depuis le constat de Ripert, les choses se sont aggrav\u00e9es, et cette tendance a trouv\u00e9 une nouvelle justification : la mont\u00e9e en puissance des pr\u00e9occupations environnementales a conduit les pouvoirs publics \u00e0 multiplier les r\u00e9glementations. Et pour \u00eatre complet, il faut pr\u00e9ciser qu\u2019\u00e0 l\u2019expropriation physique et r\u00e9glementaire vient s\u2019ajouter l\u2019expropriation fiscale20 . Pourtant affirmer, r\u00e9affirmer voire inventer des droits de propri\u00e9t\u00e9 sur les ressources environnementales assure un triple b\u00e9n\u00e9fice : Au niveau mondial la r\u00e9flexion sur le r\u00f4le des droits de propri\u00e9t\u00e9 dans la gestion des ressources environnementales a fait l\u2019objet de tr\u00e8s nombreuses et remarquables publications ; pourtant la France reste absente du d\u00e9bat21. \u00c0 la d\u00e9charge de ses responsables, soulignons que la relation propri\u00e9t\u00e9-environnement est r\u00e9cente22. La protection de la biodiversit\u00e9 n\u2019\u00e9chappe pas \u00e0 la n\u00e9cessit\u00e9 de repenser la nature et le contenu des droits de propri\u00e9t\u00e9. En ce sens l\u2019attribution du Prix Nobel d\u2019\u00e9conomie \u00e0 Elinor Ostrom constitue un progr\u00e8s et une promesse. \u2014 \u2014\nCet article a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 une premi\u00e8re fois dans Soci\u00e9tal. "}