{"url": "https://www.contrepoints.org/2019/06/02/320726-reforme-constitutionnelle-l-environnement-comme-paravent-ideologique", "title": "L\u2019environnement, paravent id\u00e9ologique de la r\u00e9forme constitutionnelle ", "author": "Par Max Falque. ", "date": "2019", "content": "\u00ab Au quinzi\u00e8me alin\u00e9a de l\u2019article 34 de la Constitution, apr\u00e8s le mot : \u00ab environnement \u00bb sont ins\u00e9r\u00e9s les mots : \u00ab et de l\u2019action contre les changements climatiques \u00bb. Cette modification est superf\u00e9tatoire car l\u2019environnement inclut par hypoth\u00e8se tous les ph\u00e9nom\u00e8nes dont bien s\u00fbr \u00ab les changements climatiques \u00bb. Si le changement climatique est la m\u00e8re de tous les maux, il aurait pu remplacer le terme \u00ab environnement \u00bb. Mais ce p\u00e9ch\u00e9 v\u00e9niel cache d\u2019autres ambitions inqui\u00e9tantes. L\u2019ENVIRONNEMENT, UNE POLITISATION DOUCE DE LA CONSTITUTION Cette redondance traduit une volont\u00e9 de conf\u00e9rer au changement climatique une importance particuli\u00e8re, ce qui est surprenant pour un ph\u00e9nom\u00e8ne dont la nature, les causes et l\u2019importance font encore l\u2019objet de d\u00e9bats et de controverses. De toute \u00e9vidence, il s\u2019agit de convaincre une opinion de plus en plus sceptique que les pouvoirs publics, jusque-l\u00e0 impuissants, donnent la priorit\u00e9 \u00e0 un des multiples probl\u00e8mes qui menacent l\u2019humanit\u00e9 mais aussi la nature, d\u00e9sormais \u00e9lev\u00e9e en sujet de droit. On aurait pu tout aussi bien donner la priorit\u00e9 \u00e0 la sismicit\u00e9, au trou dans la couche d\u2019ozone, \u00e0 la mont\u00e9e du niveau de la mer, \u00e0 la protection des paysages, \u00e0 la qualit\u00e9 de l\u2019eau\u2026 Bref, la nouvelle r\u00e9daction rel\u00e8ve du souci de sauvegarder des politiques qui, au-del\u00e0 des d\u00e9clarations de principe, n\u2019ont pas r\u00e9ussi \u00e0 r\u00e9duire la temp\u00e9rature de la plan\u00e8te qui, au cours de sa tr\u00e8s longue histoire, a altern\u00e9 le tr\u00e8s froid et le tr\u00e8s chaud sans intervention de l\u2019Homme. Il est dommage et malvenu d\u2019introduire des objectifs de circonstance dans un texte constitutionnel car, comme l\u2019avance \u00c9ric Le Boucher : En d\u00e9finitive, compte tenu des modifications l\u00e9gislatives pr\u00e9c\u00e9dentes (Charte de l\u2019Environnement (2005) et Loi Bioversit\u00e9 (2016), la modification constitutionnelle aura un caract\u00e8re plus symbolique que r\u00e9el. Il s\u2019agissait de glisser le mot climat dans la Constitution. UNE \u00c9VOLUTION PR\u00c9OCCUPANTE : UN RETOUR VERS LE PASS\u00c9 Depuis bient\u00f4t un demi-si\u00e8cle les pouvoirs publics ont progressivement port\u00e9 atteinte aux libert\u00e9s individuelles dont la libert\u00e9 d\u2019entreprendre et la propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e, premi\u00e8re des libert\u00e9s affirm\u00e9es par la DDHC de 1789 et confirm\u00e9e par notre Constitution. En 1992, l\u2019effondrement de l\u2019empire sovi\u00e9tique mettait en \u00e9vidence que la suppression de la propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e avait non seulement entra\u00een\u00e9 la pauvret\u00e9 et la dictature, mais encore largement contribu\u00e9 \u00e0 la crise environnementale. Tous ceux qui s\u2019\u00e9taient lourdement tromp\u00e9s \u00e9taient \u00e9videmment tristes et orphelins. Ils ont cherch\u00e9 et trouv\u00e9 dans l\u2019\u00e9cologie politique plus ou moins militante une nouvelle justification \u00e0 leur id\u00e9ologie, affirmant une incompatibilit\u00e9 radicale entre protection de l\u2019environnement et droit de propri\u00e9t\u00e9. L\u2019\u00e9cologisme a pris la place du socialisme d\u00e9sormais d\u00e9valu\u00e9 pr\u00f4nant de nouveaux concepts tels bien commun, appropriation collective, propri\u00e9t\u00e9 inclusive, non r\u00e9gression du droit de l\u2019environnement\u2026 au nom de la solidarit\u00e9, de l\u2019\u00e9galit\u00e9, du patrimoine commun de l\u2019humanit\u00e9\u2026 et des bons sentiments. UNE POL\u00c9MIQUE R\u00c9CENTE La r\u00e9cente pol\u00e9mique qui a oppos\u00e9 les partisans d\u2019\u00ab inscrire le bien commun dans la Constitution \u00bb (Le Monde du 30 mai 2018) et ceux qui avec Luc Ferry et Michel Onfray s\u2019y opposent, traduit bien les risques d\u2019une d\u00e9rive id\u00e9ologique r\u00e9sum\u00e9e par la formule : \u00ab On commence par le bien commun et on finit par le Comit\u00e9 de salut public \u00bb. Proposer que soit inscrit dans la Constitution \u00ab La loi d\u00e9termine les mesures propres \u00e0 assurer que l\u2019exercice du droit de propri\u00e9t\u00e9 et de la libert\u00e9 d\u2019entreprendre respecte le bien commun \u00bb (soit donner la garde de l\u2019oiseau au chat !), rel\u00e8ve du cauchemar orwellien. Le lien fondamental entre propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e et libert\u00e9 a bien \u00e9t\u00e9 per\u00e7u par Proudhon qui apr\u00e8s avoir proclam\u00e9 dans sa jeunesse \u00ab La propri\u00e9t\u00e9, c\u2019est le vol \u00bb lui conf\u00e8re le r\u00f4le de rempart contre les risques totalitaires : L\u2019ENVIRONNEMENT DANS LA CONSTITUTION Cette r\u00e9flexion pr\u00e9monitoire a h\u00e9las \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9e par l\u2019histoire du si\u00e8cle dernier : tous les r\u00e9gimes qui ont supprim\u00e9 radicalement le droit de propri\u00e9t\u00e9 ont connu l\u2019\u00e9chec absolu mais ceux qui, sous pr\u00e9texte d\u2019\u00e9cologisme, s\u2019efforcent de le vider de sa substance via la r\u00e8glementation et la fiscalit\u00e9 et souhaitent \u00e0 terme sa disparition, conna\u00eetront l\u2019\u00e9chec relatif en termes de qualit\u00e9 de l\u2019environnement et de libert\u00e9 individuelle. Une future r\u00e9vision de la Constitution pourrait inscrire dans le marbre : \u00ab La protection de l\u2019environnement doit respecter les articles 2 et 17 de la DDHC, fondements de notre droit et de la civilisation occidentale \u00bb. Notons que le respect de l\u2019\u00e9tat de droit, dont celui de la propri\u00e9t\u00e9, a permis un extraordinaire d\u00e9veloppement \u00e9conomique, le recul de la pauvret\u00e9 et la sauvegarde de l\u2019environnement, tant il est \u00e9vident qu\u2019il existe un lien de causalit\u00e9 entre droits de propri\u00e9t\u00e9, richesse et qualit\u00e9 environnementale. Certes la propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e des ressources environnementales n\u2019est pas parfaite mais elle appara\u00eet comme la moins mauvaise des solutions depuis au moins deux mill\u00e9naires et rien n\u2019indique qu\u2019il faille jeter le b\u00e9b\u00e9 avec l\u2019eau du bain\u2026 "}