{"url": "https://www.contrepoints.org/2021/03/20/393442-la-france-peut-elle-encore-tenir-longtemps-agnes-verdier-molinie", "title": "Agn\u00e8s Verdier-Molini\u00e9 : La France peut-elle encore tenir longtemps ? ", "author": "Par Claude Sicard. Agn\u00e8s Verdier-Molini\u00e9, La France peut-elle tenir encore longtemps ?, Albin Michel. ", "date": "2021", "content": "Avec la crise du coronavirus, la France apparait soudain sous un jour nouveau pour bien des observateurs. Son syst\u00e8me sanitaire que l\u2019on pensait \u00eatre l\u2019un des plus solides du monde s\u2019est r\u00e9v\u00e9l\u00e9 compl\u00e8tement d\u00e9faillant, et l\u2019on s\u2019est aper\u00e7u qu\u2019en ayant perdu des pans entiers de son tissu industriel le pays est devenu tr\u00e8s d\u00e9pendant de l\u2019\u00e9tranger pour un tr\u00e8s grand nombre de produits, y compris des biens essentiels comme les m\u00e9dicaments ou les mat\u00e9riels m\u00e9dicaux sophistiqu\u00e9s n\u00e9cessaires aux h\u00f4pitaux. Cette prise de conscience des Fran\u00e7ais sur l\u2019\u00e9tat pr\u00e9occupant dans lequel se trouve leur pays \u00e9branle leur confiance dans leurs dirigeants et les fait douter de leur avenir. C\u2019est donc face \u00e0 ces interrogations que se place Agn\u00e8s Verdier Molini\u00e9, la directrice de l\u2019iFRAP, dont le livre La France peut-elle tenir encore longtemps ? vient de para\u00eetre, un ouvrage coup de poing tr\u00e8s bien document\u00e9. On connait bien cette pertinente analyste des probl\u00e8mes \u00e9conomiques de notre pays qui dirige l\u2019iFRAP, un think-tank fond\u00e9 par Bernard Zimmern en 1985, et ayant pour mission de proc\u00e9der en permanence \u00e0 l\u2019\u00e9valuation des politiques publiques. Agn\u00e8s Verdier-Molini\u00e9 m\u00e8ne avec une constance tout \u00e0 fait louable un combat contre l\u2019immobilisme de nos dirigeants. Val\u00e9rie P\u00e9cresse la qualifie ainsi, avec une certaine connivence, de Jiminy Cricket au service de la cause des id\u00e9es lib\u00e9rales. Dans son nouvel ouvrage elle d\u00e9nonce les maux qui affectent notre \u00e9conomie : Le combat qu\u2019elle m\u00e8ne avec vaillance d\u00e9range les cercles du pouvoir. Ainsi, avons-nous par exemple entendu Am\u00e9lie de Montchalin, premi\u00e8re vice-pr\u00e9sidente du groupe laREM \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, d\u00e9verser sur elle des propos fielleux, disant par exemple, qu\u2019\u00ab elle pollue le d\u00e9bat public avec des id\u00e9es simplifi\u00e9es. \u00bb Agn\u00e8s Verdier-Molini\u00e9 ne s\u2019en \u00e9meut pas et reste indomptable. Elle est incontestablement la figure de proue de la nouvelle vague du lib\u00e9ralisme \u00e9conomique en France. Son ouvrage est donc le bienvenu dans la situation actuelle. Il vient \u00e9tayer les diagnostics qu\u2019elle avait pr\u00e9sent\u00e9s ant\u00e9rieurement dans deux ouvrages traitant des maux dont souffre notre pays : On va dans le mur, paru en 2015, et En marche vers l\u2019immobilisme, paru en 2018. LE DIAGNOSTIC D\u2019AGN\u00c8S VERDIER-MOLINI\u00c9 L\u2019auteur prend pour point de d\u00e9part la situation d\u2019endettement de la France. Depuis une quarantaine d\u2019ann\u00e9es, le pays ne cesse de faire augmenter sa dette ext\u00e9rieure. Cela est devenu extr\u00eamement pr\u00e9occupant, et donne en pourcentage du PIB : La crise de la Covid-19 est venue malencontreusement aggraver la situation, faisant bondir de 20% en un an l\u2019endettement du pays. On voit bien, avec ces donn\u00e9es, que cette dette est structurelle : elle cro\u00eet inexorablement et dans la derni\u00e8re p\u00e9riode elle a augment\u00e9 de 60 \u00e0 80 milliards d\u2019euros chaque ann\u00e9e. Il est bien \u00e9vident que cela ne peut continuer ainsi ind\u00e9finiment. Agn\u00e8s Verdier-Molini\u00e9 s\u2019en alarme : En effet, dans les ann\u00e9es qui viennent, la croissance de notre \u00e9conomie ne sera qu\u2019extr\u00eamement mod\u00e9r\u00e9e. Il faut donc agir, car selon elle : \u00c0 quoi est due cette dette ? \u00c0 des d\u00e9penses publiques inconsid\u00e9r\u00e9es que l\u2019\u00c9tat se r\u00e9v\u00e8le incapable de r\u00e9duire, des d\u00e9penses anormalement \u00e9lev\u00e9es qui ne cessent d\u2019augmenter. Agn\u00e8s Verdier-Molini\u00e9 accuse nos gouvernements successifs de ne pas s\u2019en inqui\u00e9ter suffisamment : Les taux sont certes extr\u00eamement bas voire n\u00e9gatifs, et il suffit donc de faire rouler la dette c\u2019est-\u00e0-dire emprunter chaque ann\u00e9e les montants n\u00e9cessaires pour rembourser ce qui est venu \u00e0 \u00e9ch\u00e9ance. Mais cela peut tr\u00e8s bien ne pas durer. Aussi \u00e9voque-t-elle une \u00ab course aux abymes \u00bb, et avertit au passage les \u00e9pargnants que l\u2019\u00c9tat pourrait bien \u00eatre amen\u00e9 un jour \u00e0 bloquer les fonds d\u2019assurance vie. Ces d\u00e9penses publiques sont anormalement \u00e9lev\u00e9es en raison de d\u00e9penses sociales  consid\u00e9rables, \u00ab un pognon de dingue \u00bb selon Emmanuel Macron. Agn\u00e8s Verdier-Molini\u00e9 rappelle qu\u2019en mati\u00e8re de d\u00e9penses sociales nous en sommes maintenant \u00e0 31,5 % du PIB alors que la moyenne des pays de l\u2019OCDE est seulement \u00e0 20,1 % du PIB. Elle s\u2019insurge donc contre la gabegie : Elle propose donc de mettre en place une allocation sociale unique en fusionnant les guichets et la cinquantaine de prestations non contributives existantes ; et rappelle qu\u2019il faut sans plus attendre s\u2019attaquer s\u00e9rieusement \u00e0 la fraude aux prestations sociales qu\u2019elle chiffre \u00e0 au moins 20 milliards d\u2019euros par an. Selon elle, le Parlement ne joue pas son r\u00f4le de contr\u00f4le de l\u2019ex\u00e9cutif ce qui aggrave la situation. Il vote trop souvent \u00e0 l\u2019aveuglette. Elle d\u00e9plore que le pouvoir du parlement soit \u00ab grignot\u00e9 de tous les c\u00f4t\u00e9s \u00bb. La nouvelle pratique du Pr\u00e9sident consistant \u00e0 tirer au sort des citoyens pour rechercher de nouvelles id\u00e9es ajoute \u00e0 la confusion g\u00e9n\u00e9rale. Agn\u00e9s Verdier-Molini\u00e9 ne manque pas de s\u2019en indigner : Autre \u00e9l\u00e9ment du diagnostic : la tr\u00e8s grave d\u00e9sindustrialisation de la France. Agn\u00e8s Verdier-Molini\u00e9 pr\u00e9cise que l\u2019industrie fran\u00e7aise ne repr\u00e9sente plus que 10,2 % du PIB (chiffre de 2016). Entre 2000 et 2017, la France a perdu en moyenne 58 000 emplois industriels par an. Elle intitule d\u2019ailleurs un de ses chapitres : \u00ab Sauver ce qui reste de notre industrie \u00bb. et rappelle que cette fonte du secteur industriel est la cause des d\u00e9ficits importants de notre balance commerciale : pas moins de 68 milliards d\u2019euros en 2021. Apr\u00e8s tous ces constats, elle avertit : \u00ab L\u2019alerte est lanc\u00e9e \u00bb et pr\u00e9sente un plan de d\u00e9sendettement sur cinq ans en annexe \u00e0 son livre. Agnes Verdier-Molini\u00e9 formule de tr\u00e8s nombreuses propositions d\u2019action : il faut \u00ab changer la trajectoire du Titanic \u00bb et agir alors qu\u2019il est encore temps. LES PROPOSITIONS Les principales propositions de r\u00e9formes \u00e9nonc\u00e9es par Agn\u00e8s Verdier-Molini\u00e9 : 1) Remettre la France au travail, revaloriser et r\u00e9habiliter le travail en s\u2019alignant sur les autres pays. La dur\u00e9e du travail des salari\u00e9s fran\u00e7ais \u00e0 temps plein figure parmi les plus faibles d\u2019Europe, le taux d\u2019emploi des actifs est le plus bas de tous les pays de l\u2019UE : 65,5 % contre 75,2% au Royaume-Uni et 76,7 % en Allemagne. 2) Repousser l\u2019\u00e2ge de d\u00e9part en retraite d\u2019au moins deux ann\u00e9es. 3) Donner davantage de pouvoirs aux r\u00e9gions, notamment dans le domaine de l\u2019\u00e9ducation et de la sant\u00e9. 4) R\u00e9industrialiser le pays gr\u00e2ce \u00e0 un grand nombre de dispositions : 5) Rationaliser et diminuer les d\u00e9penses sociales : 6) R\u00e9duire le train de vie de l\u2019\u00c9tat. 7) Acc\u00e9l\u00e9rer la num\u00e9risation des diff\u00e9rentes administrations. 8) R\u00e9duire consid\u00e9rablement le taux de fonctionnarisation des personnels des diff\u00e9rents services publics. 9) Introduire dans la Constitution un frein limitant la possibilit\u00e9 d\u2019endettement de l\u2019\u00c9tat. 10) Augmenter les pouvoirs du Parlement en mati\u00e8re de contr\u00f4le des politiques publiques. Cet ouvrage d\u2019Agn\u00e9s Verdier-Molini\u00e9 constitue donc une \u00e9bauche tr\u00e8s compl\u00e8te des dispositions \u00e0 prendre pour redresser le pays. Le point crucial nous parait celui de la r\u00e9industrialisation de la France, car comme je l\u2019ai \u00e9voqu\u00e9 dans d\u2019autres articles, l\u2019industrie est essentielle pour produire de la richesse dans un pays. Et c\u2019est pr\u00e9cis\u00e9ment la r\u00e9gression de ce secteur d\u2019activit\u00e9 qui a amen\u00e9 les pouvoirs publics \u00e0 accro\u00eetre de plus en plus les d\u00e9penses sociales, au point qu\u2019elles ont atteint maintenant des sommets. La France est aujourd\u2019hui le pays, o\u00f9 les d\u00e9penses sociales sont les plus \u00e9lev\u00e9es en Europe en proportion du PIB. Elles ont gonfl\u00e9 automatiquement les d\u00e9penses publiques. Pour y faire face les gouvernements ont d\u00fb accro\u00eetre d\u2019ann\u00e9e en ann\u00e9e la pression fiscale sur le pays, et recourir en compl\u00e9ment \u00e0 de l\u2019endettement, les pr\u00e9l\u00e8vements obligatoires n\u2019\u00e9tant jamais suffisants. Ce n\u2019est pas un hasard si notre pays se trouve \u00eatre celui o\u00f9 simultan\u00e9ment, parmi tous les pays europ\u00e9ens, les d\u00e9penses sociales sont les plus \u00e9lev\u00e9es, le niveau des pr\u00e9l\u00e8vements obligatoires le plus haut, l\u2019endettement du pays le plus important et le taux d\u2019industrialisation le plus faible par rapport au PIB, la Gr\u00e8ce mise \u00e0 part. Tous ces param\u00e8tres ont \u00e9volu\u00e9 tr\u00e8s r\u00e9guli\u00e8rement dans le m\u00eame sens : les quatre premiers vers le haut, et le cinqui\u00e8me vers le bas. La variable explicative est manifestement la baisse r\u00e9guli\u00e8re d\u2019ann\u00e9e en ann\u00e9e de la contribution de l\u2019industrie \u00e0 la formation du PIB. On ne peut donc que conseiller \u00e0 nos hommes politiques de se reporter au nouvel ouvrage de la directrice de l\u2019iFRAP. L\u2019analyse d\u2019Agn\u00e8s Verdier-Molini\u00e9 des maux qui affectent notre pays est excellente, et ses recommandations pour \u00e9viter au Titanic d\u2019aller au naufrage tout \u00e0 fait pertinentes. <br /> "}