{"url": "https://www.contrepoints.org/2014/02/27/157929-les-erreurs-de-jeunesse", "title": "Les \u00ab erreurs \u00bb de jeunesse ", "author": "Par le Parisien lib\u00e9ral. ", "date": "2014", "content": "  Normalement, dans une d\u00e9mocratie repr\u00e9sentative telle que la France, le peuple est souverain, et \u00e9lit des gens charg\u00e9s de le repr\u00e9senter (les parlementaires). Ces derniers, les \u00e9lus, votent le budget et les lois. Le gouvernement, lui, est cens\u00e9 appliquer, et les \u00e9lus doivent contr\u00f4ler l\u2019action du gouvernement, par divers proc\u00e9d\u00e9s, dont les questions \u00e0 celui-ci. Certes, la V\u00e8me r\u00e9publique \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 une d\u00e9rive par rapport \u00e0 ce sch\u00e9ma, mais la conjonction a accru le d\u00e9calage entre l\u2019id\u00e9al de s\u00e9paration des pouvoirs et la r\u00e9alit\u00e9 de confusion totale des (et du) pouvoir(s). Certes, il restait aux \u00e9lus de la majorit\u00e9 et de l\u2019opposition la possibilit\u00e9 d\u2019interpeller le gouvernement sur son action, par le biais des questions au gouvernement (#QAG). Mais les r\u00e9ponses sont de plus en plus \u00e9vasives, quand elles ne sont pas carr\u00e9ment mensong\u00e8res. Quand, par exemple, le d\u00e9put\u00e9 Charles de Courson (UDI) demande au ministre de la d\u00e9fense Jean-Yves Le Drian comment le minist\u00e8re peut confondre un probl\u00e8me de d\u00e9calage de tr\u00e9sorerie avec un probl\u00e8me de budg\u00e9tisation, il n\u2019y a pas de r\u00e9ponse. Mais, depuis quelques semaines, le gouvernement inaugure un nouveau mode de r\u00e9ponse : celles et ceux qui ne sont pas du c\u00f4t\u00e9 du gouvernement sont \u00ab des fachos \u00bb, des \u00ab extr\u00e9mistes de droite \u00bb. Le plus dr\u00f4le est qu\u2019il n\u2019y a pas de surprise. Le Parti Socialiste avait publiquement expos\u00e9 son business plan lors de la derni\u00e8re universit\u00e9 d\u2019\u00e9t\u00e9 \u00e0 la Rochelle : la priorit\u00e9 n\u2019est plus la lutte contre l\u2019ins\u00e9curit\u00e9, l\u2019\u00e9conomie, la moralisation de la vie publique, l\u2019apaisement du pays ou la r\u00e9forme de l\u2019\u00c9tat, mais la lutte contre l\u2019extr\u00eame droite. Ainsi, quand un d\u00e9put\u00e9 UMP demande \u00e0 Manuel Valls, le ministre de l\u2019int\u00e9rieur, s\u2019il compte dissoudre les antifas, potentiellement responsables des d\u00e9gats s\u2019\u00e9levant \u00e0 un million d\u2019euros en marge de la manifestation anti Notre-Dame-des-Landes \u00e0 Nantes, que r\u00e9pond Manuel Valls ? Que l\u2019UMP est trop complaisante avec l\u2019extr\u00eame droite. Parlement\u2019air \u2013 Questions au gouvernement\u2026 par LCP\n(Voir entre la 29eme minute et la 34eme minute) Extraits du Compte-rendu (2\u00e8me s\u00e9ance) des questions au Gouvernement du mardi 25 f\u00e9vrier 2014. \u2014 Yannick Moreau, d\u00e9put\u00e9 UMP de la Vend\u00e9e : \u00ab Monsieur le Premier ministre, les Fran\u00e7ais sont atterr\u00e9s de tant d\u2019amateurisme et de s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 s\u00e9lective (\u2026) \u00c0 la v\u00e9rit\u00e9, ils se demandent vraiment pourquoi votre gouvernement se montre si faible avec les durs de l\u2019ultra-gauche radicale, et si dur avec les pacifiques familles de la Manif pour tous (\u2026). \u00bb \u2014 Manuel Valls, en lieu et place du Premier ministre rest\u00e9 coi : \u00ab Vous avez \u00e9t\u00e9 complaisants, au cours de ces derniers mois, avec ceux qui, \u00e0 quelques m\u00e8tres d\u2019ici, s\u2019en prenaient aux valeurs de la R\u00e9publique, au r\u00f4le du Parlement, \u00e0 la majorit\u00e9 parlementaire (\u2026) Ici, il y a des d\u00e9put\u00e9s, de votre groupe, qui ont \u00e9t\u00e9 complaisants avec ceux qui cassaient\u2026 \u00bb \u2014 Intervention lapidaire de Claude Goasguen : \u00ab C\u2019est vous ! \u00bb \u2014 Manuel Valls : \u00ab \u2026 qui s\u2019en prenaient aux policiers et aux gendarmes (\u2026) Eh bien, ce gouvernement est ferme avec tous ceux qui s\u2019en prennent aux valeurs de la R\u00e9publique, qui s\u2019en prennent aux forces de l\u2019ordre, aux policiers et aux gendarmes. Face \u00e0 l\u2019ultra-gauche\u2026 \u00bb \u2014 Claude Goasguen encore, \u00e0 la vol\u00e9e : \u00ab Vous ne faites rien ! \u00bb \u2014 Manuel Valls : \u00ab \u2026 face \u00e0 l\u2019ultra-droite, ou face \u00e0 cette extr\u00eame droite, nous r\u00e9pondons. Monsieur Goasguen, vous en venez, vous, de l\u2019extr\u00eame droite. Vous savez ce qu\u2019il en est ! Nous, nous ne sommes complaisants avec personne ! Vous, vous \u00eates complaisants. Les choses sont claires, avec nous ! \u00bb   Pourquoi le d\u00e9put\u00e9 UMP demande-t-il l\u2019interdiction des antifas ? Parce que ce m\u00eame gouvernement avait demand\u00e9 la dissolution de deux groupes d\u2019extr\u00eame droite, l\u2019\u0152uvre fran\u00e7aise ainsi que des Jeunesses Nationalistes le 24 juillet dernier suite \u00e0 la mort d\u2019un militant d\u2019extr\u00eame gauche, et parce que le gouvernement avait d\u00e9j\u00e0 accus\u00e9 l\u2019UMP d\u2019\u00eatre \u00e0 l\u2019origine du climat qui avait entra\u00een\u00e9 la mort de l\u2019antifa. Donc, \u00e0 cette question, Valls r\u00e9pond \u00e0 cot\u00e9 et fait rejaillir le pass\u00e9 d\u2019extr\u00eame droite de certains.\nAinsi, en plus de ses responsabilit\u00e9s de chef de la corpo de droit \u00e0 Assas, Claude Gloasguen aurait \u00e9t\u00e9 membre d\u2019Occident, un groupuscule d\u2019extr\u00eame droite. Mais faut-il rappeler le pass\u00e9 des \u00e9lus ? Pourquoi Manuel Valls ne se demande-t-il pas s\u2019il y a complaisance \u00e0 gauche envers l\u2019extr\u00eame gauche, au vu du nombre de hi\u00e9rarques de gauche pass\u00e9s par la ligue communiste r\u00e9volutionnaire ? Au-del\u00e0 du pass\u00e9 et de la fin des ann\u00e9es 60 durant lesquelles, manifestement, tous les politiciens \u00e9taient extr\u00e9mistes de droite ou extr\u00e9mistes de gauche, c\u2019est plut\u00f4t d\u2019aujourd\u2019hui dont nous devrions parler. Il se trouve qu\u2019une exp\u00e9rience authentiquement socialiste, le Venezuela, est en train de tourner \u00e0 la trag\u00e9die. Dix personnes sont mortes, dont cinq par balle, lors des manifestations anti-gouvernementales qui agitent le Venezuela depuis d\u00e9but f\u00e9vrier. Pourtant, le pr\u00e9sident Maduro suit exactement les m\u00eames pr\u00e9ceptes que son pr\u00e9d\u00e9cesseur, Chavez : le Partido Socialista Unido de Venezuela applique une politique 100% socialiste, authentiquement \u00e9tatiste. Question : le gouvernement fran\u00e7ais va-t-il d\u00e9noncer le socialisme, le vrai, celui qui tue, de Berlin \u00e0 Caracas, en passant par Cuba ou Pyongyang ? Quant aux \u00ab questions au gouvernement \u00bb, on saura d\u00e9sormais ce qu\u2019elles valent : pas grand chose, au niveau informatif, puisqu\u2019elles servent surtout de d\u00e9fouloir \u00e0 un ministre de l\u2019int\u00e9rieur manifestement sous pression. On le comprend. Comme pour Sarkozy, les mots ne remplacent pas les r\u00e9sultats. N\u2019ayons aucune complaisance avec les extr\u00e9mistes, de gauche comme de droite, certes, mais n\u2019en ayons encore moins pour ceux qui, au-del\u00e0 de leurs \u00ab erreurs \u00bb de jeunesse, continuent jusqu\u2019aujourd\u2019hui \u00e0 soutenir des id\u00e9aux dictatoriaux ou non d\u00e9mocratiques et qui n\u2019h\u00e9sitent pas \u00e0 se compromettre avec le pire, jusqu\u2019\u00e0 rendre hommage au communisme, par exemple, ou \u00e0 serrer la main de dictateurs.  \u2014\nSur le web. "}