{"url": "https://www.contrepoints.org/2012/01/13/64655-contre-lechec-scolaire-et-le-manque-de-logement-distribuons-des-bisous", "title": "Contre l\u2019\u00e9chec scolaire et le manque de logement, distribuons des bisous ", "author": "les moyens de l\u2019EdNat qui n\u2019ont jamais cess\u00e9 d\u2019augmenter en quarante ans ", "date": "2012", "content": " Avec ces bisous citoyens, je n\u2019\u00e9voque pas, pour \u00e9viter de faire un billet de plusieurs dizaine de milliers de mots, les tirs nourris de certains candidats officiels pour qui l\u2019arrosage d\u2019id\u00e9es pay\u00e9es \u00e0 cr\u00e9dit sur le dos des g\u00e9n\u00e9rations futures est devenu un sport habituel pratiqu\u00e9 avec acharnement. Non, ici, il s\u2019agit de ces bisous distribu\u00e9s avec une g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 aussi d\u00e9monstrative que m\u00e9diatique par les organisations quasiment-non-gouvernementales officiellement autoris\u00e9es \u00e0 le faire au rang desquelles on retrouve toujours une foultitude de personnes c\u00e9l\u00e8bres, riches, belles, m\u00e9diatiques ou le tout ensemble. La semaine a ainsi commenc\u00e9 avec, par exemple, \u00c9ric Cantona qui est sorti du mutisme dans lequel l\u2019avait plong\u00e9 l\u2019\u00e9chec r\u00f4tissant de sa pr\u00e9c\u00e9dente tentative ridicule de faire basculer le monde bancaire en proposant judicieusement \u00e0 tout le monde de sortir, le m\u00eame jour, l\u2019argent de son compte. Pass\u00e9 la stupeur du ratage (un an tout de m\u00eame), \u00c9ric a donc choisi ce petit moment pr\u00e9-\u00e9lectoral pour nous gratifier de ses quelques grammes de brute dans un monde de minables (dixit Cop\u00e9) : pour notre footballeur / artiste / acteur / indign\u00e9 / candidat, l\u2019ensemble de la politique du logement en France doit \u00eatre remis \u00e0 plat et la Fondation Abb\u00e9 Pierre, \u00e0 laquelle il appartient, se faire fort de proposer une foultitude de solutions \u2026 qui n\u2019en sont pas. En effet, sous une pluie de petits bisous aux plus d\u00e9favoris\u00e9s, on se rend compte que les propositions formul\u00e9es ne sont qu\u2019une enfilade d\u2019interventions \u00e9tatiques aussi grossi\u00e8res qu\u2019\u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la plaque. La fondation veut ainsi (et je reprends l\u2019excellent commentaire de Vincent B\u00e9nard sur son billet) fixer des objectifs nationaux de production, \u00e9tendre le financement du logement social, taxer plus les logements vacants, emp\u00eacher la transformation de logements en r\u00e9sidences de tourisme, obliger les lotisseurs \u00e0 int\u00e9grer 30% de logements sociaux dans leurs programmes, renforcer les obligations des collectivit\u00e9s au titre de la loi DALO, augmenter les seuils \u00ab SRU \u00bb de logements sociaux et tripler les amendes contre les communes qui r\u00e9sistent \u00e0 cette forme patente de communisme. Si l\u2019on y ajoute les vell\u00e9it\u00e9s d\u2019am\u00e9nagement planifi\u00e9, alors que ce sont ces planifications qui sont l\u2019une des principales causes de la p\u00e9nurie et donc des prix \u00e9lev\u00e9s des logements, on comprend que les bons sentiments et les id\u00e9es g\u00e9n\u00e9reuses pavent, encore une fois, l\u2019autoroute vers l\u2019Enfer avec des limitations de vitesse inexistantes et des radars pour ceux qui roulent trop lentement. \u00c9videmment, c\u2019est un exemple typique d\u2019interventionnite aigu\u00eb dans le logement, camoufl\u00e9e par une temp\u00eate d\u2019embrassades, de Cajoline en quantit\u00e9 industrielle et de m\u00e9connaissance totale des m\u00e9canismes de base de ce qui reste d\u2019un march\u00e9 immobilier cach\u00e9 derri\u00e8re les buissons \u00e9pais du maquis de r\u00e9gulations \u00e9tatiques. On pourrait croire que ce serait le seul. Eh bien non.  Les pr\u00e9sidentielles sont, encore une fois, l\u2019excuse utilis\u00e9e par une autre association pour pr\u00e9senter ses petites lubies. Il s\u2019agit de l\u2019AFEV (association de la fondation \u00e9tudiante pour la ville), qu\u2019on tire une fois par an \u00e0 cette p\u00e9riode de l\u2019ann\u00e9e, semble-t-il. Et que propose cette association ? Un g\u00e9n\u00e9reux et vigoureux Pacte Contre l\u2019\u00c9chec Scolaire, qu\u2019on pourra d\u00e9couvrir sur son site dont les couleurs ne sont pas sans \u00e9voquer un certain bord politique (mais c\u2019est une pure co\u00efncidence). N\u2019allez surtout pas sur \u00ab Qui Sommes Nous \u00bb, le bisoum\u00e8tre explose tr\u00e8s vite. Ne faites pas de recherche avec Google sur les subventions que vous, contribuables, versez de force \u00e0 cette association (un demi million d\u2019euros tout de m\u00eame pour essayer de r\u00e9aliser exactement ce que l\u2019\u00c9ducation Nationale \u00e9choue lamentablement \u00e0 faire pour encore plus de pognon, mais oups n\u2019en parlons plus).  Et donc, puisqu\u2019on y est, que se cache-t-il donc derri\u00e8re ce Pacte pr\u00e9sent\u00e9 en exergue d\u2019un Lib\u00e9ration tout acquis \u00e0 cette cause chaude et humide ? Avant de se plonger dans le d\u00e9tail des propositions, on d\u00e9couvre que le Pacte en question a \u00e9t\u00e9 bruyamment sign\u00e9 et relay\u00e9 par une flop\u00e9e de libres panseurs sur des jambes de bois, \u00e0 commencer par l\u2019in\u00e9narrable Hessel, digne repr\u00e9sentant d\u2019un quatri\u00e8me \u00e2ge effervescent dans le n\u2019importe quoi rigolo, suivi imm\u00e9diatement par une impressionnante cohorte de sociologues (qui, rappelons-le, sont \u00e0 l\u2019\u00c9ducation ce que les astrologues sont \u00e0 la physique du cosmos). Et ce pacte contient donc trois priorit\u00e9s. C\u2019est pratique, trois, parce que \u00e7a tient sans trop de probl\u00e8me dans le cerveau reptilien \u00e9troit d\u2019un candidat \u00e0 la pr\u00e9sidentielle. Et les trois propositions se r\u00e9sument ainsi : en finir avec l\u2019absence de bisous, les m\u00eames bisous pour tous, et des bisous adapt\u00e9s au besoin de chacun. Certes, ce n\u2019est pas dit comme \u00e7a, encore qu\u2019on puisse le regretter. Mais au final, cela y m\u00e8ne. EN PREMIER LIEU, IL FAUT EN FINIR AVEC L\u2019AMALGAMEFFORSOUFFRANCE. Pour nos empacteurs, les enfants sont trop souvent en situation de souffrance \u00e0 l\u2019\u00e9cole. Pourtant, avec l\u2019arm\u00e9e de sociologue de tout \u00e0 l\u2019heure, les moyens de l\u2019EdNat qui n\u2019ont jamais cess\u00e9 d\u2019augmenter en quarante ans, alors que le nombre d\u2019\u00e9l\u00e8ves, lui, stagne, on est en droit de se demander comment les g\u00e9n\u00e9rations qui ont subi l\u2019\u00e9cole des ann\u00e9es 40, 50, 60, 70 et avant ont bien pu apprendre \u00e0 lire, \u00e9crire et compter alors que tout indique que l\u2019effort y \u00e9tait certainement bien plus grand. Il est vrai qu\u2019\u00e0 voir certaines classes, les t\u00eates des \u00e9l\u00e8ves, maintenant fort pleines d\u00e8s 8h le matin, sont tr\u00e8s tr\u00e8s lourdes et impossibles \u00e0 lever. Une arm\u00e9e de zombie doit alors faire l\u2019acte h\u00e9ro\u00efque de sa pr\u00e9sence pendant les chevrotements monocordes de professeurs approximatifs. La souffrance est palpable. Le Pacte r\u00e9clame donc (encore !) la disparition des notes en \u00e9l\u00e9mentaire (ah bon, ils ont encore des notes, les petites vermines de CP ? Je croyais qu\u2019ils \u00e9taient pass\u00e9s aux smileys, moi). Il propose aussi de faire en sorte que le travail personnel (les devoirs, en langage normal) soit int\u00e9gr\u00e9 au temps scolaire (fait \u00e0 l\u2019\u00e9cole, en somme). Il n\u2019est plus tout \u00e0 fait personnel, ce n\u2019est plus tout \u00e0 fait du travail, et il n\u2019y aura pas de notes. Tu la vois bien, la grosse \u00e9ducation de combat, l\u00e0 ? \u00c0 noter la proposition criante de pragmatisme : \u00ab L\u2019observation du climat scolaire \u00bb. \u00c7a se fait avec des longues-vues sp\u00e9ciales, teint\u00e9es, pour \u00eatre correctement \u00e9bloui et se griller la r\u00e9tine et les neurones qui pensent derri\u00e8re. Mais tout \u00e7a ne marchera que si l\u2019on \u2026 R\u00c9INVENTE LE COLL\u00c8GE UNIQUE Eh oui : comme le coll\u00e8ge unique, introduit \u00e0 partir du milieu des ann\u00e9es 70 (Loi Haby), a prouv\u00e9 qu\u2019on pouvait progressivement bousiller des g\u00e9n\u00e9rations d\u2019\u00e9l\u00e8ves en proposant un m\u00eame moule \u00e0 tous les cas possibles, l\u2019id\u00e9e est de ne surtout pas remettre le principe en question mais d\u2019en remettre une couche, dans un sens diff\u00e9rent, pour qu\u2019il p\u00e9n\u00e8tre bien la fibre citoyenne. Le tout est de l\u2019\u00e9taler avec un mouvement ample et souple, en r\u00e9p\u00e9tant l\u2019op\u00e9ration pour que les diff\u00e9rentes couches ne se voient pas les unes derri\u00e8res les autres. Et comme au primaire, avec les vigoureuses non-m\u00e9thodes, la g\u00e9n\u00e9ralisation de la non-notation et la disparition du tout effort, on produit de petits analphab\u00e8tes tr\u00e8s cr\u00e9atifs et particuli\u00e8rement culott\u00e9s, on en vient \u00e0 la conclusion que, je cite, \u00ab Le coll\u00e8ge doit \u00eatre repens\u00e9 comme le prolongement de l\u2019\u00e9cole primaire \u00bb. Quand nous arriverons \u00e0 la r\u00e9forme qui permettra au Lyc\u00e9e d\u2019\u00eatre le prolongement de l\u2019\u00e9cole primaire, on aura vraiment atteint le but initial : former des singes citoyens efficaces pour ce que l\u2019\u00c9tat veut leur faire faire. Enfin, tout ceci devra s\u2019accompagner d\u2019un changement d\u2019opinion profond vis-\u00e0-vis de la fili\u00e8re professionnelle, \u2026 POUR UNE ORIENTATION CHOISIE EN FILI\u00c8RE PROFESSIONNELLE \u2026 car il est injuste qu\u2019on propulse \u00e0 coup de pieds au cul des petits fouteurs de merde \u00e9l\u00e8ves en souffrance dans des fili\u00e8res qui ne sont pas faites pour eux, et, inversement, il faut tout faire pour que ceux qui veulent apprendre un m\u00e9tier autre que (au hasard) sociologue en allant chauffer des bancs de l\u2019Universit\u00e9, s\u2019inscrivent dans cette fili\u00e8re avec plaisir. Moui. Effectivement, ce serait bien, surtout qu\u2019il appara\u00eet que les fili\u00e8res professionnelles, si elles n\u2019\u00e9taient pas syst\u00e9matiquement remplies des rebuts des autres fili\u00e8res, offrent en effet des d\u00e9bouch\u00e9s cr\u00e9dibles pour un paquet d\u2019\u00e9l\u00e8ves que les formidables m\u00e9thodes d\u2019apprentissages et autres coll\u00e8ges uniques n\u2019ont pas permis d\u2019accrocher aux trains en route vers les sciences dures, les prix Nobel et les grandes \u00e9coles, tralala\u2026 Malheureusement, cette belle volont\u00e9 s\u2019\u00e9corche violemment sur le cr\u00e9pi du pragmatisme : gr\u00e2ce \u00e0 l\u2019argent magique qui pousse sur les arbres, pardon \u00e0 une hausse bien carabin\u00e9e de la Taxe Professionnelle, le Pacte propose d\u2019am\u00e9liorer les conditions d\u2019accueil, d\u2019\u00e9largir l\u2019offre de fili\u00e8res (parce qu\u2019il n\u2019y en a pas encore assez), de moderniser le mat\u00e9riel mis \u00e0 disposition, de renforcer le lien avec le monde professionnel, d\u2019accompagner les bacheliers professionnels vers la poursuite d\u2019\u00e9tudes, et de distribuer du bisou \u00e0 tous les \u00e9tages. Op\u00e9rationnel, pragmatique, finement ouvrag\u00e9, tout ce plan d\u00e9montre que rien ne vaut une bonne averse de bons sentiments enrob\u00e9s dans du bon caramel de politiquement correct pour une barre chocolat\u00e9e pleine d\u2019\u00e9nergie du d\u00e9sespoir. Gageons qu\u2019avec les noms que ce Pacte rassemble d\u00e9j\u00e0, les candidats seront rapidement mis au pied du mur et pourront, comme pour le Pacte \u00c9cologique de Hulot en 2007, se passer joyeusement la corde au cou. Moi, je vais prendre des photos, ce sera grandiose.\n\u2014-\nSur le web "}