{"url": "https://www.contrepoints.org/2018/10/30/329114-80km-h-premier-bilan-26-morts-de-plus", "title": "80km/h, premier bilan : 26 morts de plus ", "author": "Par Olivier Maurice. ", "date": "2018", "content": "Il est bien \u00e9vident que si les chiffres avaient \u00e9t\u00e9 bons, l\u2019information aurait tourn\u00e9 en boucle dans tous les journaux t\u00e9l\u00e9vis\u00e9s et les membres du gouvernement, Premier ministre en t\u00eate auraient \u00e9t\u00e9 vant\u00e9 \u00e0 grands renforts de chiffres, d\u2019infographies et d\u2019images choc l\u2019immense succ\u00e8s d\u2019une d\u00e9cision impopulaire, l\u2019immense courage d\u2019un gouvernement qui sait tenir la barre, l\u2019immense sagesse de ceux qui savent, etc. Mais les chiffres ne sont pas bons. Ils sont m\u00eame tr\u00e8s mauvais. Il y a eu en France en septembre 2018, 285 accidents corporels de plus qu\u2019en septembre 2017, 299 victimes de plus, dont 26 morts. J\u2019h\u00e9site (mais peut \u00eatre que je ne devrais pas) \u00e0 user de cette mauvaise foi qu\u2019affectionnent certains politiciens qui n\u2019auraient pas tergivers\u00e9 une seule seconde avant de s\u2019attribuer les m\u00e9rites des r\u00e9sultats si les chiffres avaient \u00e9t\u00e9 diff\u00e9rents. Je ne voudrais pas non plus laisser entendre que le gouvernement, par ses r\u00e9glementations absurdes, puisse \u00eatre responsable de la mort de 26 personnes. Et pourtant\u2026 J\u2019ai essay\u00e9 de chercher le d\u00e9but d\u2019une petite explication qui pourrait imputer cette augmentation \u00e0 autre chose qu\u2019\u00e0 la limitation \u00e0 80 km sur les routes secondaires. Mais je n\u2019ai absolument rien trouv\u00e9. Ce sont les motocyclistes, les automobilistes et les camionneurs qui ont pay\u00e9 ce lourd tribut. La mortalit\u00e9 des pi\u00e9tons est des cyclistes \u00e9tant en baisse, le mois de septembre n\u2019a pas subi de conditions climatiques particuli\u00e8rement d\u00e9favorables loin de l\u00e0, les 6 premiers mois de l\u2019ann\u00e9e n\u2019avaient vu aucune augmentation des accidents, ils \u00e9taient m\u00eame bien en dessous des chiffres de l\u2019ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente\u2026 LA VITESSE TUE Tout part d\u2019une \u00e9vidence : la vitesse tue. De la m\u00eame fa\u00e7on que l\u2019eau est responsable des inondations, le soleil des insolations et le froid des cong\u00e9lations, la vitesse est responsable de tous les accidents de la circulation. C\u2019est absolument ind\u00e9niable : on n\u2019a jamais vu deux voitures \u00e0 l\u2019arr\u00eat entrer en collision. Une fois qu\u2019on a dit cela, on n\u2019a absolument rien dit. On est rest\u00e9 au niveau z\u00e9ro de l\u2019analyse. Chacun sait que les accidents de la route se produisent alors qu\u2019au moins un v\u00e9hicule est en mouvement. Chacun sait que la vitesse est dangereuse. Enfin, pas vraiment tout le monde. Le gouvernement semble de toute \u00e9vidence persuad\u00e9 qu\u2019il existe en France une bonne proportion de personnes suffisamment b\u00eates pour ne pas comprendre que le mouvement d\u2019un v\u00e9hicule est la raison pour laquelle il n\u2019est pas immobile. Il est m\u00eame \u00e9galement persuad\u00e9 que ce pourcentage est suffisamment \u00e9lev\u00e9 pour qu\u2019on ne puisse pas identifier les abrutis des autres et qu\u2019il convient donc de sanctionner tout le monde. MAIS L\u2019IMMOBILIT\u00c9 TUE AUSSI Il suffit d\u2019essayer de d\u00e9planter un platane en fon\u00e7ant dessus \u00e0 80 ou 90 km/h pour se rendre compte que si celui-ci s\u2019\u00e9tait gentiment \u00e9cart\u00e9 on n\u2019aurait pas retrouv\u00e9 des d\u00e9bris \u00e9parpill\u00e9s un peu partout. Qui est donc responsable ? La voiture qui roule ou la voiture que l\u2019on a transform\u00e9e en platane, en obstacle plant\u00e9 au milieu de la chauss\u00e9e ? J\u2019invite n\u2019importe qui doutant de la r\u00e9ponse \u00e0 se rendre un samedi soir dans une f\u00eate foraine, prendre un jeton d\u2019auto-tamponneuse, se placer au milieu de la piste, s\u2019y arr\u00eater, fermer les yeux et attendre quelques secondes. LA S\u00c9CURIT\u00c9 N\u2019EST PAS UN ENJEU POLITIQUE Au risque de faire hurler certains, la s\u00e9curit\u00e9 n\u2019est pas un droit. La s\u00e9curit\u00e9 est une cons\u00e9quence. C\u2019est certes une revendication l\u00e9gitime, mais il serait peut-\u00eatre temps de comprendre que dans la r\u00e9alit\u00e9 nous ne sommes pas dans une classe de maternelle o\u00f9 il suffit de lever le doigt et de demander poliment pour qu\u2019un adulte responsable acc\u00e8de (ou non) \u00e0 votre caprice. Une agence comme la s\u00e9curit\u00e9 routi\u00e8re ne sert absolument \u00e0 rien. Ce n\u2019est  pas en complexifiant le Code de la route, en faisant des statistiques, des clips gore et en inventant des slogans infantilisants et culpabilisants que l\u2019on changera les choses. On n\u2019agit pas sur le concret avec des mots, mais avec des actions. La s\u00e9curit\u00e9 routi\u00e8re est la parfaite illustration du mod\u00e8le fran\u00e7ais : la responsabilit\u00e9 est port\u00e9e par une \u00e9lite auto-proclam\u00e9e de fonctionnaires et de politiciens dans des bureaux \u00e0 Paris, c\u2019est-\u00e0-dire concr\u00e8tement par personne. Ce n\u2019est pas le Premier ministre qui d\u00e9sincarc\u00e8re les accident\u00e9s ou qui t\u00e9l\u00e9phone aux familles. Ce n\u2019est pas lui qui transforme un tron\u00e7on de route, qui stabilise un bas-c\u00f4t\u00e9, qui pose des poteaux pour prot\u00e9ger une piste cyclable. D\u2019ailleurs pourquoi l\u2019\u00c9tat devrait-il s\u2019approprier le domaine de la s\u00e9curit\u00e9 routi\u00e8re ? Ce ne sont ni les politiques, ni les fonctionnaires de la s\u00e9curit\u00e9 routi\u00e8re qui ont invent\u00e9 l\u2019ABS. Ce ne sont pas eux non plus qui conduisent les v\u00e9hicules, les entretiennent ou les assurent\u2026 UN \u00c9TAT QUI N\u2019AIDE PAS LES CITOYENS NE SERT \u00c0 RIEN Par contre, ce sont bien eux qui ont impos\u00e9 au pays tout entier un \u00ab yaka fokon \u00bb magique suppos\u00e9 r\u00e9gler tous les probl\u00e8mes par simple d\u00e9cret. La s\u00e9curit\u00e9 routi\u00e8re repose sur les automobilistes, les constructeurs automobiles, les divers organismes qui g\u00e8rent les routes, les assurances, les garagistes, les secours\u2026 Il serait temps que l\u2019\u00c9tat fasse vraiment son travail : aider tous ceux qui sont vraiment confront\u00e9s quotidiennement aux probl\u00e8mes au lieu de les consid\u00e9rer comme des enfants \u00e9cervel\u00e9s ; et accessoirement y trouver une excuse pour vider les porte-monnaies. Au pire, il pourrait toujours commencer par ne rien faire, par foutre la paix aux gens et laisser faire leur boulot tous ceux (et je pense qu\u2019ils sont tr\u00e8s nombreux) qui n\u2019ont absolument aucune envie de finir leur vie dans un fauteuil roulant ou de passer leur temps \u00e0 voir des familles endeuill\u00e9es. "}