{"url": "https://www.contrepoints.org/2021/07/18/401700-pourquoi-la-taxe-carbone-aux-frontieres-ne-verra-jamais-le-jour", "title": "Pourquoi la taxe carbone aux fronti\u00e8res ne verra jamais le jour ", "author": "Par Michel Negynas. Sur les mati\u00e8res premi\u00e8res Sur les produits finis ", "date": "2021", "content": "Calculer l\u2019empreinte carbone seule d\u2019un produit ou d\u2019un service en vue de juger s\u2019il est bon ou mauvais pour la plan\u00e8te est en soi stupide. Un produit peut \u00eatre faible en CO2, mais incroyablement toxique, ou \u00e9mettre beaucoup d\u2019ozone\u2026 Le cas le plus connu est celui de l\u2019automobile : le diesel fait baisser les \u00e9missions de CO2, mais augmente les \u00e9missions d\u2019azote\u2026 c\u2019est l\u2019inverse pour les voitures \u00e0 essence. Et alors ? Mais que ce soit pour le seul CO2, ou l\u2019ensemble des impacts environnementaux, calculer une \u00ab empreinte \u00bb est un casse-t\u00eate m\u00e9thodologique et op\u00e9rationnel. Cela cr\u00e9e certes des milliers d\u2019emplois de consultants et de lobbyistes : on n\u2019a toujours pas r\u00e9ussi \u00e0 se mettre d\u2019accord au niveau mondial sur une norme d\u00e9taill\u00e9e, et les combats font rage entre industriels et environnementalistes, et m\u00eame entre industriels, car il existe plusieurs m\u00e9thodes g\u00e9n\u00e9rales qui ont toutes leur logique propre et qui conduisent \u00e0 des r\u00e9sultats parfois tr\u00e8s diff\u00e9rents, selon les produits auxquels elles s\u2019appliquent. DES CALCULS COMPLEXES Il faut avoir fait soi-m\u00eame ce type de calcul pour en comprendre la complexit\u00e9. Sur les mati\u00e8res premi\u00e8res Un produit est-il fabriqu\u00e9 avec du charbon, du p\u00e9trole, du gaz naturel conventionnel, du gaz de schiste, ou un mix de tout \u00e7a ? L\u2019\u00e9lectricit\u00e9 utilis\u00e9e est-elle issue de fossile, nucl\u00e9aire, solaire, \u00e9olien, hydraulique, biomasse ? Pour le savoir, il faut avoir acc\u00e8s non seulement \u00e0 tous les documents de fabrication, mais aussi au mix \u00e9nerg\u00e9tique relatif \u00e0 l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 consomm\u00e9e. Pour les mati\u00e8res premi\u00e8res pond\u00e9reuses issues de min\u00e9raux, (verre, ciment, m\u00e9taux) et pour les papiers et cartons, le probl\u00e8me principal, et il est de taille, est la prise en compte du recyclage. Or, toutes ces mati\u00e8res premi\u00e8res sont largement recycl\u00e9es. Le calcul est \u00e9videmment tr\u00e8s sup\u00e9rieur entre une mati\u00e8re neuve et une mati\u00e8re recycl\u00e9e. Comment d\u00e9cide-t-on d\u2019introduire le gain d\u00fb au recyclage ? La premi\u00e8re id\u00e9e est de l\u2019attribuer aux produits issus effectivement de mati\u00e8re recycl\u00e9e. Sauf que ce n\u2019est pas si simple : dans un monde o\u00f9 la consommation totale augmente, il n\u2019y a pas assez de mati\u00e8re qui arrive en fin de vie pour tout fabriquer. Il n\u2019y a donc aucune raison d\u2019attribuer le gain du recyclage seulement \u00e0 la mati\u00e8re effectivement recycl\u00e9e. Le choix d\u2019utilisation de l\u2019une ou l\u2019autre n\u2019est jamais un choix environnemental, c\u2019est en g\u00e9n\u00e9ral un choix purement technique. Ce dilemme est en discussion entre les acteurs depuis maintenant des d\u00e9cennies. Il n\u2019y a pas de r\u00e9ponse unique. Or, cela fait varier les r\u00e9sultats du simple au double, parfois au triple ; et peut conduire \u00e0 des aberrations environnementales, comme se forcer \u00e0 utiliser du recycl\u00e9 sur un produit, alors qu\u2019il serait mieux utilis\u00e9 ailleurs. En outre, donner des avantages aux produits \u00e0 mati\u00e8re effectivement recycl\u00e9e conduirait sans doute, puisqu\u2019il n\u2019y en a pas pour tout le monde, \u00e0 une inflation sur les prix totalement artificielle. Apr\u00e8s vingt ans d\u2019efforts p\u00e9dagogiques, les experts n\u2019ont toujours pas r\u00e9ussi \u00e0 faire comprendre cela aux d\u00e9cideurs politiques et aux professionnels du marketing. Pour les mati\u00e8res premi\u00e8res agricoles, c\u2019est carr\u00e9ment de connaissances scientifiques factuelles dont on manque : s\u00e9questration du carbone entre prairie et for\u00eat, for\u00eat sauvage et for\u00eat g\u00e9r\u00e9e, \u00e9missions des \u00e9levages\u2026 Les d\u00e9bats font rage entre experts. Sur les produits finis Calculer l\u2019empreinte carbone n\u00e9cessite de tracer la g\u00e9n\u00e9alogie compl\u00e8te de tous les proc\u00e9d\u00e9s de fabrication en d\u00e9tail de toutes les pi\u00e8ces, y compris, l\u00e0 encore, le traitement des d\u00e9chets et leur impact. Si on veut le faire correctement, c\u2019est un travail de Romain. Et lorsqu\u2019on agr\u00e8ge les produits interm\u00e9diaires pour faire un produit fini, c\u2019est une \u00ab empreinte ajout\u00e9e \u00bb qu\u2019il faut calculer\u2026 Lorsqu\u2019on sait qu\u2019un produit complexe peut comporter plusieurs milliers de pi\u00e8ces, issues de dizaines d\u2019usines, de tous les pays du monde, avec les transports interm\u00e9diaires associ\u00e9s, on voit d\u2019embl\u00e9e le paysage. On pourrait objecter qu\u2019on peut simplifier, faire des approximations, n\u00e9gliger des \u00e9tapes. La pratique montre qu\u2019on peut tr\u00e8s vite aboutir \u00e0 des r\u00e9sultats non significatifs si on ne valide pas soigneusement ses choix par des analyses de sensibilit\u00e9 pointues. Ces calculs, pour les entreprises qui en ont les moyens, leur sont utiles pour orienter leurs choix de fabrication en fonction de leur volont\u00e9 de minimiser l\u2019impact de leurs produits. Dans ce cas, leur choix de m\u00e9thode et de base de donn\u00e9es n\u2019appartient qu\u2019\u00e0 eux. Mais en faire des \u00e9l\u00e9ments fiscaux\u2026 Bonjour les d\u00e9g\u00e2ts. LES PROBL\u00c8MES LI\u00c9S \u00c0 LA TAXE ELLE-M\u00caME Les consid\u00e9rations pr\u00e9c\u00e9dentes montrent que le montant de la taxe, produit d\u2019une valeur du carbone (qui devra d\u2019abord \u00eatre adopt\u00e9e au niveau mondial) par un montant d\u2019\u00e9missions affect\u00e9es au produit import\u00e9 serait un objet de litige permanent, en l\u2019absence de norme mondiale pour le calculer. Les donn\u00e9es ne seront jamais accessibles, les \u00c9tats et les entreprises ne d\u00e9voileront pas leurs process de fabrication en d\u00e9tail sur la place publique. On aura au mieux un chiffre global, non v\u00e9rifiable. Tout laisse \u00e0 penser que tous les aciers import\u00e9s, par exemple, seront produits \u00e0 partir de ferrailles, dans des fours \u00e9lectriques aliment\u00e9s par des \u00e9oliennes. La taxe devra \u00eatre une taxe nette, c\u2019est-\u00e0-dire correspondre \u00e0 la diff\u00e9rence entre la taxe carbone (ou toute taxe plus ou moins reli\u00e9e \u00e0 l\u2019environnement) en vigueur en Europe et les taxes correspondantes dans le pays qui exporte. Or, les taxes ne sont m\u00eame pas unifi\u00e9es en Europe elle-m\u00eame ! Le m\u00e9canisme de la taxe, cens\u00e9e \u00e9galiser la contrainte entre les entreprises europ\u00e9ennes et le reste du monde, est suppos\u00e9 calqu\u00e9 sur le syst\u00e8me de quotas d\u2019\u00e9missions (les \u00ab droits \u00e0 polluer \u00bb en vigueur en Europe. Or, pour de nombreuses raisons, ce syst\u00e8me est d\u2019une complexit\u00e9 qui confine \u00e0 l\u2019absurde. En outre, la taxe aux fronti\u00e8res supprimera la justification actuelle d\u2019attribuer des \u00ab droits \u00e0 polluer \u00bb gratuits aux entreprises fortement \u00e9mettrices (cimentiers, aluminium, acier, verre, briques, chimie) pour \u00e9viter une \u00ab fuite de carbone \u00bb, c\u2019est-\u00e0-dire la d\u00e9localisation des productions. Or, les enjeux sont consid\u00e9rables. \u00c0 50 euros la tonne de carbone (en r\u00e9alit\u00e9 CO2), cela double ou triple le prix de revient de ces mat\u00e9riaux ! Et l\u2019on vise 250 euros/t \u00e0 terme ! Pour l\u2019acier, cela ferait 500 euros/t de taxe. Cela conduirait \u00e0 une inflation \u00e9norme, insens\u00e9e pour tous les produits europ\u00e9ens. Et ces industries de base n\u2019ont pas actuellement de technologies cr\u00e9dibles pour diminuer fortement leurs \u00e9missions. Il est possible que dans un premier temps, la Commission fixe des montants globaux sur les mati\u00e8res premi\u00e8res seulement, pour des raisons d\u2019op\u00e9rabilit\u00e9. Comme toujours en cas de protectionnisme sur les mati\u00e8res premi\u00e8res, le r\u00e9sultat ne r\u00e9ussira qu\u2019\u00e0 affaiblir la comp\u00e9titivit\u00e9 des produits finis europ\u00e9ens. Taxer les produits finis, tous les produits en provenance de tous les pays, ce qui serait la vraie logique, n\u00e9cessiterait par contre de construire une administration de plusieurs milliers de personnes, d\u2019un haut niveau technique, tellement ce serait compliqu\u00e9. Sans garantie que l\u2019Organisation mondiale du commerce accepte tout cela sans rien dire\u2026 et en supposant que les entreprises hors d\u2019Europe acceptent que leurs donn\u00e9es de fabrication soient livr\u00e9es aux fonctionnaires europ\u00e9ens\u2026 PARLONS ALORS DE L\u2019INCLUSIVIT\u00c9 C\u2019est par la lutte contre le changement climatique que nous devrions, para\u00eet-il, progresser sur les questions de pauvret\u00e9 et in\u00e9galit\u00e9. A \u00e9t\u00e9 \u00ab invent\u00e9e \u00bb pour cela la notion \u00ab d\u2019\u00e9cologie inclusive \u00bb. Belle inclusivit\u00e9 que de construire une zone de 450 millions d\u2019habitants o\u00f9 tout sera plus cher qu\u2019ailleurs. La Commission ne s\u2019en cache pas, c\u2019est le prix \u00e0 payer pour \u00ab sauver le climat \u00bb. Qu\u2019\u00e0 cela ne tienne : on aidera les plus pauvres \u00e0 s\u2019en sortir, avec l\u2019argent des taxes. Un pas de plus vers une soci\u00e9t\u00e9 administr\u00e9e. Combler par des aides des in\u00e9galit\u00e9s artificiellement cr\u00e9\u00e9es, encore une histoire de sapeur Camember. Le spectre d\u2019un giletjaunisme \u00e0 l\u2019\u00e9chelle europ\u00e9enne sera, en d\u00e9finitive, l\u2019autre raison pour laquelle il n\u2019y aura pas de taxe carbone aux fronti\u00e8res de l\u2019Europe.   "}