{"url": "https://www.contrepoints.org/2016/09/07/265086-cet-entetant-parfum-de-milices", "title": "Cet ent\u00eatant parfum de milices ", "author": "Force doit rester \u00e0 la loi, surtout quand les coupables sont faciles \u00e0 choper, tranquilles et solvables. ", "date": "2016", "content": "Il faut dire que les r\u00e9cents \u00e9v\u00e9nements n\u2019ont pas permis aux tensions de se calmer : victime le 7 ao\u00fbt dernier d\u2019une agression par trois hommes, Chaolin Zhang, un couturier de 49 ans d\u2019Aubervilliers se fait rouer de coups et finit par d\u00e9c\u00e9der de ses blessures cinq jours plus tard. Les agresseurs finissent par \u00eatre retrouv\u00e9s fin ao\u00fbt, mais, au grand dam de la communaut\u00e9 asiatique locale, la circonstance aggravante de racisme ne sera pas retenue contre eux. Il semble en effet que si les petites gouapes ont agress\u00e9 ce couturier, c\u2019\u00e9tait essentiellement \u00e0 cause d\u2019un pr\u00e9jug\u00e9 (\u00ab On entend souvent dire que les Chinois ont beaucoup d\u2019argent \u00bb selon les d\u00e9clarations d\u2019une des raclures) et non par racisme. On sera donc peut-\u00eatre soulag\u00e9 d\u2019apprendre que la communaut\u00e9 asiatique d\u2019Aubervilliers n\u2019est pas victime de racisme mais d\u2019un simple malentendu bas\u00e9 sur un pr\u00e9jug\u00e9. Soulag\u00e9 ou pas, il n\u2019en reste pas moins que le nombre de violences dont elle fait l\u2019objet n\u2019a pas diminu\u00e9 et que ses membres commencent \u00e0 trouver le temps un peu long entre leurs plaintes, multiples et de plus en plus fr\u00e9quentes (105 plaintes depuis le d\u00e9but de l\u2019ann\u00e9e, soit le triple de l\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re), et l\u2019action ferme et n\u00e9cessaire de la police. Apparemment, l\u2019inaction \u00e9tant plus facilement du c\u00f4t\u00e9 de l\u2019\u00c9tat que du c\u00f4t\u00e9 de ceux qui le payent ch\u00e8rement, il semblait in\u00e9vitable qu\u2019\u00e0 un moment ou un autre, les Asiatiques d\u2019Aubervilliers s\u2019organisent pour mettre fin au probl\u00e8me.  Parce qu\u2019apr\u00e8s tout, la violence ne peut dit-on entra\u00eener que la violence, la communaut\u00e9 a donc d\u00e9cid\u00e9 d\u2019organiser une manifestation pacifique, calme et sans cramer de voitures ou p\u00e9ter les vitres d\u2019un h\u00f4pital, dans les rues de Paris, pour rappeler les autorit\u00e9s \u00e0 leurs devoirs (notamment celui d\u2019assurer la s\u00e9curit\u00e9 de ceux qui payent leurs salaires). C\u2019est donc sans mal qu\u2019ils se sont retrouv\u00e9s \u00e0 plus de 15.000 place de la R\u00e9publique (ce qui fait toujours nettement plus que le nombre de pel\u00e9s et autres blobs invert\u00e9br\u00e9s de Nuit De Boue s\u00e9vissant r\u00e9guli\u00e8rement sur la m\u00eame place), pour d\u00e9noncer le racisme anti-asiatique. \u00abS\u00e9curit\u00e9 pour tous\u00bb, le collectif qui a organis\u00e9 cette manifestation, en a profit\u00e9 pour d\u00e9noncer le climat de peur et d\u2019ins\u00e9curit\u00e9 qui r\u00e8gne \u00e0 Aubervilliers (en effet, le couturier n\u2019est pas mort d\u2019un sentiment d\u2019ins\u00e9curit\u00e9), et a mis en cause les autorit\u00e9s qui ont \u00abpr\u00e9f\u00e9r\u00e9 fermer les yeux sur cette d\u00e9linquance grandissante\u00bb parce que les \u00abAsiatiques constituent la cible principales de ces agresseurs\u00bb. Le collectif r\u00e9clame notamment des effectifs policiers suppl\u00e9mentaires, des cam\u00e9ras de surveillance et la reconnaissance du racisme anti-asiatique, esp\u00e9rant sans doute ameuter l\u2019une ou l\u2019autre association lucrative sans but habituellement friandes de ce genre de d\u00e9monstrations anti-racisme. Manque de pot, aucune de ces associations n\u2019aura fait le d\u00e9placement. Oh, quelques figures \u00e9parses de certaines de ces associations \u00e9taient l\u00e0, mais m\u00eame les journalistes conscientis\u00e9s du Monde sont oblig\u00e9s de reconna\u00eetre que le service des gardiennes de l\u2019antiracisme de combat fut minimal. Peut-\u00eatre avaient-elle un agenda charg\u00e9 \u00e0 poursuivre en justice les maires pour leurs arr\u00eat\u00e9s anti-burkini ? Peut-\u00eatre \u00e9taient-elles trop occup\u00e9es \u00e0 poursuivre certains politiciens qui ont eu le toupet de tenir des propos en tout point comparables \u00e0 ceux d\u2019un Charles De Gaulle poussi\u00e9reux ? En tout cas, elles n\u2019avaient pas jug\u00e9 n\u00e9cessaire de venir assister \u00e0 la manifestation des Asiatiques d\u2019Aubervilliers, d\u2019autant que cette communaut\u00e9 a le mauvais go\u00fbt de se faire sans arr\u00eat agresser par une population vraiment pas assez blanche pour rentrer dans les crit\u00e8res de d\u00e9clenchement d\u2019une action m\u00e9diatique de leur part.  Parall\u00e8lement, et parce que la violence, parfois, \u00e7a d\u00e9foule, certains membres de cette communaut\u00e9 maltrait\u00e9e se sont organis\u00e9s pour tenter de mettre fin au probl\u00e8me par leurs propres moyens. Nous sommes en France, et malheureusement, toute tentative de mise en concurrence de l\u2019\u00c9tat par des services civiques, citoyens ou seulement priv\u00e9s se soldera par un ferme rappel de la loi bien \u00e9videmment assorti de prison : le 29 avril dernier, vers 2 heures du matin, \u00e0 La Courneuve, sept membres de la communaut\u00e9 chinoise de la Courneuve ont pass\u00e9 \u00e0 tabac et donn\u00e9 trois coups de couteau \u00e0 un homme qui s\u2019appr\u00eatait \u00e0 d\u00e9pouiller l\u2019un des leurs. Tout en tenant en respect leur victime, ils vont appeler la police et, comme de bien entendu, passeront quarante-huit heures en garde \u00e0 vue. Le fait que l\u2019agresseur agress\u00e9 ait un casier d\u00e9j\u00e0 fourni n\u2019y change rien, pas plus le fait que les agress\u00e9s agresseurs soient des commer\u00e7ants de La Courneuve, p\u00e8res de famille, tous inconnus de la justice. Force doit rester \u00e0 la loi, surtout quand les coupables sont faciles \u00e0 choper, tranquilles et solvables. Il n\u2019en reste pas moins qu\u2019on sent comme une petite envie d\u2019en d\u00e9coudre monter doucement de la part de ces personnes qui ne font, finalement, que constater la faillite compl\u00e8te de l\u2019\u00c9tat \u00e0 remplir ses missions. Faillite lamentable qu\u2019on retrouve de surcro\u00eet un peu plus au Nord, du c\u00f4t\u00e9 de Calais, et que de r\u00e9cents \u00e9v\u00e9nements viennent illustrer de fa\u00e7on de plus en plus vigoureuse : l\u2019extension progressive du camp accro\u00eet les tensions entre les habitants et les migrants et, de plus en plus souvent, avec les automobilistes et autres chauffeurs qui passent \u00e0 proximit\u00e9. La \u00ab jungle \u00bb locale est devenue une zone o\u00f9 les lois r\u00e9publicaines, des plus normales aux plus idiotes, sont all\u00e8grement oubli\u00e9es au d\u00e9triment de ceux qui vivent en p\u00e9riph\u00e9rie et \u00e0 qui, de facto, la facture est finalement adress\u00e9e. Pas \u00e9tonnant, d\u00e8s lors, que des actions soient men\u00e9es par les routiers et les commer\u00e7ants exc\u00e9d\u00e9s de se retrouver \u00e0 payer pour un \u00c9tat qui, encore une fois, ne fait pas son travail. Comme souvent, la presse refusera, jusqu\u2019au dernier moment, de poser un diagnostic lucide sur la faillite pourtant \u00e9vidente des pouvoir publics. Pourtant, le sch\u00e9ma est d\u00e9cid\u00e9ment toujours le m\u00eame : l\u2019\u00c9tat, imp\u00e9cunieux et jean-foutre, laisse s\u2019enkyster des situations de plus en plus probl\u00e9matiques en profitant habilement du fait que les populations victimes de son incurie sont particuli\u00e8rement paisibles, discr\u00e8tes, solvables et ob\u00e9issantes. Petit-\u00e0-petit, les tensions montent malgr\u00e9 tout jusqu\u2019au moment o\u00f9 des rixes \u00e9clatent, des r\u00e8glements de compte interviennent, des actions de force se mettent en place. Pour le moment, tant \u00e0 Calais qu\u2019\u00e0 Aubervilliers, il est encore possible d\u2019esp\u00e9rer un retour de la loi et de l\u2019ordre. Pour le moment.\n\u2014-\nSur le web "}