{"url": "https://www.contrepoints.org/2019/01/31/335932-un-philosophe-a-la-tete-de-la-droite-pour-les-europeennes", "title": "Un philosophe \u00e0 la t\u00eate de la droite pour les Europ\u00e9ennes ", "author": "Par Olivier Maurice. ", "date": "2019", "content": "On se demande bien ce que cherche Laurent Wauquiez en choisissant de mettre en t\u00eate de liste pour les \u00e9lections europ\u00e9ennes le philosophe Fran\u00e7ois-Xavier Bellamy, la consultante Agn\u00e8s Evren et le vieux routier du parlement Europ\u00e9en et sp\u00e9cialiste des questions r\u00e9galiennes Arnaud Danjean, tous quasiment inconnus du grand public. On pourrait longuement \u00e9piloguer sur l\u2019art de la synth\u00e8se politique et sur la mayonnaise de courants qui a abouti \u00e0 la constitution de cette liste (Bellamy a ouvertement soutenu Fran\u00e7ois Fillon lors de la campagne pr\u00e9sidentielle alors que Danjean a soutenu Alain Jupp\u00e9, Evren a \u00e9t\u00e9 la porte-parole de Libres !, le mouvement cr\u00e9\u00e9 par Valerie P\u00e9cresse), ce qui frappe le plus dans cette annonce est le choix d\u00e9lib\u00e9r\u00e9 de ne pas composer le sempiternel hitparade des barons en qu\u00eate de mandat tranquille et bien pay\u00e9, qui pr\u00e9side d\u2019habitude au choix des investitures lors de cette \u00e9lection. Si ceux-ci ne sont pas pour autant \u00e9vinc\u00e9s de la liste, ils se retrouvent cependant r\u00e9duit au simple r\u00f4le de figurants, ce qui ne les a pas emp\u00each\u00e9 de faire savoir leur m\u00e9contentement. Ce choix est d\u2019autant plus surprenant qu\u2019il provient d\u2019un parti dont le moins que l\u2019on puisse dire est qu\u2019il se fait remarquer par son absence depuis les deux mois que dure la grande foire o\u00f9 tous les populismes, de Marine Le Pen et Nicolas Dupont-Aignan \u00e0 Jean-Luc M\u00e9lenchon en passant par Emmanuel Macron font la chasse aux minutes d\u2019antennes et la course aux promesses d\u2019argent public gratuit et illimit\u00e9 pour tenter de s\u2019attirer les bonnes gr\u00e2ces du petit peuple en col\u00e8re. LE VISAGE DE LA FRANCE DE DROITE ? Il semble bien que Laurent Wauquiez soit revenu sur ses positions pr\u00e9c\u00e9dentes qui avaient abouti au limogeage de Val\u00e9rie Calmels et qu\u2019il cherche de nouveau \u00e0 s\u2019adresser \u00e0 cette France silencieuse qui avait vot\u00e9 Fran\u00e7ois Fillon lors des derni\u00e8res \u00e9lections. Cette France dont une partie s\u2019\u00e9tait report\u00e9e sur Emmanuel Macron \u00e0 la suite des p\u00e9rip\u00e9ties judiciaires de son pr\u00e9d\u00e9cesseur. Cette France conservatrice et plus lib\u00e9rale que le reste du pays et qui se dit r\u00e9solument \u00e0 droite (cf la pr\u00e9c\u00e9dente analyse du sondage sur le lib\u00e9ralisme en France). Mais ce qui frappe, c\u2019est qu\u2019il prenne le risque de penser qu\u2019un certain nombre de Fran\u00e7ais ne se sente d\u00e9sormais plus concern\u00e9 par les joutes d\u00e9magogiques et se tourne vers des r\u00e9flexions moins superficielles que la tarte \u00e0 la cr\u00e8me du fumeux \u00ab droit du Peuple \u00e0 d\u00e9cider lui-m\u00eame \u00bb qui tourne en boucle actuellement. En nommant un triumvirat aux profils radicalement oppos\u00e9s aux tribuns qui se targuent tous d\u2019\u00eatre anti-syst\u00e8me, r\u00e9volutionnaires ou proph\u00e8tes d\u2019un nouveau monde, il fait implicitement le pari de d\u00e9noncer ces professionnels de la politique qui se vantent de comprendre mieux que personne ce que ressentent les Fran\u00e7ais \u00ab du peuple \u00bb, alors  qu\u2019ils vivent depuis toujours aux frais de la princesse dans le confort des ors de la R\u00e9publique. LA PHILO AU SECOURS DE LA POLITIQUE Ce qui est surprenant, c\u2019est cette id\u00e9e farfelue de croire qu\u2019un professeur de philosophie trouvera sa place face aux bretteurs aguerris de la rh\u00e9torique qui n\u2019ont aucune pudeur \u00e0 dire tout et son contraire dans la m\u00eame phrase, qu\u2019un chef d\u2019entreprise arrivera \u00e0 se faire entendre face aux \u00e9conomistes en peau de lapin qui sortent des milliards d\u2019euros d\u2019argent public de leur poche comme David Copperfield sort des lapins de son chapeau, qu\u2019un ancien de la DGSE sera cr\u00e9dible alors que manifestants et forces de l\u2019ordre jouent au chat et \u00e0 la souris tous les samedis et que ces \u00ab \u00e9v\u00e8nements \u00bb sont dramatis\u00e9s comme si on revivait chaque jour la Commune de Paris et ses 10 ou 20 000 morts. En tout cas, les petits nouveaux propuls\u00e9s \u00ab chefs \u00bb ne pourront pas compter sur grand monde pour parler du fond : Marion Mar\u00e9chal a de suite brandi la man\u0153uvre politicienne qui fait fortune dans ce pays depuis 40 ans : celle de la \u00ab porosit\u00e9 \u00bb entre la droite et l\u2019\u00e9pouvantail sans aucune ligne politique claire qui n\u2019existe que par la peur que suscitent le souvenir des heures sombres de la collaboration et de la guerre d\u2019ind\u00e9pendance de l\u2019Alg\u00e9rie. Yannick Jadot s\u2019est aussit\u00f4t engouffr\u00e9 dans la porte ouverte, d\u00e9non\u00e7ant le \u00ab danger \u00bb d\u2019une nouvelle apocalypse s\u2019ajoutant \u00e0 l\u2019embrasement climatique. Le reste de la gauche indign\u00e9e ne tardera pas, \u00e0 n\u2019en pas douter. Marine Le Pen et Nicolas Dupont-Aignan prendront des airs offusqu\u00e9s et parleront d\u2019original et de copie. Jean-Luc M\u00e9lenchon en profitera pour remplir une page enti\u00e8re de son blog en faisant l\u2019apologie de la libert\u00e9 v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lienne, des fabuleuses r\u00e9ussites \u00e9conomiques cubaines et nord cor\u00e9ennes et en clamant le besoin imp\u00e9rieux de d\u00e9fendre la d\u00e9mocratie en danger. C\u2019est un pari tr\u00e8s risqu\u00e9 que tente Laurent Wauquiez en nommant un philosophe comme t\u00eate de liste des R\u00e9publicains pour les \u00e9lections europ\u00e9ennes : celui d\u2019\u00eatre totalement \u00e0 contre-courant de l\u2019escalade d\u00e9magogique des \u00ab yaka fokon \u00bb qui anime la France depuis maintenant plusieurs dizaines ann\u00e9es. Cela fait d\u00e9j\u00e0 bien longtemps que beaucoup de gens se sont r\u00e9sign\u00e9 \u00e0 ne plus prendre au s\u00e9rieux cette politique qui parle de tout et de rien. De tout, sauf de sujets s\u00e9rieux. "}