{"url": "https://www.contrepoints.org/2018/11/14/330130-deficit-carburants-etc-si-on-arretait-de-prendre-les-francais-pour-des-pigeons", "title": "D\u00e9ficit, carburants, etc : si on arr\u00eatait de prendre les Fran\u00e7ais pour des pigeons ? ", "author": "Par Thierry Benne. ", "date": "2018", "content": "Tous les Fran\u00e7ais ont en m\u00e9moire la c\u00e9l\u00e8bre injonction du Pr\u00e9sident Georges Pompidou \u00e0 l\u2019un de ses proches : \u00ab Cessez d\u2019emmerder les Fran\u00e7ais. \u00bb M\u00eame si on d\u00e9plore son inefficacit\u00e9 actuelle, cette mise en garde est toujours valable aujourd\u2019hui \u00e0 consid\u00e9rer le flux continu des taxes et des contraintes nouvelles dont ce gouvernement inonde le pays. Mais insensiblement le probl\u00e8me s\u2019est encore aggrav\u00e9 et les Fran\u00e7ais ont de plus en plus le sentiment qu\u2019en plus de les \u00ab emmerder \u00bb (cf. la limitation g\u00e9n\u00e9rale de vitesse \u00e0 80 km/h, sans du tout tenir compte de la plus ou moins grande dangerosit\u00e9 de la voie), on les abuse et on leur cache la v\u00e9rit\u00e9. \u00c0 savoir : un pouvoir strictement incapable de ma\u00eetriser la d\u00e9pense publique et qui fait feu de tout bois pour comprimer par tout moyen (dont notamment des pr\u00e9l\u00e8vements insens\u00e9s) le d\u00e9ficit qu\u2019il doit pr\u00e9senter \u00e0 Bruxelles. Commen\u00e7ons par l\u2019ascension vertigineuse des taxes sur les carburants, qui ont un effet d\u00e9l\u00e9t\u00e8re sur le pouvoir d\u2019achat des Fran\u00e7ais, au moins de ceux qui supportent et au-del\u00e0 la totalit\u00e9 du co\u00fbt de leurs d\u00e9placements quotidiens en voiture. Parce que n\u2019habitant pas Paris ou sa banlieue imm\u00e9diate, ni quelque autre grande m\u00e9tropole richement desservie, ils ne b\u00e9n\u00e9ficient pas de la prise en charge par la collectivit\u00e9 des deux tiers du co\u00fbt du train, du m\u00e9tro, du tramway ou encore des bus ; tous ces modes de transports qui, en province, dans les villes moyennes ou dans les campagnes et \u00e0 condition qu\u2019il s\u2019en trouve, ne passent pas au pied de leur logement. Pour faire passer la pilule, qui est quand m\u00eame un peu dure \u00e0 avaler (les taxes repr\u00e9sentent d\u00e9sormais quasiment 60 % du prix \u00e0 la pompe !), le Premier ministre ne cesse de proclamer que seule sa politique repr\u00e9sente la voie du courage et de l\u2019avenir, puisque ces sacrifices permettront de quitter progressivement l\u2019enfer de pollution dans lequel nous pataugeons lamentablement pour gagner sans coup f\u00e9rir l\u2019\u00c9den \u00e9cologique qu\u2019il nous promet. Sauf que l\u2019on apprend ceci dans le rapport sp\u00e9cial du S\u00e9nat sur la transition \u00e9cologique du projet de loi de finances 2018 : Et le reste de la fiscalit\u00e9 \u00e9cologique est \u00e0 l\u2019avenant au point que S\u00e9gol\u00e8ne Royal, orf\u00e8vre en la mati\u00e8re, n\u2019a pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 qualifier de \u00ab pas s\u00e9rieuse et pas honn\u00eate \u00bb la d\u00e9marche du gouvernement qui consiste \u00e0 utiliser le pr\u00e9texte de l\u2019\u00e9cologie pour combler en r\u00e9alit\u00e9 le d\u00e9ficit du budget g\u00e9n\u00e9ral. En fait, il s\u2019agit une fois de plus d\u2019un honteux hold-up fiscal sur les automobilistes et routiers, assorti d\u2019une information mensong\u00e8re sciemment colport\u00e9e par tout le groupe majoritaire, ministre de l\u2019Action et des Comptes publics en t\u00eate. UNE POLLUTION FORT \u00ab S\u00c9LECTIVE \u00bb Sur un plan technique mais nullement n\u00e9gligeable, sait-on que 41 % de l\u2019\u00e9mission des particules nocives de notre parc roulant proviennent tout simplement du \u00ab trio infernal \u00bb que repr\u00e9sente la conjonction abrasive du rev\u00eatement routier, des freins et des pneus. Or ces freins et ces pneus \u00e9quipent actuellement la totalit\u00e9 des v\u00e9hicules, qu\u2019ils recourent au gazole, \u00e0 l\u2019essence ou \u00e0 la f\u00e9e \u00e9lectricit\u00e9 (qui manifestement ne r\u00e9sout pas tout : le recyclage ultime des batteries risquant notamment de r\u00e9server quelques surprises). Quant \u00e0 l\u2019\u00e9tat et \u00e0 la qualit\u00e9 de notre r\u00e9seau routier, les derniers audits ont largement d\u00e9taill\u00e9 tout le mal qu\u2019on peut en penser. Mais sans doute est-ce encore un peu t\u00f4t pour encourager d\u00e8s demain la propulsion sur coussin d\u2019air, qui mettrait radicalement fin \u00e0 cette pollution aussi sournoise que pr\u00e9gnante ? Et quant aux 48 000 morts que l\u2019on attribue chaque ann\u00e9e assez g\u00e9n\u00e9reusement \u00e0 la pollution urbaine, il est admis qu\u2019en moyenne et en croisant les divers polluants recens\u00e9s, la part du trafic automobile roulant n\u2019exc\u00e8de gu\u00e8re un tiers. Or il ne semble pas qu\u2019on se pr\u00e9occupe autant des deux autres tiers li\u00e9s notamment aux facteurs r\u00e9sidentiels et aux installations industrielles ou \u00e9nerg\u00e9tiques. Le m\u00e9tro parisien, transport vertueux par excellence et enti\u00e8rement aux mains d\u2019individus parfaitement exemplaires, m\u00e9rite \u00e0 lui seul une mention sp\u00e9ciale. En effet, il affiche dans ses tunnels comme dans ses couloirs un taux d\u2019air pollu\u00e9 qui, aux heures de pointe, peut \u00eatre jusqu\u2019\u00e0 16 fois plus vici\u00e9 que l\u2019air ext\u00e9rieur, seule pr\u00e9occupation de Madame Hidalgo. Pourtant pour l\u2019instant on cherche en vain sur la toile l\u2019\u00e9tude publique qui d\u00e9voilerait le taux de mortalit\u00e9 propre au moyen de transport de loin le plus utilis\u00e9 dans la capitale et \u00ab pneumologiquement \u00bb le plus dangereux. On est stup\u00e9fait d\u2019apprendre par la RATP qu\u2019 \u00ab il n\u2019existe pour l\u2019heure aucune norme en mati\u00e8re de particules dans les espaces souterrains \u00bb qu\u2019empruntent quotidiennement plus de 4 millions de voyageurs franciliens. Ce qui montre \u00e0 quel point on peut faire confiance aux autorit\u00e9 publiques pour pr\u00e9server notre sant\u00e9 \u00e0 chaque fois qu\u2019au lieu de pointer un abus priv\u00e9, il faut d\u00e9noncer un scandale public. Et encore ne dit-on rien des m\u00e9tros de province qui pr\u00e9sentent peu ou prou les m\u00eames risques avec une communication publique tout aussi largement d\u00e9faillante ! Mais, faute pour l\u2019instant de radars verbalisant la pollution souterraine (quel dommage !), pourquoi ne pas augmenter, comme pour les carburants, de 40 ou 50 % le prix des tickets des m\u00e9tros ou des RER circulant en sous-sol pour financer d\u2019urgence l\u2019assainissement de leurs atmosph\u00e8res confin\u00e9es ? LE MIRACLE DU K\u00c9ROS\u00c8NE : UN CARBURANT ULTRAPOLLUANT SANS TAXE ! En restant un instant encore dans le domaine des transports et des carburants : pourquoi donc, alors que l\u2019\u00c9tat n\u2019a plus un sou vaillant, continue-t-il \u00e0 exon\u00e9rer enti\u00e8rement le k\u00e9ros\u00e8ne ? Ce carburant est comme chacun sait l\u2019un des plus polluants qui soit, puisque son empreinte carbone au km/passager exc\u00e8de de 50 % celle d\u2019une voiture et de quelque 40 fois celle d\u2019un TGV ! Alors plut\u00f4t que de surtaxer sans cesse davantage les automobilistes et les transporteurs routiers clou\u00e9s au sol, il faudrait peut-\u00eatre aussi pour le bien de la plan\u00e8te (dont on nous rebat tant les oreilles) avoir le r\u00e9flexe \u00e9l\u00e9mentaire de lever un peu le nez ou de regarder la mer afin de mettre fin \u00e0 l\u2019archa\u00efsme des exon\u00e9rations des carburants des transports a\u00e9riens et du tourisme maritime. En effet selon le R\u00e9seau Action Climat et pour le seul transport a\u00e9rien, le manque \u00e0 gagner pour l\u2019\u00c9tat se montait en 2017 \u00e0 800 millions d\u2019euros pour les vols int\u00e9rieurs (que d\u2019autres \u00c9tats n\u2019h\u00e9sitent pas \u00e0 taxer) et \u00e0 3 milliards d\u2019euros si l\u2019on inclut les vols internationaux (mais cette fois en r\u00e9visant au pr\u00e9alable la convention de Chicago, conclue en\u2026 1944, c\u2019est-\u00e0-dire \u00e0 une \u00e9poque o\u00f9 les pr\u00e9occupations \u00e9cologistes n\u2019\u00e9taient pas vraiment prioritaires). Car ces carburants actuellement d\u00e9tax\u00e9s n\u2019en polluent pas moins parfois tr\u00e8s lourdement la plan\u00e8te en g\u00e9n\u00e9ral, comme nos ports (demandez donc aux r\u00e9sidents pr\u00e8s des quais \u00e0 Marseille !) et nos a\u00e9roports (Roissy et Orly en t\u00eate, mais leurs voisins ne sont pas de vrais Parisiens prot\u00e9g\u00e9s bec et ongles par Madame Hidalgo, seulement des banlieusards de droit commun polluables \u00e0 merci !) en particulier. Comment ne pas l\u00e9gitimement s\u2019\u00e9tonner que toute la sph\u00e8re \u00e9cologiste observe un prudent silence-radio sur cette grave anomalie qui profite, c\u2019est vrai, \u00e0 son moyen de transport pr\u00e9f\u00e9r\u00e9, notamment pour les grand-messes qu\u2019elle organise chaque ann\u00e9e une fois \u00e0 Kyoto, une autre fois \u00e0 Bali, tandis que la prochaine COP 24 se tiendra en d\u00e9cembre en Pologne \u00e0 Katowice. Or, chacune de ces manifestations tr\u00e8s courues draine g\u00e9n\u00e9reusement du monde entier plusieurs milliers de participants et de journalistes. Rappelons enfin, pour que chacun se rende bien compte \u00e0 quel degr\u00e9 d\u2019ineptie on en est arriv\u00e9, que le protocole de Kyoto entr\u00e9 en vigueur en 2005 laisse express\u00e9ment hors de son champ les vols internationaux, car les avions \u2013 c\u2019est bien connu \u2013 cessent imm\u00e9diatement de polluer d\u00e9s qu\u2019ils franchissent une fronti\u00e8re ! LA FRANCE N\u2019A PAS LA TAILLE CRITIQUE Quand on nous pr\u00eache les vertus de l\u2019exemplarit\u00e9, on a le droit de rester sceptique. Aux \u00c9tats-Unis, le Pr\u00e9sident Trump ne nous a-t-il pas brutalement claqu\u00e9 la porte au nez en se retirant des accords que nous pilotions ? En Chine aussi dont, malgr\u00e9 quelques r\u00e9cents progr\u00e8s et des promesses encourageantes, la puissance polluante demeure largement \u00e0 la mesure de la puissance \u00e9conomique. Enfin en d\u00e9pit de tous les refrains apaisants qu\u2019on nous sert sur nos liens privil\u00e9gi\u00e9s avec l\u2019Allemagne, comment oublier que ni notre Pr\u00e9sident, ni son gouvernement, n\u2019ont apparemment \u00e9lev\u00e9 la moindre protestation officielle contre les \u00e9missions des nombreuses centrales \u00e0 charbon de Madame Merkel ? Or celles-ci ruinent depuis plusieurs ann\u00e9es une bonne partie nos propres efforts en nous envoyant g\u00e9n\u00e9reusement, port\u00e9s par des vents mauvais, leurs effluves naus\u00e9abonds par-del\u00e0 les fronti\u00e8res, les monts et les fleuves. Ce symbole hautement polluant et dommageable pour nos poumons gaulois confirme d\u2019ailleurs que les Verts d\u2019Outre-Rhin, qui ont fait d\u00e9brancher d\u2019un coup le nucl\u00e9aire, ont ceci de commun avec les n\u00f4tres, que la logique, la coh\u00e9rence et la solidarit\u00e9 ne les \u00e9touffent pas. Il est vrai que lorsqu\u2019on fait du \u00ab en m\u00eame temps \u00bb la marque de fabrique de sa parole comme de son action, on privil\u00e9gie in\u00e9vitablement l\u2019ambigu\u00eft\u00e9 dont, chacun le sait, nul ne sort qu\u2019\u00e0 ses d\u00e9pens. Mais \u2013 et on l\u2019oublie trop souvent \u2013 on compte aussi parmi les victimes tous ceux qu\u2019on a bern\u00e9s en les jugeant pas assez intelligents pour m\u00e9riter la v\u00e9rit\u00e9. Cette d\u00e9marche dolosive, cette d\u00e9fiance hautaine, ces pr\u00e9sentations tronqu\u00e9es, les Fran\u00e7ais ne les supportent d\u00e9j\u00e0 plus et ils les admettront de moins en moins \u00e0 l\u2019avenir. Ils attendent notamment que, pour les prochaine r\u00e9formes \u2013 et tout sp\u00e9cialement celle des retraites \u2013, le Pr\u00e9sident et le gouvernement leur disent rapidement et enti\u00e8rement la v\u00e9rit\u00e9 et qu\u2019en chiffrant honn\u00eatement les enjeux, ils renoncent d\u00e9finitivement \u00e0 une attitude qui n\u2019est pas digne du peuple qu\u2019ils dirigent. \u2014 Sur le web "}