{"url": "https://www.contrepoints.org/2020/02/18/364584-taxer-la-viande-la-fausse-bonne-idee", "title": "Taxer la viande, la fausse bonne id\u00e9e ! ", "author": "", "date": "2020", "content": "Depuis la plus haute antiquit\u00e9, tous les \u00c9tats ont pr\u00e9lev\u00e9 des taxes sur les marchandises, choisissant souvent de frapper les produits les plus n\u00e9cessaires. Plus habiles pour l\u00e9gitimer leurs pr\u00e9l\u00e8vements, les \u00c9tats modernes tentent de nous faire croire qu\u2019ils nous taxent dans notre int\u00e9r\u00eat voire pour mieux satisfaire nos ambitions ! Les derni\u00e8res d\u00e9cennies ont ainsi vu se multiplier des l\u00e9gislations dont le but est clairement d\u2019agir sur l\u2019offre alimentaire et sur le comportement des consommateurs, avec l\u2019ambition de lutter contre les graisses satur\u00e9es, ou contre la consommation excessive de sucre (nutriscore, taxe sur les sodas), pour faire face au d\u00e9veloppement des maladies non transmissibles, telles que maladies cardiovasculaires, ob\u00e9sit\u00e9, diab\u00e8te. Dans un monde tr\u00e8s sensible aux marchands de peur, l\u2019\u00c9tat infantilise par la g\u00e9n\u00e9ralisation de ses dogmes ceux qu\u2019il entend prot\u00e9ger de leurs choix consid\u00e9r\u00e9s comme irr\u00e9fl\u00e9chis ou incomp\u00e9tents. Comme si l\u2019\u00c9tat \u00e9tait le mieux plac\u00e9 pour conna\u00eetre nos besoins, lui qui n\u2019entend en g\u00e9n\u00e9ral que les plus bruyants. CONVERGENCE DES PEURS ET PRESSION DE L\u2019ACTUALIT\u00c9 De fa\u00e7on plus subtile, \u00e9mergent aujourd\u2019hui des projets de taxation sur la viande, exploitant les trois grandes peurs du moment : peur de la m\u00e9t\u00e9o, peur de la mis\u00e8re, et peur de la maladie. D\u00e9couvrant les cons\u00e9quences de certains de ses exc\u00e8s, la soci\u00e9t\u00e9 se prend \u00e0 redouter les effets du changement climatique, l\u2019\u00e9rosion des terres, la pollution des eaux, l\u2019effondrement de la biodiversit\u00e9. Il faut trouver d\u2019urgence une victime expiatoire : la voiture, c\u2019est emb\u00eatant, l\u2019agriculteur ce pollueur, c\u2019est mieux, la vache \u00e9mettrice de gaz, c\u2019est encore mieux ! On d\u00e9couvre aussi que le changement climatique augmente les in\u00e9galit\u00e9s sociales ; il accro\u00eet la mis\u00e8re des populations qui souffrent d\u00e9j\u00e0 de la double peine (malnutrition et ob\u00e9sit\u00e9). La mis\u00e8re fait peur \u00e0 son tour et l\u2019on organise des campagnes de lutte contre le gaspillage. Enfin, le Centre international de recherche sur le cancer a class\u00e9 la consommation de viande rouge comme canc\u00e9rig\u00e8ne probable, instillant la peur de la maladie en raison de l\u2019association positive entre consommation de viande rouge et risque de cancer du c\u00f4lon, sugg\u00e9r\u00e9e par l\u2019\u00e9pid\u00e9miologie nutritionnelle. Si le danger li\u00e9 \u00e0 l\u2019effet promoteur du fer h\u00e9minique est bien r\u00e9el, la r\u00e9duction du risque d\u2019incidence d\u2019ad\u00e9nomes coliques ne l\u2019est pas moins par une consommation mesur\u00e9e (et non exclusive ou excessive) dans le contexte d\u2019une alimentation diversifi\u00e9e (comportant notamment des fruits et l\u00e9gumes sources d\u2019antioxydants et des produits laitiers sources de calcium). Dans ce contexte de peurs, l\u2019\u00c9tat se voit press\u00e9 d\u2019agir par les thurif\u00e9raires du changement climatique qui, apr\u00e8s avoir adress\u00e9 une requ\u00eate pr\u00e9alable au gouvernement, envisageaient un recours juridique \u00e0 l\u2019encontre de ce dernier, accus\u00e9 de carence fautive et d\u2019action d\u00e9faillante pour r\u00e9duire les \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre. Dans le m\u00eame temps on enregistrait une multiplication des actes de vandalisme contre les boucheries, actions \u00ab sign\u00e9es \u00bb par des mouvements antisp\u00e9cistes, niant toute hi\u00e9rarchie entre l\u2019Homme et l\u2019animal, et donc refusant \u00e0 l\u2019Homme le droit d\u2019utiliser l\u2019animal de quelque fa\u00e7on que ce soit. Plus d\u2019une centaine de boucheries auraient \u00e9t\u00e9 la cible de telles attaques en l\u2019espace d\u2019un an. UNE R\u00c9FLEXION TRONQU\u00c9E ET BIEN IMPRUDENTE Ainsi press\u00e9 d\u2019agir, sensible \u00e0 l\u2019addition des peurs de l\u2019\u00e9poque, d\u00e9fi\u00e9 dans sa fonction r\u00e9galienne face \u00e0 une forme de n\u00e9gation de notre humanit\u00e9, l\u2019\u00c9tat envisagerait-il de renouer avec le rite grec antique de l\u2019h\u00e9catombe, ce sacrifice de 100 b\u0153ufs ? Tant au niveau national que dans les m\u00e9andres du Parlement europ\u00e9en, l\u2019id\u00e9e fait son chemin de taxer la viande de b\u0153uf pour que l\u2019on en consomme moins, donc que l\u2019on en produise moins, afin de r\u00e9duire les \u00e9missions de gaz (CO2, m\u00e9thane) des troupeaux, tout en d\u00e9gageant de belles recettes fiscales pour financer des politiques environnementales. On notera l\u2019illogisme et l\u2019hypocrisie de la d\u00e9marche. Pour que la taxe soit int\u00e9ressante \u00e0 collecter, il faut qu\u2019elle soit r\u00e9mun\u00e9ratrice ; il faut donc que la consommation continue et que la taxe soit significative, mais pas trop \u00e9lev\u00e9e pour ne pas \u00e9trangler la consommation. Par ailleurs, on va certainement nuire aux agriculteurs-\u00e9leveurs qui ont d\u00e9j\u00e0 beaucoup souffert des r\u00e8glementations bruxelloises, cours mondiaux, et d\u00e9cisions administratives de tous ordres. Mais ils ne sont pas les plus nombreux, et ils sont d\u00e9j\u00e0 la cible de ceux qui pensent l\u2019environnement dans les salons. On omet aussi de prendre en compte le fait que globalement l\u2019\u00e9levage apporte des b\u00e9n\u00e9fices importants, d\u00e9montr\u00e9s par une expertise collective de l\u2019INRA, pour la pr\u00e9servation des paysages, le maintien de la biodiversit\u00e9 et des \u00e9cosyst\u00e8mes dont certains procurent de r\u00e9elles am\u00e9nit\u00e9s. Qu\u2019importent ces observations ; on pourra encore faire appel \u00e0 la menace d\u2019un risque de cancer et valoriser la lutte contre le gaspillage. On en vient enfin \u00e0 oublier quelques fondements de notre physiologie humaine ! Notre organisme fonctionne selon des m\u00e9canismes complexes tr\u00e8s finement r\u00e9gul\u00e9s. Malgr\u00e9 la mode en faveur d\u2019une alimentation v\u00e9g\u00e9tarienne, v\u00e9g\u00e9talienne, voire vegan, les besoins nutritionnels en prot\u00e9ines de qualit\u00e9 subsistent. Nous devons ing\u00e9rer des prot\u00e9ines alimentaires pour pouvoir construire ult\u00e9rieurement nos propres prot\u00e9ines : structures membranaires et tissulaires, enzymes cellulaires et digestives, neurom\u00e9diateurs, hormones, prot\u00e9ines immunitaires etc. Non seulement nous avons besoin d\u2019un apport de prot\u00e9ines exog\u00e8nes, malgr\u00e9 les facult\u00e9s de recyclage d\u2019une partie des ressources endog\u00e8nes, mais la qualit\u00e9 des prot\u00e9ines alimentaires, leur valeur biologique, r\u00e9sident dans leur composition en acides amin\u00e9s. Elles doivent contenir tous les acides amin\u00e9s indispensables dans de bonnes proportions, ce qu\u2019aucune source ne permet \u00e0 elle seule (d\u2019o\u00f9 la n\u00e9cessit\u00e9 d\u2019une alimentation vari\u00e9e). Mais il reste une certitude : les produits animaux (\u0153uf, lait et viande) sont les meilleures sources. S\u2019il est donc naturellement exclu de manger trop de prot\u00e9ines, de viande en l\u2019occurrence, il ne saurait \u00eatre question d\u2019en r\u00e9duire la consommation sous une contrainte de prix, ce qui nuirait \u00e9videmment d\u2019abord aux plus fragiles. TAXER LA VIANDE EST UNE TR\u00c8S MAUVAISE ID\u00c9E On conna\u00eet les effets malheureux de la malnutrition prot\u00e9ique encore tr\u00e8s pr\u00e9sente dans le tiers monde. \u00c0 propos de la privation de prot\u00e9ines, J.M. Bourre rappelle dans l\u2019un de ses ouvrages que \u00ab de tout temps, les gourous de multiples sectes ont affam\u00e9 leurs disciples en leur imposant des r\u00e9gimes alimentaires plus ou moins draconiens, afin de mieux les diriger \u2013 une diminution de leurs facult\u00e9s intellectuelles facilitant leur asservissement \u00bb. Nous n\u2019irons pas jusqu\u2019\u00e0 pr\u00eater au l\u00e9gislateur d\u2019aussi mauvaises intentions. Cependant, avant de disserter sur les tonnes d\u2019\u00e9quivalent carbone produites par les animaux d\u2019\u00e9levage, rappelons qu\u2019il y a 10 000 ans, les \u00eatres humains repr\u00e9sentaient sans doute tout au plus 0,1 % des mammif\u00e8res, alors qu\u2019ils en constituent aujourd\u2019hui quelques 90 %. Alors amusez-vous \u00e0 calculer combien de CO2 est produit par la seule respiration des quelques 8 milliards d\u2019\u00eatres humains qui peuplent la plan\u00e8te, et laissez les vaches brouter en paix.  Pour ma part je r\u00e9clame le droit \u00e0 un statut d\u2019omnivore raisonnable. "}