{"url": "https://www.contrepoints.org/2021/05/19/397807-manif-des-policiers-darmanin-sinsurge-contre-la-politique-de-darmanin", "title": "Manif des policiers : Darmanin s\u2019insurge contre la politique de Darmanin ", "author": "Par Fr\u00e9d\u00e9ric Mas ", "date": "2021", "content": "C\u2019est une premi\u00e8re, le ministre de l\u2019Int\u00e9rieur G\u00e9rald Darmanin marchera aujourd\u2019hui pour protester contre les violences faites contre les policiers. Il n\u2019est pas le seul \u00e0 s\u2019y rendre, loin de l\u00e0. La \u00ab marche citoyenne \u00bb qui se tiendra face \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale accueillera un large spectre du monde politique, de l\u2019extr\u00eame droite jusqu\u2019au PCF, d\u2019\u00c9ric Zemmour \u00e0 Fabien Roussel (PCF) en passant par Jordan Bardella (RN) et Yannick Jadot (EELV).   Certains ont ironis\u00e9 sur la pr\u00e9sence de M. Darmanin d\u00e9filant pour protester contre ses propres manquements, d\u2019autres ont remarqu\u00e9 que la France Insoumise de M\u00e9lenchon avait d\u00e9clin\u00e9 l\u2019invitation.   Le mot d\u2019ordre des organisateurs est pourtant de ne pas transformer le rassemblement en tribune politique. Il ne doit pas y avoir de r\u00e9cup\u00e9ration, le geste des policiers cherche d\u2019abord le soutien des citoyens avant d\u2019avoir celui des \u00e9lus. RAS-LE-BOL G\u00c9N\u00c9RAL La mort tragique du brigadier \u00c9ric Masson au cours d\u2019une op\u00e9ration anti-drogue \u00e0 Avignon et de l\u2019agent administratif de police St\u00e9phanie Monferm\u00e9 assassin\u00e9e par un terroriste \u00e0 Rambouillet ont donn\u00e9 le signal du ras-le-bol g\u00e9n\u00e9ral pour une institution sous pression depuis maintenant plusieurs ann\u00e9es. Le message des syndicats de policiers est clair : il faut punir plus durement les agresseurs des forces de l\u2019ordre. Une intersyndicale constitu\u00e9e apr\u00e8s la mort d\u2019\u00c9ric Masson a obtenu le 12 mai dernier plusieurs mesures dans ce sens de la part du Premier ministre Jean Castex. Parmi les mesures promises : la suppression du rappel \u00e0 la loi, punition plus s\u00e9v\u00e8re en cas de refus d\u2019obtemp\u00e9rer, la cr\u00e9ation d\u2019un d\u00e9lit sp\u00e9cifique en cas d\u2019agression de gendarmes ou de policiers.  Seulement, la mesure phare exig\u00e9e par les syndicats, \u00e0 savoir la mise en place de peines planchers pour les agressions de policiers, n\u2019a pas obtenu satisfaction : certains commentateurs \u00e9voquent l\u2019incompatibilit\u00e9 de telles mesures avec le principe d\u2019individuation des peines prot\u00e9g\u00e9 par la Constitution car d\u00e9coulant de l\u2019article 8 de la D\u00e9claration des droits de l\u2019Homme et du citoyen de 1789. CRISE -RELATIVE- DE CONFIANCE ENVERS LA POLICE Le sentiment d\u2019impunit\u00e9 de la petite d\u00e9linquance qui pourrit le quotidien des forces de l\u2019ordre s\u2019inscrit plus largement dans un climat de d\u00e9gradation des relations entre police et population. Pour le cabinet Elabe, en d\u00e9cembre 2020, on constatait une baisse de confiance de 9 points en 6 mois et de 16 points par rapport \u00e0 avril 2019 : Selon Vincent Sizaire, ma\u00eetre de conf\u00e9rence associ\u00e9 \u00e0 l\u2019Universit\u00e9 de Nanterre et sp\u00e9cialiste en sciences criminelles, c\u2019est la surench\u00e8re r\u00e9pressive qui contribue \u00e0 la crise de l\u2019autorit\u00e9 polici\u00e8re : \u00ab La surench\u00e8re tend \u00e0 pr\u00e9senter l\u2019institution comme \u00e9tant au-dessus des lois, rompant ainsi le lien de confiance qui doit l\u2019unir \u00e0 la population. \u00bb RUPTURE D\u2019\u00c9GALIT\u00c9 Le mod\u00e8le p\u00e9nal r\u00e9publicain s\u2019est construit sur l\u2019\u00e9galit\u00e9 devant la loi, mettant sur le m\u00eame plan police et citoyens devant le juge en cas de manquement. Seulement \u00ab les pouvoirs publics semblent aujourd\u2019hui vouloir \u00e9difier un v\u00e9ritable droit d\u2019exception pour la r\u00e9pression des [infractions commises \u00e0 l\u2019encontre des policiers]. \u00bb Derni\u00e8rement, c\u2019est la loi s\u00e9curit\u00e9 globale qui a pu t\u00e9moigner de ce changement fondamental d\u2019approche de la logique de l\u2019administration polici\u00e8re. En mati\u00e8re de lutte contre la drogue et le terrorisme, les politiques r\u00e9pressives s\u2019empilent depuis deux d\u00e9cennies sans r\u00e9sultats significatifs. L\u2019id\u00e9ologie s\u00e9curitaire s\u2019\u00e9tend d\u00e9sormais \u00e0 d\u2019autres secteurs, en particulier \u00e0 la gestion des manifestations, comme on a pu le voir au moment de la crise des Gilets jaunes. Comment \u00e9viter l\u2019escalade de la violence, strat\u00e9gie perdante pour la police comme pour la population ? Des solutions existent. R\u00e9duire la criminalit\u00e9 li\u00e9e au trafic de drogue, combattre la constitution d\u2019un \u00c9tat de surveillance g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9 des citoyens, ou plus largement sortir de la logique de guerre qui anime l\u2019\u00c9tat contre une population qu\u2019il consid\u00e8re toujours en suspect plus qu\u2019en citoyens autonomes. C\u2019est tout l\u2019inverse de la politique propos\u00e9e par G\u00e9rald Darmanin, incapable de sortir du logiciel r\u00e9pressif mis en place par Sarkozy. "}