{"url": "https://www.contrepoints.org/2015/07/23/215264-transition-energetique-lexcellence-energetique-selon-segolene", "title": "Transition \u00e9nerg\u00e9tique : l\u2019excellence \u00e9nerg\u00e9tique selon S\u00e9gol\u00e8ne ", "author": "Par Jean-Pierre Riou. ", "date": "2015", "content": "Selon S\u00e9gol\u00e8ne Royal, la nouvelle loi sur la transition \u00e9nerg\u00e9tique qui vient d\u2019\u00eatre adopt\u00e9e \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e \u00ab vise \u00e0 faire de la France le pays de l\u2019excellence environnementale \u00bb. L\u2019objectif prioritaire de r\u00e9duction de CO2 vient, en effet, d\u2019\u00eatre rappel\u00e9 par l\u2019Europe et un battage m\u00e9diatique sans pr\u00e9c\u00e9dent multiplie les incantations et appels aux consciences et aux religions, sur fond de fin du monde, \u00e0 moins de 6 mois de la Conf\u00e9rence de Paris sur le climat. Pour parvenir \u00e0 cette \u00ab excellence environnementale \u00bb, la loi concentre \u00e9trangement ses efforts sur la r\u00e9forme de notre parc de production d\u2019\u00e9lectricit\u00e9. Si on en croit le dernier rapport EDF R&D, c\u2019est exactement l\u2019inverse qui va se produire. Non pas seulement au niveau national, notre production d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 \u00e9tant d\u00e9j\u00e0 d\u00e9carbon\u00e9e \u00e0 95% en 2014, mais, de fa\u00e7on bien plus grave, l\u2019augmentation de l\u2019intermittence de notre production sera de nature \u00e0 emp\u00eacher nos voisins de remplacer leurs centrales \u00e0 charbon par des \u00e9nergies renouvelables. En effet, l\u2019\u00e9tude EDF R&D, d\u2019une ampleur encore in\u00e9gal\u00e9e, gr\u00e2ce \u00e0 30 ans de donn\u00e9es m\u00e9t\u00e9o, rend compte des possibilit\u00e9s de diviser par 5 les \u00e9missions de CO2 du parc de production \u00e9lectrique europ\u00e9en et de les faire passer de 350gCO2/KWh actuels \u00e0 75gCO2/KWh ! \u00c0 titre de comparaison et pour souligner ce qu\u2019excellence environnementale peut signifier, rappelons que le parc \u00e9lectrique fran\u00e7ais n\u2019a \u00e9mis, en 2014, que 19 millions de tonnes de CO2 (bilan RTE 2014 p 23) pour 540TWh produits, soit une moyenne de 35gCO2/KWh ! Selon l\u2019\u00e9tude EDF, pour esp\u00e9rer parvenir \u00e0 ce r\u00e9sultat \u00e0 co\u00fbt acceptable, une importante r\u00e9serve de puissance conventionnelle (500GW) est indispensable, afin de s\u00e9curiser les variations consid\u00e9rables des \u00e9nergies renouvelables intermittentes europ\u00e9ennes, dont la puissance des \u00e9oliennes, notamment, peut varier d\u2019un jour \u00e0 l\u2019autre entre 40GW et 170GW. L\u2019intermittence photovolta\u00efque \u00e9tant sup\u00e9rieure encore, puisque sa puissance tombe \u00e0 0 chaque soir. L\u2019\u00e9tude \u00e9taye la n\u00e9cessit\u00e9, d\u2019un d\u00e9veloppement consid\u00e9rable des interconnexions et d\u2019une part significative d\u2019\u00e9nergie nucl\u00e9aire. Rappelons que le nouveau cadre d\u2019action europ\u00e9en en mati\u00e8re de climat et d\u2019\u00e9nergie a supprim\u00e9 le caract\u00e8re contraignant des objectifs de chaque \u00c9tat en mati\u00e8re d\u2019\u00e9nergies renouvelables en appelant \u00e0 une coordination de tous, en fonction de leurs sp\u00e9cificit\u00e9s, pour atteindre l\u2019objectif commun de r\u00e9duction prioritaire de r\u00e9duction de CO2. Comment ne pas comprendre que l\u2019excellence en la mati\u00e8re du parc \u00e9lectrique fran\u00e7ais le d\u00e9signe pour s\u00e9curiser le remplacement des centrales \u00e0 charbon de nos voisins par des \u00e9nergies intermittentes sans alourdir le bilan carbone gr\u00e2ce \u00e0 sa production nucl\u00e9aire ? Comment peut-on croire que la d\u00e9stabilisation programm\u00e9e de notre r\u00e9seau par des milliers d\u2019\u00e9oliennes est destin\u00e9 \u00e0 combattre les \u00e9missions de nos centrales thermiques \u00e0 flamme, qui ne repr\u00e9sentent que 5% de la production totale, avec 27TWh, charbon, gaz et fioul confondus, pour un total de 540TWh ? L\u2019intermittence de nos futures \u00e9oliennes nous condamne, tout au contraire, \u00e0 supporter les \u00e9manations toxiques des centrales \u00e0 charbon allemandes qui, depuis 2011, ont vu leur puissance install\u00e9e augmenter de 3300MW (charbon/lignite) malgr\u00e9, ou plut\u00f4t m\u00eame, \u00e0 cause des 24 000MW suppl\u00e9mentaires \u00e9olien/photovolta\u00efque intermittents. Et cela, \u00e0 production \u00e9quivalente, sans que le moindre MW nucl\u00e9aire ait \u00e9t\u00e9 supprim\u00e9 pendant cette p\u00e9riode. La loi sur la transition \u00e9nerg\u00e9tique a eu la sagesse de ne pas r\u00e9duire la puissance install\u00e9e de nos centrales nucl\u00e9aires. Leur production, cependant, est d\u00e9sormais limit\u00e9e \u00e0 50% de la production totale \u00e0 horizon 2025 au lieu d\u2019un peu plus de 75% actuellement. Elles fonctionneront donc de fa\u00e7on chaotique, pour combler les d\u00e9ficiences des futures \u00e9oliennes, sans aucun b\u00e9n\u00e9fice environnemental, au lieu du r\u00e9gime r\u00e9gulier pour lequel elles \u00e9taient con\u00e7ues et qui aurait pu s\u00e9curiser la transition allemande ou espagnole. \u2014\nSur le web "}