{"url": "https://www.contrepoints.org/2020/06/07/373031-apres-la-crise-evolution-ou-effondrement-de-la-societe", "title": "Apr\u00e8s la crise : \u00e9volution ou effondrement de la soci\u00e9t\u00e9 ? ", "author": "Par Max Falque. ", "date": "2020", "content": "Apr\u00e8s le \u00ab Jour de la Terre \u00bb pieusement c\u00e9l\u00e9br\u00e9 chaque 20 avril depuis 1970 voici venue \u00ab La journ\u00e9e mondiale de l\u2019environnement \u00bb le 5 juin, organis\u00e9e par des centaines \u00ab d\u2019associations \u00e9colos au fonctionnement n\u00e9o-sovi\u00e9tique \u00bb selon la formule de Michel de Rougemont, financ\u00e9es par la puissance publique, les grands acteurs industriels et culturels et encourag\u00e9es par la plupart des m\u00e9dias. La pand\u00e9mie semble avoir donn\u00e9 un nouveau souffle \u00e0 l\u2019id\u00e9ologie de la collapsologie et \u00e0 la recherche d\u2019un nouveau monde plus pur, plus juste, plus moral\u2026 Rien de nouveau, et l\u2019histoire nous apprend que l\u2019id\u00e9ologie peut conduire \u00e0 la catastrophe comme cela a \u00e9t\u00e9 le cas pour le communisme et le fascisme. UN DIAGNOSTIC ERRON\u00c9 L\u2019\u00e9tat de la plan\u00e8te n\u2019a jamais \u00e9t\u00e9 aussi bon : verdissement global (gr\u00e2ce au CO2 anthropique ou naturel), diminution de la pauvret\u00e9, production agricole en progression et diminution des surfaces cultiv\u00e9es\u2026 Les ressources naturelles sont de plus en plus abondantes comme en t\u00e9moigne leur prix divis\u00e9 par cinq depuis le milieu du XIXe si\u00e8cle faisant face \u00e0 une population mondiale multipli\u00e9e par cinq. L\u2019augmentation de la richesse des individus (multipli\u00e9e par dix) et des nations entraine une am\u00e9lioration de la qualit\u00e9 de l\u2019environnement (illustr\u00e9e par la courbe environnementale de Kuznets). Les pays les plus riches, soumis \u00e0 l\u2019\u00c9tat de droit, sont ceux qui jouissent de la meilleure qualit\u00e9 environnementale. Le changement climatique ne menace pas l\u2019humanit\u00e9 car l\u2019histoire nous apprend que la plan\u00e8te n\u2019a cess\u00e9 d\u2019\u00e9voluer et que la stabilit\u00e9 de la Nature n\u2019a jamais exist\u00e9. Les droits de propri\u00e9t\u00e9 et l\u2019\u00e9change sont non seulement au c\u0153ur de la gestion responsable des ressources mais gardiens de la libert\u00e9 et les meilleures institutions pour faire obstacle \u00e0 la tyrannie latente de la puissance publique d\u00e9nonc\u00e9e par Proudhon. En fin de compte jamais l\u2019humanit\u00e9 n\u2019a connu une telle prosp\u00e9rit\u00e9 \u00e9conomique et environnementale et tout indique que des progr\u00e8s sont possibles et souhaitables. DES SOLUTIONS DANGEREUSES Demander \u00e0 la puissance publique de nouvelles r\u00e9glementations pour r\u00e9soudre les multiples probl\u00e8mes environnementaux ouvre la voie \u00e0 l\u2019inefficacit\u00e9, la d\u00e9pense publique et \u00e0 terme la dictature. La limitation croissante des droits de propri\u00e9t\u00e9 par la mar\u00e9e montante de la r\u00e8glementation environnementale et la fiscalit\u00e9, au nom de l\u2019\u00e9galit\u00e9 et de la morale, privent la soci\u00e9t\u00e9 des possibilit\u00e9s d\u2019adaptation aux multiples probl\u00e8mes actuels et futurs. Promouvoir le bien commun mondial aboutit \u00e0 la trag\u00e9die des biens communs sauf \u00e0 g\u00e9rer les ressources en se soumettant aux contraintes librement consenties de la gestion en commun. QUE FAIRE ? Il est possible que la double crise sanitaire et environnementale ne soit qu\u2019un p\u00e9tard mouill\u00e9 et que tout rentre dans l\u2019ordre. Pourtant les probl\u00e8mes existent et il importe d\u2019imaginer des solutions, qui au-del\u00e0 des proph\u00e9ties de malheurs et de l\u2019utopie id\u00e9ologique, permettent l\u2019adaptation \u00e0 des situations impr\u00e9visibles. Parmi les th\u00e8mes je pense qu\u2019une r\u00e9flexion sur le r\u00f4le des droits de propri\u00e9t\u00e9 qui depuis l\u2019invention de l\u2019agriculture ont tant bien que mal r\u00e9gl\u00e9 les conflits et accouch\u00e9 de la libert\u00e9, devrait \u00eatre entreprise au m\u00eame titre qu\u2019une \u00e9valuation du r\u00f4le respectif du citoyen et de la puissance publique. "}