{"url": "https://www.contrepoints.org/2019/07/11/348831-privatisation-dadp-la-volte-face-des-republicains", "title": "Privatisation d\u2019ADP : la volte-face des R\u00e9publicains ", "author": "Par Jean Semnoz. ", "date": "2019", "content": "Le groupe parlementaire Les R\u00e9publicains s\u2019est exprim\u00e9 contre le projet du gouvernement de c\u00e9der les parts de l\u2019\u00c9tat au sein de Groupe ADP. Le S\u00e9nat, Bruno Retailleau en t\u00eate, s\u2019y est m\u00eame oppos\u00e9 frontalement de sorte que le projet de loi a d\u00fb repasser par l\u2019Assembl\u00e9e nationale pour y \u00eatre finalement adopt\u00e9e. Pourtant, historiquement, la droite a toujours \u00e9t\u00e9 favorable aux privatisations. Cette position paradoxale sera d\u2019autant plus compliqu\u00e9e \u00e0 tenir en cas de retour au pouvoir des R\u00e9publicains. L\u2019OPPOSITION FAIT\u2026 OPPOSITION La d\u00e9cision officielle est prise et annonc\u00e9e. Dans le cadre de la loi Pacte, l\u2019\u00c9tat c\u00e9dera sa part majoritaire dans le capital de Groupe ADP. En septembre dernier, Cl\u00e9ment Lesaffre d\u2019Europe 1, annon\u00e7ait : \u00ab Bouleversement en vue pour les a\u00e9roports de Paris : la privatisation du groupe ADP, act\u00e9e dans la loi Pacte qui arrive actuellement \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e, doit se concr\u00e9tiser d\u00e9but 2019. Pour l\u2019instant, l\u2019\u00c9tat fran\u00e7ais d\u00e9tient toujours 51  % d\u2019ADP, qui g\u00e8re les plateformes de Charles-de-Gaulle et Orly. \u00bb L\u2019\u00c9tat se d\u00e9sengage car sa pr\u00e9sence au capital n\u2019est plus n\u00e9cessaire pour le d\u00e9veloppement de la plateforme. De plus le produit de la vente, estim\u00e9 \u00e0 10 milliards d\u2019euros, rapportera bien plus dans le fonds pour l\u2019innovation, auquel il est destin\u00e9. Mais le groupe LR ne l\u2019entend pas de cette oreille et affiche son opposition farouche au projet. D\u00e8s janvier 2019, Bruno Retailleau, chef de file LR au S\u00e9nat, a initi\u00e9 le blocage parlementaire, comme rapport\u00e9 par Fran\u00e7ois Vignal, pour Public S\u00e9nat : \u00ab La surprise \u2013 qui \u00e9tait attendue, comme nous l\u2019expliquions \u2013 est venue de l\u2019opposition de nombreux s\u00e9nateurs de droite. Le pr\u00e9sident de groupe, Bruno Retailleau, a sign\u00e9 l\u2019un des amendements de suppression. Le monde \u00e0 l\u2019envers, diront certains. Mais beaucoup, comme le s\u00e9nateur LR des C\u00f4tes d\u2019Armor, Michel Vaspart, se disent \u2018r\u00e9solument oppos\u00e9s\u2019 \u00e0 la privatisation \u00bb. Cette opposition \u00e9tonne d\u2019autant plus que, historiquement, les R\u00e9publicains ont toujours \u00e9t\u00e9 favorables aux privatisations. UNE HISTOIRE LIB\u00c9RALE La droite gaulliste (RPR, UMP, puis LR) s\u2019est toujours montr\u00e9e favorable aux privatisations lorsqu\u2019elle \u00e9tait au pouvoir et ce au nom de l\u2019all\u00e8gement de l\u2019\u00c9tat et du lib\u00e9ralisme \u00e9conomique. Mathieu Lehot, sp\u00e9cialiste \u00e9conomie pour Ouest-France, rappelle le r\u00f4le historique de la droite dans les privatisations : \u00ab En 1993, \u00c9douard Balladur est appel\u00e9 \u00e0 Matignon (deuxi\u00e8me cohabitation). La France conna\u00eet une nouvelle vague de privatisations. L\u2019\u00c9tat se s\u00e9pare de ses entreprises p\u00e9troli\u00e8res. La quasi-totalit\u00e9 des actifs de Total et d\u2019Elf-Aquitaine sont \u00e9coul\u00e9s en 1993. Au total, le gouvernement a engrang\u00e9 quelque 114 milliards de francs gr\u00e2ce aux ventes de ses entreprises publiques. Ce qui vaudra \u00e0 \u00c9douard Balladur le titre de champion des privatisations, quelques ann\u00e9es plus tard. \u00bb En 30 ans, le nombre de soci\u00e9t\u00e9s contr\u00f4l\u00e9es par l\u2019\u00c9tat a diminu\u00e9 d\u2019environ 60 %, principalement sous la houlette des gouvernements de droite successifs. Seul le gouvernement Sarkozy-Fillon a peu privatis\u00e9, en raison de la crise des subprimes rendant toute privatisation conjoncturellement peu int\u00e9ressante. Mais le candidat Fran\u00e7ois Fillon avait bel et bien l\u2019intention de reprendre les privatisations et plaidait pour une sortie de l\u2019\u00c9tat des entreprises o\u00f9 il n\u2019est pas n\u00e9cessaire : \u00ab Le pays est terriblement endett\u00e9, il va devoir faire face \u00e0 la remont\u00e9e des taux d\u2019int\u00e9r\u00eat dans les prochains mois ou les prochaines ann\u00e9es. Comment investir quand on n\u2019a pas d\u2019argent ? Moi, je veux reprendre les privatisations, que l\u2019\u00c9tat sorte des entreprises du secteur commercial o\u00f9 il n\u2019est pas absolument n\u00e9cessaire. \u00bb De plus il est bon de rappeler que le Groupe ADP a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 privatis\u00e9, bien que partiellement, sous Dominique de Villepin. Un rapide passage en revue de l\u2019histoire des privatisations en France suffit donc \u00e0 mettre en \u00e9vidence le soutien pass\u00e9 de la droite aux privatisations, et donc l\u2019incoh\u00e9rence de la position actuelle de Bruno Retailleau et des membres LR \u00e0 l\u2019origine de l\u2019opposition. UNE LOGIQUE DE PARTI Mais ce dernier est affair\u00e9, non \u00e0 la conduite des affaires de L\u2019\u00c9tat, mais bien \u00e0 la reconstruction de son propre parti. Apr\u00e8s le d\u00e9sastre \u00e9lectoral de 2017, confirm\u00e9 par les r\u00e9sultats catastrophiques des europ\u00e9ennes, la refondation du parti a donn\u00e9 naissance \u00e0 de nouveaux profils meneurs qui doivent se cr\u00e9er une existence politique rapidement s\u2019ils veulent \u00eatre cr\u00e9dibles en 2022. Mais si les ambitions de gouvernement de la droite traditionnelle se concr\u00e9tisent il lui sera alors difficile de mettre en \u0153uvre sa politique lib\u00e9rale quand elle l\u2019aura critiqu\u00e9e aussi vertement pendant la p\u00e9riode d\u2019opposition. Le r\u00f4le de l\u2019opposition est d\u2019apporter l\u2019\u00e9quilibre et la perspective, afin que le pouvoir ne soit pas seul \u00e0 s\u2019exprimer. Mais le climat politique tendu pousse les forces en pr\u00e9sence \u00e0 contraster leurs positions. Dire non par principe, peu importe \u00e0 quoi, est apparemment devenu le modus operandi de l\u2019opposition. Quitte \u00e0 n\u00e9gliger sa propre coh\u00e9rence politique, et quitte \u00e0 se pr\u00e9parer \u00e0 un bien difficile retour au pouvoir \u00e9ventuel. "}