{"url": "https://www.contrepoints.org/2014/09/30/182859-transition-energetique-y-a-t-il-un-pilote-dans-lavion", "title": "Transition \u00e9nerg\u00e9tique : y a-t-il un pilote dans l\u2019avion ? ", "author": "Par Jean-Pierre Riou. L\u2019impact limit\u00e9 des \u00e9nergies vertes sur le changement climatique March\u00e9 de dupes ", "date": "2014", "content": " Des sommes d\u2019argent public d\u2019une importance sans pr\u00e9c\u00e9dent sont engag\u00e9es dans le d\u00e9veloppement \u00e9olien, symbole de la transition \u00e9nerg\u00e9tique, engagement phare du gouvernement. Mais conna\u00eet-on r\u00e9ellement l\u2019objectif de ce d\u00e9veloppement ? Les \u00e9oliennes, bien s\u00fbr, ne sont pas plus laides que des pyl\u00f4nes haute tension et leur destruction est bien moins \u00e0 craindre que celle d\u2019une centrale nucl\u00e9aire. Deux arguments de poids qui s\u00e9duisent l\u2019opinion publique. Mais cette opinion ne pr\u00eaterait-elle pas \u00e0 ces machines d\u2019autres vertus, auxquelles elles ne sauraient pr\u00e9tendre et ne se ferait-elle pas quelques illusions sur la gratuit\u00e9 du vent ? Au seuil du grand sommet de Paris 2015 sur le climat, les esprits s\u2019agitent en raison des pr\u00e9visions alarmantes du GIEC concernant le r\u00e9chauffement climatique et des pics de pollution qui affectent les grandes villes. Ce contexte justifie l\u2019effort financier consid\u00e9rable demand\u00e9 \u00e0 tous. L\u2019impact limit\u00e9 des \u00e9nergies vertes sur le changement climatique Pourtant, il importe de savoir que la production d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 ne repr\u00e9sente que le dixi\u00e8me des \u00e9missions fran\u00e7aises de CO2 (29.5MtCO2 pour 350MtCO2 au total) et que dans notre parc de production d\u2019\u00e9lectricit\u00e9, exempt d\u2019\u00e9mission de CO2 \u00e0 plus de 90%, seule, la production de pointe, charg\u00e9e de l\u2019ad\u00e9quation avec la consommation et majoritairement assur\u00e9e par les centrales \u00ab cycles combin\u00e9 \u00e0 gaz \u00bb (CCG), en est responsable. Or, non seulement les \u00e9oliennes sont bien incapables d\u2019assurer ce r\u00f4le, mais leur intermittence al\u00e9atoire augmente les besoins de ce recours aux centrales thermiques \u00e0 flamme. Personne ne semble avoir remarqu\u00e9 que notre \u00ab mod\u00e8le allemand \u00bb, qui est tout de m\u00eame parvenu \u00e0 passer de plus de 1000Mt de CO2 annuels en 1990 \u00e0 760MtCO2 actuellement, a r\u00e9ussi \u00e0 r\u00e9duire ses \u00e9missions dans tous les secteurs sauf celui de production d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 ! Ce qui est un bien grand paradoxe quand on sait que ses \u00e9nergies renouvelables lui co\u00fbtent plus de 20 milliards d\u2019euros chaque ann\u00e9e ! Curieusement, cette absence totale de r\u00e9sultat mesurable dans le domaine de la r\u00e9duction du CO2 par les \u00e9oliennes est pudiquement voil\u00e9e aux Fran\u00e7ais. Elle est pourtant clairement d\u00e9nonc\u00e9e en ces termes par le Commissariat G\u00e9n\u00e9ral \u00e0 la Strat\u00e9gie et la Prospective (CGSP) : \u00ab Trois principales technologies renouvelables ont gagn\u00e9 en diffusion : l\u2019\u00e9olien, le photovolta\u00efque et la biomasse. Reconnaissons qu\u2019aucune de ces technologies ne peut avoir de r\u00e9el impact sur le changement climatique. \u00bb Et surtout, le CGSP remarque : \u00ab Chose incroyable, il n\u2019existe aucune analyse des impacts des \u00e9nergies renouvelables sur les \u00e9missions mondiales, prenant en compte l\u2019intermittence, les cycles complets du carbone et les substitutions entre production et consommation du carbone dues aux prix \u00e9lev\u00e9s. \u00bb Certaines \u00e9tudes, comme celles de Civitas \u00e9tablissent m\u00eame que les \u00e9oliennes, en raison de leur intermittence, entra\u00eenent une augmentation de CO2. Le d\u00e9veloppement \u00e9olien serait-il susceptible de cr\u00e9er des emplois ? Les incantations \u00e0 la \u00ab croissance verte \u00bb sont malheureusement d\u00e9menties par toutes les \u00e9tudes ind\u00e9pendantes qui prennent en compte les principaux param\u00e8tres. Chacun de ces emplois verts, lourdement subventionn\u00e9, d\u00e9truirait plusieurs emplois existants, entre 3 et 4 selon les \u00e9tudes.\nEn tout \u00e9tat de cause, le rapport des 400 experts de l\u2019ANCRE indique que le secteur \u00e9olien emploie 5 fois moins de personnes que n\u2019importe quelle autre fili\u00e8re conventionnelle, en phase d\u2019exploitation. Et que penser de la phase de construction, pour laquelle nos entreprises n\u2019ont pas install\u00e9 un seul MW \u00e9olien sur notre sol en 2013 ? La commission europ\u00e9enne a d\u2019ailleurs tir\u00e9 la sonnette d\u2019alarme, par la voix de M. Tajani, son vice-pr\u00e9sident, qui consid\u00e8re que cette course chim\u00e9rique entra\u00eene un massacre syst\u00e9matique de notre industrie. D\u00e9monter ces a\u00e9rog\u00e9n\u00e9rateurs g\u00e9ants, qui d\u00e9figurent nos paysages et bouleversent les cadres de vie, serait, assur\u00e9ment, bien plus cr\u00e9ateur d\u2019emploi. D\u2019autant que l\u2019impasse qui se dessine pour les \u00e9nergies intermittentes permettrait, pour une fois \u00e0 la France, d\u2019\u00eatre pr\u00e9curseur dans une fili\u00e8re d\u2019avenir. L\u2019ind\u00e9pendance \u00e9nerg\u00e9tique a bien \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9e parmi les atouts de la fili\u00e8re, puisque nous n\u2019aurions pas \u00e0 importer le vent. Les pr\u00e9visions 2014 de RTE dissipent \u00e0 nouveau les illusions. En effet, pour la premi\u00e8re fois, la France, jusqu\u2019alors premier exportateur mondial d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 (AIE 2013), ne sera plus en mesure d\u2019assurer sa propre alimentation d\u00e8s l\u2019hiver prochain. Elle sera d\u00e9pendante de la production de ses voisins europ\u00e9ens, eux-m\u00eames menac\u00e9s d\u2019un black-out, aussi bien en cas d\u2019\u00e9pisode anticyclonique de grand froid qu\u2019en cas de surproduction des \u00e9nergies al\u00e9atoires, comme celle des \u00e9oliennes allemandes qui a d\u00e9j\u00e0 fait trembler les responsables de l\u2019\u00e9quilibre du r\u00e9seau europ\u00e9en et qui est clairement d\u00e9crite dans le rapport de l\u2019ENTSO E. March\u00e9 de dupes La raison de cette fin de notre ind\u00e9pendance \u00e9nerg\u00e9tique est la concurrence d\u00e9loyale des aides publiques et du tarif obligatoire accord\u00e9s aux \u00e9oliennes qui ont amen\u00e9 les centrales conventionnelles \u00e0 fermer leurs portes. Nombre d\u2019\u00e9lus ne jurent pourtant que par ce d\u00e9veloppement pour \u00ab valoriser \u00bb leurs territoires gr\u00e2ce aux retomb\u00e9es fiscales. C\u2019est faire semblant de ne pas savoir que chaque \u00e9olienne (2MW), qui co\u00fbte 200 000\u20ac chaque ann\u00e9e \u00e0 la collectivit\u00e9 (860 millions d\u2019euros de surco\u00fbt 2014 pour 8500MW, selon la d\u00e9lib\u00e9ration CRE du 09/10/2013), ne permet en r\u00e9alit\u00e9 que le retour d\u2019une bien maigre partie de cet effort de tous les m\u00e9nages, m\u00eame les plus modestes, \u00e0 savoir environ le dixi\u00e8me de la somme vers\u00e9e. Ce qu\u2019on peut bien qualifier de march\u00e9 de dupes. Les proph\u00e8tes de la transition \u00e9nerg\u00e9tique s\u2019obstinent \u00e0 vouloir faire rimer \u00ab intermittent \u00bb et \u00ab durable \u00bb, deux notions qui, par nature, sont pourtant antinomiques. Et pour tenter de r\u00e9soudre cette quadrature du cercle, ils multiplient les surco\u00fbts par les subventions rendues n\u00e9cessaires aux centrales conventionnelles afin d\u2019\u00e9viter leur fermeture, par des milliers de km de lignes haute tension suppl\u00e9mentaires pour optimiser les interconnexions dans le but de valoriser le pr\u00e9tendu \u00ab foisonnement \u00bb des vents fran\u00e7ais et europ\u00e9ens, par les milliards d\u2019euros (7Md\u20ac) destin\u00e9s au d\u00e9veloppement des \u00ab compteurs intelligents \u00bb suppos\u00e9s plier la consommation aux caprices m\u00e9t\u00e9orologiques et par la course insens\u00e9e au stockage de l\u2019\u00e9nergie, dans laquelle l\u2019\u00e9tat actuel des technologies et des connaissances ne permet pas d\u2019envisager de solution \u00e0 moyen terme pour un co\u00fbt acceptable. Cette obstination permet ainsi de payer 5 fois chaque KWh\u2026 pour aboutir donc \u00e0 une p\u00e9nurie et sans m\u00eame savoir s\u2019il sera possible, un jour, de g\u00e9rer l\u2019augmentation programm\u00e9e de cette intermittence. Non seulement il n\u2019est pas raisonnable de consacrer une telle quantit\u00e9 d\u2019argent public dans la promotion de cette intermittence qui ne tient aucune de ses promesses, mais il est difficile de trouver une seule bonne raison pour dispenser cette fili\u00e8re d\u2019assumer elle-m\u00eame les surco\u00fbts consid\u00e9rables entra\u00een\u00e9s par l\u2019incertitude de sa production. L\u2019argent public n\u2019\u00e9tant pas renouvelable, chaque euro engag\u00e9 pour ce soutien manquera cruellement dans des domaines comme l\u2019isolation des habitations, infiniment plus cr\u00e9ateur d\u2019emploi et dont l\u2019impact sur les \u00e9missions de CO2 n\u2019est plus \u00e0 d\u00e9montrer. Le tableau ci-dessous, \u00e9labor\u00e9 par \u00ab Sauvons le Climat \u00bb et pr\u00e9sent\u00e9 par J.M. Jancovici devant le S\u00e9nat finira peut \u00eatre de convaincre ceux qui croient encore au fameux \u00ab foisonnement \u00bb des vents qui est suppos\u00e9 lisser les productions europ\u00e9ennes. La production nationale, quant \u00e0 elle, variant avec une amplitude allant de 1 \u00e0 100, avec 63MW le 15 novembre 2012 et plus de 6000 un mois plus tard, le 27 d\u00e9cembre. (Eco2mix).  Pourquoi nous parle-t-on si peu du formidable potentiel de la g\u00e9othermie dont les ressources ne sont pourtant pas intermittentes ? Et sommes-nous donc tellement convaincus que les \u00e9nergies de demain ne sauraient \u00eatre contr\u00f4lables pour \u00e9chafauder toute l\u2019organisation du secteur \u00e9lectrique autour de cette intermittence ? En tout \u00e9tat de cause, le recours \u00e0 l\u2019\u00e9nergie nucl\u00e9aire ne semble m\u00eame pas remis en question, puisqu\u2019au moins un nouvel EPR doit voir le jour d\u2019ici peu. Fort heureusement, des signes explicites annoncent la fin prochaine de la r\u00e9cr\u00e9ation. La commission europ\u00e9enne vient de r\u00e9duire consid\u00e9rablement les possibilit\u00e9s de subvention, les difficult\u00e9s financi\u00e8res se multiplient dans la fili\u00e8re, des d\u00e9valorisations d\u2019actifs sont cach\u00e9es aux actionnaires et l\u2019impasse vers laquelle nous pr\u00e9cipite le d\u00e9veloppement forcen\u00e9 des \u00e9nergies intermittentes se dessine de plus en plus clairement. C\u2019est la raison pour laquelle le Trait\u00e9 de Lisbonne a cru devoir rappeler la souverainet\u00e9 des \u00c9tats en mati\u00e8re de mix \u00e9nerg\u00e9tique, ce que confirme le projet de nouveau cadre d\u2019action de la Commission europ\u00e9enne en mati\u00e8re de climat et d\u2019\u00e9nergie pour 2020/2030, qui supprimerait le caract\u00e8re contraignant pour les \u00c9tats du respect de leurs engagements dans le domaine des \u00e9nergies renouvelables. Ce contexte a rendu les banques de plus en plus frileuses dans ce secteur d\u2019investissement. Faut-il y voir la raison du recours croissant \u00e0 l\u2019argent public par la BPI, la Caisse des d\u00e9p\u00f4ts, les \u00ab projets citoyens participatifs \u00bb ou autres miroirs aux alouettes ? Warren Buffett aimait r\u00e9p\u00e9ter que lorsque son chauffeur songeait \u00e0 acheter, c\u2019\u00e9tait qu\u2019il \u00e9tait grand temps de vendre. C\u2019est bien exactement ce qui se passe dans le domaine \u00e9olien. M\u00eame le risque financier est d\u00e9sormais engag\u00e9 avec notre argent. Peu de politiques ignorent, en fait, les incoh\u00e9rences de ce d\u00e9veloppement. Elles ont \u00e9t\u00e9 clairement expos\u00e9es dans l\u2019avis d\u00e9velopp\u00e9 par J.M. Le Guen \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e Nationale, enregistr\u00e9 en octobre 2013. Cet avis, qui m\u00e9rite une lecture attentive, confirme les signaux d\u2019alerte de la Cour des Comptes, du Commissariat G\u00e9n\u00e9ral \u00e0 la Strat\u00e9gie et \u00e0 la Prospective, comme ceux de la Commission Europ\u00e9enne ou des \u00e9nerg\u00e9ticiens europ\u00e9ens. Les \u00e9tudes ind\u00e9pendantes sont accablantes pour tous les secteurs dans lesquelles les \u00e9oliennes se pr\u00e9sentaient comme une solution. D\u2019autres \u00e9tudes existeraient-elles, qui plaideraient pour les atouts de ces \u00ab Jurassic parcs \u00e9oliens \u00bb selon l\u2019excellente expression de L. Grangeon ? En tout \u00e9tat de cause les demandes en ce sens au minist\u00e8re de l\u2019\u00c9cologie restent \u00e0 ce jour sans r\u00e9ponse. Quand un homme honn\u00eate s\u2019aper\u00e7oit qu\u2019il s\u2019est tromp\u00e9, il a le choix entre cesser de se tromper ou bien cesser d\u2019\u00eatre honn\u00eate. Le dilemme \u00e9tant, bien s\u00fbr, encore plus \u00e9pineux en cas de promesse \u00e9lectorale sur un cr\u00e9neau porteur. Il faut du courage, car il peut en co\u00fbter cher de vouloir \u00ab faire \u00e9voluer les choix politiques \u00bb. Mais l\u2019art du pilotage ne demande-t-il pas de savoir \u00e9viter les obstacles ? La transition \u00e9nerg\u00e9tique est strictement contemporaine \u00e0 la crise \u00e9conomique que traverse l\u2019Europe. Les subventions qui lui sont consacr\u00e9es sont d\u2019une ampleur in\u00e9dite. Ses r\u00e9percussions sur les comp\u00e9titivit\u00e9s nationales et les finances publiques sont consid\u00e9rables. La responsabilit\u00e9 de cette politique erratique dans l\u2019effondrement de l\u2019\u00e9conomie europ\u00e9enne devra in\u00e9vitablement \u00eatre \u00e9tudi\u00e9e. Des slogans publicitaires ne sauront suffire. "}