{"url": "https://www.contrepoints.org/2016/02/24/240240-nos-deputes-la-carotte-et-surtout-le-baton", "title": "Les questions au gouvernement que vous n\u2019entendrez pas cette semaine ", "author": "Par le Parisien lib\u00e9ral ecr\u00e9taire d\u2019\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00c9conomie, de l\u2019industrie et du num\u00e9rique, charg\u00e9e du num\u00e9rique ", "date": "2016", "content": "Il y a du neuf du c\u00f4t\u00e9 des questions au gouvernement (#QAG). Vous savez que LCP, la cha\u00eene confidentielle qui nous co\u00fbte 35 millions d\u2019euros par an, ainsi que la cha\u00eene France 3, maintenue en survie gr\u00e2ce \u00e0 la redevance TV, rediffusent le spectacle des d\u00e9put\u00e9s \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e Nationale. (Enfin, il y a spectacle quand les \u00e9lus donneurs de le\u00e7ons mais absent\u00e9istes se donnent la peine de venir\u2026). Eh bien, comme pour d\u2019autres secteurs publics ou pr\u00e9c\u00e9demment monopolistiques et fig\u00e9s, il y a un petit jeune, arm\u00e9 d\u2019une bonne dose de technologie, qui veut am\u00e9liorer les choses, c\u2019est-\u00e0-dire ub\u00e9riser. En l\u2019occurrence, ici, il s\u2019agit par exemple de ce blogueur sur le site la Vie Publique, qui commente les questions au gouvernement \u00e0 la mani\u00e8re d\u2019un tournoi de jeux vid\u00e9o. Pour le suivre, il y a YouTube, Twitter et Facebook. Enfin, ne nous y trompons pas. Si la soci\u00e9t\u00e9 civile innove, la classe politique, elle, reste sur des vieilles pratiques, de type f\u00e9odales. Ainsi, on apprend que la s\u00e9rie House of Cards est une bonne approche de la r\u00e9alit\u00e9 de la vie politique fran\u00e7aise sous l\u2019autoritaire Manuel Valls. Si jamais les d\u00e9put\u00e9s ont des vell\u00e9it\u00e9s d\u2019ind\u00e9pendance vis-\u00e0-vis de leur groupe et ne veulent pas voter comme des robots, le gouvernement les appelle en maniant la carotte (subvention dans la circonscription de l\u2019\u00e9lu) et le b\u00e2ton (menace sur les investitures aux prochaines \u00e9lections). Dans ce contexte, peut-on quand m\u00eame esp\u00e9rer des d\u00e9put\u00e9s qu\u2019ils exercent leur mission de contr\u00f4le de ex\u00e9cutif,par exemple en posant les QAG suivantes ? Question pour la secr\u00e9taire d\u2019\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00c9conomie, de l\u2019industrie et du num\u00e9rique, charg\u00e9e du num\u00e9rique, Axelle Lemaire Madame la Ministre, dans un avis remis au gouvernement, la Commission nationale de contr\u00f4le des techniques de renseignement (CNCTR) estime qu\u2019il serait th\u00e9oriquement possible pour les services de collecter les URL visit\u00e9es par les internautes surveill\u00e9s. Nous sommes donc tr\u00e8s loin de la collecte de m\u00e9tadonn\u00e9es neutres dont le gouvernement parlait il y a quelques mois encore. Madame la Ministre, au moment o\u00f9 un certain nombre d\u2019organisations, dont le Parti Lib\u00e9ral D\u00e9mocrate, ont d\u00e9pos\u00e9 un recours contre la Loi Renseignement devant la Cour Europ\u00e9enne des Droits de l\u2019Homme, \u00e9tant donn\u00e9 qu\u2019aucun autre pays europ\u00e9en confront\u00e9 au terrorisme n\u2019a adopt\u00e9 de m\u00e9canisme similaire, le gouvernement va-t-il tirer les conclusions de la d\u00e9rive liberticide et pourtant, h\u00e9las, inefficace de l\u2019ensemble du dispositif juridique de lutte contre le terrorisme ? Allez-vous demander la suspension puis l\u2019abrogation de la Loi Renseignement ? Question \u00e0 la ministre des Affaires sociales et de la sant\u00e9, Marisol Touraine Madame la Ministre, au moment o\u00f9 le gouvernement tente de remettre \u00e0 plat aussi bien le droit du travail que le fonctionnement de l\u2019assurance ch\u00f4mage, o\u00f9 en est la r\u00e9flexion sur le r\u00e9gime social des ind\u00e9pendants (RSI) ? Une note du think tank G\u00e9n\u00e9ration Libre montre que le RSI est dysfonctionnel, mal g\u00e9r\u00e9, inefficient au regard des objectifs qui lui ont \u00e9t\u00e9 fix\u00e9s et d\u00e9sormais illisible, bref une v\u00e9ritable usine \u00e0 gaz. Pourquoi, Madame la Ministre, ne pas rendre aux ind\u00e9pendants la libert\u00e9 de choisir leur assurance et de s\u2019affilier, ou pas, au RSI ? Question au secr\u00e9taire d\u2019\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre des Finances et des comptes publics, charg\u00e9 du budget, Christian Eckert Monsieur le Ministre, les experts de l\u2019IFRAP sont formels : La France ne parviendra pas \u00e0 respecter son engagement de r\u00e9duire son d\u00e9ficit \u00e0 3% en 2017. C\u2019est tout simplement impossible dans l\u2019\u00e9tat actuel de nos finances publiques. Selon les projections de la Fondation iFRAP, le d\u00e9ficit pourrait d\u00e9raper \u00e0 plus de 80 milliards en 2016 au lieu des 72 milliards affich\u00e9s par le gouvernement. Et il n\u2019y a aucune raison pour que le solde des comptes publics s\u2019am\u00e9liore vraiment en 2017. Pourtant, on le sait, votre gouvernement se dit profond\u00e9ment attach\u00e9 aux r\u00e8gles d\u00e9cid\u00e9es en commun, au niveau Europ\u00e9en, dont les trait\u00e9s. Or, il n\u2019y a que deux fa\u00e7ons de r\u00e9duire les d\u00e9ficits : augmenter les imp\u00f4ts, ou r\u00e9duire la d\u00e9pense. Mais chacun sait, y compris au sein de cette assembl\u00e9e, que les imp\u00f4ts ont franchi, depuis longtemps, en France, un seuil insupportable. Quelle est du coup, Monsieur le Ministre, la politique de r\u00e9duction des d\u00e9penses publiques que vous comptez mettre en place ? Question pour le ministre de l\u2019Am\u00e9nagement du territoire, de la ruralit\u00e9 et des collectivit\u00e9s territoriales Jean-Michel Baylet Monsieur le Ministre, les citoyens attendent de votre part comme de celle de vos 37 autres coll\u00e8gues, votre d\u00e9claration de patrimoine. Il semble que vous soyez li\u00e9 \u00e0 un journal quotidien r\u00e9gional important, vous pla\u00e7ant, si le fait est v\u00e9rifi\u00e9, dans une incroyable situation de conflit d\u2019int\u00e9r\u00eat. En France, on a tellement critiqu\u00e9 Silvio Berlusconi pour sa position pass\u00e9e de Premier ministre italien et de premier op\u00e9rateur de m\u00e9dias en Italie qu\u2019il serait inconvenant que vous ne vous posiez pas quelques questions. Un des sujets qui concerne votre p\u00e9rim\u00e8tre minist\u00e9riel, c\u2019est la question des d\u00e9serts m\u00e9dicaux. Il y a quelques ann\u00e9es, vous sembliez plut\u00f4t contre les mesures coercitives visant \u00e0 forcer les jeunes m\u00e9decins \u00e0 s\u2019installer en zones sous-dot\u00e9es. Certes, le probl\u00e8me des d\u00e9serts m\u00e9dicaux n\u2019est pas nouveau puisqu\u2019en 1984, quand vous \u00e9tiez d\u00e9j\u00e0 ministre, la question des d\u00e9s\u00e9quilibres se posait d\u00e9j\u00e0. Mais quelle est votre position actuelle ? Pensez-vous, comme la Fondapol, que le num\u00e9rique, et les cabines connect\u00e9es, permettront de faire reculer les d\u00e9serts m\u00e9dicaux, en France comme ailleurs ? Question au ministre de l\u2019Agriculture, de l\u2019agroalimentaire et de la for\u00eat, porte-parole du Gouvernement, St\u00e9phane Le Foll L\u2019incursion nocturne de paysans dans votre jardin dimanche soir vous a involontairement mis au sommet de la gloire warholienne, mais les questions demeurent. Certes, il existe une crise de l\u2019agriculture que personne ne peut nier. Mais pourquoi ne pas analyser les causes r\u00e9elles, plut\u00f4t que d\u2019accuser Bruxelles ou les grandes surfaces ? Pourquoi des producteurs \u00e9trangers rel\u00e8vent-ils le d\u00e9fi de la concurrence, alors que les Fran\u00e7ais ne s\u2019en sortent pas ? Le poids des charges pay\u00e9es \u00e0 l\u2019\u00c9tat et aux diverses administrations locales, sociales n\u2019est-il pas trop \u00e9lev\u00e9 ? Et la moindre productivit\u00e9 des paysans fran\u00e7ais n\u2019est-elle pas \u00e9galement \u00e0 souligner ? Ne faudrait-il pas, en m\u00eame temps que l\u2019\u00c9tat fran\u00e7ais se r\u00e9forme, que les agriculteurs prennent conscience du fait qu\u2019ils sont avant tout des chefs d\u2019entreprises, et non pas des employ\u00e9s du minist\u00e8re de l\u2019Agriculture ou de la politique agricole commune ? Question \u00e0 la  ministre de l\u2019Environnement, de l\u2019\u00e9nergie et de la mer, charg\u00e9e des relations internationales sur le climat, S\u00e9gol\u00e8ne Royal Alors comme \u00e7a, Madame la Ministre, la libert\u00e9 de la presse ne vous pla\u00eet pas ? Quitter en plein direct le plateau du Suppl\u00e9ment de Canal +, est-ce une attitude responsable ? Il y a pourtant tant \u00e0 vous reprocher, entre la quasi-cessation de paiement de la r\u00e9gion Poitou-Charente, les soup\u00e7ons de d\u00e9lit d\u2019initi\u00e9 sur l\u2019action EDF au sein de votre cabinet, vos vell\u00e9it\u00e9s de prolonger la dur\u00e9e de vie des centrales nucl\u00e9aires (elle est o\u00f9, la fermeture de Fessenheim ?), le dossier des v\u00e9hicules \u00e9lectriques Mia Electric ou celui de la Banque publique d\u2019investissement\u2026 Madame la Ministre, vous qui dans les ann\u00e9es 1990, quand vous \u00e9tiez d\u00e9j\u00e0 ministre de l\u2019Environnement, d\u00e9j\u00e0 aux cot\u00e9s de Sapin, vous plaisiez tant \u00e0 envoyer des messages \u00e0 la jeunesse, quel message pensez-vous envoyer quand on voit que l\u2019incomp\u00e9tence est finalement r\u00e9compens\u00e9e ? Question au ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res et du d\u00e9veloppement international, M. Jean-Marc Ayrault F\u00e9licitations Monsieur le Ministre, il ne doit pas \u00eatre facile de passer de la gestion des rapports de force au sein de la section locale du Parti Socialiste de Nantes \u00e0 la gestion des dossiers diplomatiques qui occupent la France. Vous n\u2019\u00e9tiez pas aux c\u00f4t\u00e9s de Manuel Valls \u00e0 Ouagadougou, au Burkina Faso samedi dernier. Sans doute r\u00e9fl\u00e9chissiez-vous au Brexit ? Mais quelle initiative la France, le nouvel homme malade de la Zone Euro, va prendre, afin de relancer la construction europ\u00e9enne ? Question au Garde des sceaux, ministre de la Justice, Jean-Jacques Urvoas Monsieur le Ministre, d\u2019apr\u00e8s M\u00e9diapart, votre bras droit du ministre a interdiction de toucher au dossier P\u00e9rol.   Question pour la ministre de l\u2019\u00c9ducation nationale, de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur et de la recherche, Najat Vallaud-Belkacem Comme le note la sp\u00e9cialiste de l\u2019\u00e9ducation Nelly Guet, on a beaucoup parl\u00e9 d\u2019Europe cette semaine mais peut-\u00eatre pas de l\u2019essentiel ! La diversit\u00e9 des types de relations \u00c9cole-Entreprise Europe semble expliquer le caract\u00e8re in\u00e9gal du d\u00e9veloppement de l\u2019apprentissage. L\u00e0 o\u00f9 l\u2019enseignement dual existe, en Allemagne, Autriche, Suisse\u2026 le ch\u00f4mage des jeunes n\u2019est pas un probl\u00e8me. L\u00e0 o\u00f9 l\u2019entreprise est tenue \u00e0 distance du syst\u00e8me de formation initiale, les taux atteignent des sommets. Certes, Madame la Ministre, l\u2019\u00c9ducation nationale a \u00e9norm\u00e9ment de d\u00e9fis \u00e0 relever. Mais pourquoi ne pas associer les entreprises ? On pourrait entendre ces questions, si il y avait une vraie s\u00e9paration des pouvoirs entre l\u2019ex\u00e9cutif et le l\u00e9gislatif, ainsi qu\u2019une vraie opposition au dirigisme du gouvernement. \u2014 Sur le web "}