{"url": "https://www.contrepoints.org/2017/07/22/295351-moralisation-de-vie-publique-dela-de-politique", "title": "La moralisation de la vie publique au-del\u00e0 de la politique ", "author": "Par Vincent Franci. ", "date": "2017", "content": "Et une \u00e9tape de plus de franchie, dans la lente (et longue) r\u00e9volution que sera la loi sur la moralisation de la vie publique d\u2019Emmanuel Macron. En adoptant, dans la douleur, le projet de loi la semaine derni\u00e8re, le S\u00e9nat a fait avancer les choses alors m\u00eame que tout ne semblait pas gagn\u00e9. \u00ab Beaucoup de points ne nous plaisaient pas, mais on ne pouvait pas renvoyer l\u2019impression d\u2019un S\u00e9nat arc-bout\u00e9 sur ses petits avantages\u2026 \u00bb a expliqu\u00e9 un \u00e9lu LR au Monde ce jeudi. Non sans se plaindre du climat de suspicion qui a r\u00e9gn\u00e9 au Palais Luxembourg durant tout le temps qu\u2019a dur\u00e9 l\u2019examen de la loi \u00ab Quels que soient les efforts que nous fassions, nous encourons toujours les m\u00eames critiques \u00bb aurait d\u00e9clar\u00e9 un Bruno Retailleau d\u00e9sabus\u00e9, toujours pour Le Monde. DES AFFAIRES QUI SEMBLENT SANS FIN Ces politiques ont beau verser des larmes de crocodile, on ne peut pas dire qu\u2019ils n\u2019avaient pas \u00e9t\u00e9 pr\u00e9venus. Entre l\u2019affaire Fillon et les p\u00e9rip\u00e9ties de M. Le Pen, l\u2019opinion publique en avait d\u00e9j\u00e0 eu assez des casseroles. \u00c0 cela se sont ajout\u00e9es, celles, plus r\u00e9centes, du gouvernement provisoire et des membres du Modem \u00e0 la trajectoire m\u00e9t\u00e9orique. En acceptant d\u2019entrer dans le gouvernement d\u2019\u00c9douard Philippe, Sylvie Goulard, Marielle de Sarnez et Fran\u00e7ois Bayrou savaient que la moralisation de la vie publique \u00e9tait un chantier-phare du nouveau mandat pr\u00e9sidentiel. Et \u00e0 peine un mois apr\u00e8s leur nomination, les voil\u00e0 d\u00e9j\u00e0 dehors ! \u00c0 commencer par le d\u00e9sormais ancien Garde des sceaux, pr\u00e9cis\u00e9ment en charge de promulguer la loi visant \u00e0 bannir les pratiques immorales de la sph\u00e8re politique. Incrimin\u00e9 dans l\u2019affaire des emplois pr\u00e9sum\u00e9s fictifs du Modem, le maire de Pau a subi le m\u00eame sort que ses cons\u0153urs des Affaires europ\u00e9ennes et des Arm\u00e9es. Ces accusations qui auraient pu passer inaper\u00e7ues il y a encore quelques ann\u00e9es explosent avec le sentiment de ras-le-bol et de d\u00e9gagisme qui s\u2019est empar\u00e9 des Fran\u00e7ais. Mais le m\u00e9nage a-t-il \u00e9t\u00e9 bien fait ? On serait tent\u00e9 de se dire que non, quand on voit que Richard Ferrand, pr\u00e9sident du groupe LREM, est toujours en place. L\u2019AFFAIRE FERRAND OU \u00ab CIRCULEZ IL N\u2019Y A RIEN \u00c0 VOIR \u00bb Richard Ferrand est symptomatique d\u2019un cas de \u00ab Circulez, il n\u2019y a rien \u00e0 voir \u00bb. Soup\u00e7onn\u00e9 d\u2019avoir favoris\u00e9 l\u2019achat de locaux \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 immobili\u00e8re dirig\u00e9e par sa femme, lorsqu\u2019il \u00e9tait directeur g\u00e9n\u00e9ral des Mutuelles de Bretagne, l\u2019ex-ministre a rapidement \u00e9t\u00e9 pris dans un implacable tourbillon m\u00e9diatico-judiciaire. L\u2019emploi de son \u00e9pouse, puis ses collaborations r\u00e9guli\u00e8res en tant que \u00ab consultante juridique \u00bb aupr\u00e8s du r\u00e9seau mutualiste dans les ann\u00e9es 2000 ont renforc\u00e9 les soup\u00e7ons de favoritisme, tout comme les march\u00e9s d\u2019am\u00e9nagement de locaux obtenus par son ancienne compagne, Fran\u00e7oise Coustal. Les investigations autour des troublantes convergences politique et professionnelle de Richard Ferrand ont surtout r\u00e9v\u00e9l\u00e9 un possible conflit d\u2019int\u00e9r\u00eats \u00e0 propos de la loi Le Roux, qu\u2019il a propos\u00e9e en 2012 puis vot\u00e9e en 2014 pour permettre la mise en place de r\u00e9seaux de soins mutualistes. \u00c0 l\u2019\u00e9poque, le parlementaire occupait \u00e9galement un poste de charg\u00e9 de mission aupr\u00e8s des Mutuelles de Bretagne, qu\u2019il n\u2019a pourtant pas d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la pr\u00e9sidente de la commission des affaires sociales au Palais Bourbon. \u00ab Nous avons pu constater en direct, lors de l\u2019adoption de la loi Le Roux [\u2026], que Richard Ferrand endossait v\u00e9ritablement un r\u00f4le de lobbyiste \u00bb, affirme Jean-Louis Span, pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration diversit\u00e9 proximit\u00e9 mutualiste (FDPM). \u00ab Ces liens entre responsables politiques et mutuelles sont d\u2019autant moins admissibles qu\u2019ils sont contraires \u00e0 l\u2019\u00e9thique mutualiste \u00bb, ajoute le pr\u00e9sident de la FDPM. Dans un r\u00e9cent communiqu\u00e9, la FDPM a d\u2019ailleurs demand\u00e9 \u00e0 ce que \u00ab le code de la mutualit\u00e9 interdise tout cumul de fonctions \u00e9lectives politiques avec des fonctions d\u2019administrateur ou de salari\u00e9 d\u2019une mutuelle. \u00bb UNE LOI DE MORALISATION \u00c9LARGIE \u00c0 D\u2019AUTRES SECTEURS Mais Richard Ferrand n\u2019est pas le seul \u00e0 avoir flair\u00e9 le gros lot des mutuelles. Jean-Louis Span d\u00e9non\u00e7ait d\u00e9j\u00e0, \u00e0 l\u2019\u00e9poque, une mainmise des mouvements trotskistes sur les mutuelles qui d\u00e9passaient les simples partis politiques. Des syndicats ont ainsi profit\u00e9 et profitent encore de leurs influences sur les mutuelles, \u00e0 l\u2019image de la CGT du Livre, soup\u00e7onn\u00e9 par la Lettre d\u2019Expansion d\u2019avoir donn\u00e9 un coup de pouce discret aux mutuelles audiens et MRSSC, d\u00e9missionnaires du Groupe Audiens. Accus\u00e9e par la Lettre A d\u2019avoir \u00ab sem\u00e9 la zizanie \u00bb, la CGT du Livre aurait agi de la sorte pour permettre aux patrons de MRSSC et de la mutuelle audiens, Jean-Michel Floret et Laurent Joseph, de conserver leurs affili\u00e9s. Ces deux derniers connaissent bien la CGT pour y avoir exerc\u00e9 des fonctions de secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral et de d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 pendant de longues ann\u00e9es. Et cette mainmise syndicale s\u2019\u00e9tend au-del\u00e0 des fronti\u00e8res des mutuelles. Ainsi, cette m\u00eame CGT du Livre avait \u00e9t\u00e9 accus\u00e9e, entre autres, d\u2019avoir fait chanter des quotidiens fran\u00e7ais lors de la crise de Presstalis en leur imposant la publication d\u2019un tract de Philippe Martinez. Rappelons-nous \u00e9galement du cas r\u00e9cent de l\u2019affaire Le Paon et son appartement r\u00e9nov\u00e9 \u00e0 130 000 euros ou encore les scandales de financement occulte qui \u00e9gr\u00e8nent r\u00e9guli\u00e8rement ces organismes par ailleurs tr\u00e8s politis\u00e9s. Si le vote du S\u00e9nat de la semaine derni\u00e8re va dans le bon sens, la multiplication des affaires et des magouilles appellent \u00e0 se poser une question : la loi de moralisation de la vie publique doit-elle s\u2019arr\u00eater \u00e0 nos seules politiques ?   "}