{"url": "https://www.contrepoints.org/2020/01/20/362456-pourquoi-le-liberalisme-nest-pas-du-tout-ce-que-croit-michel-onfray", "title": "Pourquoi le lib\u00e9ralisme n\u2019est pas du tout ce que croit Michel Onfray ", "author": "Par Johan Rivalland. \u00c0 lire aussi : ", "date": "2020", "content": "Ce qui est terrible avec Michel Onfray est que l\u2019on serait pr\u00eat \u00e0 partager la majeure partie de ses analyses. Il s\u2019agit d\u2019un homme cultiv\u00e9, d\u2019un homme r\u00e9volt\u00e9, d\u2019un homme exigeant qui estime insupportable la d\u00e9ch\u00e9ance dans laquelle notre soci\u00e9t\u00e9 sombre en raison \u00e0 la fois des compromissions mais aussi de l\u2019ignorance qui la gangr\u00e8ne. Mais pourquoi fait-il preuve de la m\u00eame ignorance lorsqu\u2019il s\u2019agit de la chose qu\u2019il ex\u00e8cre le plus au monde et qu\u2019il d\u00e9nonce \u00e0 longueur de temps \u00e0 l\u2019oppos\u00e9 de ce qu\u2019elle est, \u00e0 savoir le lib\u00e9ralisme ? Treizi\u00e8me volet de notre s\u00e9rie \u00ab Ce que le lib\u00e9ralisme n\u2019est pas \u00bb. M\u00c9PRISES ET CONTRESENS Lorsque je lis des interviews de Michel Onfray ou que je l\u2019\u00e9coute dans certains m\u00e9dias, comme beaucoup d\u2019entre vous j\u2019adh\u00e8re \u00e0 un certain nombre de ses id\u00e9es. Ou tout au moins, j\u2019ai plut\u00f4t plaisir \u00e0 l\u2019\u00e9couter. J\u2019aime sa sinc\u00e9rit\u00e9, son c\u00f4t\u00e9 passionn\u00e9, sa force de conviction et les r\u00e9flexions qu\u2019il peut pr\u00e9senter \u00e0 partir de l\u2019importante culture qui est la sienne. Mais voil\u00e0\u2026 Arrive toujours le moment o\u00f9, parmi les belles constructions faisant appel \u00e0 la raison, il se laisse entra\u00eener par la d\u00e9raison. Celle qui consiste \u00e0 s\u2019acharner sur le terme lib\u00e9ralisme, symbole m\u00eame de tout ce qu\u2019il peut ex\u00e9crer et fondement m\u00eame de tous les maux selon lui. Et l\u00e0 o\u00f9 le b\u00e2t blesse, c\u2019est qu\u2019il se trompe radicalement sur ce qu\u2019il met derri\u00e8re ce mot et sur ce qu\u2019il entend par lib\u00e9ralisme. \u00c0 ses yeux, un peu toute la classe politique serait d\u2019ailleurs coupable de verser dans le lib\u00e9ralisme. Or, lorsqu\u2019on s\u2019int\u00e9resse v\u00e9ritablement \u00e0 cette notion \u2013 ou plus pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 cette philosophie \u2013 nous serions bien en peine de trouver aujourd\u2019hui un homme politique fran\u00e7ais que l\u2019on pourrait qualifier de \u00ab lib\u00e9ral \u00bb ; la confusion viendrait-elle en partie de l\u2019acception am\u00e9ricaine, o\u00f9 les liberals ne sont justement pas des lib\u00e9raux au sens o\u00f9 nous l\u2019entendons en Europe ? Ou encore de la confusion qu\u2019il me semble avoir observ\u00e9e \u00e0 plusieurs reprises chez Onfray entre lib\u00e9raux et libertaires (ce qui n\u2019a rien \u00e0 voir et est m\u00eame tout \u00e0 fait oppos\u00e9) : quoi de commun entre les premiers, d\u00e9fenseurs des droits et libert\u00e9s fondamentales des individus et les seconds, parmi lesquels on trouvera de sinistres et monstrueux personnages (pour ne pas dire criminels) tels un Gabriel Matzneff qui ne vit (tr\u00e8s confortablement) que gr\u00e2ce aux subsides qui lui sont vers\u00e9s par l\u2019\u00c9tat (un scandale dans le scandale). D\u00e8s lors, il convient de s\u2019interroger sur ce que repr\u00e9sente pour Michel Onfray le lib\u00e9ralisme, le sens qu\u2019il lui donne, pour mieux comprendre pourquoi il fait fausse route et pourquoi il se trompe compl\u00e8tement de terme dans ce qu\u2019il entend d\u00e9noncer, qui n\u2019est que l\u2019exact contraire de ce qu\u2019est justement le lib\u00e9ralisme. C\u2019est ce qui est bien triste dans cette histoire. Et qui contribue \u00e0 perp\u00e9tuer tant d\u2019id\u00e9es fausses sur ses principes les plus \u00e9l\u00e9mentaires. ERREMENTS ET MALENTENDUS Ainsi, selon Michel Onfray, le lib\u00e9ralisme aurait \u00ab pris le pouvoir en France en 1983 \u00bb (entretien avec Valeurs actuelles n\u00b04337 du 9 janvier 2020). Il signerait l\u2019av\u00e8nement du \u00ab lib\u00e9ralisme europ\u00e9iste \u00bb. Pas de chance : les lib\u00e9raux ne sont pas des adeptes de la construction europ\u00e9enne telle qu\u2019elle se con\u00e7oit depuis ses origines, \u00e0 base d\u2019interventionnismes et de processus d\u2019\u00e9mergence d\u2019un super-\u00c9tat ou de politiques communes ayant pour instrument la mise en place d\u2019une monnaie commune. Ils auraient plut\u00f4t souhait\u00e9 \u2013 pour simplifier \u2013 la mise en place d\u2019un vaste espace commun de libre-\u00e9change et de libert\u00e9s (de se d\u00e9placer, de migrer, de s\u2019installer, etc.), avec le moins de contraintes possible et l\u2019absence de droits de douane ou autres restrictions aux \u00e9changes ; je ne dis pas que c\u2019est ce que souhaiterait Michel Onfray, mais rien ne dit non plus que s\u2019il abandonnait ses a priori il n\u2019y verrait pas autre chose que ce que cela semble sous-entendre. Quant au tournant de 1983, il correspond \u00e0 des choix politiques des gouvernants en place pour tenir compte des r\u00e9alit\u00e9s qui les avaient d\u00e9pass\u00e9s face aux erreurs commises (fruit de l\u2019id\u00e9ologie politique et \u00e9lectoraliste). De l\u00e0 \u00e0 s\u2019imaginer que les socialistes se seraient tout \u00e0 coup convertis au lib\u00e9ralisme, ce n\u2019est tout simplement pas s\u00e9rieux. De fil en aiguille, il am\u00e8ne l\u2019id\u00e9e que les Gilets jaunes (puisque c\u2019est \u00e0 leur d\u00e9fense et \u00e0 celle du \u00ab petit peuple \u00bb qu\u2019il s\u2019engage dans son dernier essai), seraient les \u00ab victimes de ce lib\u00e9ralisme \u00bb. Le probl\u00e8me est que ce qu\u2019entend d\u00e9noncer Michel Onfray n\u2019est autre, en fait, que ce que les lib\u00e9raux passent eux-m\u00eames leur temps \u00e0 d\u00e9noncer et auquel ils donnent le nom de capitalisme de connivence. La meilleure preuve en est que, si on relit les premiers articles sur Contrepoints datant du d\u00e9but du mouvement des Gilets jaunes, les lib\u00e9raux \u00e9taient nombreux \u00e0 soutenir les motivations premi\u00e8res qui furent celles de la r\u00e9action face \u00e0 l\u2019instauration de nouvelles taxes (sur l\u2019essence, en l\u2019occurrence) s\u2019additionnant \u00e0 d\u2019autres taxes, par un jeu de perp\u00e9tuel cumul et en forme de goutte d\u2019eau qui fait d\u00e9border le vase. En outre, il y a un sacr\u00e9 malentendu \u00e0 croire qu\u2019Emmanuel Macron pourrait \u2013 ne serait-ce qu\u2019une minute \u2013 se r\u00e9clamer d\u2019un lib\u00e9ralisme qui n\u2019appartient pas du tout \u00e0 sa culture ni \u00e0 sa philosophie. Et, l\u00e0 encore, il n\u2019y a qu\u2019\u00e0 observer sur ce site la multitude des articles qui ont \u00e9t\u00e9 \u00e9crits sur la politique men\u00e9e par notre Pr\u00e9sident : on n\u2019y trouvera aucune complaisance et m\u00eame plut\u00f4t une franche hostilit\u00e9. La m\u00e9prise est donc totale. ORGUEIL ET PR\u00c9JUG\u00c9S En somme, Michel Onfray, homme cultiv\u00e9 et tant attach\u00e9 \u00e0 la connaissance, au savoir, \u00e0 la rigueur avec laquelle on traite un sujet, se laisse entra\u00eener par ses passions. Pour ne pas dire par un certain orgueil. Et assur\u00e9ment par force pr\u00e9jug\u00e9s. Ne d\u00e9nonce-t-il pas l\u2019imposture des th\u00e9ories actuelles du r\u00e9chauffement climatique contre toute raison ? Les lib\u00e9raux aussi (voir la multitude des articles sur le sujet, tous fond\u00e9s sur des raisonnements argument\u00e9s et des discussions \u00e0 caract\u00e8re scientifique). Ne d\u00e9nonce-t-il pas l\u2019heuristique de la peur, la pens\u00e9e magique, le ph\u00e9nom\u00e8ne Greta Thunberg, le capitalisme vert ? Les lib\u00e9raux aussi. Ne s\u2019en prend-il pas \u00e0 la d\u00e9faite de la Raison, l\u2019impossibilit\u00e9 de penser ? Les lib\u00e9raux aussi. La r\u00e9gression de l\u2019\u00e9cole ? Les lib\u00e9raux tout autant. Les nouvelles formes de dictature, les r\u00e9f\u00e9rences \u00e0 1984 ou \u00e0 La ferme des animaux ? Les lib\u00e9raux aussi. L\u2019un d\u2019entre eux a m\u00eame eu l\u2019id\u00e9e d\u2019en imaginer une version contemporaine avec La nouvelle ferme des animaux. La d\u00e9fense de la conservation de leurs pr\u00e9bendes par des \u00e9lites qui d\u00e9fendent leur propre int\u00e9r\u00eat plut\u00f4t que celui du bien public ? Les lib\u00e9raux \u00e9galement, et pas qu\u2019un peu. L\u2019appauvrissement de la langue, la suppression de l\u2019histoire, la d\u00e9naturation du monde, ou encore \u2013 p\u00eale-m\u00eale \u2013 le caract\u00e8re totalitaire des th\u00e9ories du genre, l\u2019ectog\u00e9n\u00e8se contr\u00f4l\u00e9e par l\u2019\u00c9tat, la servitude volontaire et toutes les formes d\u2019asservissement \u00e0 l\u2019\u00c9tat, les m\u00e9dias et le monde de l\u2019\u00e9dition subventionn\u00e9s, les m\u00e9thodes de lecture globale et semi-globale, la vente d\u2019organes, la location d\u2019ut\u00e9rus, la marchandisation des corps (Le Spectacle du Monde n\u00b0621, septembre 2019) ? Nous ne lui donnons pas tort (je crois m\u00eame avoir \u00e9crit sur chacun de ces sujets). Et on pourrait facilement prolonger la liste. R\u00c9TABLIR LA V\u00c9RIT\u00c9 SUR LE LIB\u00c9RALISME Ne nous m\u00e9prenons pas. Je ne suis pas en train de dire que Michel Onfray serait un lib\u00e9ral qui s\u2019ignore. Je ne lui ferai pas cette injure de laisser entendre qu\u2019il pourrait adh\u00e9rer aux valeurs de la philosophie lib\u00e9rale. Ni de le priver le moins du monde de l\u2019originalit\u00e9 et de la singularit\u00e9 de sa pens\u00e9e. Mais en tous les cas, il se fourvoie lorsqu\u2019il \u00e9nonce que \u00ab le lib\u00e9ralisme a lib\u00e9r\u00e9 et lib\u00e8re les plus bas instincts des plus bas morceaux de l\u2019Homme \u00bb. Je puis comprendre sa col\u00e8re, et m\u00eame sa r\u00e9volte\u2026 sauf qu\u2019elle n\u2019est pas dirig\u00e9e au bon endroit. Car, comme l\u2019\u00e9crivent S\u00e9bastien Laye, Barthelemy Blanc et Adrien Faure, il faut \u00ab R\u00e9tablir la v\u00e9rit\u00e9 sur le lib\u00e9ralisme \u00bb et la concevoir non comme \u00ab un rationnel pour puissants/nantis en mal d\u2019argumentaire politique, mais bien comme une philosophie humaniste tourn\u00e9e vers le plus grand nombre \u00bb. Loin, tr\u00e8s loin, donc, de l\u2019image que Michel Onfray (et pas seulement lui, h\u00e9las) peut avoir du lib\u00e9ralisme, par simple ignorance et pr\u00e9jug\u00e9. Et je vous passe les lieux communs du type le lib\u00e9ralisme \u00ab c\u2019est la loi de la jungle, la guerre de tous contre tous \u00bb. Fatiguant \u00e0 la longue, lorsque les multiples r\u00e9ponses argument\u00e9es qui en montrent la vacuit\u00e9 tombent dans l\u2019oc\u00e9an du vide. Ou le lib\u00e9ralisme, accus\u00e9 par Onfray de lib\u00e9rer les pulsions de la violence, que la R\u00e9publique travaille pourtant \u00e0 contraindre\u2026 Difficile de r\u00e9pondre \u00e0 tout, face \u00e0 une telle rafale d\u2019accusations. Surtout lorsqu\u2019on sait que le lib\u00e9ral est non violent et n\u2019aspire qu\u2019\u00e0 lib\u00e9rer les individus et les laisser rechercher leur \u00e9panouissement, sans jamais nuire aux autres. Mais il en faudrait, du temps, de l\u2019\u00e9nergie, de la patience, pour convaincre Michel Onfray qu\u2019il se trompe, qu\u2019il se m\u00e9prend, qu\u2019il s\u2019\u00e9gare. Non sur le constat. Mais sur l\u2019analyse qu\u2019il en fait et sur le mot qu\u2019il emploie. C\u2019est bien la soci\u00e9t\u00e9 de connivence qui correspond \u00e0 ce qu\u2019il d\u00e9nonce. Non le lib\u00e9ralisme. Et les lib\u00e9raux aussi d\u00e9noncent cet \u00c9tat de connivence. Alors, puisque je sais qu\u2019il n\u2019y a certainement aucune chance que Michel Onfray me lise, souhaitons au moins que certaines personnes qui se seraient \u00e9gar\u00e9es par l\u00e0 en viennent \u00e0 s\u2019interroger. Et pour tenter d\u2019avoir une toute petite chance d\u2019\u00eatre entendu, voici ce que vous avez la possibilit\u00e9 de lire : faute de pouvoir vous int\u00e9resser au sujet de ce qu\u2019est le lib\u00e9ralisme (car je peux concevoir qu\u2019on puisse ne pas \u00eatre int\u00e9ress\u00e9 par cette question, surtout si on ne se sent aucune proximit\u00e9 avec cette id\u00e9e), ayez au moins la curiosit\u00e9 de d\u00e9couvrir, si cela ne vous ennuie pas, \u00ab ce que le lib\u00e9ralisme n\u2019est pas \u00bb. Ce serait d\u00e9j\u00e0 beaucoup.   \u00c0 lire aussi : "}