{"url": "https://www.contrepoints.org/2018/12/13/332347-du-faux-pouvoir-dachat-avec-largent-des-autres", "title": "Du faux pouvoir d\u2019achat avec l\u2019argent des autres ", "author": "Par Simone Wapler. , ", "date": "2018", "content": "Les Gilets jaunes r\u00e9clamaient moins d\u2019imp\u00f4ts et plus de pouvoir d\u2019achat. Ils auront l\u2019un et l\u2019autre, si Emmanuel Macron s\u2019en tient \u00e0 ses annonces du lundi 10 d\u00e9cembre. Emmanuel Macron dit aussi avoir compris que les gens r\u00e9clamaient de pouvoir \u00ab vivre dignement de leur travail \u00bb. Ce n\u2019est pourtant pas ce que permettent les mesures annonc\u00e9es. Comme d\u2019habitude, Emmanuel Macron a distribu\u00e9 du pouvoir d\u2019achat avec l\u2019argent des autres. L\u2019augmentation du SMIC ? Ce sont les employeurs qui la paient. La diminution de la CSG pour les retrait\u00e9s et l\u2019annulation des taxes pr\u00e9vues sur les carburants ? Faute d\u2019\u00e9conomies sur le train de vie de l\u2019\u00c9tat \u2014 l\u00e0, maintenant, tout de suite \u2014 elles sont financ\u00e9es par le d\u00e9ficit. Dit autrement, par des \u00e9missions de dette publique, en majorit\u00e9 souscrites par les investisseurs \u00e9trangers ou par la Banque centrale europ\u00e9enne. L\u2019abandon de souverainet\u00e9 est l\u00e0, plus encore que dans les pr\u00e9rogatives conf\u00e9r\u00e9es \u00e0 Bruxelles. La seule mesure qui ne s\u2019inscrive pas dans cette sinistre logique du racket ou de l\u2019abandon de souverainet\u00e9 est celle de la d\u00e9fiscalisation des heures suppl\u00e9mentaires. DU VRAI POUVOIR D\u2019ACHAT Le vrai pouvoir d\u2019achat est ce qu\u2019on peut s\u2019acheter avec son argent, pas avec celui des autres. Et c\u2019est mieux si chacun en d\u00e9cide plut\u00f4t que Bercy, les climatologues, les sociologues, les \u00e9conomistes ou toutes sortes de gens pay\u00e9s par l\u2019\u00c9tat. Et si nous d\u00e9cidons de consacrer notre pouvoir d\u2019achat non \u00e0 la consommation mais \u00e0 l\u2019\u00e9pargne, cela nous regarde aussi. C\u2019est mieux aussi si nous d\u00e9cidons quoi faire de notre \u00e9pargne plut\u00f4t que ce soit le gouvernement qui le d\u00e9cide, comme le pr\u00e9tendait la ministre Am\u00e9lie de Montchalin lorsqu\u2019elle parlait en mars de chercher \u00ab \u00e0 doubler le montant de l\u2019\u00e9pargne des Fran\u00e7ais inject\u00e9e dans les PME, en passant de cinq \u00e0 10 milliards d\u2019euros par an \u00bb. COMMENT FONT CEUX QUI N\u2019ONT PAS DE PROBL\u00c8ME DE POUVOIR D\u2019ACHAT ? Plut\u00f4t que de se gargariser de notre mod\u00e8le-social-que-tout-le-monde-nous-envie-mais-que-personne-ne-copie, si nous regardions comment font les autres ? En Suisse, les bulletins de paye comportent cinq lignes. Les gens per\u00e7oivent leur salaire complet. L\u2019hypocrite distinction entre charge patronale et charge salariale n\u2019existe pas. En France, le salaire complet de quelqu\u2019un qui travaille au SMIC est de 1 588 euros. \u00c0 charge pour le salari\u00e9 suisse de choisir lui-m\u00eame une assurance maladie et une assurance ch\u00f4mage aupr\u00e8s des diff\u00e9rents organismes suisses ou \u00e9trangers qui assurent ces prestations. Comme le ch\u00f4mage est en Suisse quasi-inexistant, cette assurance est peu co\u00fbteuse. Dans le cas d\u2019un arr\u00eat de travail d\u00fb \u00e0 la maladie, le salari\u00e9 est libre de choisir diff\u00e9rentes franchises concernant par exemple les jours de carence. La ma\u00eetrise des soins de sant\u00e9 incombe ainsi \u00e0 chacun. Pour aller assez fr\u00e9quemment en Suisse, je peux vous garantir que personne n\u2019agonise dans les rues des villes ni sur les sentiers de montagne. Statistiquement, l\u2019esp\u00e9rance de vie en Suisse est l\u2019une des plus \u00e9lev\u00e9es au monde. Les gens savent tr\u00e8s bien choisir leur forfait t\u00e9l\u00e9phonique, leur assurance automobile. Pourquoi ne sauraient-ils pas choisir une assurance sant\u00e9 ou ch\u00f4mage ? Parmi les revendications des Gilets jaunes, on trouve des \u00c9tats g\u00e9n\u00e9raux de la fiscalit\u00e9 et l\u2019interdiction \u00e0 l\u2019\u00c9tat de s\u2019ing\u00e9rer dans l\u2019\u00e9ducation, la sant\u00e9, la famille, etc.  Si Emmanuel Macron avait pris en compte ces deux revendications, il aurait eu la plus fabuleuse opportunit\u00e9 jamais offerte de r\u00e9former ce qui nous ruine. Il ne l\u2019a pas saisie, dommage. Nous continuons donc comme pr\u00e9vu sur la route de la faillite publique. Ces mesures vont co\u00fbter plus de 10 milliards d\u2019euros que nous n\u2019avons pas. Les chiffres f\u00e9tiche de Bruxelles vont virer au rouge : d\u00e9ficit, dette, croissance. La sanction des investisseurs \u00e9trangers va tomber t\u00f4t ou tard et les taux vont donc monter, \u00e0 moins que la Banque centrale europ\u00e9enne ne se lance dans une gigantesque mon\u00e9tisation des dettes. \u00c0 ce moment, le pouvoir d\u2019achat illusoire sera lamin\u00e9 par la baisse de l\u2019euro et le rench\u00e9rissement de tout ce que nous importons. Dans nos chroniques, nous avions pr\u00e9vu ces \u00e9v\u00e9nements : Nous ne pensions pas que la France arriverait \u00e0 doubler aussi vite l\u2019Italie. Nous en sommes \u00e0 l\u2019\u00e9tape 2. Lors de l\u2019\u00e9tape 3, votre \u00e9pargne risque de se retrouver engloutie et c\u2019est maintenant qu\u2019il faut vous pr\u00e9parer. \u2014 Pour plus d\u2019informations, c\u2019est ici   "}