{"url": "https://www.contrepoints.org/2018/11/17/330402-la-colere-des-gilets-jaunes-consequence-de-lenfumage-politique", "title": "La col\u00e8re des gilets jaunes, cons\u00e9quence de l\u2019enfumage politique ", "author": "Par Paul Salaun. ", "date": "2018", "content": "Emmanuel Macron l\u2019a avou\u00e9  lors de son allocution lors journal t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 de 20H sur TF1 le 14 novembre 2018 : il n\u2019a pas r\u00e9ussi \u00e0 r\u00e9concilier la population avec ses dirigeants politiques et \u00e0 cr\u00e9er un lien de confiance entre le peuple et son gouvernement. Pourquoi, apr\u00e8s une lune de miel en apparence \u00e9panouie entre les citoyens et LREM, le divorce semble-t-il aujourd\u2019hui se profiler in\u00e9luctablement ? Il y aurait-il une rupture de confiance compl\u00e8te greff\u00e9e sur le sentiment que si le peuple n\u2019avait pas os\u00e9 relever la t\u00eate et menacer du blocage du pays, la situation financi\u00e8re des millions de Fran\u00e7ais matraqu\u00e9s fiscalement n\u2019aurait pas \u00e9mu le chef de l\u2019\u00c9tat et son Premier ministre ? Il semble que l\u2019op\u00e9ration s\u00e9duction destin\u00e9e \u00e0 rassurer les Fran\u00e7ais mobilis\u00e9s ait \u00e9chou\u00e9\u2026 La raison principale de cette mobilisation semble ne pas \u00eatre une opposition politique \u00e0 proprement parler mais plut\u00f4t une absence compl\u00e8te de confiance dans les promesses politiques formul\u00e9es. SEULE LA BAISSE DES TAXES SUR LE CARBURANT CALMERA LA COL\u00c8RE L\u00c9GITIME DES FRAN\u00c7AIS L\u2019\u00e9tat de pauvret\u00e9 et d\u2019endettement de la population est tel que l\u2019achat d\u2019un v\u00e9hicule hybride est pour beaucoup impossible, m\u00eame avec le versement d\u2019une prime. Les v\u00e9hicules hybrides d\u2019occasion valent de 10 000 \u00e0 15 000 euros, les v\u00e9hicules neufs d\u00e9passent ces prix. Le co\u00fbt de leur entretien est bien sup\u00e9rieur \u00e0 celui des \u00ab vieilles voitures \u00bb et leur obsolescence du fait de l\u2019\u00e9lectronique qu\u2019ils comportent survient plus t\u00f4t que pour des v\u00e9hicules plus anciens. Pour une personne seule ou une famille n\u2019arrivant pas \u00e0 \u00ab boucler ses fins de mois \u00bb et n\u2019ayant pas d\u2019\u00e9conomies, comme beaucoup trop h\u00e9las en France, l\u2019achat d\u2019un tel v\u00e9hicule sera impossible qu\u2019il y ait une prime ou non \u00e0 la conversion. La hausse du prix du diesel ou de l\u2019essence viendra en revanche rajouter de la mis\u00e8re \u00e0 ces situations pr\u00e9caires et bient\u00f4t, pour les plus modestes, se posera la question de la continuit\u00e9 du travail effectu\u00e9 lorsque les salaires per\u00e7us sont lourdement impact\u00e9s par la fiscalit\u00e9 des carburants. Certains demandeurs d\u2019emplois et/ou b\u00e9n\u00e9ficiaires du RSA pourront alors \u00eatre tent\u00e9s de cesser des activit\u00e9s compl\u00e9mentaires du fait de la hausse du prix des carburants. Sur RTL, \u00c9douard Philippe est venu maladroitement tenter le 14 novembre 2018 de mettre fin \u00e0 cette r\u00e9volte populaire par la proposition de mesures qui ne seront en rien des palliatifs \u00e0 la souffrance due au matraquage fiscal des classes moyennes. Il semble bien que, nous convainquant, il ait au contraire souffl\u00e9 sur les brais\u00e9s et d\u00e9cid\u00e9 de nouvelles personnes \u00e0 se mobiliser. Les quatre mesures propos\u00e9es sont particuli\u00e8rement floues et illisibles. La premi\u00e8re d\u2019entre-elles est l\u2019\u00e9largissement des indemnit\u00e9s kilom\u00e9triques pour les \u00ab gros rouleurs \u00bb utilisant des petites cylindr\u00e9es. Cette notion de \u00ab gros rouleurs \u00bb est particuli\u00e8rement floue. Elle d\u00e9signe en apparence des personnes qui conna\u00eetraient des trajets de 60 \u00e0 70 kilom\u00e8tres par jour. Les param\u00e8tres peuvent \u00eatre particuli\u00e8rement difficiles \u00e0 \u00e9tablir pour d\u00e9terminer avec certitude l\u2019identit\u00e9 d\u2019un gros rouleur si celui-ci ne conna\u00eet pas de d\u00e9placements domicile-travail quotidiens vers un point fixe mat\u00e9rialisant cette distance. On ne conna\u00eet pas non plus encore le montant de l\u2019indemnit\u00e9 ni son assiette de calcul. La seconde mesure est celle du doublement des primes \u00e0 la conversion pour les 20% des Fran\u00e7ais les plus modestes. Cette prime montera \u00e0 4000 euros au premier janvier et permettra d\u2019acheter des v\u00e9hicules d\u2019occasion dont des diesels, moins consommateurs. Deux illogismes sont \u00e0 souligner ici. Seuls les v\u00e9hicules v\u00e9ritablement hybrides ou non pollueurs diminueront drastiquement l\u2019\u00e9mission de particules fines mais leur prix est encore tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9, entre 15 000 et 20 000 euros. M\u00eame avec 4000 euros d\u2019aides, les plus modestes ne franchiront pas ce pas, ou alors ils iront s\u2019exposer au surendettement. Si c\u2019est le diesel qui tue, il y a une incoh\u00e9rence profonde \u00e0 doubler une prime permettant simplement d\u2019acheter un autre diesel, mais plus r\u00e9cent\u2026 UNE GUERRE IRR\u00c9FL\u00c9CHIE Ensuite \u00c9douard Philippe entend faire dispara\u00eetre du paysage des logements individuels les chaudi\u00e8res au fioul d\u2019ici \u00e0 une dizaine d\u2019ann\u00e9es. Il promet de prendre en charge \u00ab un tiers du co\u00fbt global de transformation \u00bb au b\u00e9n\u00e9fice des m\u00e9nages d\u00e9sirant se s\u00e9parer de leur chaudi\u00e8re au fioul. Il y a ici une triple incoh\u00e9rence. Les futures \u00e9lections l\u00e9gislatives sont en 2022. Il sera l\u00e9gitime alors s\u2019il y a un rejet de LREM qu\u2019un autre gouvernement soit aux commandes et ne poursuive pas cet objectif. Deuxi\u00e8mement, si l\u2019on entend remplacer le fioul par l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 il faut cesser de vilipender le nucl\u00e9aire. Seul le maintien et m\u00eame l\u2019augmentation de la puissance de notre parc nucl\u00e9aire permettront de remplacer le fioul par un courant \u00e9lectrique continu et d\u00e9livr\u00e9 \u00e0 un prix abordable. Une troisi\u00e8me solution est celle de l\u2019encouragement \u00e0 l\u2019achat de pompes \u00e0 chaleur. Le prix de ces pompes \u2014 si elles sont destin\u00e9es \u00e0 chauffer tout un logement \u2014 va osciller entre 15000 et 20000 euros. L\u00e0 aussi, la promesse d\u2019un ch\u00e8que de 5000 \u00e0 6500 euros ne sera pas suffisante pour permettre \u00e0 un foyer modeste de s\u2019\u00e9quiper, si tant est que la promesse est respect\u00e9e. Le Premier ministre annonce enfin que le gouvernement va de nouveau \u00e9largir le ch\u00e8que \u00e9nergie vers\u00e9 aux m\u00e9nages modestes pour les aider \u00e0 payer leurs factures de gaz et d\u2019\u00e9lectricit\u00e9. Il concernera d\u00e9sormais 5,6 millions de foyers (contre 3,6 millions actuellement). L\u00e0 aussi les montant de ces aides ne sont pas connus. On ne sait pas dans quelle mesure elles seront incitatives \u00e0 une conversion \u00e9cologique et sur quels revenus fiscaux elles seront pr\u00e9lev\u00e9es. UNE HAUSSE DES PRIX DES CARBURANTS NE FINAN\u00c7ANT QUE TR\u00c8S PARTIELLEMENT LA TRANSITION \u00c9NERG\u00c9TIQUE Tant le Parti Socialiste que Les R\u00e9publicains ont pos\u00e9 la question de savoir si le matraquage fiscal d\u2019Emmanuel Macron et de son bras droit \u00c9douard Philippe finance la transition \u00e9nerg\u00e9tique. En r\u00e9alit\u00e9, l\u2019essentiel de l\u2019augmentation de la Taxe Int\u00e9rieure sur la Consommation de Produits Energ\u00e9tiques, la TICPE, (plus +7,6 centimes pour le prix du litre de gazole et +3,9 centimes pour le litre de super) ne finance que tr\u00e8s partiellement la transition \u00e9nerg\u00e9tique. Un article tr\u00e8s int\u00e9ressant d\u2019Aude Le Gentil paru pour le JDD d\u2019Europe 1 le 1er novembre 2018 souligne ce paradoxe : \u00ab les recettes de la TICPE attendues en 2019 sont bien en hausse, de 3,9 milliards d\u2019euros. Sur cette somme, l\u2019\u00c9tat en r\u00e9cup\u00e9rera 3,7 milliards. Le montant allou\u00e9 au compte d\u2019affectation sp\u00e9ciale \u00ab Transition \u00e9nerg\u00e9tique \u00bb (CAS) est, lui, quasiment stable par rapport \u00e0 2018 (7,2 milliards d\u2019euros, en l\u00e9g\u00e8re hausse de 80 millions d\u2019euros). Mais en proportion, cette part va donc baisser : en 2019, 19% des recettes de la TICPE seront directement d\u00e9di\u00e9es \u00e0 l\u2019\u00e9cologie, contre 21% en 2018 et 20% en 2017. A noter que l\u2019\u00c9tat peut d\u00e9penser les 17 milliards d\u2019euros re\u00e7us sur plein d\u2019autres postes, et donc aussi rediriger cet argent vers le minist\u00e8re de la Transition \u00e9cologique. Cette ann\u00e9e, son budget va augmenter d\u20191 milliard d\u2019euros pour passer \u00e0 34,2 milliards d\u2019euros \u00bb. L\u2019INCOMPR\u00c9HENSION DES CAUSES DU REJET MASSIF DES \u00c9COLOGISTES LORS DES SCRUTINS SUCCESSIFS DEPUIS VINGT ANS L\u2019affrontement des gilets jaunes contre les \u00ab bobos \u00e9colos des centres-villes \u00bb ne rel\u00e8ve pas d\u2019une logique politique \u00e0 proprement parler mais d\u2019une exasp\u00e9ration sous forme de stigmatisation. La r\u00e9volte des gilets jaunes, c\u2019est le soul\u00e8vement des Fran\u00e7ais habitant la province (en banlieue ou en campagne) et ayant un besoin vital de l\u2019utilisation de la voiture pour travailler. C\u2019est le ras-le-bol des \u00ab besogneux \u00bb se levant t\u00f4t le matin pour travailler en ayant besoin de nourrir une famille transport\u00e9e par voiture. Le gilet jaune, c\u2019est la personne qui ayant charge de famille et un revenu plus ou moins modeste ne peut se loger dans des centres-villes devenus trop chers. Il s\u2019oppose de ce fait inexorablement \u00e0 \u00ab l\u2019urbain sans charge de famille ou avec une charge de famille restreinte \u00bb et capable, du fait de bons revenus, d\u2019habiter \u00e0 proximit\u00e9 de son travail. Ce qui d\u00e9signe en r\u00e9alit\u00e9 une minorit\u00e9 de la population. Cet \u00ab urbain \u00bb utilisateur de modes de circulations douces ne comprend pas l\u2019attachement du \u00ab besogneux \u00bb \u00e0 sa voiture. Le rural et l\u2019habitant de la banlieue ont de ce fait tendance \u00e0 ne pas ou tr\u00e8s peu voter pour les partis \u00e9cologistes alors que les bobos des centres-villes qui ne connaissent pas la campagne \u2014 ou la fantasment m\u00eame comme un sanctuaire \u2014, ont tendance \u00e0 pl\u00e9bisciter ces partis. Les r\u00e9sultats des \u00e9lections depuis plus de 20 ans montrent ce fait tr\u00e8s clairement : l\u2019\u00e9crasante majorit\u00e9 du choix politique des premiers contre celui des seconds. Ainsi, bien que les alarmes sur le r\u00e9chauffement climatiques occupent largement et l\u00e9gitimement la sc\u00e8ne publique, il est \u00e9vident que la population fran\u00e7aise a souhait\u00e9 et souhaite toujours, depuis une vingtaine d\u2019ann\u00e9es, exclure de la sc\u00e8ne politique les partis qui placent la question \u00e9cologique au centre de leur programme. Les r\u00e9sultats des \u00e9lections nationales parlent d\u2019eux-m\u00eames quant aux rejets r\u00e9p\u00e9t\u00e9s des Fran\u00e7ais des partis \u00e9cologistes de la sc\u00e8ne politique. Pour les \u00e9lections pr\u00e9sidentielles de 2007, leur score \u00e9tait d\u20191,57% des voix pour Dominique Voynet. Pour les \u00e9lections de 2012 ce score \u00ab montait \u00bb \u00e0 2,31% des voix concernant Eva Joly. Pour la pr\u00e9sidentielle de 2017 les Verts ne sont pas pr\u00e9sents pour l\u2019\u00e9lection. Ils tentent de se recycler aupr\u00e8s d\u2019En Marche qui ne lave pas moins vert que vert ! La d\u00e9b\u00e2cle est la m\u00eame aux l\u00e9gislatives. En 2017 les \u00ab verts \u00bb ne recueillent que 4,3% des voix. En 2012 ils obtiennent 5,46 % des voix et en 2007 ils atteignent 3,25% des voix. Il est donc constant que les Fran\u00e7ais refusent aux partis \u00e9cologistes la l\u00e9gitimit\u00e9 d\u00e9mocratique de construire le contrat social, pour l\u2019\u00e9laboration duquel ils ne sont donc jamais sollicit\u00e9s depuis une vingtaine d\u2019ann\u00e9es. \u00c0 juste titre par ailleurs, la ligne politique des \u00ab verts \u00bb peut faire peur. Prenons l\u2019exemple de cet article de Charlotte Pudlowski paru sur le site \u00ab Slate.fr \u00bb le 15 avril 2009. Il est r\u00e9v\u00e9lateur de la dangerosit\u00e9 de propos outranciers d\u2019un repr\u00e9sentant politique \u00ab d\u2019Europe \u00e9cologie les verts \u00bb, \u00e0 savoir Yves Cochet. Il est rapport\u00e9 dans cet article que \u00ab Le d\u00e9put\u00e9 des Verts Yves Cochet a d\u00e9clar\u00e9 le 4 avril, lors d\u2019un colloque de la revue de la d\u00e9croissance Entropia qu\u2019un enfant europ\u00e9en avait \u00ab un co\u00fbt \u00e9cologique comparable \u00e0 620 trajets Paris-New York \u00bb en avion. Pour baisser la facture, assure-t-il, il faudrait faire voter une directive \u00ab gr\u00e8ve du troisi\u00e8me ventre \u00bb qui inverserait l\u2019\u00e9chelle des prestations familiales \u00bb. Moralit\u00e9 de cette histoire, si vous \u00eates un troisi\u00e8me enfant qui roule au diesel, vous allez \u00eatre condamn\u00e9 et sacrifi\u00e9 sur l\u2019autel de la transition \u00e9nerg\u00e9tique ! De l\u00e0 peut venir l\u2019une des explications de la col\u00e8re des gilets jaunes. Alors que les \u00e9cologistes sont chass\u00e9s de la sc\u00e8ne politique par la porte, ils reviennent par la fen\u00eatre porter l\u2019une de leurs mesures phares : la sur-taxation des carburants ! MAIS C\u2019EST UNE R\u00c9VOLTE ? NON SIRE C\u2019EST UNE R\u00c9VOLUTION ! Le tort d\u2019\u00c9douard Philippe et d\u2019Emmanuel Macron serait de constater que le mouvement des gilets jaunes est le r\u00e9sultat d\u2019oppositions politiques, extr\u00e9mistes ou non, ce qui est facile \u00e0 stigmatiser, alors qu\u2019il s\u2019agit d\u2019une \u00ab jacquerie \u00bb. Le terme de \u00ab jacquerie \u00bb n\u2019est pas ici p\u00e9joratif. Il fait r\u00e9f\u00e9rence tout simplement au soul\u00e8vement paysan qui eut lieu en 1358 contre la noblesse et les difficult\u00e9s de ce temps et notamment des pressions fiscales. \u00c0 l\u2019\u00e9poque, ces paysans de mani\u00e8re assez m\u00e9prisante avaient \u00e9t\u00e9 affubl\u00e9s du sobriquet de \u00ab Jacques bonhomme \u00bb, par moquerie du \u00ab vilain \u00bb. Ils se r\u00e9volt\u00e8rent \u00e0 l\u2019\u00e9poque pour plusieurs raisons les plongeant dans la mis\u00e8re : perte de confiance en la noblesse apr\u00e8s la d\u00e9faite de Cr\u00e9cy, exactions des grandes compagnies d\u00e9s\u0153uvr\u00e9es lorsqu\u2019elles ne combattaient pas, survenance de la grande peste et pression fiscale pour rembourser la ran\u00e7on du roi. Si les conditions de protestations et de vie des protestataires sont radicalement diff\u00e9rentes de notre \u00e9poque, deux points communs existent tout de m\u00eame. Le premier point est celui du m\u00e9pris. En 1358 on baptisait le peuple r\u00e9volt\u00e9 du sobriquet de \u00ab Jacques Bonhomme \u00bb. Le second point \u00e9tait que la jacquerie de 1358 n\u2019\u00e9tait pas en ces d\u00e9buts un mouvement organis\u00e9 avec des cadres le conduisant. Il en va de m\u00eame aujourd\u2019hui pour le mouvement des gilets jaunes tant que celui-ci n\u2019est pas r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 politiquement. De mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, les diff\u00e9rentes \u00ab jacqueries \u00bb ont principalement \u00e9t\u00e9 motiv\u00e9es par des r\u00e9voltes fiscales. Les \u00ab maillotins \u00bb en 1382 m\u00e8ne un soul\u00e8vement populaire qui doit son nom aux maillets utilis\u00e9s par les \u00e9meutiers pour s\u2019opposer aux collecteurs d\u2019imp\u00f4ts. En 1524 la crise de la gabelle sur le sel, provoque de nombreux soul\u00e8vements concernant le royaume entier contre la taxe royale pr\u00e9lev\u00e9e sur le sel, seul moyen connu alors de conservation des aliments. En 1637 la r\u00e9volte des \u00ab croquants \u00bb sur les fronti\u00e8res espagnoles est motiv\u00e9e par le rejet de l\u2019exigence de fournir \u00e0 l\u2019arm\u00e9e de nouvelles rations de bl\u00e9. En 1675 en Bretagne les \u00ab bonnets rouges \u00bb se soul\u00e8vent pour protester contre de nouvelles taxes dont celle du papier timbr\u00e9, impos\u00e9es pour financer la guerre en Hollande. Ces bonnets rouges \u00e9taient principalement compos\u00e9s de paysans et d\u2019artisans. N\u2019oublions pas \u00e9galement que parmi les \u00e9l\u00e9ments d\u00e9clencheurs des \u00e9v\u00e8nements de 1789 il y a un ras-le-bol fiscal. Plus proche de nous, on peut mentionner en 1930 la r\u00e9volte des \u00ab chemises vertes \u00bb. La sociologie politique le classe \u00e0 l\u2019extr\u00eame droite. Ce mouvement dirig\u00e9 par Henri Dorg\u00e8res avait pour objectif de pr\u00f4ner une gr\u00e8ve de l\u2019imp\u00f4t sur fond d\u2019accusation contre l\u2019\u00c9tat de harc\u00e8lement fiscal des paysans. Le poujadisme en 1950 appelait les artisans et les commer\u00e7ants \u00e0 se rebeller contre l\u2019imp\u00f4t. Pierre Poujade \u00e9tait \u00e0 l\u2019origine un petit libraire-papetier du Lot. Ce mouvement a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 class\u00e9 \u00e0 l\u2019extr\u00eame droite. Enfin plus proche de nous la r\u00e9volte des \u00ab bonnets rouges bis \u00bb en 2013 a \u00e9t\u00e9 organis\u00e9s par des professionnels et des chefs d\u2019entreprises bretons. Par leur mobilisation, ils ont obtenu le retrait de l\u2019\u00e9cotaxe, fameux imp\u00f4t \u00e9cologique destin\u00e9 \u00e0 financer la transition \u00e9nerg\u00e9tique et pesant sur les poids lourds. Les bonnets rouges par leur mobilisation continue ont obtenu le retrait de cette taxe. Le gilet jaune rev\u00eatu par \u00ab Jacques Bonhomme \u00bb en 2018 ne le d\u00e9signe pas comme un opposant politique d\u2019Emmanuel Macron. Il a pu voter LREM en toute confiance en 2017\u2026 mais voil\u00e0, \u00ab Jacques Bonhomme \u00bb repr\u00e9sente aujourd\u2019hui le Fran\u00e7ais de classe moyenne ou plus pauvre encore h\u00e9las, vivant loin des centres-villes, en campagne ou en banlieue. Il incarne cette France besogneuse qui ne compte pas ses heures et commence t\u00f4t le travail pour le terminer tard. Quand \u00ab Jacques Bonhomme \u00bb le 17 novembre 2018 va rev\u00eatir son gilet jaune, il va le faire souvent sans exp\u00e9rience de la manifestation et sinc\u00e8rement sans \u00e9tiquette politique. Il arr\u00eate sa voiture et manifeste \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s pour d\u00e9fendre un mod\u00e8le social, celui de millions d\u2019hommes et de femmes qui au service de leur pays ont construit toute leur vie au service de la d\u00e9mocratie et de la solidarit\u00e9 par le prisme des mod\u00e8les de l\u2019effort au travail, de l\u2019acc\u00e8s \u00e0 la propri\u00e9t\u00e9 et de la transmission du patrimoine aux g\u00e9n\u00e9rations futures par les sacrifices financiers d\u2019une bonne \u00e9ducation. On pouvait en attendre au pire une indiff\u00e9rence, au mieux quelques louanges pour les efforts de solidarit\u00e9s fournis et la participation active \u00e0 la construction de notre mod\u00e8le social car heureusement une majorit\u00e9 d\u2019individus reste g\u00e9n\u00e9reuse et charitable. C\u2019est tout le contraire qui se produit ! Voil\u00e0 que \u00ab Jacques Bonhomme \u00bb se fait cracher dessus et qualifier d\u2019assassin de la plan\u00e8te, lui dont la fiert\u00e9 a \u00e9t\u00e9 de l\u00e9guer \u00e0 ses enfants son patrimoine, \u00e0 savoir la maison ou l\u2019appartement qu\u2019il a achet\u00e9 en banlieue ou en campagne. Cette maison est connect\u00e9e \u00e0 sa participation au monde associatif, \u00e0 son cercle amical et familial, \u00e0 son travail par la voiture ! Et voil\u00e0 qu\u2019aujourd\u2019hui on le vilipende de l\u2019utiliser. Alors, ayant subi trop de crachats et de m\u00e9pris le pacifique \u00ab Jacques Bonhomme \u00bb  d\u00e9cide d\u2019aller manifester\u2026 "}