{"url": "https://www.contrepoints.org/2018/12/20/332962-apres-les-gilets-jaunes-repenser-au-dela-de-la-democratie", "title": "Apr\u00e8s les Gilets jaunes, repenser au-del\u00e0 de la d\u00e9mocratie ", "author": "Par Olivier Maurice. ", "date": "2018", "content": "Depuis le 17  novembre et le d\u00e9but du mouvement des Gilets jaunes se multiplient les analyses sur les tenants et les aboutissants de ce mouvement. Les r\u00e9actions mitig\u00e9es aux r\u00e9centes annonces du gouvernement prouvent, s\u2019il en est encore besoin, que nous sommes loin du sch\u00e9ma habituel des bras de fers sociaux et des gr\u00e8ves cat\u00e9gorielles qui \u00e9maillent r\u00e9guli\u00e8rement le pays. Mais il semble rassurant pour tout le monde de classer le mouvement des Gilets jaunes dans la cat\u00e9gorie des habituelles luttes sociales aussi inutiles que l\u00e9gendaires, ce qui permet par la m\u00eame occasion de voir fleurir partout, et sur le net et sur les r\u00e9seaux sociaux, les habituelles vid\u00e9os, d\u00e9cryptages et articles de fond de la r\u00e9cup\u00e9ration politique. Le gouvernement, tout comme les corps interm\u00e9diaires (partis politiques, \u00e9lus locaux, syndicats, presse, universitaires, intellectuels, commentateurs politiques\u2026) semblent \u00eatre bien en peine de r\u00e9ussir \u00e0 cerner les raisons profondes d\u2019une col\u00e8re dont l\u2019expression violente en a surpris plus d\u2019un et sur l\u2019origine d\u2019un soutien populaire qui contraste fortement avec les scores de plus en plus faibles recueillis lors des diverses \u00e9lections. Quel leader politique ne r\u00e9v\u00e9rait d\u2019obtenir pr\u00e8s de 75 % de soutien de la part de l\u2019ensemble de la population du pays ? PAIX OU SIMPLE TR\u00caVE ? La d\u00e9cision du chef de l\u2019\u00c9tat d\u2019avoir choisi d\u2019abonder largement dans le traitement social, en renouant au passage le dialogue avec ces corps interm\u00e9diaires qu\u2019il avait jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent plut\u00f4t malmen\u00e9s semble avoir calm\u00e9 la contestation. Mais il est difficile de ne pas se demander si les 13 minutes d\u2019annonces du pr\u00e9sident Macron sont bien \u00e0 l\u2019origine de cette accalmie ou si celle-ci ne viendrait pas tout simplement du retour du froid, de la solidarit\u00e9 avec les \u00e9v\u00e9nements de Strasbourg, de l\u2019arriv\u00e9e prochaine des f\u00eates de fin d\u2019ann\u00e9e ou tout simplement de la fatigue l\u00e9gitime d\u2019avoir pi\u00e9tin\u00e9 aux ronds-points depuis maintenant un mois. Tr\u00e8s difficile de croire que la grogne ait \u00e9t\u00e9 r\u00e9ellement calm\u00e9e et que le feu de la r\u00e9volte ne se rallumera pas plus tard, au prochain courant d\u2019air qui ranimera les braises. Surtout que la population des Gilets jaunes du 17 novembre qui rejetait l\u2019accumulation de restrictions \u00e0 la libert\u00e9 de circuler et l\u2019augmentation des taxes a \u00e9t\u00e9 progressivement remplac\u00e9e sur les ronds-points par des zadistes qui militaient il y a peu pour davantage d\u2019\u00e9cologie et des syndicalistes demandant plus de pouvoir d\u2019achat et donc paradoxalement davantage de pr\u00e9l\u00e8vements fiscaux sur l\u2019\u00e9conomie du pays. RONDS-POINTS ET CONTREPOINTS Les avis tr\u00e8s contrast\u00e9s que l\u2019on retrouve dans les nombreux articles parus dans ces m\u00eames colonnes semblent eux aussi montrer une pluralit\u00e9 d\u2019analyses allant au-del\u00e0 de l\u2019habituelle diversit\u00e9 qui caract\u00e9rise la libert\u00e9 d\u2019opinion de laquelle se revendiquent les auteurs. Il faut dire que si on met bout \u00e0 bout les revendications recueillies sur les ronds-points, entendues dans les interviews ou \u00e9mises par les invit\u00e9s aux plateaux t\u00e9l\u00e9, on trouve absolument de tout : de la demande de r\u00e9duire les imp\u00f4ts \u00e0 celle de les augmenter, du refus de l\u2019assistanat \u00e0 la demande d\u2019aides sociales, de ce qui pourrait ressembler \u00e0 du moins d\u2019\u00c9tat comme ce qui ressemble bien \u00e0 du gonflement de l\u2019\u00c9tat-providence. Si on ne peut nier le glissement du mouvement et une r\u00e9cup\u00e9ration par les professionnels de la lutte sociale, les aficionados du chaos et les inconditionnels de la r\u00e9volution prol\u00e9tarienne, on ne peut non plus feindre d\u2019ignorer que l\u2019ind\u00e9cision des lib\u00e9raux fait bizarrement \u00e9cho aux interrogations que se posent la presse et le pouvoir depuis le d\u00e9but du mouvement. LIB\u00c9RALISME ET D\u00c9MOCRATIE On en aurait vite fait de conclure que les lib\u00e9raux sont comme le pouvoir : incapables de comprendre le Peuple. C\u2019est une erreur qu\u2019il ne faudrait pas commettre. Il se cache derri\u00e8re cette h\u00e9sitation une question bien plus profonde ; une question qui est peut-\u00eatre \u00e9galement l\u2019une des causes principales des difficult\u00e9s que rencontre le lib\u00e9ralisme dans son expansion politique dans ce pays : celle de la relation entre lib\u00e9ralisme et d\u00e9mocratie. L\u2019histoire n\u2019est pas nouvelle et de Tocqueville \u00e0 Hayek, la question de l\u2019\u00e9galit\u00e9 de droit devant la d\u00e9termination des choix publics est un long sujet qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9battu de nombreuses fois : peut-on v\u00e9ritablement placer au m\u00eame niveau les objectifs des individus pour en extraire un objectif supr\u00eame, un int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral ? Dans ce cas comment faire pour emp\u00eacher la dictature d\u2019une partie de la population sur une autre ? Si l\u2019histoire est ancienne pour les lib\u00e9raux, il faut remonter assez loin dans l\u2019histoire de France pour voir le Peuple ainsi se lever contre l\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral au motif de l\u2019int\u00e9r\u00eat particulier. Contrairement aux diverses crises institutionnelles nombreuses qui ont vu se succ\u00e9der en 200 ans cinq r\u00e9publiques, un consulat, deux empires et deux monarchies, contrairement \u00e0 ce que veulent r\u00e9cup\u00e9rer les partis extr\u00e9mistes, contrairement \u00e0 la r\u00e9ponse qui a \u00e9t\u00e9 apport\u00e9e par le gouvernement, ce n\u2019est pas seulement un changement dans la conduite de la politique qu\u2019ont revendiqu\u00e9 les premiers Gilets jaunes. Contrairement \u00e0 ce que l\u2019on se pla\u00eet \u00e0 r\u00e9p\u00e9ter depuis plusieurs ann\u00e9es, ce n\u2019est pas seulement un d\u00e9sir de faire de la politique autrement qui couve dans la population. C\u2019est un ras-le-bol de la politique, un trop plein d\u2019excuses et d\u2019incomp\u00e9tence des gouvernements successifs. Le refus de payer l\u2019essence plus cher pour un motif \u00e9cologiste est avant tout un refus d\u2019avoir \u00e0 assumer individuellement les cons\u00e9quences des choix du collectif. MAIS O\u00d9 PART DONC TOUT CET ARGENT ? Il faut remonter \u00e0 1774 pour retrouver une telle interrogation pos\u00e9e \u00e0 un pouvoir \u00e0 bout de souffle financi\u00e8rement, moralement et politiquement par une population qui ne voyait plus l\u2019\u00c9tat que par le prisme des imp\u00f4ts pr\u00e9lev\u00e9s et des privil\u00e8ges octroy\u00e9s. \u00ab Point de banqueroute, point d\u2019augmentation d\u2019imp\u00f4t, point d\u2019emprunts \u00bb aurait d\u00e9clar\u00e9 Turgot juste avant que l\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral ne multiplie les imp\u00f4ts, les emprunts et ne puisse \u00e9viter la banqueroute pour soutenir la guerre d\u2019ind\u00e9pendance des \u00c9tats-Unis. La d\u00e9fense du climat est-elle la cause de trop, celle qu\u2019aucun \u00c9tat exsangue ne peut se permettre ? Est-ce que le foss\u00e9 grandissant entre les institutions d\u00e9mocratiques et le peuple qu\u2019elles sont suppos\u00e9s repr\u00e9senter rel\u00e8ve d\u2019un manque de d\u00e9mocratie, d\u2019une incapacit\u00e9 \u00e0 r\u00e9pondre aux demandes des citoyens ou bien d\u2019un exc\u00e8s de d\u00e9mocratie : de l\u2019incapacit\u00e9 \u00e0 \u00e9tablir les priorit\u00e9s et \u00e0 faire la synth\u00e8se \u00e0 force d\u2019essayer d\u2019acc\u00e9der \u00e0 une liste toujours plus longue de demandes contradictoires et souvent peu r\u00e9alistes et aboutissant \u00e0 une litanie de promesses et d\u2019enjeux loin des gens et de leur vie quotidienne ? De la m\u00eame fa\u00e7on qu\u2019en 1789 ce fut la monarchie qui fut remise en question, c\u2019est bien la d\u00e9mocratie qui est aujourd\u2019hui secou\u00e9e, en France comme dans de nombreux pays et pour des raisons assez similaires : l\u2019incapacit\u00e9 du pouvoir de r\u00e9former les multiples privil\u00e8ges qui assurent son pouvoir et le foss\u00e9 de plus en plus grand entre la complexit\u00e9 des grandes causes qui l\u2019occupe et les petits probl\u00e8mes qu\u2019on lui demande de r\u00e9soudre. QU\u2019EST-CE QUE LA D\u00c9MOCRATIE ? Est-ce un r\u00e9gime politique dans lequel les citoyens ont le pouvoir politique, c\u2019est-\u00e0-dire dans lequel les citoyens fixent les r\u00e8gles ? Est-ce une promesse, celle d\u2019un pouvoir d\u00e9tenu par le Peuple et exerc\u00e9 pour le bien du Peuple ? Ou est-ce encore une utopie d\u2019un monde peut-\u00eatre imparfait mais n\u00e9anmoins le moins pire, c\u2019est-\u00e0-dire le meilleur, simplement par simple absence de preuve du contraire ? La vari\u00e9t\u00e9 des d\u00e9finitions et le caract\u00e8re sacr\u00e9 donn\u00e9s \u00e0 la d\u00e9mocratie sont par eux-m\u00eames suspects. N\u2019est-ce pas ce polymorphisme qui est le propre des idoles ? Ne rencontre-t-on pas cette v\u00e9n\u00e9ration uniquement chez les dieux pa\u00efens dont on craint autant la disgr\u00e2ce que l\u2019on critique l\u2019incomp\u00e9tence et les multiples travers ? On peut aussi se demander pourquoi tant de lib\u00e9raux sont sceptiques, sinon critiques envers la d\u00e9mocratie. N\u2019est-ce pas la base du lib\u00e9ralisme de consid\u00e9rer que l\u2019individu n\u2019a d\u2019autre ma\u00eetre que lui-m\u00eame ? Si ce sont les citoyens qui d\u00e9cident eux-m\u00eames des r\u00e8gles qui les concernent, ne sont-ils pas ma\u00eetres de fixer les r\u00e8gles qui conviennent afin de garantir leur libert\u00e9 ? QUEL \u00c9TAT ? Pour \u00e9tablir et faire respecter ces r\u00e8gles fix\u00e9es par les citoyens, il faut un organisme, une incarnation du pouvoir. Et cet organisme, l\u2019\u00c9tat, a de toute \u00e9vidence une f\u00e2cheuse tendance \u00e0 se d\u00e9solidariser des citoyens qu\u2019il est cens\u00e9 repr\u00e9senter et devient alors un L\u00e9viathan, un monstre sans t\u00eate. Gris\u00e9s par la puissance que le pouvoir conf\u00e8re, les gouvernants se perdent facilement dans leurs travers jusqu\u2019\u00e0 transformer ce monstre tentaculaire en tyrannie. L\u2019\u00c9tat est avant tout une entreprise qui, comme toute entreprise collective, est soumise aux lois naturelles de la morale, de l\u2019\u00e9conomie, de la logique, de la physique, du march\u00e9. L\u2019erreur est de croire qu\u2019en nommant d\u00e9mocratie un agr\u00e9gat d\u2019entreprises monopolistiques bas\u00e9es sur des privil\u00e8ges l\u00e9gaux celui-ci s\u2019affranchirait des lois naturelles. De croire que l\u2019utopie serait plus forte que la r\u00e9alit\u00e9. C\u2019est exactement la m\u00eame erreur qu\u2019ont fait James Stuart ou Louis XIV en appelant \u00ab monarchie absolue de droit divin \u00bb un agr\u00e9gat d\u2019entreprises monopolistiques bas\u00e9es sur des privil\u00e8ges l\u00e9gaux et qui a quelques ann\u00e9es plus tard caus\u00e9 la perte du r\u00e9gime qu\u2019ils croyaient renforcer. EN FINIR AVEC LA PENS\u00c9E MAGIQUE Il faut tout d\u2019abord avoir l\u2019honn\u00eatet\u00e9 de reconna\u00eetre que ce n\u2019est pas parce qu\u2019une majorit\u00e9 de citoyens va voter pour un programme que celui-ci se r\u00e9alisera forc\u00e9ment. Une entreprise r\u00e9ussit ou ne r\u00e9ussit pas, prosp\u00e8re ou fait faillite. Ensuite, penser que simplement parce qu\u2019une majorit\u00e9 et une poign\u00e9e de leaders sont soudainement investies d\u2019une mission sacr\u00e9e (que celle-ci soit baptis\u00e9e d\u00e9mocratie ou monarchie absolue de droit divin) et suppriment tous leurs concurrents par simple d\u00e9cret suffise pour r\u00e9aliser tout et n\u2019importe quoi est au mieux de la pens\u00e9e magique. Dans les faits, cela se termine toujours par une crise qui appelle \u00e0 un changement de r\u00e9gime. Il reste donc \u00e0 construire le mod\u00e8le de demain. Plus proche des individus, plus efficace, plus r\u00e9actif, plus \u00e0 l\u2019\u00e9coute mais surtout et avant tout moins utopique. D\u00c9MOCRATIE 2.0 OU NOUVEAU MOD\u00c8LE ? Les lib\u00e9raux questionnent depuis longtemps la d\u00e9mocratie et surtout ses travers, de la m\u00eame mani\u00e8re que les Freeborns de la r\u00e9volution anglaise, les p\u00e8res fondateurs de l\u2019ind\u00e9pendance am\u00e9ricaine ou les compagnons de La Fayette ont remis en question les monarchies absolues de droit divin. On ne sauvera pas le r\u00eave utopique d\u2019un pouvoir absolu donn\u00e9 au Peuple en attribuant encore plus de pouvoir \u00e0 ses repr\u00e9sentants. On ne sauvera pas les privil\u00e8ges des monopoles publics en d\u00e9truisant tout ce qui peut leur faire concurrence. On ne r\u00e9glera pas le trop d\u2019imp\u00f4t en augmentant la d\u00e9pense publique \u00e0 la moindre contestation populaire. L\u2019application du principe de subsidiarit\u00e9, la r\u00e9duction des d\u00e9penses publiques et du p\u00e9rim\u00e8tre de l\u2019\u00c9tat, la privatisation et la mise en concurrence des activit\u00e9s \u00e9conomiques de l\u2019\u00c9tat, l\u2019ind\u00e9pendance de la justice et l\u2019abandon de la hi\u00e9rarchie des normes au profit d\u2019une charte d\u00e9finissant les devoirs de l\u2019\u00c9tat, la d\u00e9finition claire du contrat entre les citoyens et la Nation et les libert\u00e9s fondamentales sont des briques sur lesquelles nombre de pays r\u00e9fl\u00e9chissent, et agissent actuellement pour b\u00e2tir les \u00c9tats de demain. Comme en Su\u00e8de qui a transf\u00e9r\u00e9 la quasi-totalit\u00e9 de ses fonctionnaires dans des entreprises priv\u00e9es, comme en Angleterre et aux \u00c9tats-Unis qui sont en train de transformer le contrat qui unit la Nation, les citoyens et le reste du monde, comme en Suisse, en Allemagne, dans les pays du Nord qui transf\u00e8rent les pouvoirs centralis\u00e9s aux \u00e9coles, \u00e0 la police locale, aux organismes sociaux locaux\u2026 Comme dans tous ces pays o\u00f9 il se passe une r\u00e9volution tranquille pour que l\u2019\u00c9tat ne soit pas une source permanente de d\u00e9ficits, de r\u00e8glements contraignants et de promesses non tenues mais pour qu\u2019il devienne un compagnon au service des citoyens au lieu d\u2019\u00eatre son ma\u00eetre. Pour qu\u2019\u00e9merge enfin un r\u00e9el projet de soci\u00e9t\u00e9, projet qui fait cruellement d\u00e9faut \u00e0 l\u2019id\u00e9al d\u00e9mocratique dont la seule ambition se r\u00e9sume trop souvent \u00e0 faire le tri dans une liste de d\u00e9lires utopiques et de fantasmes d\u00e9magogiques. "}