{"url": "https://www.contrepoints.org/2021/06/23/400124-pour-usul-le-port-darmes-est-dextreme-droite", "title": "Pour Usul, le port d\u2019armes est d\u2019extr\u00eame droite  ", "author": "Par Elie Blanc. ", "date": "2021", "content": "La semaine pass\u00e9e, ils nous avertissaient sur les dangers de cette extr\u00eame droite qui voudrait r\u00e9armer les citoyens fran\u00e7ais. \u00c0 partir d\u2019une mise en relation douteuse de faits divers pourtant assez distincts (la gifle inflig\u00e9e \u00e0 Macron, la vid\u00e9o de Papacito, les prises de parole de certains streameurs), on nous explique que le port d\u2019armes n\u2019est d\u00e9fendu que par de vilains fachos qui n\u2019attendent que de pouvoir acheter l\u00e9galement des armes pour perp\u00e9trer des attentats sur des militants d\u2019extr\u00eame gauche.  Comme c\u2019est d\u2019usage sur cette cha\u00eene Youtube, si le point Godwin est ainsi atteint avec une vitesse impressionnante, il masque difficilement le manque d\u2019arguments et d\u2019\u00e9l\u00e9ments factuels qui pourraient \u00e9tayer la th\u00e8se d\u00e9fendue, et il prouve une fois de plus que les qualit\u00e9s argumentatives d\u2019Usul sont au mieux celles d\u2019un bon sophiste, et au pire celles d\u2019un enfant de 6 ans. On pourrait rester au niveau d\u2019argumentation d\u2019Usul et lui r\u00e9torquer qu\u2019un citoyen fran\u00e7ais a statistiquement plus \u00e0 craindre une attaque terroriste d\u2019un islamiste que  d\u2019un fachiste, mais t\u00e2chons de faire preuve de recul et montrons pourquoi l\u2019interdiction du port d\u2019armes est ind\u00e9fendable. RAPPELONS \u00c0 USUL QUI SONT LES D\u00c9FENSEURS HISTORIQUES DU PORT D\u2019ARMES Premi\u00e8rement, Usul semble oublier qu\u2019historiquement ce ne sont pas les fascistes qui ont d\u00e9fendu le port d\u2019armes, bien au contraire, mais \u00e0 la fois les philosophes des Lumi\u00e8res et les socialistes. Un certain Karl Marx d\u00e9clarait ainsi : On observe ainsi une fois de plus que la gauche d\u2019aujourd\u2019hui a compl\u00e8tement oubli\u00e9 qu\u2019elle d\u00e9fendait autrefois la lutte des classes et un certain humanisme. Le port d\u2019armes est un droit naturel qui n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 inscrit dans la D\u00e9claration des Droits de l\u2019Homme et du Citoyen pour la seule raison que ce droit paraissait tellement \u00e9vident \u00e0 ses r\u00e9dacteurs qu\u2019il n\u2019ont pas jug\u00e9 utile de l\u2019y inscrire. Il est m\u00eame certainement la plus importante des libert\u00e9s fondamentales, en cela qu\u2019elle est gardienne de toutes les autres. La raison en est simple : le port d\u2019armes permet au peuple de se pr\u00e9munir contre toute oppression ext\u00e9rieure, \u00e0 commencer par celle du gouvernement. Usul a-t-il oubli\u00e9 une chanson populaire commen\u00e7ant par \u00ab Aux armes citoyens\u2026 \u00bb ? Historiquement, la d\u00e9tention d\u2019armes \u00e9tait interdite aux esclaves par le Code noir et le r\u00e9gime de Vichy punissait de mort le simple fait d\u2019en d\u00e9tenir. De cette mani\u00e8re, on s\u2019assurait que les populations oppress\u00e9es n\u2019avaient pas les moyens de se rebeller. Il est donc l\u00e9gitime de poser la question : en s\u2019opposant au droit de porter une arme, Usul n\u2019est-il pas dans le camp des fachos qu\u2019il aime tant d\u00e9crier avec son inimitable suffisance ? LA PEUR DES ARMES Reconnaissons \u00e0 cette vid\u00e9o qu\u2019elle a tout de m\u00eame le m\u00e9rite d\u2019exposer la v\u00e9ritable raison pour laquelle le port d\u2019armes est interdit en France : le Fran\u00e7ais moyen souffre d\u2019hoplophobie. Cette peur est g\u00e9n\u00e9ralement justifi\u00e9e par un imp\u00e9ratif de s\u00e9curit\u00e9. Puisque les armes sont dangereuses et si tout le monde peut en porter, nous risquons \u00e0 tout moment de nous faire tirer dessus. Il faut pourtant prendre conscience que la peur ne doit jamais servir \u00e0 justifier des interdictions. Osons la provocation. Si une majorit\u00e9 de Fran\u00e7ais avait peur des Noirs, et imaginait que les laisser en libert\u00e9 nous ferait courir le risque d\u2019\u00eatre agress\u00e9s \u00e0 tout moment, cela justifierait-il qu\u2019on leur interdise de sortir dans la rue ? Plus s\u00e9rieusement, si une majorit\u00e9 de Fran\u00e7ais avait peur des voitures ou des couteaux faudrait-il pour autant les interdire ? Puisque l\u2019usage d\u2019\u00e0 peu pr\u00e8s n\u2019importe quel objet peut \u00eatre d\u00e9tourn\u00e9 pour en faire une arme, faut-il n\u2019autoriser la vente que d\u2019objets absolument sans danger ? Il est ainsi arbitraire et injuste d\u2019interdire le port d\u2019armes au motif d\u2019un risque de s\u00e9curit\u00e9. Le port d\u2019armes est un droit naturel et le refuser est tout aussi grave que de renier la libert\u00e9 d\u2019expression ou de conscience d\u2019un individu. Usul qui d\u00e9nonce si souvent les obsessions s\u00e9curitaires de l\u2019extr\u00eame droite ne comprend pas qu\u2019il tient exactement le m\u00eame raisonnement que ses meilleurs ennemis, preuve s\u2019il en fallait qu\u2019extr\u00eame gauche et extr\u00eame droite ont beaucoup plus en commun qu\u2019elles n\u2019osent l\u2019avouer. \u00c9PREUVE DES FAITS ET L\u00c9GITIME D\u00c9FENSE Plus encore, l\u2019approche s\u00e9curitaire ne r\u00e9siste pas une seconde \u00e0 l\u2019\u00e9preuve des faits. En effet, si elle \u00e9tait pertinente, la Suisse et ses 25 % d\u2019habitants propri\u00e9taires d\u2019armes \u00e0 feu seraient d\u00e9j\u00e0 \u00e0 feu et \u00e0 sang. Pas de chance, c\u2019est un des pays les plus s\u00fbrs au monde. Aux \u00c9tats-Unis souvent donn\u00e9s en exemple pour montrer que les armes conduisent \u00e0 des tueries, on n\u2019a jamais r\u00e9ussi \u00e0 \u00e9tablir une corr\u00e9lation entre durcissement des lois sur le port d\u2019armes et baisse des homicides. Par contre il a \u00e9t\u00e9 constat\u00e9 que certains attentats ont pu \u00eatre \u00e9vit\u00e9s gr\u00e2ce \u00e0 des citoyens arm\u00e9s, mais aucun de ces meurtres \u00e9vit\u00e9s n\u2019est comptabilis\u00e9 dans les statistiques. \u00c0 l\u2019inverse, on peut citer le Mexique qui encadre strictement le port d\u2019armes et qui est aujourd\u2019hui \u00e0 la merci des trafiquants de drogue qui sont parfois mieux arm\u00e9s que l\u2019arm\u00e9e elle-m\u00eame ! Comme toujours, interdire un march\u00e9 ne le fait pas dispara\u00eetre, et c\u2019est bien l\u00e0 le talon d\u2019Achille de cet argumentaire s\u00e9curitaire. Interdire les armes ne les fait donc jamais dispara\u00eetre de la circulation, mais garantit qu\u2019elles ne seront d\u00e9tenues que par les malfrats et le gouvernement, laissant le citoyen sans d\u00e9fense face \u00e0 la violence. Puisqu\u2019Usul est incapable de fournir le moindre argument rationnel, essayons de remplir cette t\u00e2che \u00e0 sa place. On pourrait r\u00e9torquer que les armes \u00e0 feu ayant pour fonction unique de tuer, il faudrait les interdire car elles portent atteinte \u00e0 l\u2019int\u00e9grit\u00e9 d\u2019autrui. Cet argument est \u00e9galement fragile, car les armes achet\u00e9es l\u00e9galement le sont dans un but de stricte self-d\u00e9fense ou dans un r\u00f4le dissuasif ou \u00e9ventuellement de loisir. Par ailleurs, la l\u00e9gitime d\u00e9fense est encadr\u00e9e par la loi : Or la France a \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9e par des terroristes \u00e9quip\u00e9s d\u2019armes de guerre et l\u2019on sait que certains trafiquants de drogue sont lourdement arm\u00e9s. Un citoyen a donc th\u00e9oriquement le droit de r\u00e9pondre de mani\u00e8re proportionn\u00e9e \u00e0 cette attaque. En lui interdisant de le faire, on le condamne \u00e0 mort en cas d\u2019attaque et on lui nie de facto son droit \u00e0 la l\u00e9gitime d\u00e9fense. Une rescap\u00e9e du massacre du Bataclan a fait part de sa pens\u00e9e durant l\u2019attaque : \u00ab c\u2019est pas possible, on va pas rester l\u00e0\u2026 On est 200, ils sont 3 et on peut rien faire ? \u00bb Personne ne peut savoir comment se seraient d\u00e9roul\u00e9s les \u00e9v\u00e8nements si une ou plusieurs personnes avaient \u00e9t\u00e9 arm\u00e9es ce jour-l\u00e0, mais on ne peut pas s\u2019emp\u00eacher de penser que des victimes auraient pu \u00eatre \u00e9pargn\u00e9es. LE GOUVERNEMENT PAR LA PEUR Si la question du port d\u2019armes est int\u00e9ressante, c\u2019est aussi parce qu\u2019elle est tr\u00e8s r\u00e9v\u00e9latrice de la fa\u00e7on dont les gouvernements usent de la peur pour imposer leur pouvoir sur la soci\u00e9t\u00e9 enti\u00e8re, et avec quelle facilit\u00e9 les Fran\u00e7ais tombent dans le panneau. Cultivons la peur des armes, ils demanderont eux-m\u00eames \u00e0 \u00eatre d\u00e9sarm\u00e9s. Cultivons la peur du coronavirus, et ils r\u00e9clameront d\u2019eux-m\u00eames les confinements. Cultivons la peur des mots, et ils r\u00e9clameront d\u2019eux-m\u00eames la censure. Cultivons la peur du r\u00e9chauffement climatique, et ils r\u00e9clameront d\u2019eux-m\u00eames que nous transformions radicalement leur vie. Cultivons la peur de l\u2019autre, et ils r\u00e9clameront eux-m\u00eames des policiers \u00e0 chaque coin de rue. Cultivons la peur de la v\u00e9rit\u00e9, et ils nous laisserons contr\u00f4ler l\u2019information. La population devient progressivement un troupeau de moutons tellement dociles qu\u2019elle ne voit plus le gouvernement comme le loup, mais comme le berger. La peur trouve g\u00e9n\u00e9ralement sa source dans l\u2019ignorance, et elle cesse lorsque l\u2019esprit use de raison. Tant que la presse sera subventionn\u00e9e, tant que l\u2019\u00c9ducation nationale formatera les cerveaux, la peur l\u2019emportera sur la raison, et la fin n\u2019en sera que plus tragique. "}