{"url": "https://www.contrepoints.org/2020/10/30/383188-il-nest-pas-de-liberte-sans-propriete", "title": "Il n\u2019est pas de libert\u00e9 sans propri\u00e9t\u00e9 ", "author": "Par Francis Richard. ", "date": "2020", "content": "Il n\u2019est pas de libert\u00e9 sans propri\u00e9t\u00e9. Les deux sont indissociables. Si l\u2019on admet que l\u2019Homme est propri\u00e9taire de soi, alors il l\u2019est de tout ce qu\u2019il cr\u00e9e, de tout ce qu\u2019il \u00e9change avec les autres et de tous les dons qu\u2019il re\u00e7oit. Comme disent les juristes, l\u2019Homme est libre d\u2019user, de jouir et de disposer de sa propri\u00e9t\u00e9. Comme toute propri\u00e9t\u00e9 est fond\u00e9e sur un acte de cr\u00e9ation initial, cette libert\u00e9 est inh\u00e9rente \u00e0 sa nature : une soci\u00e9t\u00e9 libre doit la respecter. Cette appropriation par la cr\u00e9ation, l\u2019\u00e9change ou le don, est pacifique et l\u00e9gitime \u2013 elle suppose d\u2019ailleurs le droit d\u2019exclure -, tandis que l\u2019appropriation par la contrainte est ill\u00e9gitime, qu\u2019elle soit effectu\u00e9e pour soi ou pour autrui. Aussi n\u2019est-il pas fortuit que les initiateurs de l\u2019esclavage moderne et de la contrainte collective, \u00e0 savoir Karl Marx et Friedrich Engels, aient plac\u00e9 l\u2019expropriation en t\u00eate des dits points de leur Manifeste communiste. Certes l\u2019\u00c9tat fran\u00e7ais d\u2019aujourd\u2019hui ne se dit pas ouvertement collectiviste, mais il l\u2019est dans les faits puisque lui-m\u00eame viole impun\u00e9ment les droits de propri\u00e9t\u00e9 des Hommes avec toute sa batterie de taxes et de r\u00e9glementations. Ainsi l\u2019\u00c9tat fran\u00e7ais s\u2019en prend-il sans vergogne aux droits de propri\u00e9t\u00e9 par l\u2019imp\u00f4t sur les successions, par l\u2019imp\u00f4t sur la fortune immobili\u00e8re ou par les r\u00e9glementations favorisant les locataires au d\u00e9triment des propri\u00e9taires. L\u2019\u00c9tat fran\u00e7ais ne d\u00e9fend pas la propri\u00e9t\u00e9. La justice, qui d\u00e9pend de lui et en laquelle il est donc difficile d\u2019avoir confiance, est en effet cl\u00e9mente avec les voleurs et les intrus, comme des jugements rendus r\u00e9cemment l\u2019attestent. Durant l\u2019\u00e9t\u00e9 2019 des d\u00e9linquants du climat volent dans des mairies des portraits d\u2019Emmanuel Macron (un vol est un vol). Ils sont relax\u00e9s (voir 20 minutes du 27 octobre 2020), parce que, selon leur avocat, Me Roujou de Boub\u00e9e, \u00c0 Th\u00e9oule-sur-Mer, un couple et ses deux enfants s\u2019installent dans la r\u00e9sidence secondaire d\u2019un couple de retrait\u00e9s lyonnais. Il change les serrures. Il connait ses droits au logement et ne se croit pas expulsable. Si les retrait\u00e9s ne s\u2019\u00e9taient pas d\u00e9fendus et que l\u2019affaire n\u2019avait pas \u00e9t\u00e9 m\u00e9diatis\u00e9e, ces intrus seraient toujours dans la place pour une dur\u00e9e d\u2019un an ou deux, pendant lesquels ils auraient commis encore plus de d\u00e9pr\u00e9dations : Le 27 octobre 2020, le couple coupable de violation de domicile a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 huit mois de prison avec sursis alors qu\u2019il encourait une peine de un an de prison et 15 000 euros d\u2019amende. Leur avocat a \u00e9voqu\u00e9 sa d\u00e9tresse\u2026 \u2014 Sur le web "}