{"url": "https://www.contrepoints.org/2020/10/26/382900-reaffirmer-les-principes-de-l-ecole-et-de-la-republique-memes-erreurs-memes-effets", "title": "Hommage \u00e0 Samuel Paty \u00e0 l\u2019\u00e9cole : m\u00eames erreurs, m\u00eames effets ", "author": "Par Margot Arold. ", "date": "2020", "content": "Suite \u00e0 l\u2019assassinat par d\u00e9capitation de Samuel Paty, les enseignants \u00ab auront un cadrage clair \u00bb, \u00e0 la rentr\u00e9e des vacances de la Toussaint, affirme Jean-Michel Blanquer. \u00ab Une premi\u00e8re phase permettra aux enseignants de se pr\u00e9parer, ce qui d\u00e9calera un peu l\u2019horaire de rentr\u00e9e des \u00e9l\u00e8ves ; un deuxi\u00e8me temps, avec les \u00e9l\u00e8ves, sera d\u00e9di\u00e9 \u00e0 la r\u00e9affirmation des \u00ab principes de l\u2019\u00e9cole et de la R\u00e9publique ; et une troisi\u00e8me \u00e9tape r\u00e9unira, dans la cour, \u00e9l\u00e8ves, professeurs et partenaires de l\u2019\u00e9cole pour une minute de silence et la lecture de la \u00ab Lettre aux instituteurs et institutrices \u00bb de Jean Jaur\u00e8s. \u00bb S\u2019il est sans doute attendu par le corps enseignant, ce soutien et ce \u00ab cadrage \u00bb posent n\u00e9anmoins quelques questions. ENCORE DES HEURES DE COURS EN MOINS Car ces \u00ab moments \u00bb consacr\u00e9s aux r\u00e9explications des \u00ab valeurs de la R\u00e9publique \u00bb seront pris sur du temps d\u2019enseignement. Est-il vraiment \u00e0 propos, dans cette chaotique ann\u00e9e 2020, de sabrer encore des heures de cours pour faire de la p\u00e9dagogie sur les principes de l\u2019\u00e9cole ? Quand on en arrive \u00e0 consacrer \u00ab un moment \u00bb pour justifier les raisons pour lesquelles \u00ab il existe des principes \u00e0 l\u2019\u00e9cole \u00bb, on peut dire que l\u2019institution et son rayonnement sont s\u00e9rieusement \u00e9branl\u00e9s. L\u2019\u00c9COLE PRIMAIRE ET LA MATERNELLE AURONT DROIT AUSSI \u00c0 UN LA\u00cfUS Jean-Michel Blanquer souhaite que tous les niveaux re\u00e7oivent la bonne parole : \u00ab \u00c0 l\u2019\u00e9cole \u00e9l\u00e9mentaire il y aura une minute de silence. \u00c0 la maternelle il n\u2019y aura pas la minute de silence mais un temps calme \u00bb. Sous pr\u00e9texte d\u2019affirmer et r\u00e9affirmer \u00e0 tout crin les r\u00e8gles de l\u2019\u00e9cole et les principes de la R\u00e9publique, on va donc y m\u00ealer des gamins de 3 \u00e0 10 ans. Quelle compr\u00e9hension des \u00e9v\u00e9nements est-il attendu d\u2019eux et est-il p\u00e9dagogiquement et \u00e9thiquement souhaitable d\u2019imposer ce genre de recueillement \u00e0 de si jeunes enfants ? M\u00caMES CAUSES, M\u00caMES EFFETS ! Car si au coll\u00e8ge, certains adolescents n\u2019ont pas eu le niveau intellectuel et culturel suffisant pour comprendre les caricatures de Charlie Hebdo propos\u00e9es par leur professeur, qu\u2019en sera-t-il pour de tr\u00e8s jeunes enfants ? Comment leur seront pr\u00e9sent\u00e9s ces hommages ? Et \u00e0 leurs parents ? En suivant les instructions minist\u00e9rielles, l\u2019\u00e9cole n\u2019est-elle pas en train de r\u00e9p\u00e9ter exactement la m\u00eame erreur : toujours faire en sorte que l\u2019actualit\u00e9 fasse irruption dans le quotidien scolaire. En convoquant sans cesse l\u2019actualit\u00e9 en cours, on se prive d\u2019un avantage \u00e9norme en p\u00e9dagogie : le recul, qui permet d\u2019aborder presque n\u2019importe quel sujet avec s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 puisqu\u2019il ne nous touche pas directement. \u00c9voquer des faits non contemporains permet de faire des passerelles subtiles avec l\u2019actualit\u00e9, sans pour autant la mettre au centre de l\u2019enseignement. Le temps qui passe fait le tri, att\u00e9nue les tensions. Permettre aujourd\u2019hui de mani\u00e8re presque compulsive de placer \u00ab l\u2019actualit\u00e9 \u00bb \u00e0 toutes les sauces dans l\u2019enseignement scolaire (r\u00e9chauffement climatique, attentats\u2026) ne donne plus la possibilit\u00e9 de prendre du recul, ni d\u2019\u00eatre d\u00e9tach\u00e9 de toute r\u00e9action \u00e9motionnelle. QU\u2019ATTENDRE DE CE \u00ab MOMENT \u00bb DU 2 NOVEMBRE \u00c0 L\u2019\u00c9COLE ? Quand la culture g\u00e9n\u00e9rale est d\u2019un niveau m\u00e9diocre (pour utiliser un doux euph\u00e9misme) dans la population adolescente, qu\u2019esp\u00e8re-t-on en lui ass\u00e9nant des principes ? Convaincre ceux qui le sont d\u00e9j\u00e0 ? Et quid des autres ? Seront-ils contraints d\u2019\u00e9carquiller les yeux, fa\u00e7on Orange M\u00e9canique, afin d\u2019adh\u00e9rer \u00e0 des valeurs qu\u2019ils ne comprennent pas ? Placarder du Charlie Hebdo sur les fa\u00e7ades d\u2019immeubles pour porter en \u00e9tendard nos valeurs ? En sommes-nous donc r\u00e9duits \u00e0 cela ? La libert\u00e9 d\u2019expression se r\u00e9duirait \u00e0 des caricatures religieuses alors qu\u2019elle est loin de n\u2019\u00eatre que cela, et nos valeurs se r\u00e9sumeraient au droit de choquer publiquement, \u00e9rig\u00e9 tout \u00e0 coup en obligation d\u2019ingurgiter des dessins jusqu\u2019\u00e0 la naus\u00e9e ? C\u2019est la technique du camp de r\u00e9\u00e9ducation\u2026 Il est \u00e0 craindre que la piste choisie par ce gouvernement soit vaine. Le probl\u00e8me se situe au-del\u00e0 des quatre murs d\u2019une salle de classe, dans une soci\u00e9t\u00e9 o\u00f9 la culture de l\u2019excuse et l\u2019\u00e9galitarisme ont conduit \u00e0 cette situation : l\u2019\u00e9cole n\u2019est plus l\u2019institution qui permet d\u2019entrer dans la soci\u00e9t\u00e9 et d\u2019y r\u00e9ussir, c\u2019est la soci\u00e9t\u00e9 qui entre dans l\u2019\u00e9cole et la vide de sa raison d\u2019\u00eatre. Pour Jean-Michel Blanquer : \u00ab Le probl\u00e8me vient aussi parfois des familles. Il faut donc retrouver cette r\u00e8gle d\u2019airain : les parents ne se m\u00ealent pas de p\u00e9dagogie. \u00bb Ce serait peut-\u00eatre souhaitable si l\u2019\u00e9cole se contentait d\u2019enseigner ce qui rel\u00e8ve du  raisonnable : lire, \u00e9crire, compter, et de la culture g\u00e9n\u00e9rale -pour dire les choses de mani\u00e8re tr\u00e8s r\u00e9sum\u00e9e-. D\u00e8s l\u2019instant o\u00f9 elle sort de ce cadre-l\u00e0, elle s\u2019expose -et expose ses enseignants- \u00e0 une confrontation avec le milieu familial. La phrase du ministre rappelle la lubie d\u2019un autre ministre de l\u2019\u00c9ducation nationale Vincent Peillon, qui en 2013 voulait \u00ab arracher l\u2019\u00e9l\u00e8ve \u00e0 tous les d\u00e9terminismes, familial, ethnique, social, intellectuel\u2026 \u00bb. On dirait bien que les m\u00e9thodes socialistes pour fabriquer une soci\u00e9t\u00e9 plus inclusive n\u2019ont pas donn\u00e9 le r\u00e9sultat escompt\u00e9. Que l\u2019\u00e9cole se contente d\u2019\u00eatre un lieu d\u2019instruction et laisse donc les parents s\u2019occuper du reste. "}