{"url": "https://www.contrepoints.org/2020/03/25/367440-lultimatum-du-covid-19-contre-la-transition-energetique", "title": "L\u2019ultimatum du Covid-19 contre la transition \u00e9nerg\u00e9tique ", "author": "", "date": "2020", "content": "Sur BFM, monsieur Nicolas Hulot a estim\u00e9 que la crise provoqu\u00e9e par le coronavirus Covid-19 est un \u00ab ultimatum de la nature \u00bb. Nous sommes nombreux \u00e0 penser qu\u2019au contraire nous assistons \u00e0 un ultimatum envers la transition \u00e9nerg\u00e9tique et envers le \u00ab Green deal europ\u00e9en ou pacte vert pour l\u2019Europe \u00bb. LES \u00c9COLOGISTES CONTRE LA MONDIALISATION Dans la lign\u00e9e de tous les catastrophistes qui dominent l\u2019essentiel des m\u00e9dias, les \u00e9cologistes politiques s\u2019empressent en ce moment de profiter de la crise que nous vivons pour fustiger notre mode de vie, notre syst\u00e8me \u00e9conomique mais aussi la technologie et leur corollaire qu\u2019est le progr\u00e8s du bien-\u00eatre. Ne soyons pas dupes. Ce qui a d\u00e9clench\u00e9 cette fr\u00e9n\u00e9sie des activistes environnementaux est leur prise de conscience que leur r\u00eave vert s\u2019est fracass\u00e9 sur le mur impitoyable de la r\u00e9alit\u00e9. Heureusement, d\u2019autres, en r\u00e9action  \u2015 et parfois avec des exc\u00e8s de langage  \u2015 ont enfin le courage de d\u00e9noncer l\u2019absurdit\u00e9 et les dangers de leur utopie ou, plut\u00f4t, les m\u00e9dias commencent \u00e0 leur donner du cr\u00e9dit. Cela h\u00e9risse les premiers qui sentent que leurs chim\u00e8res ne font plus l\u2019unanimit\u00e9 dans les m\u00e9dias. Il ne restera plus qu\u2019aux politiciens de tenter de sauver la face, en ass\u00e9nant que des scientifiques ont abus\u00e9 d\u2019eux, en pr\u00e9textant un changement de priorit\u00e9, pour affronter, d\u2019abord, la crise sanitaire et ensuite la lente et longue reprise \u00e9conomique qui ne pourra avoir lieu que si nous vivons \u00e0 cr\u00e9dit pendant quelques ann\u00e9es, voire d\u00e9cennies. Qui e\u00fbt pens\u00e9 que la Commission europ\u00e9enne aurait suspendu les intouchables crit\u00e8res de Maastricht, appliqu\u00e9s si strictement aux Grecs durant leur crise ? FACE \u00c0 LA CRISE \u00c9CONOMIQUE, FINIS LES GASPILLAGES VERTS Face \u00e0 la crise \u00e9conomique g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e qui nous attend, il va falloir d\u00e9penser de mani\u00e8re cibl\u00e9e et cesser de gaspiller. Lorsqu\u2019un client ne paye plus sa facture d\u2019\u00e9lectricit\u00e9, afin quand m\u00eame de disposer du minimum vital, le distributeur d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 place sur son compteur \u00e9lectrique un limiteur de puissance pour l\u2019emp\u00eacher de consommer ce qu\u2019il ne peut payer. Fini le gaspillage \u00e9lectrique pour le mauvais payeur. Il en sera de m\u00eame avec les maigres ressources financi\u00e8res qui nous restent. Ainsi, finis les gaspillages verts ! Fini d\u2019arr\u00eater une centrale nucl\u00e9aire en bon \u00e9tat de marche, avec une production impeccable pour satisfaire une poign\u00e9e d\u2019id\u00e9ologues. Fini de subsidier des parc \u00e9oliens on\u00e9reux qui n\u2019ont qu\u2019un impact bien faible sur les \u00e9missions de CO2 par rapport \u00e0 ce que permet d\u00e9j\u00e0 le nucl\u00e9aire. Fini de financer des biocarburants, au motif que le p\u00e9trole, symbole avec l\u2019automobile de la r\u00e9ussite de l\u2019\u00e9conomie de march\u00e9, est honni. Fini de subsidier l\u2019achat de v\u00e9hicules \u00e9lectriques que l\u2019on ne pourrait de toute fa\u00e7on pas d\u00e9velopper massivement sans \u00e9ventrer toutes les rues de nos villes pour augmenter la puissance du r\u00e9seau \u00e9lectrique, quoiqu\u2019en disent les \u00e9tudes pay\u00e9es par ceux qui veulent vendre davantage d\u2019\u00e9lectricit\u00e9. Fini de continuer \u00e0 parler du biogaz, une fili\u00e8re invent\u00e9e d\u00e8s les crises p\u00e9troli\u00e8res des ann\u00e9es soixante-dix et qui n\u2019est toujours pas viable. Finie l\u2019utopique \u00ab soci\u00e9t\u00e9 de l\u2019hydrog\u00e8ne \u00bb que la Commission europ\u00e9enne propose depuis 1972, soit avant la premi\u00e8re crise p\u00e9troli\u00e8re, fili\u00e8re mort-n\u00e9e puisque la chimie et la physique ne d\u00e9pendent pas du l\u00e9gislateur. L\u2019hydrog\u00e8ne est une mol\u00e9cule produite par l\u2019Homme et n\u2019est donc pas une \u00e9nergie mais un vecteur \u00e9nerg\u00e9tique au m\u00eame titre qu\u2019un c\u00e2ble \u00e9lectrique. Fini \u00ab l\u2019Airbus des batteries \u00bb, domaine o\u00f9 l\u2019\u00e9lectrochimie ne permettra pas avant longtemps de d\u00e9velopper des stockages autres que pour des consommations tr\u00e8s limit\u00e9es. SELON NICOLAS HULOT, IL EST TEMPS DE VIVRE EN AUTARCIE Monsieur Hulot pr\u00f4ne un mod\u00e8le favorisant la proximit\u00e9. Le Covid-19 nous impose de tester son mod\u00e8le, non pas intellectuellement, mais dans notre vie quotidienne, en grandeur nature. Le mod\u00e8le du consommer local, aussi appel\u00e9 \u00ab kilom\u00e8tre z\u00e9ro \u00bb, souhait\u00e9 par les activistes qui voudraient nous faire vivre dans notre petit territoire, qu\u2019ils nomment dans leur litt\u00e9rature une \u00ab bior\u00e9gion \u00bb. Un tel mode de vie nous permettrait de fraterniser en faisant du troc, mais uniquement avec nos voisins suffisamment proches car nous devrons limiter au maximum les \u00e9changes \u00e0 ce qui ne peut \u00eatre produit localement. Finis les bananes et les ananas pour les Fran\u00e7ais car autour de la France, aucune bior\u00e9gion proche n\u2019en produit ; nous devrons nous contenter de pommes et de poires, en saison, et pour autant qu\u2019il y en ait pour tout le monde (frugalit\u00e9 et rationnement). Fini le vin pour les Finlandais car aucune bior\u00e9gion autour de ce pays n\u2019en produit. Fini le chocolat en Belgique car personne ne produit du cacao. Fini le caf\u00e9 si cher aux Viennois. Arr\u00eatons l\u00e0 cette \u00e9num\u00e9ration ridicule et dangereuse du repli sur soi. Nos anc\u00eatres ont v\u00e9cu l\u2019autarcie forc\u00e9e, nos a\u00efeux l\u2019ont abandonn\u00e9e, nos enfants n\u2019y retournerons pas. En effet, elle rompt les contacts sociaux ; or, d\u2019\u00e9vidence, ce dont nous souffrons le plus durant ce confinement est bien le manque d\u2019\u00e9changes sociaux, les m\u00e9dias sociaux montrant leur profonde inad\u00e9quation avec notre ADN, qui nous pousse \u00e0 vivre en soci\u00e9t\u00e9. LE REFUS DE L\u2019\u00c9CONOMIE DE MARCH\u00c9 Il ne vous aura pas \u00e9chapp\u00e9 que, derri\u00e8re les propos des activistes, se cache en fait le refus de l\u2019\u00e9conomie de march\u00e9, et de son corollaire : la globalisation. L\u2019Europe a \u00e9t\u00e9 \u00e0 la base de ce changement profond de soci\u00e9t\u00e9, de cette extraordinaire am\u00e9lioration de la qualit\u00e9 de vie. Jamais personne, ni autant de personnes, n\u2019ont v\u00e9cu aussi bien que nous dans l\u2019Histoire de l\u2019humanit\u00e9, en ce inclus dans d\u2019autres r\u00e9gions du monde. Il existe une relation irr\u00e9futable entre la consommation d\u2019\u00e9nergie et l\u2019esp\u00e9rance de vie, entre les \u00e9missions de CO2 et la qualit\u00e9 de vie telle que mesur\u00e9e par les Nations unies (HDI). Le Roi Soleil dans toute sa splendeur \u00e0 Versailles vivait bien mal par rapport \u00e0 nous : il avait besoin d\u2019un grand nombre de serviteurs pour mal chauffer son ch\u00e2teau \u00e0 partir d\u2019\u00e9nergie renouvelable, le bois. Nous avons la chance d\u2019avoir l\u2019\u00e9nergie moderne, modulable \u00e0 souhait, pour notre confort. Aujourd\u2019hui les activistes veulent nous faire croire que nous nous sommes tromp\u00e9s, que nous devons renier ce mod\u00e8le. Avec une inconscience d\u00e9sarmante ils nous proposent de \u00ab repenser [la] mani\u00e8re de se d\u00e9placer et ne plus prendre l\u2019avion, red\u00e9couvrir les transports doux et rouler moins de 2000 km par an en voiture [et de manger] de la viande maximum deux fois par mois\u00bb. Tous ceux qui ont d\u00fb changer brusquement de mode de vie appr\u00e9cieront. LA SOLUTION DANS LE D\u00c9VELOPPEMENT TECHNOLOGIQUE ET SCIENTIFIQUE Allez le dire aux Sud-Cor\u00e9ens qui sont parvenus \u00e0 juguler la crise du coronavirus Covid-19 de mani\u00e8re exemplaire. Les dirigeants et la population de cette vibrante et jeune d\u00e9mocratie continuent \u00e0 miser sur le d\u00e9veloppement technologique et scientifique. Il suffit d\u2019observer combien de produits cor\u00e9ens de qualit\u00e9 envahissent aujourd\u2019hui l\u2019Europe pour comprendre combien ils nous devancent dans le d\u00e9veloppement technologique, y compris \u2015 et l\u00e0 c\u2019est une surprise \u2015 dans le domaine m\u00e9dical. Allez le dire aux Africains qui ne produisent pas beaucoup de CO2 mais qui ont une esp\u00e9rance de vie bien inf\u00e9rieure \u00e0 la n\u00f4tre, ce qui les pousse \u00e0 tenter d\u2019aller vivre l\u00e0 o\u00f9 l\u2019on \u00e9met du CO2. Eux n\u2019ont pas besoin d\u2019un limiteur sur leur compteur \u00e9lectrique : la grande majorit\u00e9 n\u2019en dispose pas puisque seulement 35 % de la population a acc\u00e8s \u00e0 l\u2019\u00e9lectricit\u00e9. De plus, ces privil\u00e9gi\u00e9s n\u2019ont acc\u00e8s \u00e0 la f\u00e9e \u00e9lectricit\u00e9 que de mani\u00e8re al\u00e9atoire et pour des consommations tr\u00e8s faibles. Ils meurent aussi de l\u2019air pollu\u00e9, non d\u2019abord \u00e0 cause des usines, mais \u00e0 cause de la pollution d\u00e9gag\u00e9e par leur foyer de cuisine nourri \u00e0 la bouse et aux plastiques. Comme je le dit dans mon livre, il est urgent d\u2019\u00e9lectrifier l\u2019Afrique et, de gr\u00e2ce, ne leur faites pas l\u2019injure de leur parler d\u2019\u00e9nergies renouvelables que nous-m\u00eames n\u2019avions pas les moyens financiers de nous payer avant la crise du coronavirus. Que feront, sans \u00e9lectricit\u00e9 pour les ventilateurs pulmonaires, les Africains si le Covid-19 n\u2019est pas neutralis\u00e9 par la chaleur naturelle ? Il y aura une h\u00e9catombe parce qu\u2019ils n\u2019ont pas d\u2019\u00e9lectricit\u00e9. TIRONS LES LE\u00c7ONS DE CETTE CRISE La crise du coronavirus Covid-19 met en \u00e9vidence que nous devons cesser de nous pr\u00e9occuper de la temp\u00e9rature qu\u2019il fera, selon un mod\u00e8le math\u00e9matique, en l\u2019an 2100. Cela n\u2019int\u00e9resse plus que ceux dont le travail d\u00e9pend du virus de la peur, qu\u2019ils ont instill\u00e9 dans la population. Le fait est que nous n\u2019avons pas \u00e9t\u00e9 capables de produire et stocker le mat\u00e9riel sanitaire indispensable pour sauver des vies, mais nous pr\u00e9tendons d\u00e9terminer quel sera le niveau des mers \u00e0 l\u2019avenir et imposer les cons\u00e9quences de ce choix \u00e0 l\u2019ensemble de la population mondiale. Quel orgueil ! C\u2019\u00e9tait ridicule, c\u2019est aujourd\u2019hui inadmissible. R\u00eaver \u00e0 d\u00e9terminer l\u2019avenir, l\u2019imposer aux Europ\u00e9ens par la Loi et exporter ce mod\u00e8le au reste du monde \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 une utopie, aujourd\u2019hui ce serait une faute. Les dirigeants du monde, \u00e0 commencer par ceux de l\u2019UE, feraient bien de mettre de c\u00f4t\u00e9 l\u2019utopie verte et de s\u2019occuper enfin des vrais probl\u00e8mes des gens car \u00ab la crise sanitaire que nous vivons pourrait \u00eatre fatale \u00e0 l\u2019UE \u00bb. Par exemple, en cas de crise, l\u2019Union europ\u00e9enne pourrait d\u00e9velopper une politique de solidarit\u00e9 digne de ce nom. Nous venons d\u2019observer avec d\u00e9pit que la Chine a davantage aid\u00e9 concr\u00e8tement l\u2019Italie (m\u00eame si c\u2019\u00e9tait aussi pour des raisons de communication politique) que ne l\u2019a fait l\u2019UE. Le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en a \u00e9crit une lettre, au demeurant tr\u00e8s aimable, mais \u00e9tonnamment longue comme pour se justifier, au pr\u00e9sident de la R\u00e9publique italienne, mais sans mesure concr\u00e8te. Une partie de la population italienne, par un renversement historique tr\u00e8s surprenant, \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 devenue eurosceptique. Pensez-vous que les Italiens vont oublier ? On observe en ce moment d\u2019une part que les partis italiens de centre-droit sont assez mesur\u00e9s dans leur critique envers l\u2019UE, tandis que le parti de centre gauche ne tarit pas d\u2019\u00e9loges envers elle. Comme si, \u00e0 l\u2019instar des activistes \u00e9cologistes, ils voulaient conjurer le sort de l\u2019in\u00e9vitable cons\u00e9quence qu\u2019ils per\u00e7oivent dans l\u2019opinion publique italienne. Monsieur Hulot parle d\u2019absurdit\u00e9. S\u2019il y a une absurdit\u00e9, c\u2019est bien celle qui lui est si ch\u00e8re, celle de la transition \u00e9nerg\u00e9tique, du repli sur soi, du confinement et de la p\u00e9nurie permanente. Comme monsieur Hulot, tous les politiques disent qu\u2019apr\u00e8s cette pand\u00e9mie, rien ne sera plus comme avant. En effet ! Nous sommes donc nombreux \u00e0 penser que le vrai ultimatum que le Covid-19 lance au monde politique est la n\u00e9cessit\u00e9 imm\u00e9diate de mettre fin \u00e0 cette id\u00e9ologie verte r\u00e9trograde et \u00e0 son pacte vert pour l\u2019Europe, qui aboutiraient in\u00e9vitablement \u00e0 la p\u00e9nurie et au repli sur soi permanent en Europe et \u00e0 relancer l\u2019UE du progr\u00e8s, de la technologie, de la science et de l\u2019\u00e9nergie abondante et bon march\u00e9. "}