{"url": "https://www.contrepoints.org/2012/09/27/98501-emplois-verts-et-pourquoi-pas-des-bandes-pour-casser-des-vitrines", "title": "Emplois verts ? Et pourquoi pas des bandes pour casser des vitrines ? ", "author": "Que penser des \u00ab emplois verts \u00bb que la plupart des pays occidentaux proposent de mettre en \u0153uvre ? Par Daniel Hannan, depuis Oxford, Royaume Uni. ", "date": "2012", "content": "Par Daniel Hannan, depuis Oxford, Royaume Uni. Imaginons que le gouvernement d\u00e9cide de relancer l\u2019\u00e9conomie en formant et en r\u00e9mun\u00e9rant des bandes de jeunes pour qu\u2019ils parcourent les centres-villes et y fracassent les vitrines. Ceci pourrait, \u00e0 premi\u00e8re vue, servir ses objectifs politiques de plusieurs mani\u00e8res. Non seulement cette politique s\u2019attaquerait directement au ch\u00f4mage (en donnant \u00e0 des centaines de jeunes vagabonds un revenu et une opportunit\u00e9 de se r\u00e9ins\u00e9rer dans la soci\u00e9t\u00e9), mais elle cr\u00e9erait indirectement des centaines d\u2019emplois. Pensez aux personnes qui pourraient gagner leur vie en balayant les \u00e9clats de verre. Pensez aux vitriers qui seront embauch\u00e9s pour remplacer les vitrines. Pensez aux transporteurs qui conduiraient des vitrines \u00e0 travers le pays. Et imaginez, imaginez rien qu\u2019un instant, ces vitriers et ces transporteurs, les poches remplies d\u2019un argent bien m\u00e9rit\u00e9, d\u00e9pensant tout cet argent, relan\u00e7ant la consommation, enrichissant ainsi le pays tout entier ! Instinctivement, nous savons que ce raisonnement ne tient pas la route. Mais il est important d\u2019en pointer pr\u00e9cis\u00e9ment la faille. Celle-ci a \u00e9t\u00e9 expliqu\u00e9e par l\u2019\u00e9conomiste fran\u00e7ais Fr\u00e9d\u00e9ric Bastiat dans son ouvrage Ce qu\u2019on voit et ce qu\u2019on ne voit pas : si les b\u00e9n\u00e9fices annonc\u00e9s, bien que sp\u00e9cieux, sont visibles, les co\u00fbts, eux, ne le sont pas. Commen\u00e7ons par le co\u00fbt pour le tr\u00e9sor public. En m\u00eame temps que le salaire des vandales, les contribuables doivent entretenir toute une bureaucratie pour g\u00e9rer l\u2019op\u00e9ration. Cette nouvelle charge, c\u2019est de l\u2019argent que les contribuables auraient pu d\u00e9penser \u00e0 des fins plus utiles que de payer des \u00e9quipes de casseurs. La quantit\u00e9 d\u2019argent pr\u00e9lev\u00e9e sur l\u2019\u00e9conomie pour financer les plans d\u2019interventions gouvernementaux est toujours, toujours, plus grande que celle qui y revient lors de leur ex\u00e9cution. Poursuivons avec la mauvaise allocation de temps et de ressources. Toutes les personnes impliqu\u00e9es dans ce circuit \u00e9conomique (les personnes au ch\u00f4mage qui auraient pu trouver un travail plus utile, les commer\u00e7ants qui doivent mettre leur activit\u00e9 au second plan, les transporteurs surcharg\u00e9s forc\u00e9s de hausser leurs tarifs pour les autres clients) ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9tourn\u00e9es d\u2019une activit\u00e9 plus productive. Vous pourriez avoir envie d\u2019objecter que personne ne proposera jamais un plan aussi ridicule. Pourtant, c\u2019est virtuellement celui que proposent de mettre en \u0153uvre les pays occidentaux lorsqu\u2019ils \u00e9voquent les \u00ab emplois verts \u00bb. Il est parfaitement l\u00e9gitime qu\u2019une discussion ait lieu \u00e0 propos de l\u2019\u00e9ventuelle responsabilit\u00e9 de l\u2019homme dans le changement climatique, et des solutions qui peuvent y \u00eatre apport\u00e9es. Il est naturel d\u2019envisager l\u2019intervention de l\u2019\u00c9tat si l\u2019on pense qu\u2019il est possible de faire cesser certaines activit\u00e9s participant \u00e0 l\u2019\u00e9chauffement de la plan\u00e8te. Mais je suis choqu\u00e9 de constater que les hommes politiques, partout dans le monde, ne s\u2019attardent plus sur les consid\u00e9rations environnementales, et \u00e9voquent au lieu de cela les cr\u00e9ations d\u2019emplois, le d\u00e9veloppement de technologies vertes, etc. Ce sont des arguments exactement \u00e9quivalents \u00e0 ceux utilis\u00e9s lors de l\u2019exp\u00e9rience de pens\u00e9e du plan national de d\u00e9molition des vitrines. Et il ne s\u2019agit pas seulement des probl\u00e8mes environnementaux. Les plans de relance gouvernementaux d\u00e9cr\u00e9t\u00e9s un peu partout en Europe ne r\u00e9sistent pas plus \u00e0 l\u2019analyse de Bastiat. Chaque fois que les hommes politiques \u00e9voquent \u00ab l\u2019injection \u00bb de liquidit\u00e9s dans l\u2019\u00e9conomie, que ce soit par le bais de l\u2019assouplissement quantitatif ou celui de la d\u00e9pense directe,  ils oublient \u00ab ce qui ne se voit pas \u00bb.  D\u2019o\u00f9 viennent les liquidit\u00e9s \u00ab inject\u00e9es \u00bb ? Est-ce que vous et moi croyons r\u00e9ellement que le gouvernement va d\u00e9penser cet argent mieux que les personnes \u00e0 qui il a \u00e9t\u00e9 soutir\u00e9 ? Dit d\u2019une autre mani\u00e8re, la demande est la cons\u00e9quence, et non la cause, de la croissance \u00e9conomique. On ne peut pas continuer \u00e0 stimuler la consommation sans accroitre la production. C\u2019est ce qui nous a mis dans le p\u00e9trin la premi\u00e8re fois. Tant que l\u2019Europe ne changera pas de direction, il n\u2019y aura pas de reprise. \u2014-\nSur le web.\nTraduction : Fabrice M. pour Contrepoints. "}