{"url": "https://www.contrepoints.org/2011/09/16/46460-lallemagne-paiera", "title": "Crise de l\u2019Euro : l\u2019Allemagne paiera ? ", "author": "Toute l\u2019Europe d\u00e9pensi\u00e8re se retrouve unie comme un seul homme derri\u00e8re le vieux dicton de voleur \u00ab il faut prendre l\u2019argent l\u00e0 o\u00f9 il est. \u00bb Chacun se presse donc aux portes pour faire payer le contribuable allemand. Et dans cette fronde europ\u00e9enne contre l\u2019Allemagne, Angela Merkel joue contre les int\u00e9r\u00eats de son pays. Par St\u00e9phane Montabert, depuis Renens, Suisse ", "date": "2011", "content": "Par St\u00e9phane Montabert, depuis Renens, Suisse>  \u00ab L\u2019Allemagne Paiera! \u00bb Le slogan c\u00e9l\u00e8bre fut le fer de lance de la campagne du Bloc National au lendemain de la premi\u00e8re guerre mondiale. L\u2019assemblage de partis de droite entendait financer sa politique sociale, notamment les pensions des anciens combattants, avec les r\u00e9parations r\u00e9clam\u00e9es \u00e0 l\u2019Allemagne. L\u2019id\u00e9e trouva son chemin dans l\u2019opinion et le Bloc obtint plus de 70% des si\u00e8ges aux l\u00e9gislatives de 1919. Mais voil\u00e0, l\u2019Allemagne, mauvaise fille, refusa de payer. Ses \u00e9lites n\u2019\u00e9taient sans doute pas encore assez p\u00e9n\u00e9tr\u00e9es de \u00ab l\u2019esprit europ\u00e9en \u00bb. La suite vaut la peine d\u2019\u00eatre cont\u00e9e. Le gouvernement fran\u00e7ais, au pied du mur et ne voulant perdre la face, n\u2019eut d\u2019autre choix que d\u2019essayer d\u2019occuper la Ruhr, le riche bassin minier du sud-ouest de l\u2019Allemagne, en 1923, pour faire pression et peut-\u00eatre se payer sur la b\u00eate. La man\u0153uvre d\u00e9clencha la col\u00e8re des anglo-saxons (et de la R\u00e9publique de Weimar) et se solda par un repli piteux. Comprenant qu\u2019il ne mettrait pas la main sur un argent que l\u2019Allemagne n\u2019avait de toutes fa\u00e7ons pas, le Bloc National fut condamn\u00e9 \u00e0 payer ses promesses avec les seules ressources sous sa juridiction, celles des Fran\u00e7ais, qui furent frapp\u00e9s de nouveaux imp\u00f4ts. Sans surprise, le Bloc National se fit laminer lors des \u00e9ch\u00e9ances l\u00e9gislatives suivantes, en 1924, face au Cartel des gauches. Si la situation g\u00e9opolitique actuelle diff\u00e8re quelque peu, la volont\u00e9 de faire payer les autres pour financer son mode de vie semble quasiment une constante historique. La formule, elle, n\u2019a jamais \u00e9t\u00e9 autant d\u2019actualit\u00e9. La Gr\u00e8ce n\u2019en finit pas de se noyer dans sa dette et les regards se tournent vers l\u2019Allemagne. Pourquoi? Berlin est-il responsable de la panade dans laquelle se retrouve Ath\u00e8nes? Mme Merkel ou ses pr\u00e9d\u00e9cesseurs ont-ils forc\u00e9 les gouvernements grecs successifs \u00e0 s\u2019endetter de fa\u00e7on d\u00e9lirante? Le Bundesrat a-t-il moindre responsabilit\u00e9 dans la situation \u00e9conomique peu reluisante des autres pays europ\u00e9ens, Italie en t\u00eate, tra\u00eenant leur dette comme un boulet? Rien de tout cela. Mais l\u2019Allemagne se retrouve en premi\u00e8re ligne parce qu\u2019elle a de l\u2019argent (un peu) et de la cr\u00e9dibilit\u00e9 sur les march\u00e9s financiers (encore un peu). Toute l\u2019Europe d\u00e9pensi\u00e8re se retrouve unie comme un seul homme derri\u00e8re le vieux dicton de voleur \u00ab il faut prendre l\u2019argent l\u00e0 o\u00f9 il est \u00bb \u2013 la l\u00e9gitimit\u00e9, c\u2019est pour ceux qui en ont les moyens. Chacun se presse donc aux portes pour faire payer le contribuable allemand, qui a le double d\u00e9faut d\u2019\u00eatre raisonnablement riche et p\u00e9tri de culpabilit\u00e9 historique. Pas assez pour en faire un vrai coupable, mais on s\u2019en contentera. Dans cette fronde europ\u00e9enne contre l\u2019Allemagne, il n\u2019y a plus de doute, Angela Merkel joue contre les int\u00e9r\u00eats de son pays. Acquise \u00e0 la cause supra-nationale, son r\u00f4le ressemble plus \u00e0 celui d\u2019un agent infiltr\u00e9 cherchant \u00e0 ouvrir les portes de la forteresse \u00e0 la foule en col\u00e8re qu\u2019\u00e0 un commandant charg\u00e9 de d\u00e9fendre les murs. Par bonheur, l\u2019opinion publique allemande et les propres partenaires politiques de la chanceli\u00e8re ont ouvert les yeux sur le comportement de la Chanceli\u00e8re. Au point que c\u2019est d\u00e9sormais de sa coalition que vient la riposte: Le ministre n\u2019h\u00e9site d\u2019ailleurs pas \u00e0 faire part de son incr\u00e9dulit\u00e9, ce qui en dit long sur l\u2019ambiance qui r\u00e8gne aux plus haut niveaux du gouvernement allemand: Dans le mille! M. Ramsauer semble enfin comprendre l\u2019essence du projet europ\u00e9en. Il a encore juste un peu de mal \u00e0 l\u2019accepter. Le temps presse. L\u2019Europe est dans une course contre la montre. En Gr\u00e8ce, le ch\u00f4mage atteint 16,3% au second trimestre 2011, contre 11,8 un an plus t\u00f4t. Les cafetiers luttent pour survivre avec une TVA pass\u00e9e en quelques mois de 13 \u00e0 23%. On sent qu\u2019avec toutes ces aides et ces hausses d\u2019imp\u00f4t, le souffle de la reprise est arriv\u00e9! Et la saison touristique se termine\u2026 Les possibilit\u00e9s se r\u00e9duisent comme peau de chagrin. Apr\u00e8s l\u2019\u00e9norme cafouillage sino-italien du d\u00e9but de semaine, laissant planer l\u2019illusion que les Chinois ach\u00e8teraient de la dette italienne (pourquoi en prendraient-ils alors que m\u00eame la BCE n\u2019en veut pas?) c\u2019est au tour des BRIC, Br\u00e9sil, Russie, Inde et Chine, de formuler un refus poli mais ferme. Plus aucun na\u00eff ne croit les d\u00e9clarations l\u00e9nifiantes des \u00e9lites du continent. Pour colmater les br\u00e8ches, on cherche des exp\u00e9dients: les Eurobonds, par exemple. Des dettes mutualis\u00e9es \u00e0 l\u2019\u00e9chelle europ\u00e9enne, permettant aux Grecs, aux Portugais et aux Fran\u00e7ais de s\u2019alimenter dans un pot commun pay\u00e9 par l\u2019Allemagne. Laquelle payera plus cher ses propres emprunts, et devra \u00e9ponger les dettes des pays du sud \u2013 mais rappelez-vous, l\u2019Allemagne Paiera. Bien s\u00fbr, aujourd\u2019hui, Angela Merkel est totalement oppos\u00e9e aux Eurobonds. Mais comme le fait remarquer h16, Angela Merkel a c\u00e9d\u00e9 sur \u00e0 peu pr\u00e8s tout ce sur quoi il \u00e9tait possible de c\u00e9der en guise d\u2019orthodoxie financi\u00e8re: Angela Merkel tient plus de la Dame de Guimauve que de la Dame de Fer. Son bilan mine quelque peu sa position \u00ab inflexible \u00bb sur les Eurobonds\u2026 L\u2019Allemagne Paiera \u2013 peut-\u00eatre. La volont\u00e9 est l\u00e0, certains d\u00e9tails sont encore flous sur le \u00ab comment \u00bb\u2026 Pourtant la partie n\u2019est pas jou\u00e9e. La r\u00e9sistance vient de l\u2019int\u00e9rieur de l\u2019Allemagne \u2013 d\u2019une partie de sa classe politique, comme on vient de le voir, mais aussi de ses institutions. La cour constitutionnelle de Karlsruhe a eu beau avaliser le coup de force de Merkel engageant les finances allemandes au secours de la Gr\u00e8ce en outrepassant ses responsabilit\u00e9s, elle y a aussi mis le hol\u00e0: La crise progresse si vite qu\u2019il est peu probable qu\u2019elle attende la succession d\u2019Angela en 2013. M\u00eame les pr\u00e9sidentielles fran\u00e7aises de 2012 semblent bien loin. Le clash entre l\u2019urgence financi\u00e8re et le respect des institutions promet de survenir \u00e0 court terme. L\u2019opinion publique \u00e9tant un acteur cl\u00e9 pour faire pencher la balance dans ce genre d\u2019affrontement, les \u00e9lites europ\u00e9ennes font dans la surench\u00e8re: La guerre! De qui, contre qui, dans quel but? Peu importe! C\u2019est la guerre, vous dis-je, invoqu\u00e9e telle un fl\u00e9au biblique. (\u00c0 moins que les Polonais ne confondent avec la guerre contre les extraterrestres venus lib\u00e9rer Ga\u00efa de ses sales humains, hypoth\u00e8se invoqu\u00e9e tr\u00e8s s\u00e9rieusement par des adeptes du r\u00e9chauffement climatique. Riez mod\u00e9r\u00e9ment, tout cela est pay\u00e9 par l\u2019argent des contribuables.) Les cris hyst\u00e9riques pourraient s\u2019av\u00e9rer contre-productifs. \u00c0 la m\u00e9fiance que l\u2019Europ\u00e9en moyen \u00e9prouve envers des dirigeants incapables de sortir l\u2019Europe de la crise s\u2019ajoute la froide analyse des tensions intracommunautaires actuelles: elles sont bien plus le fait de la monnaie unique que de son absence. Les propositions humiliantes faites par les uns et les autres pour forcer les gouvernements \u00e0 une meilleure gestion n\u2019am\u00e9liorent pas l\u2019ambiance, et sont un avant-go\u00fbt de ce qui se passera lorsque les uns et les autres voudront plus de garanties en \u00e9change de leurs pr\u00eats. Si l\u2019Allemagne siffle la fin de l\u2019euro, l\u2019Europe va imploser, tr\u00e8s vite. Si l\u2019Allemagne d\u00e9lie les cordons de sa bourse, on gagnera un peu de temps, peut-\u00eatre assez pour que les \u00e9lections pr\u00e9sidentielles fran\u00e7aises se passent dans un calme relatif. Au-del\u00e0, toute pr\u00e9diction est hasardeuse. L\u2019Allemagne Paiera \u2013 probablement, et sans qu\u2019il n\u2019y ait besoin cette fois-ci d\u2019occuper la Ruhr. Mais, que les finances allemandes soient sacrifi\u00e9es sur l\u2019autel europ\u00e9en ou non, cela ne changera finalement pas grand-chose. La d\u00e9b\u00e2cle continentale d\u2019un mod\u00e8le social-d\u00e9mocrate financi\u00e8rement insoutenable semble in\u00e9vitable. L\u2019Allemagne Paiera \u2013 certainement. Et sans doute pour rien. \u2014-\nSur le web "}