{"url": "https://www.contrepoints.org/2012/04/05/76171-eurozone-les-economies-devissent-et-lallemagne-se-tire-une-balle-dans-le-pied", "title": "Eurozone: les \u00e9conomies d\u00e9vissent et l\u2019Allemagne se tire une balle dans le pied ", "author": "Fini de rire des gags de potache du 1er avril, un dur retour \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 \u00e9conomique s\u2019impose. Et cette r\u00e9alit\u00e9 ne s\u2019annonce pas brillante pour la zone Euro. Une s\u00e9rie de statistiques souligne combien les \u00e9conomies europ\u00e9ennes sont sinistr\u00e9es. Et m\u00eame l\u2019Allemagne n\u2019est pas \u00e0 l\u2019abri de grosses b\u00e9vues. Par Vincent B\u00e9nard.  Indices PMI : Dans le Rouge Ch\u00f4mage : end\u00e9mique, et parfois hors de tout contr\u00f4le pour les jeunes L\u2019Allemagne se tire une balle dans le pied ", "date": "2012", "content": " Indices PMI : Dans le Rouge Ce 2 avril a vu la publication de statistiques peu avenantes. D\u2019abord, les indices PMI. Pour les non initi\u00e9s, ces indices sont \u00e9tablis \u00e0 partir d\u2019une enqu\u00eate mensuelle aupr\u00e8s des directeurs d\u2019achats d\u2019un \u00e9chantillon repr\u00e9sentatif d\u2019entreprises, enqu\u00eate o\u00f9 sont demand\u00e9s des chiffres r\u00e9els (type niveau des commandes) et non des indicateurs de sentiment. L\u2019indice est de type relatif, c\u2019est-\u00e0-dire qu\u2019une valeur de 100% montre que 100% des directeurs d\u2019achat observent une am\u00e9lioration du climat des affaires, une valeur de 50 montre qu\u2019autant de ces m\u00eames directeurs observent une am\u00e9lioration qu\u2019une d\u00e9t\u00e9rioration. D\u2019une fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale, dans la plupart des pays, le PMI oscille entre 40 et 60, sauf lors du grand creux de fin 2008 o\u00f9, dans une ambiance de fin du monde, il avait d\u00e9viss\u00e9 nettement en dessous de sa limite basse habituelle. Un PMI en baisse sugg\u00e8re en outre une baisse tendancielle des attentes des entreprises. Et le moins que l\u2019on puisse dire est que cette s\u00e9rie de Graphiques n\u2019est gu\u00e8re encourageante (source : Business Insider). L\u2019agr\u00e9gation des pays de l\u2019Eurozone montre que le couple franco-allemand rejoint le reste de l\u2019Europe plut\u00f4t d\u00e9prim\u00e9 : Seule l\u2019Irlande s\u2019en sort plut\u00f4t mieux que la moyenne de l\u2019Eurozone, repassant l\u00e9g\u00e8rement au dessus de la barre des 50 \u00e0 51,5. La France plonge de 50 \u00e0 46,7, soit la plus forte baisse d\u2019un mois sur l\u2019autre depuis bien longtemps. Il est vrai qu\u2019avec des reculs respectifs de 33 et 20% par rapport au mois de mars pr\u00e9c\u00e9dent sur leur march\u00e9 domestique, PSA et Renault p\u00e8sent tr\u00e8s lourds sur notre climat industriel.  L\u2019Espagne (44,5) reste dans le rouge, l\u2019Italie (48) n\u2019est gu\u00e8re mieux lotie m\u00eame si l\u2019indice se redresse un peu, et m\u00eame l\u2019Allemagne (48,4) repasse de peu sous la barre des 50, qu\u2019elle avait d\u00e9pass\u00e9e depuis mi 2009. En Gr\u00e8ce, l\u2019indice remonte de tellement bas qu\u2019un passage de 37 \u00e0 41 ne constitue pas vraiment une embellie. Une telle conjonction d\u2019indices inf\u00e9rieurs \u00e0 la barre m\u00e9diane donne corps aux pr\u00e9visions pessimistes de l\u2019OCDE concernant le trio France Allemagne Italie. La croissance tant d\u00e9sir\u00e9e pour assainir les finances publiques n\u2019est tout simplement pas au rendez vous. Ch\u00f4mage : end\u00e9mique, et parfois hors de tout contr\u00f4le pour les jeunes Bref, la Zone Euro est dans le rouge, comme en t\u00e9moigne cette nouvelle augmentation du ch\u00f4mage de la zone, \u00e0 10,8% de la population active de la zone en f\u00e9vrier 2012, contre 10,0 il y a un an. L\u2019emploi des jeunes, sauf en Allemagne (8%) est au dessus de 20% dans tous les grands pays de l\u2019union (y compris la Grande Bretagne, hors zone Euro) et accroche les 50% en Espagne et en Gr\u00e8ce\u2026 Certes, dans ces pays, une part importante de l\u2019\u00e9conomie de crise est informelle, mais un tel d\u00e9sastre statistique ne s\u2019\u00e9tait jamais rencontr\u00e9 de toute l\u2019histoire \u00e9conomique occidentale.  Et n\u2019oublions pas que le montant des cr\u00e9ances douteuses, principalement immobili\u00e8res, se monte \u00e0 390 milliards d\u2019euros dans les comptes des banques espagnoles : comparativement \u00e0 la population du pays, le d\u00e9sastre est de m\u00eame ampleur que lors de la crise des subprimes en 2008 aux USA, comme en t\u00e9moigne un taux de cr\u00e9ances douteuses approchant les 8%, comme lors du d\u00e9clenchement des faillites en s\u00e9rie (Bear, Fannie, Freddie, Countrywide, Wamu\u2026 et bien s\u00fbr Lehman). Inutile de dire que le gouvernement espagnol n\u2019a pas vraiment les moyens d\u2019un \u00ab bailout \u00bb. J\u2019arr\u00eate l\u00e0 pour les mauvaises nouvelles, mais en cherchant bien, vous en trouverez d\u2019autres. L\u2019Allemagne se tire une balle dans le pied Malgr\u00e9 un PMI r\u00e9cemment redevenu un peu faiblard, apr\u00e8s avoir accroch\u00e9 la barre des 60 pendant pratiquement deux ans (cf graphe ci dessous), on pourrait croire que l\u2019Allemagne est le seul \u00eelot d\u2019insouciance industrielle dans un oc\u00e9an europ\u00e9en temp\u00e9tueux.  H\u00e9las, cela pourrait ne pas durer. Face \u00e0 deux ann\u00e9es de recettes fiscales exceptionnelles, et par mim\u00e9tisme vis-\u00e0-vis du secteur priv\u00e9 qui a accord\u00e9 des primes de r\u00e9sultats importantes \u00e0 ses salari\u00e9s, notre voisin vient de d\u00e9cider de revaloriser les salaires de ses fonctionnaires de 6,3% en deux ans. L\u2019 Allemagne devrait m\u00e9diter cette le\u00e7on de l\u2019Irlande, que j\u2019ai relat\u00e9e dans ce (long) article : l\u00e0-bas, dans les ann\u00e9es 2000, une croissance financ\u00e9e \u00e0 cr\u00e9dit a fait exploser les recettes fiscales. Au lieu de g\u00e9rer ces recettes tr\u00e8s pro-cycliques, et donc par nature volatiles, en bon p\u00e8re de famille, de n\u2019en d\u00e9penser qu\u2019une partie et d\u2019en mettre une autre en r\u00e9serve en cas de retournement de conjoncture, l\u2019\u00c9tat Irlandais a accru sa d\u00e9pense publique dans les m\u00eames proportions. R\u00e9sultat, lors de l\u2019\u00e9clatement de la bulle financi\u00e8re, l\u2019\u00c9tat Irlandais s\u2019est retrouv\u00e9 \u00e9trangl\u00e9. Il n\u2019a pas pu r\u00e9duire imm\u00e9diatement ses d\u00e9penses (cf. image ci dessous), coinc\u00e9 par une certaine inertie politique, et a vu son d\u00e9ficit exploser, au point de transformer l\u2019ex-dragon celtique en membre du peu honorable club des PIIGS.  Or, tout porte \u00e0 croire que la phase d\u2019euphorie de l\u2019\u00e9conomie allemande va se calmer, car tous ses clients europ\u00e9ens sont dans un cycle baissier. La croissance allemande des derni\u00e8res ann\u00e9es a en partie \u00e9t\u00e9 achet\u00e9e \u00e0 cr\u00e9dit : cr\u00e9dit fran\u00e7ais, italien, espagnol, etc. Et l\u00e0 o\u00f9 les entreprises d\u2019outre Rhin ont sagement choisi d\u2019octroyer principalement des PRIMES \u00e0 leurs salari\u00e9s, ne se mettant pas trop en danger en cas de retournement tr\u00e8s vraisemblable de conjoncture, l\u2019\u00c9tat Allemand s\u2019engage sur une dur\u00e9e longue en augmentant les SALAIRES des fonctionnaires. Si le cycle de croissance rapide des recettes fiscales venait \u00e0 s\u2019achever, l\u2019\u00c9tat Allemand pourrait se retrouver avec un budget au solde d\u00e9t\u00e9rior\u00e9. Et si le seul grand \u00c9tat encore consid\u00e9r\u00e9 comme sain de l\u2019Union voit ses d\u00e9ficits grandir, c\u2019en sera fini de la notation AAA des gadgets de sauvetage bidouill\u00e9s par l\u2019eurocratie pour faire croire qu\u2019elle peut se sortir de la nasse sans r\u00e9visions d\u00e9chirantes. Adieu M\u00e9canisme Europ\u00e9en de Stabilit\u00e9, adieu FESF ! Je ne pleurerai pas ces deux \u00ab bidules \u00bb, mais cette fois-ci, l\u2019heure de v\u00e9rit\u00e9 pourrait bien sonner quant \u00e0 la r\u00e9solution de la crise des dettes souveraines. Et bien s\u00fbr, nos \u00e9lites n\u2019auront rien pr\u00e9par\u00e9 pour absorber ce choc. \u00c0 tout hasard, je leur rappelle tr\u00e8s immodestement mes recommandations\u2026 L\u2019Allemagne, ainsi que tout \u00c9tat g\u00e9r\u00e9 de fa\u00e7on responsable, devrait soumettre ses finances \u00e0 des \u00ab stress tests \u00bb s\u00e9rieux avant de prendre de telles d\u00e9cisions qui augmentent ses charges fixes. Sans quoi, les sucreries offertes aux fonctionnaires aujourd\u2019hui pourraient bien \u00eatre le poison de l\u2019\u00e9conomie allemande de demain. \u2014-\nSur le web. "}