{"url": "https://www.contrepoints.org/2012/03/26/74687-tuerie-de-toulouse-y-a-t-il-une-co-responsabilite", "title": "Tuerie de Toulouse : y a-t-il une co-responsabilit\u00e9 ? ", "author": "Qu\u2019est-ce qui a bien pu inspirer la folie criminelle du tueur ? N\u2019h\u00e9sitons pas \u00e0 poser des questions g\u00eanantes. Un texte d\u2019opinion de Marc Crapez. Un comportement d\u2019auto-exclusion ", "date": "2012", "content": "Un texte d\u2019opinion de Marc Crapez. L\u2019enqu\u00eate fut rapide. A posteriori, il est facile de dire qu\u2019on aurait d\u00fb l\u2019arr\u00eater avant. Mais plusieurs tentatives d\u2019attentats djihadistes ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9jou\u00e9es ces derni\u00e8res ann\u00e9es. Et la police n\u2019a pas les moyens d\u2019avoir \u00e0 l\u2019\u0153il tous les suspects potentiels. Le risque z\u00e9ro n\u2019existe pas. Comme pour le 11 septembre, il y avait eu, en amont, des choix faits dans une s\u00e9lection de donn\u00e9es sans pr\u00e9cision math\u00e9matique. Un Mohamed Merah provient de quatre ingr\u00e9dients, du jeu des circonstances et de trois personnalit\u00e9s en une.  C\u2019est d\u2019abord un  forcen\u00e9, probablement radicalis\u00e9 parce que l\u2019arm\u00e9e fran\u00e7aise n\u2019avait pas voulu de lui en raison de son pass\u00e9 d\u00e9linquant, comme Anders Breivik a pu devenir un tueur fou n\u00e9o-nazi apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 exclu par le parti populiste norv\u00e9gien. C\u2019est ensuite un djihadiste. Mohamed Merah, c\u2019est enfin \u2013 ayons le courage de le dire \u2013 le petit beur haineux, qui \u00ab nique sa race \u00e0 la France \u00bb et qu\u2019imite si bien Elie Semoun. Ce jeune beur haineux ne devient pas tueur sans se superposer au forcen\u00e9, au djihadiste et \u00e0 tout un concours de circonstances, mais il est l\u2019une des pi\u00e8ces du puzzle. Malika Sorel le souligne, \u00ab ce discours de haine qui est tenu par les associations contre le suppos\u00e9 racisme des Fran\u00e7ais braque les enfants issus de l\u2019immigration \u00bb. Un comportement d\u2019auto-exclusion Dans mon dernier livre, je cite le t\u00e9moignage d\u2019un repenti de cette haine de la France, Younes Amrani. Il reconna\u00eet n\u2019avoir jamais subi ni discrimination, ni insulte, aucun trauma d\u00e9clencheur autre qu\u2019une propension \u00e0 se monter mutuellement la t\u00eate : \u00ab J\u2019ai eu un comportement d\u2019auto-exclusion, voire \u2018raciste\u2019 vis-\u00e0-vis des \u2018autres\u2019 [\u2026] On a commenc\u00e9 \u00e0 \u00eatre vraiment raciste, lorsque vous voyez tout ce que les Fran\u00e7ais ont, et le peu de choses que l\u2019on a, on r\u00e9pond par la coupure, la \u2018haine\u2019 et le d\u00e9go\u00fbt de la France. \u00bb On \u00ab d\u00e9teste la France \u00bb car on \u00ab voit des racistes de partout et on se coupe du monde \u00bb. Cette attitude, fond\u00e9e \u00ab sur un ressentiment, une aigreur, peut-\u00eatre m\u00eame de la jalousie par rapport aux Fran\u00e7ais \u00bb, est aliment\u00e9 par \u00ab toutes ces certitudes de \u2018complot\u2019 contre nous, contre les Arabes \u00bb. Une fois instill\u00e9e cette id\u00e9e d\u2019exclusion, la propagande djihadiste joue sur du velours en susurrant \u00e0 l\u2019oreille : \u00ab En France, on a tout fait pour que tu ne sois plus rien\u2026 Ils ont eu besoin de vos parents pour ramasser des poubelles ou tenir des marteau-piqueurs, mais si vous aspirez \u00e0 autre chose, l\u00e0, ils ne veulent plus de vous \u00bb (film \u00ab La D\u00e9sint\u00e9gration \u00bb). Cette contre-soci\u00e9t\u00e9 hargneuse a \u00e9t\u00e9 engendr\u00e9e par les intellectuels d\u2019extr\u00eame-gauche. Ce ne sont pas des poussent-au-crime, car la haine de la France est tr\u00e8s loin d\u2019expliquer qu\u2019on commette un crime qui implique une spirale. Mais leur propagande, relay\u00e9e par les m\u00e9dias, constitue un d\u00e9nigrement violent et injuste des Fran\u00e7ais. Ils ont enfant\u00e9 un climat de suspicion envers notre pays, qui fait l\u2019objet d\u2019un d\u00e9lit de faci\u00e8s politique apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 rou\u00e9 de coups m\u00e9diatiques. \u00c0 l\u2019occasion de la minute de silence, des lyc\u00e9ens du 93 ont demand\u00e9 quand le m\u00eame hommage serait rendu aux enfants palestiniens. \u00c0 Rouen, une enseignante propose une minute de silence pour comm\u00e9morer la mort du tueur, puis c\u2019est une c\u00e9r\u00e9monie \u00e0 la m\u00e9moire d\u2019une victime qui est perturb\u00e9e par une fondamentaliste. Mais Tariq Ramadan s\u2019en prend au \u00ab populisme \u00bb et victimise le tueur : \u00ab Il exprime une pens\u00e9e politique d\u2019un jeune adulte d\u00e9rout\u00e9 qui n\u2019est habit\u00e9 ni par les valeurs de l\u2019islam, ni par des pens\u00e9es racistes ou antis\u00e9mites. Jeune, d\u00e9sorient\u00e9 [\u2026] victime d\u2019un ordre social qui l\u2019avait d\u00e9j\u00e0 condamn\u00e9 \u00bb, etc. Ces exemples sont plus pr\u00e9occupants que la crainte d\u2019un arsenal s\u00e9curitaire. Au lieu de hurler \u00e0 l\u2019atteinte aux libert\u00e9s \u00e0 chaque pas de la police (discours dont les sir\u00e8nes s\u00e9duisent certains lib\u00e9raux), f\u00e9licitons-nous que le fichier Cristina ait facilit\u00e9 l\u2019enqu\u00eate et saluons les tentatives, fussent-elles maladroites, de s\u2019aligner sur les pays anglo-saxons qui ont accru le rayon d\u2019investigation sur de simples pr\u00e9somptions de preuves. \u2014-\nSuivre les articles de l\u2019auteur sur Facebook. "}