{"url": "https://www.contrepoints.org/2015/11/29/230924-une-cop21qui-sannonce-bien", "title": "Une COP21 qui s\u2019annonce bien ! ", "author": "quoi qu\u2019il puisse arriver et quelle que soit l\u2019issue des \u00e2pres n\u00e9gociations internationales, la France se fera un devoir de tout signer, tout appliquer scrupuleusement et plut\u00f4t deux fois qu\u2019une on sait aussi, d\u2019ores et d\u00e9j\u00e0, que ce pays va se prendre une avoin\u00e9e fiscale m\u00e9morable quadruplement ", "date": "2015", "content": "Bien s\u00fbr, cet \u00e9chec in\u00e9vitable est d\u00e9j\u00e0 dig\u00e9r\u00e9 par une presse obs\u00e9quieuse qui a pr\u00e9par\u00e9 ses nombreux articles sur l\u2019aspect d\u00e9cisif de cette r\u00e9union, sur la fermet\u00e9 des d\u00e9cisions prises et sur les grandes avanc\u00e9es que notre immense pr\u00e9sident aura su n\u00e9gocier d\u2019\u00e2pre lutte ; en bref, cet \u00e9chec sera une r\u00e9ussite programm\u00e9e. Maintenant, rien n\u2019interdit d\u2019imaginer qu\u2019\u00e0 cette faillite pr\u00e9visible ne s\u2019ajoutent d\u2019autres d\u00e9boires et accidents, nettement moins g\u00e9rables par toute l\u2019intendance \u00e9co-consciente rassembl\u00e9e autour du grand raout de fin d\u2019ann\u00e9e. Par exemple, il pourrait y avoir une fac\u00e9tie m\u00e9t\u00e9orologique qui ne manquerait pas de sel : si, par malheur, le mois de d\u00e9cembre parisien devait enregistrer des chutes de neige, on peut penser que les autorit\u00e9s, en temps normal passablement d\u00e9sorganis\u00e9es par quelques flocons (au point de pousser certains d\u00e9put\u00e9s \u00e0 des gestes tragiques comme celui de pondre des projets de lois comiques), seraient pour le coup compl\u00e8tement d\u00e9pass\u00e9es et transformeraient cette COP21 en fiasco d\u2019ampleur internationale, voire olympique si, dans un sursaut d\u2019incomp\u00e9tence fr\u00e9n\u00e9tique, nos ministres venaient \u00e0 s\u2019en m\u00ealer directement. Par exemple, le d\u00e9but des hostilit\u00e9s festivit\u00e9s r\u00e9unions de travail et l\u2019inauguration de cette grande conf\u00e9rence des Nations Unies sur le r\u00e9chau refroi changement climatique aura lieu ce lundi 30 et tout indique d\u00e9j\u00e0 que ces \u00e9v\u00e9nements vont s\u00e9rieusement modifier les petites habitudes des Franciliens. Et par \u00ab s\u00e9rieusement modifier \u00bb, on comprend qu\u2019il va y avoir une belle foire d\u2019empoigne sur les routes et dans les transports en commun que le tout Paris s\u2019est entrepris \u00e0 g\u00e9n\u00e9reusement saboter r\u00e9organiser pendant cette p\u00e9riode. Autoroutes (A1 notamment) ferm\u00e9es le dimanche soir et le lundi aux heures de pointe, p\u00e9riph\u00e9rique ouvert, ferm\u00e9, d\u00e9coup\u00e9 et r\u00e9organis\u00e9 \u00e0 coups de barrages policiers le dimanche et le lundi, \u00e0 diff\u00e9rents endroits, et \u00e0 diff\u00e9rents moments, de nombreuses voies ferm\u00e9es pendant plusieurs heures dans Paris intra-muros, messages du maire, Anne Hidalgo, enjoignant les Franciliens d\u2019aller voir ailleurs s\u2019ils y sont (en esp\u00e9rant les y trouver le plus longtemps possible), bref, tout est rassembl\u00e9 pour qu\u2019un individu, normalement constitu\u00e9, fasse absolument tout pour \u00e9viter la capitale fran\u00e7aise ces prochains jours. \u00c0 l\u2019\u00e9vidence, ceux qui le peuvent poseront une journ\u00e9e de vacance, de RTT ou de maladie. Et ceux qui ne le peuvent pas (notamment les plus pauvres, les salari\u00e9s non fonctionnaires, les professions lib\u00e9rales et les artisans) et qui devront, co\u00fbte que co\u00fbte, aller dans ce petit enfer que sera devenue la capitale fran\u00e7aise, se retrouveront ou bien dans des transports certes gratuits mais surtout tr\u00e8s probablement bond\u00e9s, soit sur ces tron\u00e7ons de route encore ouverts et fort probablement tout aussi gav\u00e9s de v\u00e9hicules. Dans leur grande lucidit\u00e9 (et au milieu du nuage vaporeux qui leur sert de cortex), les autorit\u00e9s se doutent bien qu\u2019une ou deux difficult\u00e9s risquent bien de pointer leur nez dans les heures \u00e0 venir. C\u2019est pourquoi elles ont pris la courageuse d\u00e9cision de rendre les transports en commun payants par tous les contribuables et non plus par ses seuls clients. Dans la novlangue collectiviste de la r\u00e9gion \u00cele-de-France, cela se transforme en une agr\u00e9able gratuit\u00e9 des transports pour le 29 et le 30 novembre. Le contribuable, m\u00eame tondu ras, a bon dos. Dans le m\u00eame temps, histoire d\u2019ajouter un minimum de confusion \u00e0 une situation d\u00e9j\u00e0 passablement bourbeuse, la pr\u00e9fecture a incit\u00e9 les usagers \u00e0 ne pas utiliser ces transports pay\u00e9s par tous. Comprenne qui pourra et d\u00e9merdez-vous. Bonne nouvelle dans ce concentr\u00e9 de migraines, toutes les GrrRrrandes marches citoyennes, festives et \u00e9cobulleuses de ce dimanche sont annul\u00e9es. Les Franciliens auront au moins le petit plaisir, entre deux bouchons et des m\u00e9tros pleins \u00e0 craquer, de ne pas supporter les flonflons ent\u00eatants et les slogans agressivement niais que ces marches nous promettaient s\u00fbrement. Malheureusement, la raison pour laquelle ces marches sont annul\u00e9es rendront ce plaisir assez fugace : les r\u00e9cents attentats qu\u2019a subi Paris ont assez logiquement entra\u00een\u00e9 une petite nervosit\u00e9 des autorit\u00e9s \u00e0 l\u2019id\u00e9e que de gros amas touffus de mammif\u00e8res viennent trottiner en c\u0153ur sur les boulevards de la capitale, offrant ainsi leurs masses dodues \u00e0 la convoitise terroriste. Or, si le raisonnement se tient pour ces marches, il semble se diluer subitement d\u00e8s qu\u2019on aborde les transports en commun qui, selon toute vraisemblance, seront bien pleins pendant la douloureuse p\u00e9riode de gestation taxophile de la COP21 ; autrement dit, on interdit les rassemblements joufflus d\u2019imb\u00e9ciles biberonn\u00e9s \u00e0 la propagande r\u00e9chauffiste, mais on autorise les quidams apolitiques \u00e0 se faire \u00e9ventuellement \u00e9parpiller en groupe dans les caisses \u00e0 sardines de la RATP. La logique m\u2019\u00e9chappe, mais baste, passons. Et elle continue de m\u2019\u00e9chapper lorsqu\u2019on apprend aussi que cette m\u00eame manifestation grandiose au budget \u00ab no limit \u00bb se verra dot\u00e9e de 2800 policiers et gendarmes post\u00e9s au Bourget (Seine-Saint-Denis), o\u00f9 va d\u00e9buter la conf\u00e9rence lundi. Dans le m\u00eame temps, les aimables petits chalets du march\u00e9 de No\u00ebl install\u00e9 au Trocad\u00e9ro, qui accueilleront les milliers de Parisiens et de touristes en qu\u00eate de cadeaux et de produits du terroir, pourront b\u00e9n\u00e9ficier d\u2019un triplet de roulottes de surveillance, de cam\u00e9ras vid\u00e9os et d\u2019une petite brochette de vigiles. \u00c7a suffira bien. Il ne faudrait pas d\u00e9peupler les forces de s\u00e9curit\u00e9 pr\u00e9sentes \u00e0 la COP21 et ce d\u2019autant plus qu\u2019on a judicieusement choisi la Seine Saint-Denis pour le happening (Molenbeek n\u2019avait pas \u00e9t\u00e9 retenu car malheureusement en Belgique). Mais tout ceci nous fait oublier l\u2019essentiel. Apr\u00e8s tout, cette COP21 est tout de m\u00eame l\u2019occasion de parler \u00e9cologie, r\u00e9chauffement climatique et solutions pour nous sortir d\u2019une orni\u00e8re dont rien n\u2019indique qu\u2019on soit tomb\u00e9 dedans. Or, c\u00f4t\u00e9 solutions, pour le coup, on sait que ce ne sera pas un \u00e9chec puisque, quoi qu\u2019il puisse arriver et quelle que soit l\u2019issue des \u00e2pres n\u00e9gociations internationales, la France se fera un devoir de tout signer, tout appliquer scrupuleusement et plut\u00f4t deux fois qu\u2019une. Et comme l\u2019unique moyen op\u00e9rationnel de nos politiciens consiste \u00e0 faire s\u2019abattre des taxes vexatoires sur le contribuable, on sait aussi, d\u2019ores et d\u00e9j\u00e0, que ce pays va se prendre une avoin\u00e9e fiscale m\u00e9morable. D\u2019ailleurs, le gouvernement pr\u00e9pare d\u00e9j\u00e0 psychologiquement le moutontribuable \u00e0 une tonte des plus s\u00e9v\u00e8res : des articles de presse sont d\u00e9j\u00e0 sortis pour bien expliquer qu\u2019il faudra s\u2019attendre, dans les prochaines ann\u00e9es, \u00e0 un quadruplement de la taxe carbone. Oui, vous avez bien lu, quadruplement. Et l\u2019augmentation, progressive mais soutenue, commencera d\u00e8s 2016. Si, \u00e0 ces taxes en folie, on ajoute toutes les id\u00e9es g\u00e9niales de nos \u00e9lites en roue libre (et en \u00e9tat d\u2019urgence), on comprend que ce sont de v\u00e9ritables tsunamis vengeurs de taxes, de ponctions et de contributions d\u00e9lirantes qui vont d\u00e9ferler sur le peuple fran\u00e7ais. Bref, exactement ce dont le pays avait besoin. D\u00e9cid\u00e9ment, cette COP21 s\u2019annonce bien !\n\u2014-\nSur le web "}