{"url": "https://www.contrepoints.org/2013/09/06/137872-gouvernement-reecrit-lhistoire", "title": "Le gouvernement r\u00e9\u00e9crit l\u2019histoire ", "author": "Alors que certaines affaires d\u2019actualit\u00e9 sont pass\u00e9es sous silence, le programme d\u2019histoire est revu pour mieux coller \u00e0 l\u2019actualit\u00e9 : finis la production et le capitalisme, qui laissent place \u00e0 la guerre et au totalitarisme. Par Baptiste Cr\u00e9teur. ", "date": "2013", "content": "Par Baptiste Cr\u00e9teur. Une hirondelle ne fait pas le printemps. Mais quand le bruit des bottes de milliers d\u2019hirondelles se fait entendre au loin, l\u2019inqui\u00e9tude peut l\u00e9gitimement grandir. Nous ne parlons plus d\u2019une amnistie accord\u00e9e \u00e0 des bandes criminelles qui se font appeler syndicats et \u00e0 qui on excuse d\u00e9tournements de fonds et vandalisme parce qu\u2019ils arborent des drapeaux rouges, ni d\u2019une culture de l\u2019excuse qui s\u2019instaure dans le syst\u00e8me judiciaire \u00e0 l\u2019\u00e9gard des jeunes de Zones Urbaines Sensibles\u00ae. On parle ici de l\u2019\u00c9ducation nationale, qui refait le monde. En changeant l\u2019homme d\u2019abord. Et la femme, et tout ce qui se trouve entre les deux. Le gouvernement croit dur comme fer que les \u00e9tudes de genre ont bien montr\u00e9 que nous \u00e9tions tous des transgenres polymorphes et que le combat l\u00e9gitime de quelques-uns pour faire reconna\u00eetre leur identit\u00e9 aupr\u00e8s d\u2019\u00c9tats longtemps r\u00e9calcitrants m\u00e9rite qu\u2019on m\u00e8ne aujourd\u2019hui un combat pour faire perdre leur identit\u00e9 \u00e0 tous les autres. On va donc d\u00e9construire les st\u00e9r\u00e9otypes, les clich\u00e9s, et les enfants par la m\u00eame occasion. On ne parle plus seulement d\u2019\u00e9galit\u00e9 entre les sexes, on parle bien d\u2019indiff\u00e9renciation, de faire en sorte que les diff\u00e9rences soient aplanies. Le bulldozer de l\u2019\u00e9ducation d\u2019\u00c9tat a ici bien plus de poids que les chenilles des tanks et les balles des goulags en tant que rouleau compresseur de l\u2019individu : le collectivisme est une guerre asym\u00e9trique, le totalitarisme est une guerre de positions. Petit \u00e0 petit, l\u2019oiseau bancal fait son nid ; une th\u00e9orie qui n\u2019est que cela a \u00e9t\u00e9 progressivement introduite, pas \u00e0 pas, jusqu\u2019\u00e0 ce qu\u2019on la rende visible ; l\u2019inauguration de la th\u00e9orie du genre \u00e0 l\u2019\u00e9cole a lieu bien apr\u00e8s son introduction, et elle n\u2019est pas tout \u00e0 fait pr\u00e9sent\u00e9e comme une th\u00e9orie. De m\u00eame, la th\u00e9orie du r\u00e9chauffement climatique anthropique, ses mod\u00e8les tarabiscot\u00e9s et erron\u00e9s \u00e0 la capacit\u00e9 pr\u00e9dictive nulle et \u00e0 la valeur ajout\u00e9e n\u00e9gative a men\u00e9 \u00e0 des actions coercitives nombreuses, mais aussi et avant tout \u00e0 un martelage consciencieux des enfants. Il n\u2019est pas idiot de les inciter \u00e0 \u00e9teindre la lumi\u00e8re, mais il est dangereux de leur faire croire qu\u2019ils ont le choix entre d\u00e9croissance et plan\u00e8te inhabitable \u00e0 l\u2019atmosph\u00e8re irrespirable. \u00c9trangement, quand il s\u2019agit d\u2019\u00e9ducation, le principe de pr\u00e9caution ne semble plus de mise ; \u00ab d\u00e9construire les st\u00e9r\u00e9otypes \u00bb ne peut pas attendre. L\u2019histoire, en revanche, peut. Plus particuli\u00e8rement, l\u2019histoire des syst\u00e8mes de production et du capitalisme ; d\u00e9j\u00e0 survol\u00e9e, elle disparait tout bonnement de certains programmes d\u2019histoire. Ce qui a permis \u00e0 l\u2019humanit\u00e9 plus de progr\u00e8s en quelques si\u00e8cles qu\u2019en plusieurs mill\u00e9naires, plus de paix et de prosp\u00e9rit\u00e9 que les lendemains qui chantent n\u2019en ont jamais promis ne vaut pas qu\u2019on l\u2019\u00e9voque ; le capitalisme, apr\u00e8s tout, n\u2019est pas vraiment d\u2019actualit\u00e9 alors que l\u2019\u00e9conomie mixte et la social-d\u00e9mocratie r\u00e8gnent et que les hommes politiques et non les parents choisissent ce que les enfants apprennent. C\u2019est donc en changeant l\u2019histoire qu\u2019on va changer l\u2019homme, en enseignant \u00e0 l\u2019enfant la peur du fascisme et des m\u00e9chants r\u00e9gimes totalitaires sans leur donner de mod\u00e8le alternatif au collectivisme, en \u00e9rigeant une fois de plus l\u2019\u00c9tat en rempart tout puissant contre le fascisme \u2013 contradiction dans les termes s\u2019il en est. Les antifascistes d\u2019aujourd\u2019hui sont les fascistes de demain, mais ils ne pourront pas le comprendre ; comment le pourraient-ils, quand on nie les racines socialistes du fascisme, quand on tente de faire croire que le fascisme \u00e9tait d\u2019extr\u00eame-droite et qu\u2019on tente de noyer ou faire dispara\u00eetre certains hommes politiques et auteurs lib\u00e9raux qui si\u00e9geaient \u00e0 gauche comme Bastiat et Tocqueville ? Pourquoi ne pas plut\u00f4t expliquer aux enfants que les Fran\u00e7ais n\u2019\u00e9taient pas tous r\u00e9sistants, que les Femen ne sont pas les femmes ind\u00e9pendantes qu\u2019on croit, qui \u00e9taient Mao et Che Guevara, que la croissance et l\u2019entreprise ne se d\u00e9cr\u00e8tent pas, qu\u2019il existe une solidarit\u00e9 sans l\u2019\u00c9tat-providence, que la philosophie ne se limite pas \u00e0 conna\u00eetre les noms de quelques auteurs ou ce que signifie vraiment la devise fran\u00e7aise ? Et surtout pourquoi, au lieu de tenter de leur faire oublier des st\u00e9r\u00e9otypes qu\u2019ils n\u2019ont pas encore appris, ne pas s\u2019assurer qu\u2019ils sachent lire, \u00e9crire et compter et puissent continuer \u00e0 apprendre par eux-m\u00eames ? Au moins, les programmes all\u00e9g\u00e9s collent mieux avec l\u2019actualit\u00e9 : si l\u2019histoire prend le sens que le gouvernement veut lui donner, les enfants ont bien plus de chances en France de conna\u00eetre le totalitarisme que le capitalisme et la production. \u2014\n\u00c0 lire aussi : Le tableau noir de l\u2019\u00e9cole fran\u00e7aise "}