{"url": "https://www.contrepoints.org/2021/09/24/406368-nucleaire-une-energie-sans-couleur-politique", "title": "Nucl\u00e9aire : une \u00e9nergie sans couleur politique ", "author": "Par Michel Gay. Mais alors : ", "date": "2021", "content": "\u00ab\u2009Le nucl\u00e9aire n\u2019appartient \u00e0 aucun parti et n\u2019a pas de couleur politique\u2009\u00bb clame dans Le Point, la porte-parole de La R\u00e9publique en Marche (LREM), Maud Bregeon. La production d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 nucl\u00e9aire d\u00e9carbon\u00e9e est m\u00eame \u00ab\u2009une chance pour la France\u2009\u00bb comme l\u2019a de nouveau soulign\u00e9 le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique en juillet 2021 apr\u00e8s son discours au Creusot en d\u00e9cembre 2020. NUCL\u00c9AIRE OU ENR : IL FAUT CHOISIR Dans l\u2019int\u00e9r\u00eat sup\u00e9rieur de la France, tout responsable politique devrait s\u2019attacher \u00e0 d\u00e9fendre l\u2019industrie nucl\u00e9aire fran\u00e7aise alors que les prochaines ann\u00e9es seront d\u00e9cisives pour le renouveau de la fili\u00e8re. Cette tribune de Maud Bregeon \u00e9crite sous l\u2019\u00e9tendard de LREM pourrait presque faire croire que le Pr\u00e9sident Emmanuel Macron se positionne comme chef de file pour d\u00e9fendre le patrimoine industriel nucl\u00e9aire dans la campagne pr\u00e9sidentielle qui se profile d\u00e9j\u00e0. Mais alors : \u2014 Pourquoi ce m\u00eame Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique n\u2019a-t-il pas engag\u00e9 \u00ab\u2009en m\u00eame temps\u2009\u00bb son gouvernement \u00e0 revenir sur la loi dite de transition \u00e9nerg\u00e9tique (LTECV) engag\u00e9e par la majorit\u00e9 politique pr\u00e9c\u00e9dente (dans laquelle il \u00e9tait le ministre des Finances) et qui limite la puissance nucl\u00e9aire install\u00e9e\u2009? \u2014 Pourquoi a-t-il laiss\u00e9 fermer la centrale de Fessenheim produisant annuellement plus de 10 milliards de kWh d\u00e9carbon\u00e9s et pilotables sans aucune justification technique, \u00e9conomique ou de s\u00fbret\u00e9\u2009? \u2014 Pourquoi nomme-t-il des ministres antinucl\u00e9aires (la \u00e9ni\u00e8me \u00e9tant Barbara Pompili) \u00e0 la t\u00eate du minist\u00e8re de l\u2019\u00c9cologie toujours responsable de l\u2019\u00e9nergie, et donc aussi du nucl\u00e9aire\u2009? \u2014 Pourquoi a-t-il propuls\u00e9 l\u2019antinucl\u00e9aire Pascal Canfin en t\u00eate de sa liste aux \u00e9lections europ\u00e9ennes, puis \u00e0 la pr\u00e9sidence de la Commission environnement du Parlement europ\u00e9en\u2009? Ce dernier d\u00e9clare pourtant, contre les int\u00e9r\u00eats de la France, que le nucl\u00e9aire ne sera jamais consid\u00e9r\u00e9 comme une \u00e9nergie verte\u2009? \u2014 Pourquoi repousse-t-il sans cesse la d\u00e9cision de construire de nouvelles centrales\u2009? \u2014 Pourquoi a-t-il enterr\u00e9 le projet de quatri\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration de r\u00e9acteurs nucl\u00e9aires (ASTRID)\u2009? \u2014 Pourquoi s\u2019ent\u00eate-t-il \u00e0 sous-estimer les besoins futurs de la consommation d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 (estim\u00e9s \u00e0 650 TWh en 2050) alors que les acad\u00e9mies des sciences, des technologies, et, r\u00e9cemment, le directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019\u00e9nergie et du climat (Laurent Michel, DGEC au sein du minist\u00e8re de l\u2019\u00c9cologie) disent que ce chiffre est notoirement insuffisant\u2009? Les discours de La France Insoumise (LFI) et des partis \u00e9cologistes (EELV) sont clairement antinucl\u00e9aires, mais LREM pourrait balayer devant sa porte\u2026 LE NUCL\u00c9AIRE A LE VENT EN POUPE L\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA) a derni\u00e8rement relev\u00e9 ses projections de production mondiale d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 nucl\u00e9aire. Elle pr\u00e9voit d\u00e9sormais un doublement de la puissance nucl\u00e9aire install\u00e9e d\u2019ici \u00e0 2050 dans le sc\u00e9nario le plus favorable. Dans son hypoth\u00e8se haute, elle table sur une capacit\u00e9 de production de l\u2019\u00e9nergie nucl\u00e9aire de 792 gigawatts (GW) en 2050, contre 393 GW l\u2019an dernier. Elle misait auparavant sur 715 GW. Dans son rapport, le directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019AIEA (Rafael Grossi) indique \u00ab\u2009une sensibilisation croissante au fait que l\u2019\u00e9nergie nucl\u00e9aire est absolument vitale dans nos efforts pour combattre le r\u00e9chauffement climatique\u2009\u00bb. L\u2019industrie nucl\u00e9aire s\u2019int\u00e9resse aujourd\u2019hui \u00e9galement aux petits r\u00e9acteurs modulaires ou SMR (small modular reactors) et aux r\u00e9acteurs de quatri\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration utilisant 100 fois mieux l\u2019uranium (qui devient durable et disponible pour des milliers d\u2019ann\u00e9es), et dont l\u2019un des objectifs est de minimiser les d\u00e9chets. En 2020, l\u2019\u00e9nergie nucl\u00e9aire a fourni environ 10 % de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 mondiale (autant que l\u2019hydraulique), contre encore 37 % pour le charbon. COMPL\u00c9MENTARIT\u00c9 OU SUPERCHERIE\u2009? Nicolas Couderc, directeur France \u00ab\u2009d\u2019EDF Renouvelables\u2009\u00bb critique les d\u00e9bats nationaux sur le mix \u00e9nerg\u00e9tique dans \u00ab\u2009Vivre EDF l\u2019hebdo\u2009\u00bb du 17 septembre 2021, et plaide pour la \u00ab\u2009compl\u00e9mentarit\u00e9 des moyens de production bas carbone\u2009\u00bb. Il renforce ainsi paradoxalement la conviction des \u00e9cologistes antinucl\u00e9aires sur les bienfaits des \u00e9nergies intermittentes du vent et du soleil. Il est surprenant de voir comment la fonction cr\u00e9e l\u2019organe contre les propres int\u00e9r\u00eats de la maison m\u00e8re EDF. Cette pseudo \u00ab\u2009compl\u00e9mentarit\u00e9 des moyens de production bas carbone\u2009\u00bb peut parfois se r\u00e9v\u00e9ler judicieuse dans des pays qui produisent leur \u00e9lectricit\u00e9 majoritairement avec du gaz et du charbon comme l\u2019Allemagne ou la Pologne. L\u2019introduction d\u2019\u00e9olien et de solaire intermittents diminue alors les \u00e9missions de CO2. Mais ces productions erratiques conduisent toutefois \u00e0 une impasse, les productions al\u00e9atoirement variables et intermittentes d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 ne pouvant pas d\u00e9passer 40 % du mix pour la stabilit\u00e9 du r\u00e9seau. Mais pour la France, qu\u2019apporterait donc le solaire et l\u2019\u00e9olien \u00e0 un parc d\u00e9j\u00e0 d\u00e9carbon\u00e9 par le nucl\u00e9aire et l\u2019hydraulique\u2009? Au contraire, ces deux moyens se r\u00e9v\u00e8lent nuisibles. Leurs productions subventionn\u00e9es reviennent de plus en plus cher, r\u00e9duisent l\u2019ind\u00e9pendance \u00e9nerg\u00e9tique de la France et d\u00e9s\u00e9quilibrent sa balance commerciale, les \u00e9oliennes \u00e9tant import\u00e9es des pays europ\u00e9ens voisins et les panneaux photovolta\u00efques provenant essentiellement de Chine. Et l\u2019argument \u00e9cul\u00e9 de la \u00ab\u2009diversification du mix\u2009\u00bb est de la poudre aux yeux pour ceux qui n\u2019ont pas compris que la fiabilit\u00e9 d\u2019une production ne s\u2019am\u00e9liore pas en la rempla\u00e7ant, m\u00eame partiellement, par une autre moins fiable\u2026 QUEL INT\u00c9R\u00caT\u2009? Le seul int\u00e9r\u00eat potentiel d\u00e9risoire (et illusoire\u2009?) des \u00e9oliennes et des panneaux solaires serait qu\u2019EDF se \u00ab\u2009fasse la main\u2009\u00bb en France afin de pouvoir ensuite vendre cette technique subventionn\u00e9e \u00e0 l\u2019international, l\u00e0 o\u00f9 les b\u00e9n\u00e9fices sont juteux afin de les r\u00e9investir ensuite dans le nucl\u00e9aire en France. Mais l\u2019Union europ\u00e9enne antinucl\u00e9aire en est consciente. C\u2019est m\u00eame la raison pour laquelle elle voudrait s\u00e9parer la partie \u00ab\u2009Verte\u2009\u00bb de la partie \u00ab\u2009Bleue\u2009\u00bb de la gouvernance d\u2019EDF afin d\u2019interdire des subventions crois\u00e9es. L\u2019objectif cach\u00e9 \u00e9tant de faire enfin exploser EDF qui fait de l\u2019ombre aux autres concurrents europ\u00e9ens\u2009! Le nucl\u00e9aire n\u2019a peut-\u00eatre pas de couleur, mais dans le domaine de l\u2019\u00e9nergie les positions de nos responsables politiques fran\u00e7ais sont plus que critiquables face aux man\u0153uvres de l\u2019Allemagne et de l\u2019UE pour d\u00e9truire EDF, un concurrent europ\u00e9en \u00ab\u2009trop performant\u2009\u00bb gr\u00e2ce \u00e0 ses centrales nucl\u00e9aires.   "}