{"url": "https://www.contrepoints.org/2012/11/20/105057-ou-est-passee-la-manif", "title": "O\u00f9 est pass\u00e9e la manif ? ", "author": "\u00e9touffer le d\u00e9bat est toujours la pire m\u00e9thode pour r\u00e9soudre un probl\u00e8me l\u2019absence de dialogue provoque toujours des frustrations qui aboutissent syst\u00e9matiquement \u00e0 la mont\u00e9e des crispations, puis des col\u00e8res ", "date": "2012", "content": " Pour beaucoup de mes lecteurs habituels, la partialit\u00e9 et la m\u00e9diocrit\u00e9 du journalisme actuel ne seront pas une surprise. Nonobstant le d\u00e9tachement que j\u2019ai appris \u00e0 d\u00e9velopper devant les v\u00e9ritables pignouferies de presse que je rencontre r\u00e9guli\u00e8rement, j\u2019avoue avoir \u00e9t\u00e9, cette fois-ci, particuli\u00e8rement \u00e9tonn\u00e9 de l\u2019absence compacte de toute information tangible dans la presse mainstream.  Avant d\u2019aller plus loin, \u00e9voquons rapidement les \u00e9v\u00e9nements eux-m\u00eames. Le samedi 10 novembre dernier, \u00e0 Paris, s\u2019est tenue une manifestation organis\u00e9e notamment par Riposte La\u00efque et d\u2019autres associations assez vari\u00e9es dont le mot d\u2019ordre \u00e9tait la lutte contre le \u00ab fascisme islamique \u00bb. Cette manifestation a r\u00e9ussi \u00e0 rassembler plusieurs centaines de personnes, entre 600 et 800 selon la police et autour de 2500 selon les organisateurs, ceci d\u2019apr\u00e8s l\u2019introuvable d\u00e9p\u00eache AFP relay\u00e9e sur le site L\u2019Alsace.fr dont la notori\u00e9t\u00e9 n\u2019est plus \u00e0 faire (?). Sur Le Figaro, Le Monde, Lib\u00e9ration ou d\u2019autres, aucune information, pas la moindre bribe de br\u00e8ve n\u2019a \u00e9voqu\u00e9 ce rassemblement. C\u2019\u00e9tait pourtant \u00e0 Paris, proche des r\u00e9dactions cit\u00e9es, et, en mati\u00e8re d\u2019information m\u00e9diatisable, on peut difficile faire mieux puisqu\u2019il s\u2019agit d\u2019un sujet prompt \u00e0 d\u00e9clencher les d\u00e9bats, les pol\u00e9miques et les hordes de trolls de toute part : il semble \u00e9vident que m\u00eame une br\u00e8ve relatant les faits aurait attir\u00e9 les lecteurs par centaines de milliers, avec commentaires, twitts, likes et autres partages Facebook. Les Fran\u00e7ais semblent en effet fort friands de d\u00e9bats de soci\u00e9t\u00e9s pleins de testost\u00e9rone o\u00f9 les analystes des religions dans ce paradis pourtant th\u00e9oriquement la\u00efque aiment bien se cogner g\u00e9n\u00e9reusement les uns sur les autres, comme en t\u00e9moigne par exemple cette nouvelle parue sur LeFigaro.fr qui parle, miam, d\u2019islamisation et d\u2019islamophobie et qui r\u00e9colte un nombre tr\u00e8s impressionnant de commentaires (des milliers), de partages facebook (des centaines) et de twitts (par dizaines). Bref, on ne peut que noter l\u2019\u00e9trange traitement ou plut\u00f4t, la totale absence de traitement de cette manifestation dans les m\u00e9dias grands publics. Il faut aller fouiller du c\u00f4t\u00e9 des m\u00e9dias en ligne alternatifs ou des m\u00e9dias \u00e9trangers, russes par exemple, pour commencer \u00e0 trouver trace de ce qui s\u2019est pass\u00e9 ce samedi 10 novembre. Voici par exemple une courte vid\u00e9o de la cha\u00eene CBN (Christian Broadcasting Network) :    Mon propos n\u2019est pas, ici, de donner plus d\u2019importance \u00e0 la manifestation elle-m\u00eame qu\u2019elle n\u2019en m\u00e9rite. Cela reste un fait divers, mais, au m\u00eame titre que lorsqu\u2019une poign\u00e9e de salafistes se massent devant une ambassade et b\u00e9n\u00e9ficient d\u2019une couverture m\u00e9diatique notoire, on aurait pu s\u2019attendre \u00e0 un article dans quelques quotidiens. Mais l\u00e0, rien. Nada. Keudal. Ceci ne laisse de d\u00e9clencher des questions. En effet, soit nos journalistes se pr\u00e9tendent impartiaux, ou, \u00e0 tout le moins, aussi neutres qu\u2019humainement possible, et dans ce cas, on s\u2019attendrait \u00e0 un traitement, m\u00eame minimal, de l\u2019information. Soit ils annoncent d\u2019embl\u00e9e la couleur et expliquent que certaines informations n\u2019auront pas droit de cit\u00e9 dans leurs feuilles de chou. Soit : la libert\u00e9 d\u2019expression est aussi la libert\u00e9 de ne pas relayer certaines informations, c\u2019est aussi la libert\u00e9 \u00e9ditoriale de traiter ou pas un sujet. Mais dans ce cas, le lecteur, le contribuable doit absolument \u00eatre mis au courant de ce choix. Le cas \u00e9ch\u00e9ant, il y a tromperie sur la marchandise : on nous vend du Figaro ou du Monde ou du Lib\u00e9ration comme du journal d\u2019information alors que, visiblement, on sombre ici dans une propagande ou une censure (\u00e9ventuellement une auto-censure du politiquement correct) qui ne dit pas son nom. Mais m\u00eame si les journaux affichaient enfin clairement leurs partis pris id\u00e9ologiques (qu\u2019ils soient politiques, \u00e9conomiques, religieux ou autres), il subsisterait un probl\u00e8me. Partant de la constatation maintenant \u00e9vidente que ces m\u00e9dias sont tous largement pay\u00e9s avec de l\u2019argent public, ce public est en droit d\u2019attendre de leur part un traitement aussi large et aussi neutre que possible de l\u2019information. Apr\u00e8s tout, puisque l\u2019Etat distribue ces subventions au motif de la pluralit\u00e9, on est en droit d\u2019attendre un retour, m\u00eame modeste, sur l\u2019investissement des contribuables. En l\u2019esp\u00e8ce, le contribuable, qu\u2019il soit finalement lecteur ou non, est dans la position de pouvoir exiger que ses m\u00e9dias qui lui co\u00fbtent si cher lui fournissent toute l\u2019information concernant son propre pays, sans devoir aller chercher par lui-m\u00eame, sur des sites plus ou moins visibles ou, pire, sur des sites \u00e9trangers, les actualit\u00e9s qui le concernent ou l\u2019int\u00e9ressent. Et au-del\u00e0 m\u00eame de ce traitement minable de l\u2019information par une presse qui se suicide gr\u00e2ce \u00e0 l\u2019opium des subventions \u00e9tatiques, ce comportement de censure passive, qu\u2019elle soit assum\u00e9e ou simplement inconsciente, provoque indubitablement un autre danger. Le fait de ne pas parler de ces sujets, de ne pas relayer le politiquement incorrect ou les discours alternatifs sous d\u2019insondables pr\u00e9textes, entra\u00eene m\u00e9caniquement une ostracisation de ceux qui les portent. D\u00e8s lors, ces derniers n\u2019ont aucun mal \u00e0 utiliser le discours victimaire, les th\u00e9ories du complot ou de la censure. Force est de constater qu\u2019ils ont, de facto, raison : les m\u00e9dias mainstream, volens nolens, cachent litt\u00e9ralement ce genre d\u2019informations. Malheureusement, \u00e9touffer le d\u00e9bat est toujours la pire m\u00e9thode pour r\u00e9soudre un probl\u00e8me ; que ce soit pour les th\u00e9ories alternatives au r\u00e9chauffement climatique, pour la valeur des \u00e9nergies renouvelables, le probl\u00e8me de la dette, le lib\u00e9ralisme ou tout autre sujet, cela revient \u00e0 d\u00e9tourner les oreilles des paroles de personnes qui, pour le moment, cherchent surtout \u00e0 \u00eatre \u00e9cout\u00e9es. Or, l\u2019absence de dialogue provoque toujours des frustrations qui aboutissent syst\u00e9matiquement \u00e0 la mont\u00e9e des crispations, puis des col\u00e8res. \u00c0 ce titre, le non-traitement de la presse de ce genre d\u2019\u00e9v\u00e9nements (ce n\u2019est pas la premi\u00e8re fois) est une marque \u00e9vidente d\u2019un d\u00e9litement profond de la capacit\u00e9 de la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise \u00e0 g\u00e9rer et dig\u00e9rer ses propres pulsions, peurs et frustrations. Typiquement, cela fait maintenant des dizaines d\u2019ann\u00e9es qu\u2019on a plac\u00e9 le Front National dans une bo\u00eete \u00e0 part, qu\u2019on a assez syst\u00e9matiquement caricatur\u00e9 leurs positions (du reste exactement avec les m\u00eames proc\u00e9d\u00e9s d\u00e9testables que pour le lib\u00e9ralisme) avec le r\u00e9sultat qu\u2019on sent \u00e9videmment : une totale d\u00e9connexion des m\u00e9dias traditionnels de ce qui anime la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise, doubl\u00e9e d\u2019une installation durable d\u2019un ressentiment profond, d\u2019une ranc\u0153ur et de frustrations qui ne demanderont, moyennant quelques \u00e9v\u00e9nements malheureux, qu\u2019\u00e0 s\u2019exprimer violemment. Et \u00e0 ce moment l\u00e0, la presse fran\u00e7aise aura une lourde part de responsabilit\u00e9s dans les d\u00e9g\u00e2ts qui suivront.\n\u2014-\nSur le web P\u00e9tition pour la fin des subventions \u00e0 la presse "}