{"url": "https://www.contrepoints.org/2021/04/13/395236-elections-regionales-on-deconfine-la-democratie-pas-les-libertes", "title": "\u00c9lections r\u00e9gionales : on d\u00e9confine la d\u00e9mocratie, pas les libert\u00e9s ", "author": "Par la r\u00e9daction de Contrepoints. ", "date": "2021", "content": "Le climat de parano\u00efa sanitaire rend compliqu\u00e9 le dialogue entre l\u2019\u00c9tat et les \u00e9lus : personne ne souhaite prendre de responsabilit\u00e9s, mais tout le monde veut maintenir un scrutin essentiel\u2026 aux yeux du monde politique lui-m\u00eame. DES \u00c9LECTIONS R\u00c9GIONALES MAINTENUES Aujourd\u2019hui, Jean Castex d\u00e9fendra devant le Parlement le maintien des \u00e9lections r\u00e9gionales et d\u00e9partementales en juin, \u00e9lections qui pourraient toutefois \u00eatre d\u00e9cal\u00e9es d\u2019une semaine. Les maires ont \u00e9t\u00e9 consult\u00e9s ce week-end. Ils se sont prononc\u00e9s en majorit\u00e9 pour le maintien du scrutin, a fait savoir le minist\u00e8re de l\u2019Int\u00e9rieur dans un communiqu\u00e9.  En s\u2019alignant sur les positions des \u00e9lus locaux Emmanuel Macron \u00e9vite ainsi d\u2019appara\u00eetre comme \u00ab confisquant \u00bb la d\u00e9mocratie au nom de la crise covid. La consultation des maires par l\u2019\u00c9tat s\u2019est faite de mani\u00e8re express, presque abrupte. En pratique, un courriel a \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9 vendredi 9 avril au soir, et une r\u00e9ponse \u00e9tait attendue lundi 12 avant midi. Il leur \u00e9tait demand\u00e9 d\u2019indiquer par oui ou par non \u00ab si les conditions pr\u00e9conis\u00e9es par le comit\u00e9 scientifique [leur semblaient] r\u00e9unies pour tenir les deux scrutins pr\u00e9vus en juin prochain \u00bb.  Cette pr\u00e9cipitation de l\u2019ex\u00e9cutif a \u00e9t\u00e9 per\u00e7ue par beaucoup d\u2019\u00e9lus comme une marque de d\u00e9fiance. L\u2019\u00c9tat central n\u2019\u00e9tait-il pas en train de se d\u00e9barrasser du probl\u00e8me sanitaire du maintien des \u00e9lections en faisant porter la responsabilit\u00e9 de sa bonne tenue sur les \u00e9lus ? Ces derniers veulent bien des R\u00e9gionales, \u00e0 condition qu\u2019on ne leur fasse pas porter la responsabilit\u00e9 d\u2019une d\u00e9cision qui pourrait leur co\u00fbter leur si\u00e8ge. De son c\u00f4t\u00e9, le gouvernement garde en m\u00e9moire le pr\u00e9c\u00e9dent des municipales de 2020. En choisissant de maintenir les \u00e9lections au plus fort de la crise sanitaire, l\u2019ex\u00e9cutif avait r\u00e9ussi \u00e0 faire l\u2019unanimit\u00e9 contre lui. S\u2019en est suivie une crise politique qui a abouti au d\u00e9part d\u2019une partie des membres du gouvernement Macron. ON NE CONFINE PAS LA D\u00c9MOCRATIE \u00ab On ne confine pas la d\u00e9mocratie [\u2026] La date d\u2019une \u00e9lection ne se d\u00e9cide pas en fonction d\u2019une opportunit\u00e9, mais de la loi et du respect de la Constitution \u00bb avait d\u00e9clar\u00e9, imp\u00e9rial, le pr\u00e9sident du S\u00e9nat G\u00e9rard Larcher (LR) au moment de la bataille politique pour le maintien du scrutin r\u00e9gional.  On eut aim\u00e9 que les \u00e9lus d\u00e9fendent avec la m\u00eame ardeur le d\u00e9confinement des libert\u00e9s publiques et priv\u00e9es, elles aussi th\u00e9oriquement prot\u00e9g\u00e9es par la Constitution. Il est difficile de ne pas relever qu\u2019ici les \u00e9lus d\u00e9fendent en priorit\u00e9 leur corporation en employant le m\u00eame registre politique que les autres groupes d\u2019int\u00e9r\u00eats qui influencent aujourd\u2019hui la d\u00e9cision publique. Seulement, contrairement aux restaurants et plus largement au secteur ind\u00e9pendant, leurs voix p\u00e8sent suffisamment lourd dans la balance pour que leurs revendications soient entendues au sommet de l\u2019\u00c9tat. Leur victoire est aussi la marque de leur puissance de veto au sein du mod\u00e8le bureaucratique fran\u00e7ais. Dans une \u00e9tude en date de 2014, l\u2019IFRAP relevait que la France comptait un \u00e9lu pour 104 habitants, alors que la Grande-Bretagne en comptait un pour 2603. \u00c0 c\u00f4t\u00e9 du mille-feuilles administratif existe un mille-feuilles d\u2019\u00e9lus qui co\u00fbtait environ 1, 2 milliard d\u2019euros en 2011. C\u2019est le prix de la d\u00e9mocratie locale feront remarquer certains observateurs, et une exigence de contre-pouvoir au sein du gouvernement repr\u00e9sentatif. Certes, mais \u00e0 ce prix, les \u00e9lus pourraient-ils se r\u00e9veiller pour d\u00e9fendre les libert\u00e9s que le pouvoir central a confisqu\u00e9 aux citoyens au nom de la crise sanitaire ? Il est temps d\u2019agir pour le bien commun et d\u2019abolir les mesures liberticides h\u00e9rit\u00e9es de l\u2019\u00e9tat d\u2019urgence sanitaire. "}