{"url": "https://www.contrepoints.org/2019/05/13/344166-thomas-palermo-les-conditions-sont-ideales-pour-les-liberaux", "title": "Thomas Palermo : \u00ab Les conditions sont id\u00e9ales pour les lib\u00e9raux, nous devons passer \u00e0 l\u2019offensive \u00bb ", "author": "Par la r\u00e9daction de Contrepoints. ", "date": "2019", "content": "Notre directeur de publication et pr\u00e9sident de l\u2019association Liberaux.org, Thomas Palermo, a particip\u00e9 \u00e0 l\u2019Europe Liberty Forum de l\u2019Atlas Network Foundation \u00e0 Ath\u00e8nes, le 10 mai 2019. Il a particip\u00e9 \u00e0 une discussion panel sur l\u2019\u00e9tat des lieux du lib\u00e9ralisme en Europe en 2019 avec Marek Tatala (Civil Development Forum, Poland), Kate Andrews (Institute of Economic Affairs, United Kingdom) Tanja Por\u010dnik (Visio Institut, Slovenia et Fraser Institute, Canada) et anim\u00e9e par Tom Palmer (Atlas Network, USA). Voici son discours1.   L\u2019Europe est en plein bouleversement politique. En France, nous assistons non plus seulement \u00e0 la domination d\u2019un \u00c9tat-providence en faillite, mais \u00e9galement \u00e0 l\u2019apparition de plusieurs vagues d\u2019abus autoritaire. La majorit\u00e9 des pays europ\u00e9ens sont aujourd\u2019hui \u00e9conomiquement paralys\u00e9s par un niveau excessif de d\u00e9penses publiques et une sur-r\u00e9glementation touchant tous les secteurs. Les cons\u00e9quences in\u00e9vitables de ces deux vices de la d\u00e9mocratie sociale sont une pression fiscale \u00e9touffante et un ralentissement s\u00e9v\u00e8re des mobilit\u00e9s sociales, donnant aux populations l\u2019impression justifi\u00e9e d\u2019une lente asphyxie sociale et d\u2019un pays irr\u00e9formable. Ce qui se passe chez nous, avec les Gilets jaunes en est un sympt\u00f4me \u00e9vident. \u00c0 l\u2019origine il s\u2019agissait d\u2019un mouvement de r\u00e9volte spontan\u00e9e contre une hausse des taxes sur les carburants conduit par des personnes qui s\u2019en sortent \u00e0 peine financi\u00e8rement, voire plus du tout. Le fait que le mouvement ait \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s rapidement d\u00e9tourn\u00e9 par des radicaux violents d\u2019extr\u00eame-gauche et d\u2019extr\u00eame-droite, sans aucune revendication coh\u00e9rente, ne doit pas nous faire oublier qu\u2019il s\u2019agissait initialement d\u2019une r\u00e9volte populaire contre les imp\u00f4ts, spontan\u00e9e et non-partisane.  Cette probl\u00e9matique \u00e9conomique et sociale est bien connue des lib\u00e9raux. \u00c0 chaque \u00e9tape du d\u00e9veloppement de l\u2019\u00c9tat-providence, nous, penseurs et militants, n\u2019avons jamais cess\u00e9 d\u2019en d\u00e9noncer la logique n\u00e9gative et de mettre en garde contre ses effets pervers et son immoralit\u00e9. Nous nous sommes faits les porteurs d\u2019une alternative pr\u00f4nant la sacralit\u00e9 de la propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e, l\u2019utilit\u00e9 du m\u00e9canisme des prix, les bienfaits de la coop\u00e9ration et de la concurrence et surtout les vertus des responsabilit\u00e9s individuelles et du libre-arbitre. \u00c0 la faveur des crises budg\u00e9taires, des alternances politiques et des \u00e9volutions techniques, les solutions lib\u00e9rales ont quelquefois gagn\u00e9 du terrain. Je pense \u00e0 la lib\u00e9ralisation des m\u00e9dias en France dans les ann\u00e9es 70 et 80 ; ou la lib\u00e9ralisation du transport a\u00e9rien et des t\u00e9l\u00e9communications en Europe \u00e0 partir de la fin des ann\u00e9es 80 et 90. Ces avanc\u00e9es ne se sont pas produites parce que nos gouvernants sont soudainement devenus lib\u00e9raux, ni parce que le peuple est descendu dans les rues pour r\u00e9clamer plus de concurrence. Elles se sont produites parce qu\u2019elles \u00e9taient n\u00e9cessaires \u00e0 la survie de la d\u00e9mocratie sociale. Toutes ces r\u00e9formes ont \u00e9t\u00e9 men\u00e9es par des gouvernements de centre-gauche et de centre-droit, malgr\u00e9 leur aversion au march\u00e9 libre, usant un vocable r\u00e9v\u00e9lateur puisque l\u2019on parlait alors d\u2019un \u00ab mal n\u00e9cessaire \u00bb. Mais les gouvernements consid\u00e8rent maintenant que la situation sociale est devenue trop tendue pour s\u2019engager dans des r\u00e9formes \u00e9conomiques d\u2019ampleur. Lorsqu\u2019il \u00e9tait ministre du gouvernement Hollande, Emmanuel Macron s\u2019est proclam\u00e9 lib\u00e9ral et s\u2019est fait le chantre de la concurrence dans le secteur des transports. Aujourd\u2019hui Pr\u00e9sident, il a la faiblesse de verser dans le populisme contre une pr\u00e9tendue menace \u00ab ultra-lib\u00e9rale \u00bb, pendant que son gouvernement continue d\u2019augmenter les imp\u00f4ts et de multiplier les r\u00e9glementations, en faisant \u00e7\u00e0 et l\u00e0 quelques am\u00e9nagements cosm\u00e9tiques, typiques de toute social-d\u00e9mocratie. Et puis, il y a les abus autoritaires. Face \u00e0 la grogne, et r\u00e9pondant aux craintes de leur \u00e9lectorat vieillissant, les gouvernements promettent l\u2019ordre. La m\u00e9canique s\u2019est bien rod\u00e9e au lendemain des vagues d\u2019attentats terroristes islamistes : ils la mettent \u00e0 nouveau en \u0153uvre en r\u00e9glementant de plus en plus les libert\u00e9s civiles, s\u2019en prenant aux libert\u00e9s de se rassembler, de manifester et de s\u2019exprimer. Le 1er novembre 2017, l\u2019\u00e9tat d\u2019urgence d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la suite des attentats du 13 novembre 2015 a pris fin. Mais ses principales mesures ont \u00e9t\u00e9 incluses dans le droit commun. Aujourd\u2019hui, la Ve R\u00e9publique est l\u2019un des r\u00e9gimes les plus anti-lib\u00e9raux d\u2019Europe. Tr\u00e8s concr\u00e8tement, pour prendre l\u2019exemple de la libert\u00e9 d\u2019expression, aujourd\u2019hui, il y a deux pays dans le monde qui ont une loi anti fake news : la Russie et la France. Aujourd\u2019hui, l\u2019administration fran\u00e7aise, et non les tribunaux, peut et fait fermer d\u00e9finitivement certains lieux de culte sur simple pr\u00e9somption \u00e0 propos des \u00ab th\u00e9ories \u00bb qui y seraient diffus\u00e9es. L\u2019administration, et non les tribunaux, fait proc\u00e9der \u00e0 des perquisitions polici\u00e8res arbitraires en l\u2019absence d\u2019\u00e9l\u00e9ments factuels qui pourraient justifier une enqu\u00eate judiciaire. L\u2019administration, et non les tribunaux, proc\u00e8de \u00e0 des contr\u00f4les d\u2019identit\u00e9 discr\u00e9tionnaires g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9s et des interdictions territoriales, sans que l\u2019autorit\u00e9 judiciaire puisse intervenir. Cela fait maintenant deux ans que plusieurs militants sont priv\u00e9s de libert\u00e9 et assign\u00e9s \u00e0 r\u00e9sidence, sans proc\u00e8s ni possibilit\u00e9 de recourir \u00e0 un avocat. Aujourd\u2019hui, toutes les libert\u00e9s individuelles que beaucoup de lib\u00e9raux tenaient pour acquises sont peu \u00e0 peu confisqu\u00e9es. Imaginez comment la nouvelle loi serait appliqu\u00e9e si Marine Le Pen ou Jean-Luc M\u00e9lenchon remportait les prochaines \u00e9lections. Comme la voie des r\u00e9formes \u00e9conomiques structurelles est bloqu\u00e9e, et puisque tout le monde semble acquiescer aux nouveaux abus autoritaires, les entrepreneurs politiques choisissent de mobiliser leurs bases sur un autre domaine : les questions de soci\u00e9t\u00e9. La plupart des lib\u00e9raux sont constern\u00e9s par les discours nationalistes, f\u00e9ministes et racialistes, et sont effray\u00e9s par les id\u00e9es de mesures politiques radicales que ces mouvements nourrissent et diffusent. Mais il faut bien admettre que nous restons le plus souvent timides sur le sujet et campons sur notre fonds de commerce socio-\u00e9conomique. En France nous avons des think tanks lib\u00e9raux qui se pr\u00e9occupent ardemment des questions \u00e9conomiques. C\u2019est tr\u00e8s bien. Mais sur les 10 think tanks lib\u00e9raux actifs, il n\u2019y en a que 3 qui abordent la question des libert\u00e9s civiles. C\u2019est insuffisant. N\u2019est-ce pas \u00e0 cause d\u2019un conflit soci\u00e9tal que le lib\u00e9ralisme politique est n\u00e9 ? La comparaison peut sembler audacieuse, mais les frictions identitaires sont \u00e0 la p\u00e9riode actuelle ce que les guerres de religions \u00e9taient auparavant, les boucheries en moins. Cela peut vous paraitre contre-intuitif, mais les conditions sont en fait id\u00e9ales pour les lib\u00e9raux. Ce r\u00e9veil des identit\u00e9s repr\u00e9sente en fait une formidable opportunit\u00e9 pour les lib\u00e9raux. Il est temps de revenir \u00e0 nos fondamentaux : la neutralit\u00e9 de l\u2019\u00c9tat, la tol\u00e9rance et la libert\u00e9 de conscience. Et le d\u00e9fi n\u2019est pas de convaincre les identitaires militants, ni d\u2019ailleurs la majorit\u00e9 de la population. L\u2019objectif est de convaincre les gouvernements, quelquefois ti\u00e8des ou m\u00eame illib\u00e9raux, que nos solutions leur sont utiles. L\u2019objectif est aussi de convaincre une minorit\u00e9 de la population, d\u00e9j\u00e0 encline \u00e0 nous suivre, afin d\u2019atteindre les 5-10 % des votes suffisants pour faire perdre les plus illib\u00e9raux et devenir les faiseurs de rois. La social-d\u00e9mocratie se plie, s\u2019effrite, s\u2019effondre sous le poids de ses contradictions ? Tant mieux ! Nous pouvons proposer aux d\u00e9cideurs des r\u00e9formes clef en main, test\u00e9es, qui leur seront utiles. La foule se fait peur, s\u2019excite et se passionne pour l\u2019identitarisme ? Parfait. Nous, penseurs et militants, sommes n\u00e9s pour combattre cela et les institutions lib\u00e9rales sont n\u00e9es de cela comme la seule fa\u00e7on de faire coexister pacifiquement les diff\u00e9rences. Nous sommes id\u00e9alement \u00e9quip\u00e9s pour ce d\u00e9bat et ce combat nous redonnera de la vigueur et de la lisibilit\u00e9. Nos solutions sont les seules \u00e0 pouvoir conduire \u00e0 la paix civile. Les conditions sont id\u00e9ales. Les probl\u00e8mes sont bien identifi\u00e9s et vus comme tels par la population. Nous connaissons les principes et r\u00e9formes pour les r\u00e9soudre. Nous devons avoir le courage de nos convictions et passer r\u00e9solument \u00e0 l\u2019offensive. La question est : comment ? Premi\u00e8rement, par un lobbying direct en tirant avantage de la recomposition politique en cours qui ouvre grand la porte aux coalitions malais\u00e9es et aux aventuriers sans programme exhaustif. Deuxi\u00e8mement, par un lobbying indirect via les int\u00e9r\u00eats particuliers organis\u00e9s qui pensent gagner le plus si nos r\u00e9formes venaient \u00e0 \u00eatres impl\u00e9ment\u00e9es. Nous avons l\u2019argumentaire, ils ont les lobbyistes : alors faisons affaire ! Troisi\u00e8mement, par la communication cibl\u00e9e gr\u00e2ce \u00e0 la s\u00e9lection des audiences sur les r\u00e9seaux sociaux, pour diffuser des p\u00e9pites id\u00e9ologiques d\u2019information, dans des formats courts et percutants. Enfin, par la communication de masse dans un environnement o\u00f9 chaque personne dot\u00e9e d\u2019un smartphone peut \u00eatre un influenceur, mais aussi \u00eatre influenc\u00e9e. Je tiens \u00e0 souligner ce dernier point. En France aujourd\u2019hui, malgr\u00e9 le climat hostile \u00e0 l\u2019activisme pour la libert\u00e9, les lib\u00e9raux n\u2019ont jamais eu autant de visibilit\u00e9 dans les m\u00e9dias mainstream. Le paysage m\u00e9diatique a \u00e9volu\u00e9 et aujourd\u2019hui plus que jamais, il y a de la place pour les voix dissidentes et nous devons occuper cet espace. C\u2019est exactement ce que nous avons fait avec Contrepoints, qui publie chaque jour, y compris le week-end, une dizaine d\u2019articles pour pr\u00e9senter l\u2019actualit\u00e9 sous un angle lib\u00e9ral. En 10 ans, nous sommes devenus l\u2019une des principales portes d\u2019entr\u00e9e du lib\u00e9ralisme en France. Ma g\u00e9n\u00e9ration a d\u00e9couvert le lib\u00e9ralisme gr\u00e2ce \u00e0 des professeurs d\u2019universit\u00e9 qui, pour la plupart d\u2019entre eux, profitent maintenant d\u2019une retraite bien m\u00e9rit\u00e9e. Les jeunes g\u00e9n\u00e9rations d\u00e9couvrent maintenant le lib\u00e9ralisme dans les m\u00e9dias et les r\u00e9seaux sociaux. Nous avons les id\u00e9es pour r\u00e9soudre les causes profondes des grandes probl\u00e9matiques actuelles et offrir un avenir meilleur, pacifique et prosp\u00e8re. Nous devons saisir l\u2019opportunit\u00e9 que repr\u00e9sente la refonte actuelle du paysage politique afin de faire passer notre message, clairement, sans ambigu\u00eft\u00e9 et avec fiert\u00e9. Comme elle l\u2019a toujours fait, la Libert\u00e9 trouvera sa voie. Nous devons juste travailler dur, tous ensemble, pour lui donner un petit coup de pouce. "}