{"url": "https://www.contrepoints.org/2020/08/04/377521-au-pied-de-mon-arbre-vais-je-vivre-heureux", "title": "Au pied de mon arbre, vais-je vivre heureux ? ", "author": "Par G\u00e9rard Petit. ", "date": "2020", "content": " \u00c0 l\u2019initiative de la Fondation Nicolas Hulot, depuis 2013 des \u00ab planteurs volontaires \u00bb se rassemblent pour reboiser la France, une initiative qu\u2019il faut saluer sans r\u00e9serve aucune. Sans malice aucune non plus, il reste pourtant plaisant de rappeler, tant pour l\u2019homophonie que pour l\u2019antinomie, qu\u2019existent aussi dans notre beau pays, des \u00ab faucheurs volontaires \u00bb, ceux mobilis\u00e9s par Jos\u00e9 Bov\u00e9 et autres anti-OGM. En poussant la raillerie un cran plus avant, on peut se r\u00e9jouir pour la mouvance verte que les arbres OGM, r\u00e9sistant mieux aux s\u00e9cheresses par exemple, ne sont pas (encore ?) en lice, ce qui \u00e9vite bien des d\u00e9bats corn\u00e9liens en leur sein ! MARCHONS \u00c0 L\u2019OMBRE Il n\u2019y a en effet que des avantages au reboisement, et ce b\u00e9n\u00e9fice a \u00e9t\u00e9 constat\u00e9 de toujours, bien avant qu\u2019on ajoute au pan\u00e9gyrique la lutte contre le r\u00e9chauffement climatique et le pi\u00e9geage des particules fines et moins fines de l\u2019atmosph\u00e8re. Ce sont des vertus bien r\u00e9elles \u00e0 mesurer toutefois sur la bonne \u00e9chelle afin de pouvoir faire des comparaisons signifiantes. Les arbres, encore mieux en collection, sont des sources de vie et il faut, \u00e0 cet \u00e9gard, relire, m\u00eame si c\u2019est une fiction, le superbe texte de Giono : L\u2019homme qui plantait des arbres qui d\u00e9crit le processus de r\u00e9g\u00e9n\u00e9ration progressive de toute une zone rendue aride par le d\u00e9boisement, en replantant les arbres, justement\u2026 L\u2019ombre qui entretient la fraicheur et permet la fixation de l\u2019humidit\u00e9, laquelle rend possible d\u2019autres \u00e9panouissements, sont des encha\u00eenements intrins\u00e8quement vertueux.  Aujourd\u2019hui, on met d\u2019abord en \u00e9vidence le r\u00f4le de fixateurs de CO2 que jouent les arbres en ce qu\u2019ils contribuent \u00e0 la lutte g\u00e9n\u00e9rale contre le r\u00e9chauffement climatique, allant m\u00eame jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9tendre que la diminution locale de la teneur en CO2 qu\u2019ils cr\u00e9eraient, permet l\u2019entretien d\u2019un microclimat, deux b\u00eatises insignes qui pourraient faire d\u00e9consid\u00e9rer une d\u00e9marche assur\u00e9ment positive par ailleurs. Reste qu\u2019en ville, on plante d\u2019abord des arbres pour l\u2019esth\u00e9tique et pour l\u2019ombre. D\u2019ailleurs, et depuis longtemps d\u00e9j\u00e0, les capitales mondiales sont class\u00e9es en consid\u00e9rant leurs parcs arbor\u00e9s et leurs espaces verts, ce param\u00e8tre restant un vrai discriminant. Mais aujourd\u2019hui, on inverse volontiers l\u2019ordre des arguments, prot\u00e9ger le climat en plantant des arbres devenant la meilleure \u00ab raison sociale \u00bb pour toute initiative qui pourrait se voir contest\u00e9e, pour de bonnes ou de moins bonnes raisons, car bousculer l\u2019espace urbain se fait rarement sans probl\u00e8mes. FAISONS FROIDURE DE TOUT BOIS Ainsi, Anne Hidalgo en campagne annon\u00e7ait t-elle-vouloir reboiser Paris, en y implantant m\u00eame, des \u00ab for\u00eats urbaines \u00bb : diantre ! Mais pouvait-il en \u00eatre autrement dans notre capitale qui se veut \u00e0 l\u2019extr\u00e9mit\u00e9 de la pointe de toutes les pr\u00e9occupations \u00e9colo-climatiques ? Gageons que l\u2019\u00e9dile aujourd\u2019hui reconduite s\u2019emploiera \u00e0 tenter de tenir ses promesses. Au-del\u00e0 pourtant, et c\u2019est un vrai changement de paradigme, si on parle cette fois encore de lutte contre le r\u00e9chauffement climatique il s\u2019agit aussi et surtout d\u2019agir par anticipation contre les effets dudit r\u00e9chauffement. Les arbres procurent ombre et fra\u00eecheur aux urbains surchauff\u00e9s, des mesures de plantation \u00e0 prendre en parall\u00e8le avec la v\u00e9g\u00e9talisation des sols, en lieu et place de l\u2019asphalte pour r\u00e9duire les temp\u00e9ratures des fournaises urbaines. Ce discours qui propose de rafra\u00eechir Paris est nouveau et m\u00e9rite d\u2019\u00eatre rep\u00e9r\u00e9 et salu\u00e9 ; ne doutons pas d\u2019ailleurs qu\u2019il fasse \u00e9cole, nombre de nos grandes villes s\u2019\u00e9tant repeintes en vert, \u00e0 l\u2019occasion des derni\u00e8res municipales, et que les nouveaux \u00e9lus ne voudront pas se trouver en reste devant leurs \u00e9lecteurs. LA PART D\u2019OMBRE En France et ailleurs, on d\u00e9pense d\u00e9j\u00e0 beaucoup et on s\u2019appr\u00eate \u00e0 d\u00e9penser encore bien davantage en investissant dans les dispositions permettant la diminution des \u00e9missions de CO2 et donc la r\u00e9duction de l\u2019effet de serre induit. Le gros de l\u2019effort est consacr\u00e9 \u00e0 la d\u00e9carbonation de notre syst\u00e8me \u00e9lectrique par le d\u00e9veloppement massif de l\u2019\u00e9olien et des panneaux solaires, lequel s\u2019effectue au d\u00e9triment du nucl\u00e9aire, pourtant encore moins \u00e9metteur que ses substituts, et qui a le m\u00e9rite de d\u00e9j\u00e0 exister ! Mais la nucl\u00e9ophobie hexagonale \u2013 pas seulement, h\u00e9las, puisqu\u2019elle r\u00e8gne aussi \u00e0 la Commission et au Parlement europ\u00e9ens \u2013 l\u2019emporte visiblement sur toutes les autres consid\u00e9rations. Cette sottise a des cons\u00e9quences graves puisque l\u2019\u00e9norme effort consenti manque \u00e0 d\u2019autres chantiers essentiels, comme par exemple l\u2019isolation du b\u00e2ti, o\u00f9 le transfert du fret sur le rail ou les canaux. \u00c0 vouloir \u00eatre plus combative que les autres contre l\u2019effet de serre, la France s\u2019\u00e9puise en vain et doublement, notre action restant largement inefficace, tant que nous n\u2019actionnerons pas les bons leviers. De plus, l\u2019absence d\u2019efforts comparables dans la plupart des autres pays, petits ou grands, relativise voire ridiculise nos pr\u00e9tentions, nous qui par ailleurs ne pesons importations comprises que de l\u2019ordre de 1 % des \u00e9missions mondiales de CO2. DE CAUSE \u00c0 EFFET Mais la m\u00e9canique du r\u00e9chauffement est en marche et on ne peut d\u00e9j\u00e0 plus qu\u2019esp\u00e9rer la r\u00e9duction (\u00e0 la marge, qui plus est) de sa cin\u00e9tique ; nous sommes donc bien avis\u00e9s de consacrer d\u2019ores et d\u00e9j\u00e0 une part des d\u00e9penses aff\u00e9rentes \u00e0 la lutte contre les effets du r\u00e9chauffement (g\u00e9n\u00e9ralisation de la climatisation, isolation des b\u00e2timents, construction de digues, reprofilage des cours d\u2019eau\u2026), et pas seulement \u00e0 sa cause. Par la force de l\u2019\u00e9vidence, cette part \u00ab protection\u00bb est appel\u00e9e \u00e0 cro\u00eetre progressivement, prenant le pas sur celle d\u00e9volue \u00e0 la \u00ab pr\u00e9vention \u00bb, le boisement alliant exceptionnellement les deux qualit\u00e9s. Mais tout n\u2019est pas gagn\u00e9, Fran\u00e7ois de Rugy, alors ministre d\u2019\u00c9tat, tonnait contre un usage excessif de la climatisation, arguant de la n\u00e9cessaire protection de la plan\u00e8te et cette ann\u00e9e encore, nous devrions entendre la m\u00eame chose qui viendra cette fois de Mme Pompili, d\u00e9j\u00e0 partie en guerre contre les terrasses chauff\u00e9es ! Si tout exc\u00e8s est \u00e9videmment condamnable, il aurait \u00e9t\u00e9 judicieux de rappeler qu\u2019en France, plus de 95 % de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9, celle qui alimente les climatiseurs, est produite sans g\u00e9n\u00e9rer de CO2. Mais il aurait alors fallu \u00e9galement rappeler le r\u00f4le positif du nucl\u00e9aire en mati\u00e8re d\u2019\u00e9missions. La communication a donc ignor\u00e9 cette \u00e9vidence et tous les media ont repris l\u2019antienne gouvernementale, sans questionner plus avant son fondement. Cette ann\u00e9e, dans nos EHPAD, d\u00e9j\u00e0 si affect\u00e9s par la covid, aurons-nous l\u2019outrecuidance de rationner la climatisation due \u00e0 nos anciens, pour des raisons qui n\u2019en sont pas ? LE PRIX DE L\u2019ESSENCE La plantation d\u2019arbres a acquis le statut de monnaie d\u2019\u00e9change, certains op\u00e9rateurs d\u2019activit\u00e9s produisant du CO2 proposent de compenser cet apport par la plantation d\u2019arbres. Ainsi, l\u2019effet d\u2019un voyage Paris-New York (en jet, pas en voilier, comme Greta !) pourra-t-il \u00eatre compens\u00e9 par (x) m2 de frondaisons suppl\u00e9mentaires, \u00e0 implanter quelque part sur la plan\u00e8te. Des entreprises qui ne peuvent \u00e9viter de rejeter du CO2, car incontournable \u00e0 leurs process industriels, affichent de plus en plus une politique de compensation afin surtout de prot\u00e9ger leur image. Les initiatives se multiplient, toujours sur cette m\u00eame base, mais selon des arcanes (volontairement ?) compliqu\u00e9s. Pour pousser la logique jusqu\u2019au bout on pourrait d\u2019ores et d\u00e9j\u00e0 se figurer des tables de correspondances \u00e0 plusieurs entr\u00e9es suivant les zones d\u2019implantation, les essences, la vitesse de croissance, les besoins en eau\u2026 ! Mais si le principe appara\u00eet effectivement vertueux, on peine \u00e0 imaginer que de tels m\u00e9canismes puissent r\u00e9ellement se mettre en \u0153uvre, tant leur r\u00e9alisation pratique et leur gestion-contr\u00f4le s\u2019annoncent inextricables. En effet, tout pourrait bien se limiter \u00e0 un effet d\u2019annonce. Pourtant, pour fixer le carbone, m\u00eame temporairement, la plantation d\u2019arbres et de v\u00e9g\u00e9tation p\u00e9renne reste et restera longtemps encore plus efficace que les dispositifs industriels (souvent des tentatives de captation du CO2 \u00e0 la source), qui peinent \u00e0 prouver leurs vertus techniques et \u00e9conomiques. Alors, plantons ou replantons des arbres, partout o\u00f9 la volont\u00e9 existe et partout o\u00f9 c\u2019est possible. Il en restera forc\u00e9ment quelque chose de positif, \u00e0 condition de ne pas se pr\u00e9cipiter pour les abattre, les tron\u00e7onner, les transformer en pelets, pour alimenter une fili\u00e8re bio-\u00e9nergie, comme c\u2019est actuellement le cas. \u00c0 cet \u00e9gard, qu\u2019on y r\u00e9fl\u00e9chisse un seul instant, produire de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 en br\u00fblant du bois, appara\u00eet bien comme le comble de l\u2019absurdit\u00e9. Laissons aux arbres le temps long pour cro\u00eetre et produire le b\u00e9n\u00e9fice attendu. "}