{"url": "https://www.contrepoints.org/2019/02/25/337903-le-colon-roulait-trop-vite", "title": "Le colon roulait trop vite ", "author": "", "date": "2019", "content": "C\u2019est vraiment malencontreux. Pauvre Emmanuelle Wargon ! Se faire ainsi b\u00eatement attraper ! Comment \u00e7a, Wargon qui ? Allons, contribuable fran\u00e7ais ! Vous devriez pourtant la conna\u00eetre, c\u2019est une de vos commis que vos imp\u00f4ts payent grassement ! Wargon, c\u2019est rien moins que la secr\u00e9taire d\u2019\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre des petits Oiseaux \u00c9cologiques et des \u00c9oliennes \u00e0 air chaud ! Et m\u00eame si on a, surtout actuellement, du mal \u00e0 la prendre en photo tant ses d\u00e9placements sont rapides, cette secr\u00e9taire travaille d\u2019arrache-pied pour aider le pays dans son actuelle transition \u00e9cologique, sa r\u00e9duction de la pollution, son \u00e9volution vers des mobilit\u00e9s douces, des vitesses calmes et des \u00e9nergies propres\u2026  Transition \u00e9cologique qui lui imposerait, semble-t-il, de faire rouler son chauffeur \u00e0 des vitesses aussi polluantes qu\u2019impardonnables en cette p\u00e9riode de contrition climatique. Questionn\u00e9e par la presse, la secr\u00e9taire d\u2019\u00c9tat explique, dans un petit sourire crisp\u00e9, que cette vitesse insolente ne serait que la r\u00e9sultante d\u2019un emploi du temps particuli\u00e8rement charg\u00e9 :  Et si l\u2019on est moins charitable et plus pr\u00e8s de la r\u00e9alit\u00e9, on conviendra plut\u00f4t qu\u2019il s\u2019agit d\u2019une pi\u00e8tre gestion de la r\u00e9unionite aigu\u00eb qui anime nos mouches du coche et leur impose donc d\u2019\u00eatre \u00e0 la foire et au moulin, en se d\u00e9pla\u00e7ant aussi vite que possible sur les routes, les rails et dans les couloirs a\u00e9riens de France, au m\u00e9pris des r\u00e8gles pourtant impos\u00e9es \u00e0 tous par ces m\u00eames commis. Au passage, on se demande d\u2019ailleurs comment font ceux qui, ni ministres ni secr\u00e9taires d\u2019\u00c9tat, doivent se fader les limitations \u00e0 80 km/h, les radars ou les immobilisations directes de v\u00e9hicules, et qui ont, eux aussi, des emplois du temps charg\u00e9s. Peut-on d\u2019ailleurs r\u00e9ellement comparer l\u2019emploi du temps d\u2019un ministre (ou \u00e0 plus forte raison, d\u2019une simple secr\u00e9taire d\u2019\u00c9tat), aussi charg\u00e9 soit-il, puisqu\u2019il n\u2019aura pas r\u00e9ellement \u00e0 p\u00e2tir d\u2019un retard, \u00e0 celui d\u2019un autre individu pour lequel un rendez-vous manqu\u00e9 peut provoquer des fins de mois difficiles ? Bien \u00e9videmment, attrap\u00e9e par la presse et d\u00fbment questionn\u00e9e sur cet exc\u00e8s, Wargon s\u2019est empress\u00e9e de faire un mea culpa de circonstance, assurant qu\u2019on ne l\u2019y prendrait plus, promis jur\u00e9 crach\u00e9 ! Moui. Certes. Mais en fait, non : si les Fran\u00e7ais attendent tr\u00e8s clairement quelque chose de vous, c\u2019est bel et bien un comportement exemplaire, individuellement. Chacun d\u2019entre vous, secr\u00e9taires d\u2019\u00c9tat et autres ministres, d\u00e9put\u00e9s comme s\u00e9nateurs, \u00e9diles divers et \u00e9lus vari\u00e9s, devez effectivement arborer un comportement exemplaire. Et attention, pas \u00ab plus exemplaire \u00bb comme la Wargon, bien gonfl\u00e9e, tente de faire passer en louced\u00e9, mais bien exemplaire tout court dans la mesure o\u00f9, pour le moment, il ne l\u2019est pas du tout, tant c\u2019est un truc qu\u2019on n\u2019a plus vu en R\u00e9publique fran\u00e7aise depuis un moment. J\u2019exag\u00e8re ? Devra-t-on remettre sur le tapis tous les douloureux pr\u00e9c\u00e9dents qui s\u2019empilent dans l\u2019histoire r\u00e9publicaine de ce pays, passant par certains points hauts comme cette truculente affaire Cahuzac o\u00f9 on d\u00e9couvrait, pas trop \u00e9tonn\u00e9 mais assez \u00e9c\u0153ur\u00e9, que celui qui entendait lutter contre la fraude fiscale \u00e9tait un pratiquant assidu d\u2019op\u00e9rations frauduleuses ?  Est-il seulement n\u00e9cessaire de revenir en d\u00e9tail sur l\u2019affaire Benalla ? Pour ceux qui le veulent, ils pourront toujours consulter cet excellent billet de Nathalie MP, mais l\u2019essentiel est de comprendre qu\u2019encore une fois, la R\u00e9publique et ses institutions n\u2019ont vraiment pas brill\u00e9 par leur exemplarit\u00e9 ni dans l\u2019ascension fulgurante du jeune ami du Pr\u00e9sident, ni dans le traitement des affaires dans lesquelles il se trouve \u00e0 pr\u00e9sent englu\u00e9.  Doit-on r\u00e9ellement parler du cas Jupp\u00e9, repris de justice mais malgr\u00e9 tout r\u00e9cemment nomm\u00e9 au Conseil Constitutionnel, et \u2014 par dessus le march\u00e9 \u2014 nomm\u00e9 l\u00e0 par un pr\u00e9sident de l\u2019Assembl\u00e9e nationale lui-m\u00eame emberlificot\u00e9 dans une affaire judiciaire dont absolument rien n\u2019indique une issue heureuse ?  On pourra toujours arguer, \u00e0 l\u2019aune de ces derniers exemples, que la R\u00e9publique, maligne, s\u2019est probablement dit qu\u2019il n\u2019y aurait jamais meilleur douanier qu\u2019un contrebandier repenti. Malheureusement, \u00e0 ce wargontrain-l\u00e0, il n\u2019y a bient\u00f4t plus que des contrebandiers \u00e0 la t\u00eate de l\u2019\u00c9tat dont la diff\u00e9rence objective avec une mafia devient de plus en plus \u00e9vanescente. Et c\u2019est bien tout le probl\u00e8me : Wargon peut bien tenter de faire passer ses excuses pour une contrition maladroite, personne ne la croira parce que tout le monde sait qu\u2019elle continuera, comme ses petits copains, \u00e0 se comporter comme un colon en territoire conquis. Du reste, c\u2019est exactement ce qu\u2019ils sont. Ayant, depuis plusieurs d\u00e9cennies, abandonn\u00e9 toute vell\u00e9it\u00e9 de venir r\u00e9ellement du pays profond, la petite caste des \u00e9lites fran\u00e7aises ne se comporte absolument plus comme un groupe au service de ceux qui les ont \u00e9lus, mais comme une caste d\u2019occupation dont le but est d\u2019accro\u00eetre d\u2019abord ses propres privil\u00e8ges et ses propres passe-droits, d\u2019augmenter sans cesse ses richesses et dont l\u2019administration est le bras arm\u00e9, collectant les productions \u00e0 leur profit premier. C\u2019est dans cette optique qu\u2019on explique fort bien l\u2019attitude qui consiste \u00e0 ne jamais se sentir concern\u00e9 par les lois, taxes et autres avanies qu\u2019elle d\u00e9verse sur le peuple conquis. Qu\u2019il n\u2019ait pas \u00e9t\u00e9 conquis par la force mais par la persuasion, le mensonge puis par les urnes n\u2019y change rien puisque le r\u00e9sultat est le m\u00eame : au-del\u00e0 d\u2019un certain rang dans les administrations, au-del\u00e0 d\u2019un certain nombre d\u2019\u00e9lecteurs adoubant l\u2019\u00e9lu, le pays n\u2019est plus une charge qu\u2019on doit servir, mais une recette qu\u2019on s\u2019empressera d\u2019amputer \u00e0 sa guise. Et ce sera d\u2019autant plus facile que les lois sont faites pour les autres, ce peuple qui paye et qui \u2014 magie d\u2019une inculture crasse entretenue par une instruction mis\u00e9rable \u2014 en redemande goul\u00fbment. Ne vous y trompez pas : l\u2019exc\u00e8s de vitesse de Wargon n\u2019est pas une erreur, un oubli de la r\u00e8gle ou une simple entorse aux lois en vigueur. C\u2019est une nouvelle d\u00e9monstration que ceux qui nous gouvernent sont du m\u00eame pays mais absolument pas du m\u00eame monde.\n\u2014-\nSur le web "}