{"url": "https://www.contrepoints.org/2020/02/10/364010-les-plans-ecophyto-echouent-remettons-encore-un-peu-plus-de-reglementations", "title": "Les plans \u00ab \u00c9cophyto \u00bb \u00e9chouent, remettons encore un peu plus de r\u00e9glementations ? ", "author": "Par Andr\u00e9 Heitz. ", "date": "2020", "content": "\u00ab La folie, c\u2019est de faire toujours la m\u00eame chose et de s\u2019attendre \u00e0 un r\u00e9sultat diff\u00e9rent. \u00bb L\u2019aphorisme est attribu\u00e9 \u00e0 Albert Einstein. La derni\u00e8re remontrance faite par la Cour des comptes au gouvernement m\u00e9rite une petite r\u00e9trospective. LE PLAN \u00c9COPHYTO 1 ET LES VOIX VERTES DU PR\u00c9SIDENT NICOLAS SARKOZY On dit du Grenelle Environnement (des rencontres politiques de septembre et d\u00e9cembre 2007) que c\u2019est une initiative du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique Nicolas Sarkozy ; c\u2019est plut\u00f4t le prix qu\u2019il a pay\u00e9 pour s\u2019assurer des voix \u00ab vertes \u00bb lors de la campagne \u00e9lectorale et l\u2019emporter sur celle qui devint par la suite ambassadrice aupr\u00e8s des manchots et des pingouins. Le plan \u00c9cophyto est un des produits phares de ce grand raout. Il comportait des objectifs rationnels, plus ou moins pr\u00e9cis et susceptibles d\u2019\u00eatre \u00e9valu\u00e9s objectivement comme le renforcement des r\u00e9seaux de surveillance des bioagresseurs ou des connaissances sur les effets ind\u00e9sirables des produits phytosanitaires sur les cultures et l\u2019environnement. Au sommet de l\u2019iceberg, cependant, une proposition parfaitement d\u00e9magogique : la r\u00e9duction de moiti\u00e9 de l\u2019usage des pesticides \u00e0 l\u2019horizon 2018. Le ministre de l\u2019Agriculture de l\u2019\u00e9poque, M. Bruno Le Maire, avait r\u00e9ussi in extremis \u00e0 faire ajouter : \u00ab si possible \u00bb. Comment avait-on d\u00e9termin\u00e9 cet ambitieux objectif ? Sans nul doute \u00e0 l\u2019issue d\u2019ench\u00e8res, sans aucune consid\u00e9ration pour les r\u00e9alit\u00e9s. En d\u00e9cembre 2005, l\u2019Inra et le Cemagref maintenant fusionn\u00e9s en Inrae avaient pourtant publi\u00e9 une expertise collective, \u00ab Pesticides, agriculture et environnement \u2013 R\u00e9duire l\u2019utilisation des pesticides et en limiter les impacts environnementaux \u00bb \u00e0 la demande des minist\u00e8res de l\u2019Agriculture et de la P\u00eache, et du minist\u00e8re de l\u2019\u00c9cologie et du D\u00e9veloppement durable. La synth\u00e8se, encore disponible sur Internet, \u00e9tait bien s\u00fbr \u00ab politiquement correcte \u00bb, mais les chapitres d\u00e9taill\u00e9s ne laissaient gu\u00e8re de doutes sur l\u2019irr\u00e9alisme des objectifs ambitieux. (Source) Le graphique et le tableau ci-dessus sont int\u00e9ressants, m\u00eame si les chiffres sont difficiles \u00e0 interpr\u00e9ter car il y a une action combin\u00e9e des conditions agroclimatiques (les ann\u00e9es difficiles, il faut traiter davantage pour prot\u00e9ger les cultures) et \u00e9conomiques (quand les prix agricoles sont \u00e9lev\u00e9s on peut vouloir chercher les \u00ab derniers quintaux \u00bb). Il y a eu une baisse importante \u2013 de quelque 100 000 tonnes \u00e0 quelque 80 000 tonnes entre les ann\u00e9es 1980 et les ann\u00e9es 2000, suivie d\u2019une nouvelle baisse dans les ann\u00e9es 2010 vers le niveau 60 000 tonnes. Tout cela a eu lieu sans grandes interventions gouvernementales et\u2026 sans plan \u00c9cophyto.  (Source secondaire) Mentionnons encore des objectifs en quelque sorte subsidiaires, apparus au gr\u00e9 des circonstances : 50 % d\u2019exploitations engag\u00e9es en certification environnementale \u00e0 l\u2019horizon 2012 et 20 % de la surface agricole utile en agriculture biologique en 2020 \u2013 ramen\u00e9s en juin 2018 \u00e0 15 % en 2022 par le programme Ambition Bio 2022. Les fous\u2026 LE PLAN \u00c9COPHYTO 2, OU LA COUARDISE DE LA PR\u00c9SIDENCE FRAN\u00c7OIS HOLLANDE 2018 approchait et l\u2019objectif \u00ab gosplanique \u00bb restait toujours distant. Le ministre St\u00e9phane Le Foll mit en place un \u00ab plan \u00c9cophyto 2 \u00bb \u2013 voir par exemple ici et ici. N\u2019\u00e9coutant que son courage, il maintint l\u2019objectif final de -50 % en le repoussant \u00e0 2025 et fixa un palier interm\u00e9diaire \u00e0 -25 % \u00e0 l\u2019\u00e9ch\u00e9ance 2020. Celui-ci devait \u00eatre atteint gr\u00e2ce \u00e0 \u00ab une g\u00e9n\u00e9ralisation et l\u2019optimisation des syst\u00e8mes de production \u00e9conomes et performants actuellement disponibles \u00bb, et celui-l\u00e0 gr\u00e2ce \u00e0 \u00ab des mutations plus profondes des syst\u00e8mes de production et des fili\u00e8res \u00bb. Au fou ! Comment peut-on s\u2019imaginer que l\u2019agriculture \u2013 dont les campagnes de productions sont annuelles en grandes cultures \u2013 puisse s\u2019engager dans \u00ab des mutations profondes \u00bb en cinq ans ? LE PLAN \u00c9COPHYTO 2+ ET LA SURENCH\u00c8RE DU PR\u00c9SIDENT EMMANUEL MACRON 2020 approchait et l\u2019objectif \u00ab gosplanique \u00bb restait toujours distant ; en regardant les statistiques avec l\u2019\u0153il d\u2019un b\u00e9otien, il avait m\u00eame tendance \u00e0 fuir. Le graphique ci-dessous, tir\u00e9 de la note de suivi du plan \u00c9cophyto de 2017 illustre l\u2019\u00e9chec du monde politique et administratif hors-sol. On l\u00e9gende : \u00ab La plupart des exploitations viticoles ont maintenu ou r\u00e9duit leur IFT de 5 \u00e0 25 % \u00bb. Mais la r\u00e9alit\u00e9 est que beaucoup d\u2019exploitations viticoles DEPHY ont vu leur indice de fr\u00e9quence de traitement augmenter ou rester stable et que bien peu ont r\u00e9ussi \u00e0 atteindre l\u2019objectif de 50 %. Les fermes DEPHY sont pourtant des fermes pilotes g\u00e9r\u00e9es par des agriculteurs engag\u00e9s et b\u00e9n\u00e9ficiant du soutien d\u2019un quart de millier d\u2019ing\u00e9nieurs. (Source : note de suivi du plan \u00e9cophyto 2017 \u2013 lien ici) C\u2019est l\u00e0 que l\u2019aphorisme attribu\u00e9 \u00e0 Albert Einstein prend toute sa saveur : en avril 2018, n\u2019\u00e9coutant que son courage, le gouvernement a publi\u00e9 un plan \u00c9cophyto 2+ maintenant les deux objectifs, interm\u00e9diaire et final. Ils furent bien s\u00fbr assortis du dernier gimmick (toutefois courageusement et prudemment b\u00e9molis\u00e9 par rapport au tweet trumpien initial) : \u00ab Sortir du glyphosate d\u2019ici fin 2020 pour les principaux usages et au plus tard d\u2019ici 2022 pour l\u2019ensemble des usages \u00bb. (Source) LES FAITS SONT T\u00caTUS\u2026 ET LES BIOAGRESSEURS VORACES Cela a fait les gros titres et \u00e0 donn\u00e9 lieu \u00e0 ce que Mme G\u00e9raldine Woessner a appel\u00e9 par euph\u00e9misme \u00ab un cas typique de mal-information \u00bb : en 2018, les ventes \u2013 \u00e0 distinguer de l\u2019utilisation \u2013 de substances actives de produits phytosanitaires sont pass\u00e9es \u00e0 85 876 tonnes et ont augment\u00e9 de 21 % par rapport \u00e0 2017 et de 22 %, en moyenne triennale, depuis 2009-2011). (Source : note de suivi du plan \u00e9cophyto 2018-2019 \u2013 lien ici \u2013 ZNA = zones non agricoles) L\u2019activisme et le journalisme de connivence s\u2019en sont donn\u00e9 \u00e0 c\u0153ur joie : l\u2019\u00e9chec du plan \u00c9cophyto (et du gouvernement que M. Nicolas Hulot a fort cavali\u00e8rement quitt\u00e9) est act\u00e9 ; d\u00e9cid\u00e9ment ce sont les agrochimistes \u2013 les m\u00e9chantes multinationales \u2013 qui sont aux commandes\u2026 La r\u00e9alit\u00e9 est fort diff\u00e9rente. En premier lieu, c\u2019est la nature \u2013 le contexte climatique et parasitaire \u2013 ainsi que l\u2019\u00e9conomie qui commandent. En second lieu, les agriculteurs ont anticip\u00e9 leurs achats pour 2019 du fait de la hausse importante de la redevance pour pollutions diffuses au 1er janvier 2019. En troisi\u00e8me lieu, l\u2019interdiction de mol\u00e9cules efficaces \u00e0 faible dose, comme les n\u00e9onicotino\u00efdes, et le passage vers des itin\u00e9raires techniques plus \u00ab \u00e9cologiques \u00bb (ou cens\u00e9s l\u2019\u00eatre) se traduisent par une augmentation des volumes et quantit\u00e9s, des indices de fr\u00e9quence de traitement (IFT) et des nombres de doses unit\u00e9s (NODU). De mani\u00e8re contre-intuitive, la conversion \u00e0 l\u2019agriculture biologique augmente le recours aux produits phytosanitaires dans des fili\u00e8res comme les productions fruiti\u00e8res et viticoles. Une \u00e9tude de l\u2019Inra comparant les itin\u00e9raires conventionnel, raisonn\u00e9 et biologique sur trois vari\u00e9t\u00e9s de pommiers \u2013 vantant audacieusement les m\u00e9rites du bio \u2013 illustre l\u2019ampleur de ce qu\u2019il faut appeler un d\u00e9sastre : pour la Golden, on passe de 41,2 kg de produits en conventionnel \u00e0\u2026 138,9 kg en bio par hectare ! Ramen\u00e9 \u00e0 la tonne produite, c\u2019est 0,99 kg et 7,59 kg, respectivement. Le paysage n\u2019est cependant pas lugubre : les ventes de produits de biocontr\u00f4le (micro-organismes, m\u00e9diateurs chimiques (ph\u00e9romones, kairomones) et substances naturelles d\u2019origine v\u00e9g\u00e9tale, animale ou min\u00e9rale) ont presque doubl\u00e9 (+85\u2009 %), en moyenne triennale, entre 2009-2011 et 2016-2018. Les ventes de produits utilisables en agriculture biologique progressent et ont repr\u00e9sent\u00e9 25 % de la quantit\u00e9 totale de substances actives en 2018. Ce segment est domin\u00e9 par le soufre (66\u2009 %) et \u2013 h\u00e9las \u2013 le cuivre (11 %). Et, de l\u2019autre c\u00f4t\u00e9 de l\u2019\u00e9ventail, les ventes de produits pr\u00e9occupants ont baiss\u00e9 en moyenne triennale (15 % pour les CMR 1 \u2013 canc\u00e9rog\u00e8nes, mutag\u00e8nes, reprotoxiques av\u00e9r\u00e9s \u2013 et 9 % pour les CMR 2 \u2013 suspect\u00e9s). ET VOICI LA COUR DES COMPTES\u2026 C\u2019est dans ce contexte \u2013 mais ignorant les derniers r\u00e9sultats du suivi publi\u00e9s le 7 janvier 2020 et la version d\u00e9finitive de la nouvelle r\u00e9glementation sur les zones non trait\u00e9es aux abords des habitations \u2013 que la Cour des comptes est intervenue le 27 novembre 2019 par une lettre \u2013 un r\u00e9f\u00e9r\u00e9 \u2013 de six pages au Premier ministre, rendue publique le 4 f\u00e9vrier 2020. En r\u00e9sum\u00e9: Trois recommandations entrent clairement dans le cadre de la mission de la Cour des comptes. On peut cependant s\u2019interroger sur la quatri\u00e8me : que faut-il de plus, en mati\u00e8re d\u2019information, par rapport \u00e0 la derni\u00e8re note de suivi ? La premi\u00e8re, en revanche nous interpelle : \u00ab Introduire, dans les n\u00e9gociations de la nouvelle politique agricole commune (PAC), un objectif prioritaire de r\u00e9duction de l\u2019usage des produits phytopharmaceutiques \u00bb. Est-ce bien le r\u00f4le de la Cour de sugg\u00e9rer un axe politique \u2013 que, du reste, la France, meilleure \u00e9l\u00e8ve de la classe, s\u2019empressera de suivre ? Les m\u00e9dias se sont \u2013 \u00e9videmment \u2013 pr\u00e9cipit\u00e9s sur les constats et les remarques incidentes conformes aux pr\u00e9jug\u00e9s antipesticides et antisyst\u00e8me de nombreux journalistes ; sur les mauvaises nouvelles qui sont, pour l\u2019audience du m\u00e9dia et sa tr\u00e9sorerie, de bonne nouvelles. FranceTVInfo titre ainsi : \u00ab La Cour des Comptes \u00e9pingle le gouvernement sur la r\u00e9duction des pesticides \u00bb, et \u00e9crit en chap\u00f4 : On peut \u00eatre preneur des constats que fait la Cour des comptes : en bref, le compte n\u2019y est pas s\u2019agissant des r\u00e9sultats des plans \u00c9cophyto successifs et d\u2019autres ambitions claironn\u00e9es par ailleurs, souvent sans \u00e9gards pour les r\u00e9alit\u00e9s agronomiques, \u00e9conomiques et sociales. Mais, dans son point 2, la Cour des comptes pr\u00f4ne en titre \u00ab une n\u00e9cessaire \u00e9volution des modes de production agricole \u00bb. Non ! Piti\u00e9 ! Assez de normes et de r\u00e9gulation ! Le paragraphe suivant commence par une mise en cause au moins implicite de, notamment, l\u2019Agence nationale de s\u00e9curit\u00e9 sanitaire de l\u2019alimentation, de l\u2019environnement et du travail (ANSES) : La Cour des comptes serait-elle aussi atteinte par les toxines de l\u2019activisme antipesticides* (*de synth\u00e8se) d\u00e9ploy\u00e9 par des entit\u00e9s qui \u00ab roulent \u00bb manifestement pour le biobusiness \u2013 lequel le leur rend bien par des financements ? (Source) Il y a aussi une na\u00efvet\u00e9 choquante dans cette phrase : on favoriserait l\u2019\u00e9mergence de produits de substitution en mettant la pression sur les produits existants, en quelque sorte en claquant des doigts\u2026 L\u2019actuelle agonie du glyphosate n\u2019a pas fait \u00e9merger de successeurs. Ce serait plut\u00f4t le contraire : qui va investir pour se confronter ensuite \u00e0 un tir de barrage en principe r\u00e9glementaire, en pratique politicien ? Inversement, la phrase laisse entendre que l\u2019on pourrait all\u00e9ger les proc\u00e9dures et exigences pour des produits dont on vante les vertus \u2013 des vertus qu\u2019ils n\u2019ont souvent pas. Ce serait augmenter les risques sanitaires et environnementaux ! LE BON SENS FOUT-IL LE CAMP ? La Cour des comptes a dress\u00e9, \u00e0 juste titre, un bilan tr\u00e8s critique des plans \u00c9cophyto, s\u2019agissant des r\u00e9sultats et des moyens, foisonnants et d\u00e9sordonn\u00e9s, mis en \u0153uvre. Mais personne ne s\u2019est pos\u00e9 une question simple, alors que, \u00e0 l\u2019\u00e9vidence, la politique suivie rel\u00e8ve de la gesticulation politicienne, d\u00e9magogique et \u00e9lectoraliste : le probl\u00e8me ne r\u00e9side-t-il pas dans le fait que la politique est irr\u00e9aliste, vou\u00e9e, par conception, \u00e0 l\u2019\u00e9chec ? Avec du reste des cons\u00e9quences potentielles catastrophiques sur notre agriculture, sur notre souverainet\u00e9 alimentaire (nos importations d\u00e9passent nos exportations dans notre commerce avec le reste de l\u2019Union europ\u00e9enne), sur notre s\u00e9curit\u00e9 alimentaire (r\u00e9duire par exemple les fongicides, c\u2019est s\u2019exposer \u00e0 un risque accru de mycotoxines) et plus g\u00e9n\u00e9ralement sur notre \u00e9conomie et notre soci\u00e9t\u00e9. Les produits de protection des plantes ne sont ni un luxe, ni un gadget, ni, dans de nombreux cas, une solution de facilit\u00e9 ou de convenance. Ils sont employ\u00e9s pour garantir (autant que possible et raisonnablement) une production agricole qui assurera, en quantit\u00e9 et en qualit\u00e9, l\u2019alimentation et la r\u00e9ponse \u00e0 d\u2019autres besoins des Fran\u00e7ais et, par les exportations, celles d\u2019autres Terriens. Il est temps de r\u00e9viser les logiciels politiques et m\u00e9diatiques. Les plans \u00c9cophyto ont autant d\u2019effet que le \u00ab Mer ! Ne mouille point mes pieds car je suis le roi ! \u00bb du roi Knut\u2026 Ignorant les r\u00e9alit\u00e9s, la Cour des comptes, c\u2019est encore Ubu qui a frapp\u00e9. "}