{"url": "https://www.contrepoints.org/2021/10/08/408010-entre-macron-et-zemmour-la-droite-en-lambeaux", "title": "Entre Macron et Zemmour : la droite en lambeaux ", "author": "Par Laurent Sailly. ", "date": "2021", "content": "\u00c0 six mois de la pr\u00e9sidentielle, la droite dite r\u00e9publicaine, en opposition \u00e0 l\u2019ultra-droite ou l\u2019extr\u00eame droite, n\u2019a toujours pas d\u00e9sign\u00e9 son candidat \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle. Si elle fait le trop-plein de candidats \u00e0 la candidature, elle est rel\u00e9gu\u00e9e m\u00e9diatiquement derri\u00e8re \u00c9ric Zemmour. Perdu depuis 2016 par l\u2019absence d\u2019un chef charismatique (en l\u2019occurrence Nicolas Sarkozy), l\u2019\u00e9lectorat de droite est attir\u00e9 ou par le bloc Zemmour-Le Pen ou par la macronie. Une partie de la droite est-elle en train de pr\u00e9voir son ralliement \u00e0 la Macronie\u2009? Fin ao\u00fbt, le maire de Toulon, Hubert Falco, avait constitu\u00e9 un premier soutien de marque venu de droite pour Emmanuel Macron. L\u2019ancien Premier ministre, \u00c9douard Philippe (ex-LR), a d\u00e9clar\u00e9 souhaiter qu\u2019Emmanuel Macron soit candidat et r\u00e9\u00e9lu en avril 2022, et lui assure son soutien avec loyaut\u00e9 et enthousiasme. Le 9 octobre prochain, il lancera son nouveau parti dans lequel les militants de La R\u00e9publique en marche sont les bienvenus. MACRON ET ZEMMOUR \u00c9TOUFFENT LA DROITE Invit\u00e9 de Jean-Jacques Bourdin sur BFM-TV et RMC ce mercredi 6 octobre 2021,  Christian Estrosi, maire de Nice ayant quitt\u00e9 les R\u00e9publicains en mai, a annonc\u00e9 son soutien au chef de l\u2019\u00c9tat, \u00ab sans la moindre ambigu\u00eft\u00e9 \u00bb, s\u2019il est candidat \u00e0 sa succession : Sur le plateau de CNews, le mardi 5 octobre, \u00c9ric Ciotti, d\u00e9put\u00e9 Les R\u00e9publicains des Alpes-Maritimes a d\u00e9clar\u00e9 : Dans Nice-Matin, le candidat \u00e0 l\u2019investiture Les R\u00e9publicains pour l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle 2022 estime : Et d\u2019ajouter : GRANDES MAN\u0152UVRES ET PETITS ARRANGEMENTS Damien Abad, pr\u00e9sident du groupe des d\u00e9put\u00e9s LR s\u2019est exprim\u00e9 en conf\u00e9rence de presse : Il a tout autant critiqu\u00e9 la tonalit\u00e9 moralisatrice de La R\u00e9publique en marche (LREM) face aux propos de M. Zemmour : Invit\u00e9s de Paris Premi\u00e8re, le pol\u00e9miste et le pr\u00e9sident des R\u00e9publicains, Christian Jacob n\u2019ont pas fait avancer la querelle \u00e0 droite. Les deux droites semblent irr\u00e9conciliables, aux d\u00e9pens du second. En effet, les R\u00e9publicains semblent paralys\u00e9s par la mont\u00e9e dans les sondages de ce nouveau candidat qui mord sur son territoire. UNE DROITE SANS CANDIDAT ET SANS PROGRAMME Dans un pr\u00e9c\u00e9dent article, nous expliquions combien les Fran\u00e7ais aimaient la Politique avec un grand P. Ils sont en attente de ce d\u00e9bat id\u00e9ologique fondamental pour notre d\u00e9mocratie. Nous d\u00e9plorions alors que le d\u00e9bat de France 2 entre Val\u00e9rie P\u00e9cresse et G\u00e9rald Darmanin ait vu s\u2019affronter deux droites dans l\u2019ombre d\u2019\u00c9ric Zemmour. Quelle sera la r\u00e9action des candidats \u00e0 la candidature non retenus\u2009? On voit mal comment Val\u00e9rie P\u00e9cresse pourrait rejoindre Xavier Bertrand et r\u00e9ciproquement. Et n\u2019oublions pas Michel Barnier. Ils ne sont d\u00e9j\u00e0 pas d\u2019accord sur la m\u00e9thode de d\u00e9signation. Sans candidat, mais \u00e9galement sans programme, la droite n\u2019a aucune chance de remporter la bataille \u00e9lectorale qui vient. POUR UN PROGRAMME LIB\u00c9RAL-CONSERVATEUR Dans un entretien \u00e0 l\u2019hebdomadaire Le Point, l\u2019ex-pr\u00e9sident de l\u2019Assembl\u00e9e, Jean-Louis Debr\u00e9, d\u00e9plore un manque de vision de la part des candidats : Les sujets ne manquent pas pour les lib\u00e9raux conservateurs : les atteintes aux libert\u00e9s se sont multipli\u00e9es depuis 2015 (\u00e9tat d\u2019urgence terroriste, \u00e9tat d\u2019urgence sanitaire, demain \u00e9tat d\u2019urgence climatique\u2026)\u2009; les atteintes aux biens et aux personnes sont en augmentation (violences gratuites, cambriolages, homicides\u2026). Mais o\u00f9 sont les lib\u00e9raux\u2009? Politiquement parlant, ils se sont r\u00e9fugi\u00e9s chez Objectif France, parti connu seulement de ses adh\u00e9rents. L\u2019autre face de la droite gouvernementale, constitu\u00e9e par les conservateurs, est r\u00e9unie au sein de Sens Commun, microparti perdu dans la n\u00e9buleuse Les R\u00e9publicains. Deux mouvements avec des id\u00e9es, des valeurs, des principes qui pourraient constituer un programme politique solide.   "}