{"url": "https://www.contrepoints.org/2012/04/29/81261-varsovie-la-neuve", "title": "Varsovie la neuve ", "author": "On ne saurait imaginer pour un Premier ministre des bureaux plus modestes. Ici pas d\u2019huissiers, une s\u00e9curit\u00e9 minimum. On n\u2019aper\u00e7oit pas un uniforme ni une cravate : Tusk n\u2019en porte pas. En Pologne, l\u2019Etat est modeste sans doute pour contraster avec le pass\u00e9 totalitaire. Par Guy Sorman. L\u2019Europe, ses fronti\u00e8res ", "date": "2012", "content": "Par Guy Sorman. Varsovie est peupl\u00e9e de mes fant\u00f4mes. L\u2019avion se pose au sud de la ville sur un territoire qui, vers 1900, appartenait \u00e0 mon grand-p\u00e8re : il y \u00e9levait des chevaux qu\u2019il louait aux paysans polonais pour la saison des labours. En ville, la rue Krochmalna a surv\u00e9cu aux bombardements de 1944 : mon p\u00e8re y habitait jusqu\u2019en 1916, quand il s\u2019enfuit vers Berlin pour \u00e9chapper \u00e0 la conscription dans l\u2019arm\u00e9e russe. L\u2019un de ses fr\u00e8res, plus \u00e2g\u00e9, parti \u00e0 pied en 1905 combattre les Japonais en Mandchourie, y parvint apr\u00e8s la fin des combats. L\u00e0 o\u00f9 fut le ghetto, un monument de bronze comm\u00e9more la r\u00e9volte de 1943 mais pas la disparition des vieillards et des malades, comme ma grand-m\u00e8re qui mourut l\u00e0, sans doute en 1942. Ces Juifs en Pologne, dans ma famille en tout cas, ne se percevaient pas comme Polonais ; ils ne parlaient pas polonais mais yiddish, russe parfois pour communiquer avec les autorit\u00e9s et allemand s\u2019ils poursuivaient des \u00e9tudes. J\u2019ai refus\u00e9 d\u2019\u00eatre associ\u00e9 au mus\u00e9e juif \u00e0 Varsovie car le territoire ne fait pas une nation. Ce que me confirme Donald Tusk, Premier ministre depuis six ans, seul chef de gouvernement en Europe qui aura surv\u00e9cu si longtemps \u00e0 la crise \u00e9conomique. Les Polonais, dit Tusk, ne se d\u00e9finissent pas par leur g\u00e9ographie puisque la nation a \u00e9t\u00e9 d\u00e9plac\u00e9e plusieurs fois au cours de son histoire. Les Polonais semblent s\u2019en accommoder : \u00e0 Wroclaw ou Gdansk, qui furent des villes allemandes, des Polonais dont les anc\u00eatres venaient de Vilnius ou Lviv, maintenant en Lituanie et en Ukraine, sont install\u00e9s comme s\u2019ils \u00e9taient chez eux. Les plus jeunes ne savent rien des territoires perdus et ignorent tout des habitants qui les ont pr\u00e9c\u00e9d\u00e9s. Ce qui est souhaitable, ajoute Tusk, lui-m\u00eame originaire de Gdansk, ex Dantzig. \u00ab Nous acceptons, dit-il, les fronti\u00e8res qui nous ont \u00e9t\u00e9 impos\u00e9es \u2013 par l\u2019arm\u00e9e sovi\u00e9tique en l\u2019occurrence \u2013 sans revendication et sans nostalgie. \u00bb Ce qui autorise les Polonais \u00e0 r\u00e9sister aux rares Allemands qui exigent encore des droits sur la Sil\u00e9sie pass\u00e9e en Pologne. \u00ab La nation polonaise, ajoute Tusk, n\u2019a jamais \u00e9t\u00e9 aussi heureuse de toute son histoire \u00bb : le pays est ind\u00e9pendant, il n\u2019est plus occup\u00e9 par aucune force \u00e9trang\u00e8re, il est en Europe et n\u2019a jamais \u00e9t\u00e9 aussi prosp\u00e8re, m\u00eame s\u2019il reste loin derri\u00e8re l\u2019Ouest du continent. Des Polonais sans m\u00e9moire ? Du pass\u00e9, Tusk retient combien les acquis sont fragiles : aujourd\u2019hui, la paix r\u00e8gne en Europe, nul voisin ne la menace, nulle guerre civile. Aucune id\u00e9ologie folle ne tente les Europ\u00e9ens. Mais Gdansk, nagu\u00e8re, a subi coup sur coup le nazisme puis le communisme : \u00eatre de Gdansk incite \u00e0 un optimisme prudent. Pour Tusk et beaucoup de Polonais, la Russie reste un voisin impr\u00e9visible et l\u2019\u00e9clipse des id\u00e9ologies pourrait n\u2019\u00eatre que passag\u00e8re. L\u2019id\u00e9ologie, voil\u00e0 l\u2019ennemi ! Il ne manque pas de charlatans, dit Tusk, pr\u00eats \u00e0 nous vendre un nouveau mill\u00e9narisme. Une allusion aux \u00e9cologistes qui, en Pologne, tentent de s\u2019opposer \u00e0 l\u2019exploitation des gaz de schiste ? Tusk soup\u00e7onne les Verts polonais d\u2019\u00eatre financ\u00e9s par Gasprom qui s\u2019inqui\u00e9terait d\u2019une possible ind\u00e9pendance \u00e9nerg\u00e9tique de l\u2019Europe : la Russie serait alors ruin\u00e9e et le r\u00e9gime de Poutine s\u2019effondrerait. On entend souvent cette accusation. Sans preuves ? Mais les pacifistes allemands, dans les ann\u00e9es 1980, \u00e9taient bien soutenus par l\u2019Union Sovi\u00e9tique. Les preuves n\u2019apparurent qu\u2019apr\u00e8s 1991 et il ne serait pas incoh\u00e9rent que Gasprom finance les Verts. Les Polonais, pour l\u2019instant, semblent tout de m\u00eame mieux vaccin\u00e9s par l\u2019histoire que d\u2019autres peuples en Europe, contre tout charlatanisme : donc, on exploitera en Pologne le gaz de schiste, le nucl\u00e9aire et le charbon, affirme le Premier ministre qui ne croit gu\u00e8re au r\u00e9chauffement climatique. Gdansk, explique-t-il, incite au scepticisme et aussi \u00e0 la mod\u00e9ration. La devise de la ville, c\u2019est Courage et Mod\u00e9ration : ce pourrait \u00eatre aussi celui du parti majoritaire, Plateforme civique. Ni \u00e0 droite ni \u00e0 gauche, issu de Solidarit\u00e9, le Parti est favorable au capitalisme d\u00e9mocratique qui, selon Tusk, est l\u2019\u00e9tat normal de la soci\u00e9t\u00e9. \u00ab Normal, banal, trivial \u00bb sont des termes qu\u2019il affectionne. \u00c0 ses adversaires qui lui reprochent d\u2019\u00eatre trop enclin au lib\u00e9ralisme \u00e9conomique, il r\u00e9torque que l\u2019\u00e9conomie du march\u00e9 est juste une \u00e9conomie normale. \u00c0 ceux qui lui reprochent de n\u2019\u00eatre pas assez lib\u00e9ral, il r\u00e9pond que l\u2019\u00eatre trop serait anormal. Si on l\u2019interroge sur ses principes, ses sources d\u2019inspiration, il r\u00e9pond qu\u2019ils sont banals. \u00ab Le capitalisme d\u00e9mocratique n\u2019a besoin que de leaders modestes et int\u00e8gres pour qu\u2019il fonctionne normalement \u00bb. Tusk r\u00e9pond \u00e0 cette exigence. Les lieux y invitent. On ne saurait imaginer, pour un Premier ministre, des bureaux plus modestes : une ancienne caserne de l\u2019arm\u00e9e sovi\u00e9tique reconvertie. Ici pas d\u2019huissiers, une s\u00e9curit\u00e9 minimum. On n\u2019aper\u00e7oit pas un uniforme ni une cravate : Tusk n\u2019en porte pas. En Pologne, l\u2019Etat est modeste sans doute pour contraster avec le pass\u00e9 totalitaire : c\u2019est r\u00e9ussi et nul ne propose autre chose. Que proposent les adversaires de Tusk ? Qu\u2019est-ce qui divise les Polonais et structure le d\u00e9bat politique ? Comme dans la plupart des pays de l\u2019Est sortis du socialisme, le socialisme s\u2019est volatilis\u00e9  comme id\u00e9ologie m\u00eame : \u00eatre ne serait-ce que de gauche, ne fait plus sens. \u00c0 \u00e9couter les opposants \u00e0 Tusk, un solde de sociaux d\u00e9mocrates et l\u2019opposition nationaliste et conservatrice, les aspirations de tous sont identiques : tous se d\u00e9clarent favorables \u00e0 l\u2019\u00e9conomie du march\u00e9 et \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne. Seuls les accents varient. En l\u2019absence d\u2019id\u00e9ologie ou de programmes alternatifs, Tusk estime que le clivage politique oppose avant tout des temp\u00e9raments : les optimistes contre les pessimistes. Plateforme civique rallie les optimistes et son principal adversaire, le Parti nationaliste (PIS), les pessimistes. Chez les optimistes, on se r\u00e9jouit de ce que jamais le sort de la Pologne ne fut plus enviable ; on constate le progr\u00e8s g\u00e9n\u00e9ral du bien-\u00eatre gr\u00e2ce \u00e0 l\u2019\u00e9conomie de march\u00e9 ; on per\u00e7oit dans l\u2019Union europ\u00e9enne une promesse de paix, de s\u00e9curit\u00e9, de prosp\u00e9rit\u00e9. Les pessimistes, \u00e0 l\u2019inverse, s\u2019inqui\u00e8tent ou feignent de s\u2019inqui\u00e9ter que les Polonais en Europe, convertis au capitalisme, n\u2019y perdent leur \u00e2me, leur foi catholique ; et ils attisent la peur \u00e9ternelle de la Russie que l\u2019Union europ\u00e9enne ne suffirait pas \u00e0 contenir ; parfois, ils d\u00e9noncent une Europe beaucoup trop russophile. Cette opposition des temp\u00e9raments plut\u00f4t que des id\u00e9ologies ou des programmes, ne la retrouve-t-on pas dans toute l\u2019Europe ? La droite lib\u00e9rale est pass\u00e9e dans le camp de l\u2019optimisme et la gauche social-d\u00e9mocrate dans le pessimisme : un chass\u00e9-crois\u00e9 historique. L\u2019Europe, ses fronti\u00e8res Les Europ\u00e9ens de l\u2019Ouest sont frileux \u00e0 la perspective d\u2019un \u00e9largissement et pour partie regrettent que la Bulgarie et la Roumanie se trouvent d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur plut\u00f4t qu\u2019\u00e0 l\u2019ext\u00e9rieur, sans m\u00eame mentionner la Gr\u00e8ce dont tous ont oubli\u00e9 comment elle a rejoint l\u2019Union. Mais vue de Pologne, l\u2019Union europ\u00e9enne est moins une construction \u00e9conomique qu\u2019un garant de la paix et de la s\u00e9curit\u00e9. La Russie inqui\u00e8te. En d\u00e9pit de la disparition de l\u2019Union Sovi\u00e9tique, les Polonais continuent \u00e0 se m\u00e9fier : ce pass\u00e9 ne passe pas. Ne peut-on envisager que la Russie est europ\u00e9enne, par sa culture mais aussi par destin ? N\u2019est-ce pas ce que les Occidentalistes russes \u00e9crivent depuis des si\u00e8cles ? Certes, mais au bout du compte, dit Tusk, les Slavophiles l\u2019emportent toujours. Et rien ne sert, ajoute-t-il, de s\u2019interroger sur la nature europ\u00e9enne ou non de la Russie, puisque les Russes eux-m\u00eames, le peuple et ses dirigeants, n\u2019ont jamais manifest\u00e9 le d\u00e9sir de rejoindre l\u2019Union europ\u00e9enne. La discussion sur la singularit\u00e9 ou non de l\u2019\u00e2me russe pourra occuper encore quelques g\u00e9n\u00e9rations d\u2019intellectuels russes et europ\u00e9ens, mais dans les faits, le d\u00e9bat est sans cons\u00e9quence : les Russes se per\u00e7oivent \u00e0 la fois comme singuliers et humili\u00e9s par leur d\u00e9cadence r\u00e9cente, pas enclin \u00e0 se fondre dans un ensemble politique \u00e0 tendance f\u00e9d\u00e9rale et multiculturel. Tusk regrette seulement et aussi s\u2019inqui\u00e8te d\u2019une certaine russophilie qu\u2019il devine en Europe occidentale, chez les \u00e9lites particuli\u00e8rement, selon lui, une forme de c\u00e9cit\u00e9 historique, culturelle et strat\u00e9gique. Les Polonais envers la Russie sont-ils parano\u00efaques ou visionnaires ? Leur perspective historique et leur m\u00e9moire ne sont pas les n\u00f4tres. Pour cette raison, le gouvernement polonais milite pour une inclusion, \u00e0 terme, dans l\u2019Union europ\u00e9enne, des voisins bi\u00e9lorusses et ukrainiens, plus proches par leur culture de la Pologne que de la Russie : pour une partie d\u2019entre eux en tout cas, qui relevaient nagu\u00e8re de la monarchie polonaise. En Ukraine, le gouvernement, quoique proche de la Russie, demande \u00e0 n\u00e9gocier son entr\u00e9e dans l\u2019Union europ\u00e9enne, et l\u2019opposition aussi : l\u2019Europe y fait l\u2019unanimit\u00e9 politique. En Bi\u00e9lorussie, la totalit\u00e9 des opposants au dictateur en place \u2013 Loukachenko \u2013 r\u00e9clament l\u2019adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne : l\u2019Europe y est le programme commun des oppositions. Il en va de m\u00eame en Moldavie et G\u00e9orgie, nations presque invisibles depuis Paris mais tr\u00e8s pr\u00e9sentes vues de Varsovie. \u00ab La France regarde vers le Sud, mais nous regardons vers l\u2019Est \u00bb, dit Tusk. Qui n\u2019est ni Eurosceptique ni un d\u00e9\u00e7u de l\u2019Europe. Mais il comprend que certains le soient, essentiellement en raison de la complexit\u00e9 de l\u2019Union. M\u00eame pour les gouvernements europ\u00e9ens, confesse-t-il, il est parfois impossible de distinguer ce qui rel\u00e8ve des Etats nationaux de ce qui est de la comp\u00e9tence de l\u2019Union. Oui, il serait favorable \u00e0 des Etats Unis d\u2019Europe, d\u00e8s l\u2019instant o\u00f9 une f\u00e9d\u00e9ration v\u00e9ritable r\u00e9partirait clairement les comp\u00e9tences entre la F\u00e9d\u00e9ration et les Etats. Le f\u00e9d\u00e9ralisme conduirait aussi \u00e0 un suppl\u00e9ment de d\u00e9mocratie par l\u2019\u00e9lection au suffrage universel direct d\u2019un chef d\u2019Etat f\u00e9d\u00e9ral ou au moins d\u2019un authentique Parlement f\u00e9d\u00e9ral. Une f\u00e9d\u00e9ration permettrait aussi de prendre des d\u00e9cisions \u00e0 la majorit\u00e9 sans attendre le lent consensus des gouvernements aujourd\u2019hui requis. Elle permettrait enfin ou surtout que les clauses sign\u00e9es soient effectivement respect\u00e9es, ce qui n\u2019est pas actuellement le cas et qui, par exemple, a conduit \u00e0 la crise de l\u2019eurozone d\u00e8s l\u2019instant o\u00f9 les Etats n\u2019ont pas tenu compte des crit\u00e8res d\u2019\u00e9quilibre financier qu\u2019ils avaient pourtant sign\u00e9s. Par contraste, l\u2019absence actuelle d\u2019un v\u00e9ritable pouvoir f\u00e9d\u00e9ral fait que l\u2019Europe, en temps de crise, dispara\u00eet. Lorsqu\u2019\u00e9clate une crise internationale en G\u00e9orgie ou en Libye, Paris et Londres agissent sans consulter les autres gouvernements. Quand la crise est financi\u00e8re, l\u2019axe Paris-Berlin se substitue aux institutions europ\u00e9ennes. Les Polonais ne sont pas vex\u00e9s mais plut\u00f4t inquiets de la d\u00e9bandade que pourrait provoquer un conflit de quelque nature que ce soit avec la Russie. L\u2019Europe de l\u2019Est se retrouverait-elle seule sur la ligne de front ? Ce qui conduit Tusk \u00e0 esp\u00e9rer une arm\u00e9e europ\u00e9enne commune, un commandement commun. La faiblesse de l\u2019Europe militaire, th\u00e8me peu \u00e9voqu\u00e9 en Europe de l\u2019Ouest, est \u00e0 l\u2019Est une pr\u00e9occupation majeure parce que l\u2019Est regarde vers l\u2019Est et n\u2019exclut jamais une mont\u00e9e des p\u00e9rils sur cette fronti\u00e8re-l\u00e0. \u2014 Sur le web "}