{"url": "https://www.contrepoints.org/2019/03/10/338973-leurope-de-macron-un-projet-source-de-divisions", "title": "L\u2019Europe de Macron : un projet source de divisions ", "author": "Par Alexandre MASSAUX. ", "date": "2019", "content": "Le lundi 4 mars, le pr\u00e9sident Macron a publi\u00e9, sur le site de l\u2019\u00c9lys\u00e9e, une lettre adress\u00e9e aux \u00ab citoyens d\u2019Europe \u00bb. Celle-ci d\u00e9taille sa vision de l\u2019UE et est, depuis sa publication, sujet \u00e0 pol\u00e9miques. Loin de f\u00e9d\u00e9rer, le projet europ\u00e9en de Macron attise avant tout les divisions et l\u2019opposition face \u00e0 lui. Les discours et prises de positions du pr\u00e9sident sont ironiquement d\u00e9favorables au d\u00e9veloppement de l\u2019UE. UNE VISION EUROP\u00c9ENNE \u00c9TATISTE ET CLIVANTE Emmanuel Macron n\u2019a jamais cach\u00e9 \u00eatre partisan d\u2019une Union europ\u00e9enne plus forte et institutionnellement plus d\u00e9velopp\u00e9e. \u00ab L\u2019Europe puissance \u00bb, consistant \u00e0 faire de l\u2019UE un centre de puissance, est au c\u0153ur de sa politique \u00e9trang\u00e8re (tout comme Fran\u00e7ois Mitterrand avant lui). Mais cette conception de puissance est essentiellement une vision fran\u00e7aise qui ne soul\u00e8ve gu\u00e8re d\u2019enthousiasme chez les autres pays membres. En effet, dans la pratique, l\u2019id\u00e9e \u00ab d\u2019Europe puissance \u00bb a \u00e9t\u00e9 et s\u2019av\u00e8re \u00eatre un moyen pour exporter le syst\u00e8me politique bureaucrate fran\u00e7ais dans le reste de l\u2019Europe. C\u2019est l\u00e0 le principal probl\u00e8me de la politique europ\u00e9enne de la France et plus pr\u00e9cis\u00e9ment d\u2019Emmanuel Macron : exporter l\u2019\u00e9tatisme, qui montre clairement ses limites en France, dans des pays qui se portent tr\u00e8s bien sans lui. De fait, la lettre du pr\u00e9sident propose, entre autres, la cr\u00e9ation d\u2019une Agence europ\u00e9enne de protection des d\u00e9mocraties contre les fausses nouvelles, une Banque europ\u00e9enne du climat pour la transition \u00e9nerg\u00e9tique et un Conseil europ\u00e9en de l\u2019innovation. De m\u00eame, il pr\u00e9conise une harmonisation sociale \u00e0 travers un bouclier social commun aux membres. Ces exemples r\u00e9v\u00e8lent un souhait de centralisation \u00e0 l\u2019\u00e9chelle europ\u00e9enne dans des domaines non r\u00e9galiens. L\u2019accent de la politique d\u2019En Marche est aussi mis sur le progressisme. Le pr\u00e9sident Macron et En Marche ont clairement adopt\u00e9 une politique de confrontation entre les progressistes qu\u2019ils incarnent et qui seraient europ\u00e9ens face aux populistes qui seraient eurosceptiques/euro r\u00e9alistes. Cette r\u00e9surgence de la strat\u00e9gie \u00ab moi ou le Chaos \u00bb utilis\u00e9e face \u00e0 Marine Le Pen en 2017, semble contre-productive pour la stabilit\u00e9 europ\u00e9enne tant elle appara\u00eet r\u00e9ductrice de la r\u00e9alit\u00e9. Tout progressiste (comme Jean-Luc M\u00e9lenchon) est-il pour l\u2019Union f\u00e9d\u00e9rale ? Et tout conservateur est-il vraiment oppos\u00e9 \u00e0 l\u2019UE ? Viktor Orban, pourtant cit\u00e9 comme le porte-parole des eurosceptiques, a pourtant bien accueilli la lettre du pr\u00e9sident Macron en estimant que :  \u00ab cette initiative sera un bon d\u00e9but pour un dialogue s\u00e9rieux et constructif sur l\u2019avenir de l\u2019Europe \u00bb. Si Macron perdure dans cette strat\u00e9gie, il va cr\u00e9er des divisions et renforcer celles qui existent au lieu d\u2019unifier. LA FRANCE ISOL\u00c9E FACE AUX AUTRES \u00c9TATS MEMBRES \u00c0 bien des \u00e9gards, ce sont les conceptions \u00ab d\u2019Europe puissance \u00bb de la France et \u00ab d\u2019Europe espace \u00bb port\u00e9e principalement par le Royaume-Uni qui s\u2019opposent. Les divergences sur l\u2019UE entre le Premier ministre Margaret Thatcher et le pr\u00e9sident fran\u00e7ais Fran\u00e7ois Mitterrand sont toujours d\u2019actualit\u00e9. La premi\u00e8re \u00e9tait partisane d\u2019une Europe, espace de coop\u00e9ration plut\u00f4t que structure internationale tourn\u00e9e vers la puissance. Si cette conception \u00ab d\u2019Europe espace \u00bb a temporairement perdu en force avec la transformation des Communaut\u00e9s \u00e9conomiques europ\u00e9ennes en l\u2019UE avec le trait\u00e9 de Maastricht, elle ressurgit d\u00e9sormais. \u00ab L\u2019Europe espace \u00bb n\u2019est actuellement pas seulement soutenue par les eurosceptiques qualifi\u00e9s de populistes mais aussi par des \u00c9tats partisans de l\u2019UE comme ceux de la nouvelle ligue hans\u00e9atique. Les petits pays sont en effet, plus hostiles au concept de \u00ab l\u2019Europe puissance \u00bb qu\u2019ils consid\u00e8rent comme un moyen pour l\u2019Allemagne et la France de renforcer leur puissance institutionnelle en Europe. N\u00e9anmoins, contrairement \u00e0 Paris, Berlin se montre plus prudente et ne se montre pas hostile \u00e0 \u00ab l\u2019Europe espace \u00bb isolant encore plus Macron. VERS LA FIN DU PARTENARIAT FRANCO-ALLEMAND ? L\u2019Allemagne n\u2019est plus le grand partenaire de la France. En mati\u00e8re d\u2019exportations allemandes, les \u00c9tats-Unis d\u00e9passent la France tandis qu\u2019en mati\u00e8re d\u2019importations, la France est troisi\u00e8me apr\u00e8s la Chine et les Pays-Bas. Cette situation a pour cons\u00e9quence que la France, qui \u00e9tait le principal partenaire il y a trois ans, est moins importante pour l\u2019Allemagne qui se tourne de plus en plus vers des partenaires extra-europ\u00e9ens. Le protectionnisme et le discours de confrontation \u00e0 l\u2019encontre des \u00c9tats-Unis, de la Chine et de la Russie (autre partenaire non n\u00e9gligeable) propos\u00e9s par Macron risquent donc d\u2019\u00eatre mal per\u00e7us par Berlin. De plus, au sein de l\u2019UE, l\u2019Allemagne se tourne de nouveau vers les pays du groupe de Visegrad, r\u00e9put\u00e9 \u00eatre le bastion des eurosceptiques. L\u2019existence d\u2019enjeux strat\u00e9giques historiques fait que Berlin souhaite renforcer ses liens avec ces pays. La pr\u00e9sence d\u2019Angela Merkel  au dernier sommet du groupe en f\u00e9vrier 2019 le confirme. Cette situation diff\u00e8re donc fortement du tournant europ\u00e9en vers l\u2019Afrique voulu par Emmanuel Macron, l\u00e0 encore r\u00e9v\u00e9lateur d\u2019int\u00e9r\u00eats fran\u00e7ais d\u00e9guis\u00e9s en projets europ\u00e9ens. Finalement, le c\u0153ur du probl\u00e8me du projet europ\u00e9en de Macron est d\u2019\u00eatre le produit des dirigeants fran\u00e7ais. \u00c0 l\u2019heure o\u00f9 le syst\u00e8me fran\u00e7ais est en crise et se fait remarquer avec les Gilets jaunes, il n\u2019est gu\u00e8re surprenant que la politique de Macron n\u2019inspire pas confiance dans l\u2019Europe. "}