{"url": "https://www.contrepoints.org/2012/03/15/73234-des-humains-genetiquement-modifies-pour-lutter-contre-le-rechauffement-climatique", "title": "Des Humains G\u00e9n\u00e9tiquement Modifi\u00e9s pour lutter contre le r\u00e9chauffement climatique ", "author": "Par Jacques Corbin. Le titre L\u2019introduction Quelques passages du genre  ", "date": "2012", "content": "Allez, un petit effort\u2026 puisqu\u2019on vous dit que c\u2019est pour \u00ab sauver la plan\u00e8te \u00bb\u2026 enfin, ce n\u2019est pas moi qui le dit, ce sont des \u00ab scientifiques \u00bb, garantis pur sucre, et estampill\u00e9s. Vous avez d\u00e9j\u00e0 aval\u00e9 tellement d\u2019\u00e2neries, certains pensent que vous \u00eates assez conditionn\u00e9s pour avaler celle-ci. Entra\u00eenez vous, ce ne sera certainement pas la derni\u00e8re ! On aurait pu croire que toutes les limites de l\u2019\u00e2nerie avaient d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 franchies depuis belle lurette par les Torquemada de la lutte contre le r\u00e9chauffement climatique pr\u00e9tendument anthropique. Il y avait ainsi eu, sans pr\u00e9tendre \u00e0 l\u2019exhaustivit\u00e9 : Une \u00e9tape nouvelle de ce concours plan\u00e9taire de stupides \u00e9normit\u00e9s vient d\u2019\u00eatre franchie par une \u00e9tude de l\u2019universit\u00e9 de New-York. Cette \u00e9tude fera date car ses auteurs proposent, ni plus ni moins, une \u00ab r\u00e9ing\u00e9nierie \u00bb de l\u2019esp\u00e8ce humaine. Ici, l\u2019OGM est enfonc\u00e9, pulv\u00e9ris\u00e9\u2026 Place \u00e0 l\u2019HGM (Humain G\u00e9n\u00e9tiquement Modifi\u00e9) qui sera re-fa\u00e7onn\u00e9 pour en diminuer l\u2019empreinte carbone. L\u2019\u00e9tude est rapport\u00e9e dans The Atlantic et n\u2019a pas \u00e9chapp\u00e9 \u00e0 l\u2019irrempla\u00e7able WattsUpWithThat. L\u2019 \u00ab auteur principal \u00bb de l\u2019\u00e9tude, S. Matthew Liao, est philosophe, professeur de bio-\u00e9thique \u00e0 l\u2019Universit\u00e9 de New-York (Oui oui !). Je n\u2019ai pas lu le papier jusqu\u2019au bout. Vous jugerez vous-m\u00eame si c\u2019est utile apr\u00e8s avoir lu les quelques passages qui suivent : Bien entendu, l\u2019auteur pr\u00e9cise plusieurs fois qu\u2019il ne souhaite pas que toutes ces propositions de progr\u00e8s soient appliqu\u00e9es de mani\u00e8re coercitive. Ouf, me voila rassur\u00e9. Mais il faut bien consid\u00e9rer que l\u2019aspect coercitif n\u2019est pas un ingr\u00e9dient essentiel dans une soci\u00e9t\u00e9 \u00ab correctement \u00bb conditionn\u00e9e par le formatage des consciences auquel les nouvelles g\u00e9n\u00e9rations sont soumises d\u00e8s l\u2019\u00e9cole\u2026 "}