{"url": "https://www.contrepoints.org/2017/08/16/296769-pass-culture-indispensable-reclame-voue-a-reussite-flamboyante", "title": "Un Pass Culture indispensable, r\u00e9clam\u00e9 par tous et vou\u00e9 \u00e0 une r\u00e9ussite flamboyante ", "author": "", "date": "2017", "content": "Bien s\u00fbr, dans le cas qui nous occupe, on ne pourra pas reprocher au Pr\u00e9sident de ne pas tenir ses promesses de campagne, aussi spontan\u00e9ment idiotes soient-elles. On se souvient en effet qu\u2019en janvier dernier, alors que les pr\u00e9tendants faisaient le tour du pays et encha\u00eenaient fr\u00e9n\u00e9tiquement les \u00e9changes de microbes palmaires avec la populace \u00e0 tondre, Emmanuel Macron avait jug\u00e9 pertinent de proposer de distribuer 500 euros pour chaque jeune atteignant les 18 ans, afin de lui donner un pouvoir d\u2019achat pour des livres, de la musique, des entr\u00e9es de mus\u00e9e ou que sais-je du m\u00eame acabit. En cela, Macron semblait recopier l\u2019initiative du pr\u00e9sident du conseil italien Matteo Renzi qui propose dans son pays sensiblement la m\u00eame chose et dans les m\u00eames conditions.  Et en Italie, le r\u00e9sultat est sans appel : c\u2019est un succ\u00e8s puisque 290 millions d\u2019euros de fonds publics ont \u00e9t\u00e9 claqu\u00e9s autrement qu\u2019en petits-fours. Sachons vivre. La France restant la France, toute l\u2019id\u00e9e consistera \u00e0 atteindre voire, si possible, d\u00e9passer ce niveau de d\u00e9pense. Et comme il s\u2019agit d\u2019ouvrir \u00e0 fond les sprinklers \u00e0 pognon, il n\u2019y a pas de temps \u00e0 perdre ; la cote de popularit\u00e9 du pr\u00e9sident n\u2019attendra pas beaucoup plus longtemps. Il faut donc agir vite, 2018 semble l\u2019ann\u00e9e r\u00eav\u00e9e pour ce genre de d\u00e9penses et tant pis si la fa\u00e7on de proc\u00e9der est h\u00e2tive voire floue et qu\u2019on peine \u00e0 voir l\u2019int\u00e9r\u00eat pratique de la mesure ainsi que ses retomb\u00e9es autres que purement politiques. Difficile en effet de voir pourquoi ces 500 euros doivent \u00eatre dirig\u00e9s vers la culture et pas le sport (qui entretient la sant\u00e9 dont la collectivisation nous co\u00fbte si cher, n\u2019est-ce pas), les voyages (qui forment la jeunesse et permettent d\u2019ouvrir ses horizons), le logement (parce que c\u2019est bien beau d\u2019avoir des livres et des disques neufs, ce n\u2019est gu\u00e8re pratique lorsqu\u2019on est SDF) ou tout simplement la nourriture (avec son indispensable quota de fruits, de l\u00e9gumes et de pas trop sucr\u00e9, pas trop sal\u00e9 et pas trop fun non plus). Apparemment, le \u00ab jeune \u00bb, cette cat\u00e9gorie de futur-\u00e9lecteur si difficile \u00e0 capter, doit \u00eatre r\u00e9guli\u00e8rement arros\u00e9 comme les plantes vertes et les s\u00e9nateurs. C\u2019est sans doute ce qui explique la r\u00e9gularit\u00e9 avec laquelle on l\u2019asperge des largesses institutionnelles puisqu\u2019alors m\u00eame que ce \u00ab Pass Culture \u00bb ind\u00e9fini et d\u00e9j\u00e0 co\u00fbteux n\u2019est pas encore en place, on voit d\u00e9j\u00e0 se pointer de nouvelles aides comme pour le d\u00e9placement d\u2019une acad\u00e9mie \u00e0 l\u2019autre (1000 euros tout de m\u00eame) ou pour l\u2019insertion professionnelle (de 100 \u00e0 550 euros l\u00e0 encore). Et \u00e0 coups de 180 millions par ci, 400 millions par l\u00e0, rapidement, on commence \u00e0 parler de bien jolies sommes (m\u00eame si on ne sait absolument pas comment, exactement, on va abonder \u00e0 ces d\u00e9penses). \u00c0 ce point de l\u2019observation, on est donc en droit de s\u2019interroger sur la pertinence de ces millions dont il est question, en regardant notamment d\u2019o\u00f9 ils proviennent.  Je ne parle bien \u00e9videmment pas de l\u2019aspect purement technique ici : nous savons tous qu\u2019une grosse partie provient des taxes et ponctions autoritaires auxquelles les citoyens sont de plus en plus heureux de contribuer, et que pour le reste \u2013 environ 28% si on s\u2019en tient aux derniers chiffres budg\u00e9taires consternants \u2013 il s\u2019agira de dette cr\u00e9\u00e9e \u00e0 la vol\u00e9e pour le bien (commun, \u00e9videmment) des g\u00e9n\u00e9rations futures \u2013 celles-l\u00e0 m\u00eame qu\u2019on doit prot\u00e9ger contre un cataclysme climatique tr\u00e8s hypoth\u00e9tique mais surtout pas contre une catastrophe financi\u00e8re pourtant d\u00e9j\u00e0 largement av\u00e9r\u00e9e. Non, ici, je parle plut\u00f4t de l\u2019aspect politique de la provenance de ces fonds : il est particuli\u00e8rement int\u00e9ressant de mettre ce demi-milliard ainsi mobilis\u00e9 sur un claquement de doigt en face des \u00e9conomies r\u00e9clam\u00e9es \u00e0 cors et \u00e0 cris par le gouvernement \u00e0 diff\u00e9rents minist\u00e8res. Il est encore plus int\u00e9ressant de constater que plus le minist\u00e8re est proche de ce qu\u2019on est en droit d\u2019exiger de l\u2019\u00c9tat, plus les efforts d\u2019\u00e9conomie que le gouvernement et le pr\u00e9sident demanderont seront forts. Plus les cris de protestation de ces minist\u00e8res sont forts, plus ces minist\u00e8res couinent depuis longtemps sur leurs manques de moyens, plus les citoyens un tantinet lucides se rendent bien compte des probl\u00e8mes de ces minist\u00e8res, et plus la d\u00e9cision du pr\u00e9sident et de son gouvernement de couper encore plus sera implacable. A contrario, plus l\u2019\u00c9tat se m\u00eale de ce qui ne le regarde pas et plus les sommes mobilis\u00e9es \u00e0 ce dessein sont fortes, plus les \u00e9conomies sont faibles voire inexistantes (ou n\u00e9gatives) et plus les d\u00e9cisions pour en cramer d\u2019avantage semblent assur\u00e9es et d\u00e9finitives. Autrement dit, tout se passe comme s\u2019il \u00e9tait extr\u00eamement compliqu\u00e9 de trouver des fonds ou de conserver ceux existant pour les minist\u00e8res r\u00e9galiens (police, justice, arm\u00e9e), et comme si la distribution client\u00e9liste \u00e9tait chose ais\u00e9e voire d\u00e9sirable au point de h\u00e2ter tant que possible la d\u00e9cision, et de laisser un temps de r\u00e9flexion aussi court que possible \u00e0 la population qui financera tout \u00e7a. Il semble en effet acquis que tout le monde est d\u2019accord et qu\u2019il n\u2019y a rien \u00e0 discuter. D\u2019ailleurs, doit-on le rappeler, Macron fut \u00e9lu avec une majorit\u00e9 \u00e9vidente \u00e0 la suite d\u2019une campagne d\u2019un fair-play et d\u2019une tenue irr\u00e9prochables, et que sa solidit\u00e9 politique ne se d\u00e9ment pas d\u2019un sondage d\u2019opinion \u00e0 l\u2019autre. D\u2019ailleurs, il appara\u00eet \u00e9vident que 500\u20ac pour de la culture, c\u2019est indispensable notamment parce que le budget attribu\u00e9 au minist\u00e8re de la Culture est seulement plus gros que celui de la Justice. Or, on sait depuis un moment que la justice est globalement assez inutile (surtout pour le citoyen lambda, toujours honn\u00eate) alors que sa culture, elle, lui est indispensable. Du reste, cela fait 40 ans qu\u2019on augmente sans cesse le budget de la culture et on voit le r\u00e9sultat puisque nos concitoyens sont toujours plus \u00e9duqu\u00e9s, plus cultiv\u00e9s et le rayonnement fran\u00e7ais est toujours plus fort (la domination est telle que Hollywood s\u2019en plaint d\u2019ailleurs r\u00e9guli\u00e8rement, n\u2019est-ce pas). En outre, aider sans arr\u00eat les jeunes, les \u00e9tudiants, les nouvelles g\u00e9n\u00e9rations, \u00e7a marche ! Le montant des aides distribu\u00e9es aux jeunes, aux \u00e9tudiants, aux lyc\u00e9ens, aux coll\u00e9giens et autres \u00e9coliers ainsi qu\u2019aux nouveaux arrivants sur le march\u00e9 de l\u2019emploi n\u2019a pas arr\u00eat\u00e9 d\u2019augmenter sur les 40 derni\u00e8res ann\u00e9es et l\u00e0 encore, comme pour la culture, le r\u00e9sultat est un succ\u00e8s flagrant puisque la France a le plus faible taux de ch\u00f4meurs parmi les jeunes en Europe (mais si, mais si). Ce succ\u00e8s n\u2019appelle aucune discussion. La conclusion s\u2019impose d\u2019elle-m\u00eame : non seulement ce Pass Culture est indispensable, non seulement il est r\u00e9clam\u00e9 par la foule qui en veut, non seulement l\u2019Histoire r\u00e9cente des aides nous d\u00e9montre que c\u2019est une excellente id\u00e9e, mais en plus, une fois que l\u2019exp\u00e9rience aura mis\u00e9rablement \u00e9chou\u00e9, on la relancera avec d\u2019autant plus de force qu\u2019on sait que si \u00e7a ne marche pas, c\u2019est qu\u2019on n\u2019a pas cram\u00e9 assez d\u2019argent des autres, pardi ! \u2014-\nSur le web "}