{"url": "https://www.contrepoints.org/2021/09/24/406343-covid-les-enjeux-du-monde-dapres", "title": "Covid : les enjeux du monde d\u2019apr\u00e8s ", "author": "Par Bernard Kron.   ", "date": "2021", "content": "On assiste avec la pand\u00e9mie \u00e0 une crise \u00e9conomique et sanitaire que je d\u00e9cris dans le livre Blouses Blanches col\u00e8re noire (Max Milo \u00e9ditions). Cette crise va entra\u00eener un bouleversement dont nous sommes loin de mesurer les cons\u00e9quences \u00e0 moyen et encore moins \u00e0 long terme. Comment va \u00e9voluer la soci\u00e9t\u00e9 avec cette pand\u00e9mie ? Un virus ne dispara\u00eet jamais, deviendra-t-il banal ou plus agressif ? Il faudra sans doute vivre des ann\u00e9es avec le covid. Quels vont \u00eatre les bouleversements \u00e9conomiques et politiques d\u00e9clench\u00e9s par le covid  ? Quel pourrait \u00eatre le monde d\u2019apr\u00e8s ? UN RETOUR AU MONDE D\u2019AVANT COVID EST-IL POSSIBLE ? Si la science finissait par prendre le dessus sur le covid nous pourrions retrouver les ann\u00e9es folles comme ce fut le cas apr\u00e8s la Premi\u00e8re Guerre mondiale. Le retour \u00e0 la vie comme avant ou en mieux est donc une hypoth\u00e8se, mais peu cr\u00e9dible\u2026 Il faudrait pour cela que le coronavirus devienne aussi banal que la grippe ou que l\u2019on d\u00e9couvre enfin le traitement des maladies virales ou un vaccin universel. M\u00eame si les vaccins semblent assez efficaces contre les mutants, d\u2019autres variants comme le Delta plus, le MU et d\u2019autres vont prosp\u00e9rer. En automne la situation risque ainsi d\u2019\u00eatre alarmante car il n\u2019y a aucune raison qu\u2019il n\u2019y ait pas d\u2019autres vagues. Ces variants seront moins sensibles aux vaccins \u00e0 ARNm. De tels vaccins pourront-ils \u00eatre reprogramm\u00e9s ? D\u2019autres vaccins seront sur le march\u00e9 \u00e0 la fin de l\u2019ann\u00e9e. Seront-ils bien tol\u00e9r\u00e9s et efficaces, tels ceux \u00e0 virus inactiv\u00e9 (Valneva). Une r\u00e9forme du syst\u00e8me de sant\u00e9 para\u00eet incontournable face aux nouveaux d\u00e9fis sanitaires mais est-elle possible ? Elle n\u2019avait pas vu l\u2019ombre d\u2019une r\u00e9alisation avec la Loi Ma sant\u00e9 2022. Quel candidat portera cet espoir ? En politique, c\u2019est le retour du monde d\u2019avant. Les mouvements populistes s\u2019acc\u00e9l\u00e8rent et les mesures d\u2019autorit\u00e9 s\u2019imposent \u00e0 travers le monde. Les perturbations \u00e9conomiques et politiques dans ce monde de plus en plus instable risquent de s\u2019acc\u00e9l\u00e9rer avec cette crise sanitaire et le recul de la puissante Am\u00e9rique alors que l\u2019Europe marque le pas. La Covid-19 a entra\u00een\u00e9 en Europe la mont\u00e9e des nationalismes et du populisme et on ne voit poindre aucune solidarit\u00e9 face \u00e0 la tutelle des \u00c9tats-Unis. L\u2019id\u00e9e m\u00eame de d\u00e9mocratie lib\u00e9rale peut \u00eatre battue en br\u00e8che car seul un \u00c9tat fort pourrait imposer des d\u00e9cisions difficiles pour parvenir \u00e0 contr\u00f4ler la situation sanitaire si la pand\u00e9mie continuait de s\u00e9vir.  Avec la p\u00e9nurie des composants et des mati\u00e8res premi\u00e8res l\u2019inflation est une autre menace pour le pouvoir d\u2019achat des m\u00e9nages qui p\u00e8sera de plus en plus sur l\u2019acc\u00e8s aux soins. Les entreprises et les universit\u00e9s vont devoir se transformer profond\u00e9ment et pour toujours avec le t\u00e9l\u00e9travail, le zoom et l\u2019informatique qui permettent toutes les d\u00e9localisations. L\u2019\u00e9conomie internationale va-t-elle entrer dans une \u00e8re de stagnation avec une domination asiatique de plus en plus envahissante ? LE MONDE D\u2019APR\u00c8S POUR LA M\u00c9DECINE EST-IL EN MARCHE ? Les gr\u00e8ves et les manifestations rest\u00e9es sans effet en 2019 avant la pand\u00e9mie ont repris au mois de juin avec les infirmi\u00e8res et les internes. Elles repartent avec les IADE, les IBODE et les antivax. Avec l\u2019IA, les officiers de sant\u00e9 et la r\u00e9forme de la premi\u00e8re ann\u00e9e qui interdit le redoublement cela ne laisse rien augurer de bon. Orienter les recal\u00e9s vers la licence ce qui leur permettrait de revenir deux ans apr\u00e8s allonge d\u2019autant la dur\u00e9e des \u00e9tudes. Cette deuxi\u00e8me chance a s\u00e9duit les \u00e9tudiants mais, comme la suppression des concours, ce sont des leurres. Il faudrait revenir revenir au monde d\u2019avant avec un retour \u00e0 l\u2019\u00e9litisme et revaloriser les soignants. Ce seraient deux mesures phares mais ce n\u2019est pas dans l\u2019air du temps. Les internes devront redevenir le noyau dur de l\u2019h\u00f4pital. C\u2019est \u00e0 notre port\u00e9e, ce qui permettrait un internat r\u00e9gional en adaptant le nombre de postes \u00e0 la situation sanitaire des territoires pour mettre fin \u00e0 la d\u00e9sertification. LA S\u00c9CURIT\u00c9 SOCIALE VA-T-ELLE EXPLOSER ? Avec la crise du Covid-19, le S\u00e9gur de la sant\u00e9 et l\u2019immobilisme du syst\u00e8me, elle vient de perdre sa soutenabilit\u00e9 financi\u00e8re. Pendant la crise on a d\u00e9pens\u00e9 sans compter avec la gratuit\u00e9 des tests et de la vaccination mais rien n\u2019a \u00e9t\u00e9 fait pour lutter contre les fraudes \u00e0 la carte vitale. Le r\u00f4le de la S\u00e9curit\u00e9 sociale et des compl\u00e9mentaires devra faire l\u2019objet de d\u00e9cisions difficiles car les d\u00e9ficits s\u2019accumulent et de nombreux malades en ALD (pris en charge \u00e0 100 %) absorbent de plus en plus de budgets. Les modes de financements et de remboursements devront \u00eatre revus. Pr\u00e8s de 11  millions d\u2019assur\u00e9s ne peuvent pas s\u2019offrir une compl\u00e9mentaire sant\u00e9. Le reste \u00e0 charge en France est inf\u00e9rieur \u00e0 9 %. Il est l\u2019un des plus bas du monde mais de plus en plus de patients ont du mal \u00e0 le financer. Notre syst\u00e8me de soins bas\u00e9 sur la solidarit\u00e9 risque d\u2019exploser. Nous sommes peut-\u00eatre entr\u00e9s dans une nouvelle \u00e8re avec ces risques sanitaires car d\u2019autres pand\u00e9mies sont mena\u00e7antes avec le r\u00e9chauffement climatique et la surpopulation.  Il faut s\u2019attendre \u00e0 des changements majeurs. Les grands groupes mondiaux du Big Data vont-ils prendre de plus en plus le contr\u00f4le comme le souhaitent leurs chefs de file ? Tels sont les grands d\u00e9fis qui nous attendent. En France ils vont peser sur la campagne pr\u00e9sidentielle. Sera-t-elle arbitr\u00e9e par la Covid ? \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 N.B.* Le Great Reset : mythes et r\u00e9alit\u00e9s  \u2013 8 avril 2021 \u2013 Amazon. Eric Verhaeghe.    "}