{"url": "https://www.contrepoints.org/2021/03/16/393201-algerie-france-la-guerre-des-memoires", "title": "Alg\u00e9rie \u2013 France : la guerre des m\u00e9moires ", "author": "Par Yves Montenay. \u00ab reconna\u00eet des \u00c9tats mais non les r\u00e9gimes \u00bb ", "date": "2021", "content": "Les Fran\u00e7ais ne comprennent pas bien ce qui se passe actuellement sur le plan officiel entre la France et l\u2019Alg\u00e9rie. Ils voient Emmanuel Macron admettre officiellement des crimes fran\u00e7ais qui \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 assez connus, sans voir la partie alg\u00e9rienne faire de m\u00eame.  \u00c0 mon avis c\u2019est parce que les Fran\u00e7ais n\u2019ont pas conscience du gouffre qui s\u00e9pare leur m\u00e9moire de celle des Alg\u00e9riens. Pour mesurer ce gouffre, il est in\u00e9vitable de faire un assez long historique pour voir comment chacune de ces m\u00e9moires s\u2019est constitu\u00e9e et comment s\u2019expliquent les discussions d\u2019aujourd\u2019hui. L\u2019ALG\u00c9RIE AVANT LA FRANCE Un premier point de divergence entre les m\u00e9moires des deux pays est que, contrairement \u00e0 l\u2019histoire officielle, l\u2019Alg\u00e9rie n\u2019a jamais exist\u00e9 avant les Fran\u00e7ais. Il y avait des populations berb\u00e8res, une implantation carthaginoise, puis une colonisation romaine, p\u00e9riode qui s\u2019est termin\u00e9e par une double destruction du Maghreb par les Vandales d\u2019abord, barbares germaniques dont le nom \u00e9voque les souvenirs qu\u2019ils ont laiss\u00e9s, puis \u00e0 deux reprises par les Arabes : une premi\u00e8re conqu\u00eate \u00e0 la fin du VIIe si\u00e8cle, puis une destruction syst\u00e9matique des cultures et la disparition des villes affam\u00e9es par des nomades arabes envoy\u00e9s par le r\u00e9gime \u00e9gyptien rival. Cette histoire a longtemps \u00e9t\u00e9 totalement ni\u00e9e en Alg\u00e9rie, dont beaucoup d\u2019habitants imaginent un pass\u00e9 arabe glorieux. Elle est par contre mieux connue par la partie berb\u00e8re de la population. Quand les Europ\u00e9ens, Espagnols, Italiens, Fran\u00e7ais sortent du haut Moyen \u00c2ge, ils ont une double image des Arabes (l\u2019Alg\u00e9rie n\u2019existe toujours pas) : celle des conqu\u00e9rants qui occupent une partie d\u2019Espagne et qu\u2019il faut chasser, et des pirates, les Barbaresques, qui vont razzier les populations des c\u00f4tes chr\u00e9tiennes, et les vendre comme esclaves dans les ports du Maghreb o\u00f9 certains seront rachet\u00e9s par les consuls europ\u00e9ens. Or la m\u00eame \u00e9poque est vue par les Maghr\u00e9bins comme celle de la grande civilisation andalouse et celle des actions de valeureux pirates qui font vivre les villes c\u00f4ti\u00e8res. C\u2019est ce que l\u2019on explique encore aujourd\u2019hui aux touristes europ\u00e9ens d\u00e9couvrant par exemple Rabat ou T\u00e9touan. En 1492 les Arabo-berb\u00e8res d\u00e9sormais d\u00e9nomm\u00e9s Andalous sont chass\u00e9s d\u2019Espagne et s\u2019installent au Maghreb entretenant le souvenir de la barbarie des Espagnols qui les ont expuls\u00e9s. \u00c0 partir du XVIIe si\u00e8cle, les bateaux de guerre occidentaux surclassent progressivement ceux des Barbaresques, et les razzias s\u2019arr\u00eatent au d\u00e9but du XIXe si\u00e8cle\u2026 mais les souvenirs en \u00e9taient toujours vifs en 1830 date de l\u2019arriv\u00e9e des Fran\u00e7ais. Donc, depuis des si\u00e8cles, les m\u00e9moires s\u2019opposaient d\u00e9j\u00e0 violemment. LA COLONISATION FRAN\u00c7AISE En 1830, Charles X ordonne la conqu\u00eate d\u2019Alger sous pr\u00e9texte d\u2019un litige commercial, mais plus probablement pour \u00e9loigner l\u2019arm\u00e9e fran\u00e7aise rest\u00e9e bonapartiste. Ce qui ne l\u2019emp\u00eacha pas d\u2019\u00eatre renvers\u00e9 quelques jours plus tard par des civils. J\u2019ai un arri\u00e8re-grand-oncle qui \u00e9tait pr\u00e9sent \u00e0 Alger \u00e0 cette \u00e9poque. La photographie n\u2019existait pas mais il en avait ramen\u00e9 un grand nombre de dessins. Ce qui m\u2019a frapp\u00e9 c\u2019est qu\u2019on ne voyait pas d\u2019Arabes, mais seulement des Turcs, des \u00ab demis Turcs \u00bb et des Juifs. Ces derniers avaient bien accueilli les Fran\u00e7ais en esp\u00e9rant une am\u00e9lioration de leur statut. Pour trouver un dessin repr\u00e9sentant un Arabe, il fallait aller \u00ab dans le bled \u00bb et rencontrer des nomades. Quelques ann\u00e9es plus tard le gouvernement fran\u00e7ais d\u00e9cida de conqu\u00e9rir les pays situ\u00e9s entre le Maroc et la Tunisie et baptisa le tout Alg\u00e9rie. La conqu\u00eate se fait tribu par tribu. Elle est difficile et sanglante avec des atrocit\u00e9s des deux c\u00f4t\u00e9s (les \u00ab conventions de Gen\u00e8ve \u00bb relatives \u00e0 la bonne conduite des arm\u00e9es n\u2019existent pas encore). Nouvelle divergence des m\u00e9moires. Puis la colonisation proprement dite se fait, entrecoup\u00e9e de r\u00e9voltes locales. Les futurs Pieds-noirs s\u2019installent en Alg\u00e9rie. Ils \u00e9taient en g\u00e9n\u00e9ral non pas Fran\u00e7ais, mais surtout Espagnols, Siciliens ou Maltais. La colonisation agricole accapare les esprits des deux c\u00f4t\u00e9s. Les Pieds-noirs se voient en valeureux pionniers mettant en culture des terres incultes \u00ab n\u2019appartenant \u00e0 personne \u00bb et que la passivit\u00e9 des musulmans a laiss\u00e9es en friche. Ils citent souvent \u00ab les marais de la Mitidja transform\u00e9s en jardins \u00bb. Les musulmans rappellent que toutes les terres appartiennent \u00e0 quelqu\u2019un ou en tout cas ont un statut pr\u00e9cis : biens de main morte, terre de p\u00e2ture publique\u2026 bref, que les colons volent leurs terres. Contrairement \u00e0 ce qu\u2019imaginent beaucoup d\u2019Alg\u00e9riens d\u2019aujourd\u2019hui, l\u2019arm\u00e9e fran\u00e7aise est souvent du c\u00f4t\u00e9 musulman, par r\u00e9flexe classique de protection des populations g\u00e9r\u00e9es. C\u2019est particuli\u00e8rement net pendant le r\u00e8gne de Napol\u00e9on III qui avait r\u00eav\u00e9 d\u2019un royaume franco-arabe. Le r\u00e9sultat fut une opposition des Pieds-noirs \u00e0 l\u2019empereur, dont ils tir\u00e8rent parti apr\u00e8s sa chute en se posant en r\u00e9publicains. Ils en profit\u00e8rent politiquement en faisant voter \u00e0 Paris ce qu\u2019on appela \u00ab l\u2019Alg\u00e9rie fran\u00e7aise \u00bb L\u2019ALG\u00c9RIE FRAN\u00c7AISE Il s\u2019agissait de p\u00e9renniser la pr\u00e9sence fran\u00e7aise en Alg\u00e9rie en alignant l\u2019organisation administrative et la l\u00e9gislation sur celle de la France. Sous Napol\u00e9on III puis au d\u00e9but du nouveau r\u00e9gime qui deviendra la IIIe R\u00e9publique, on avait pr\u00e9par\u00e9 une accession \u00e0 la pleine nationalit\u00e9 fran\u00e7aise pour tout le monde. Les Pieds-noirs, souvent \u00e9trangers comme nous l\u2019avons vu, l\u2019adopt\u00e8rent presque tous. Les Juifs aussi, bien qu\u2019alors de langue et de civilisation arabe. Mais pas la quasi-totalit\u00e9 des musulmans sur les conseils de leurs oul\u00e9mas qui jugeaient le droit fran\u00e7ais contraire \u00e0 la religion. De mauvaises langues disent que les Pieds-noirs ont pouss\u00e9 dans ce sens de crainte d\u2019\u00eatre \u00e9lectoralement d\u00e9bord\u00e9s par une majorit\u00e9 musulmane. Finalement les musulmans rest\u00e8rent presque tous soumis au \u00ab code de l\u2019indig\u00e9nat \u00bb qui les \u00e9cartait du d\u00e9bat d\u00e9mocratique. Cette fin du XIXe si\u00e8cle a vu une forte progression de la proportion des Europ\u00e9ens chr\u00e9tiens et juifs, qui se francisent rapidement et r\u00eavent de devenir majoritaires. Mais la chute de la mortalit\u00e9 musulmane du fait de l\u2019am\u00e9lioration de l\u2019hygi\u00e8ne et la fin des famines, alors que la f\u00e9condit\u00e9 rest\u00e9e \u00e9lev\u00e9e du fait de la s\u00e9paration sociale (voir mon \u00e9tude sur ce sujet) inversa la tendance et les Europ\u00e9ens se retrouv\u00e8rent de plus en plus minoritaires, soit environ 10 % dans les ann\u00e9es 1950. Le r\u00e9gime fran\u00e7ais semblant solide et durable, l\u2019\u00e9lite musulmane qui se forma petite \u00e0 petit \u00e9tait alors assimilatrice : elle demandait l\u2019\u00e9galit\u00e9 juridique avec les Europ\u00e9ens et non l\u2019ind\u00e9pendance. Mais les r\u00e9formes pourtant tr\u00e8s partielles allant dans ce sens furent bloqu\u00e9es par des Pieds-noirs, notamment sous le Front populaire (projet Blum-Violette). Lorsqu\u2019elles furent proclam\u00e9es par De Gaulle \u00e0 la fin de la Deuxi\u00e8me Guerre mondiale, elles furent sabot\u00e9es par la fraude \u00e9lectorale aux \u00e9lections de 1947. Les d\u00e9bouch\u00e9s juridiques et d\u00e9mocratiques \u00e9tant refus\u00e9s aux \u00e9lites musulmanes elles bascul\u00e8rent vers l\u2019ind\u00e9pendance. MA VUE TR\u00c8S PERSONNELLE DE LA GUERRE D\u2019ALG\u00c9RIE Mon premier contact avec les soci\u00e9t\u00e9s pieds-noirs et musulmane date de mon enfance. Sur place, j\u2019ai constat\u00e9 la division entre des Pieds-noirs qui me semblaient \u00ab normaux \u00bb (on apprend l\u2019arabe populaire et on a des copains musulmans) et ceux qui marquaient leur diff\u00e9rence en faisant des blagues s\u00e9v\u00e8res et m\u00e9prisantes sur les musulmans, impossibles \u00e0 mettre par \u00e9crit aujourd\u2019hui. Devant mon \u00e9tonnement, on me r\u00e9pondait : \u00ab les Arabes ne comprennent que la force \u00bb. \u00c9tant sensibilis\u00e9 \u00e0 cette question j\u2019ai retrouv\u00e9 ce foss\u00e9 dans mille r\u00e9cits de souvenirs, notamment des troupes fran\u00e7aises gaullistes de la Deuxi\u00e8me Guerre mondiale, largement compos\u00e9es d\u2019Africains notamment de musulmans alg\u00e9riens et de Pieds-noirs. Ces derniers refusaient de traiter les musulmans sur un pied d\u2019\u00e9galit\u00e9 \u00e0 la grande surprise des officiers fran\u00e7ais de France. Un autre point cl\u00e9 de la guerre des m\u00e9moires sont les \u00e9v\u00e9nements de S\u00e9tif du 8 mai 1945. Une manifestation qui se r\u00e9v\u00e9la ind\u00e9pendantiste entra\u00eena la mort d\u2019Europ\u00e9ens et de musulmans (je ne veux pas ici me lancer dans les d\u00e9tails tr\u00e8s controvers\u00e9s de cet \u00e9pisode). Il fut donc demand\u00e9 \u00e0 l\u2019arm\u00e9e fran\u00e7aise de tuer pour l\u2019exemple la population de plusieurs villages musulmans, ce qui fut fait. L\u2019officier charg\u00e9 de cette mission a laiss\u00e9 un t\u00e9moignage disant que cela ne faisait qu\u2019aggraver le probl\u00e8me. Outre mes lectures j\u2019ai eu un t\u00e9moignage direct de Paul Balta (n\u00e9 en \u00c9gypte et arabophone), pass\u00e9 \u00e0 S\u00e9tif quelques ann\u00e9es apr\u00e8s avec un j\u00e9suite, lequel se f\u00e9licitait de cette \u00ab le\u00e7on \u00e9nergique donn\u00e9e aux musulmans \u00bb . 60 ans plus tard, Paul Balta, entre-temps devenu correspondants du monde \u00e0 Alger, n\u2019en \u00e9tait toujours pas revenu ! Selon l\u2019historien Charles-Robert Ageron : \u00ab La tentative insurrectionnelle avort\u00e9e de 1945 a servi de r\u00e9f\u00e9rence et de r\u00e9p\u00e9tition g\u00e9n\u00e9rale \u00e0 l\u2019insurrection victorieuse de 1954\u2033, pr\u00e9lude \u00e0 la guerre d\u2019Alg\u00e9rie. L\u2019insurrection du 1er novembre 1954 commen\u00e7a tr\u00e8s mal \u00e0 mon avis. Un autobus fut arr\u00eat\u00e9 pour \u00ab ex\u00e9cuter \u00bb un notable musulman r\u00e9put\u00e9 pro-fran\u00e7ais, mais cela se termina par le meurtre d\u2019un instituteur m\u00e9tropolitain venu former des enfants musulmans de cette r\u00e9gion montagneuse. Cette journ\u00e9e est c\u00e9l\u00e9br\u00e9e comme glorieuse en Alg\u00e9rie, mais n\u2019a pas eu du tout la m\u00eame image en France. Le d\u00e9roulement de la guerre a \u00e9t\u00e9 soumis \u00e0 la censure militaire mais en pratique on pouvait tout savoir en variant la couleur politique des journaux et y ajoutant un peu de presse \u00e9trang\u00e8re. Or, l\u2019\u00e9tranger ne comprenait pas cette guerre fran\u00e7aise : le FLN \u00e9tait soutenu d\u2019une part par l\u2019URSS et les communistes fran\u00e7ais, d\u2019autre part par les autres pays arabes et notamment l\u2019\u00c9gypte (ce qui aggrava le climat de la d\u00e9sastreuse op\u00e9ration de Suez) et enfin par les \u00c9tats-Unis qui, depuis leur ind\u00e9pendance face \u00e0 l\u2019Angleterre se veulent anticolonialistes. De plus, la France accordait parall\u00e8lement l\u2019ind\u00e9pendance au Maroc et \u00e0 la Tunisie, la l\u00e9gitimant ainsi aux yeux des nationalistes alg\u00e9riens. En tant que lecteur assidu de toutes les tendances j\u2019ai \u00e9t\u00e9 accabl\u00e9 par l\u2019encha\u00eenement des f\u00e9rocit\u00e9s de chaque camp : massacres de membres du MNA (autre parti musulman) par le FLN notamment \u00e0 Melouza et dans la communaut\u00e9 musulmane r\u00e9sidant en France. Massacres du FLN contre des populations musulmanes estim\u00e9es trop ti\u00e8des, parfois des villages entiers. Massacres par l\u2019arm\u00e9e fran\u00e7aise en repr\u00e9sailles de meurtres particuli\u00e8rement horribles de militaires et de civils pieds-noirs. Meurtres aveugles de musulmans par l\u2019OAS en 1960-61 doubl\u00e9s de meurtres de gaullistes consid\u00e9r\u00e9s comme des tra\u00eetres \u00e0 l\u2019Alg\u00e9rie fran\u00e7aise, massacre des harkis \u00e0 l\u2019ind\u00e9pendance. \u00c9videmment chaque camp, et notamment les trois principaux (FLN, OAS, m\u00e9tropolitains) ne se souvient que de ce qui l\u2019a horrifi\u00e9, et les m\u00e9moires ont plus que jamais diverg\u00e9. L\u2019HISTOIRE OFFICIELLE EN ALG\u00c9RIE EST CONFISQU\u00c9E PAR L\u2019ARM\u00c9E L\u2019ALN (arm\u00e9e de lib\u00e9ration nationale) est militairement battue en 1961 et il n\u2019en reste pratiquement rien en Alg\u00e9rie (voir le livre tr\u00e8s document\u00e9 de Gilbert Meynier, membre du FLN). Par contre, il reste \u00ab l\u2019arm\u00e9e des fronti\u00e8res \u00bb qui ne s\u2019est pas battue. Son chef, le colonel Boumediene et son ami proche Abdelaziz Bouteflika se trouvent au Maroc. L\u2019ALN entre en Alg\u00e9rie, chasse \u00ab l\u2019ex\u00e9cutif provisoire \u00bb et prend le pouvoir, malgr\u00e9 les protestations de la foule. Elle choisit comme premier pr\u00e9sident Ahmed Ben Bella, figure mieux connue que Boumediene, mais ce dernier l\u2019\u00e9limine ensuite et prend le pouvoir directement et le gardera jusqu\u2019\u00e0 sa mort. C\u2019est alors que s\u2019impose l\u2019histoire officielle, des discours gouvernementaux aux programmes scolaires. Selon ce discours, c\u2019est l\u2019ALN qui a battu les Fran\u00e7ais et lib\u00e9r\u00e9 l\u2019Alg\u00e9rie ce qui rend son pouvoir l\u00e9gitime. C\u2019est pourtant doublement faux : l\u2019ALN n\u2019a pas gagn\u00e9 militairement, et l\u2019Alg\u00e9rie est ind\u00e9pendante mais pas libre. Cette l\u00e9gitimit\u00e9 autoproclam\u00e9e oblige \u00e0 mettre en avant les pires aspects de la colonisation fran\u00e7aise pour justifier la permanence du pouvoir de l\u2019arm\u00e9e. En laissant sous silence bien entendu les atrocit\u00e9s commises par le FLN, intronis\u00e9 parti unique jusqu\u2019en 1988 et qui n\u2019est que le visage politique de l\u2019arm\u00e9e. Cette histoire officielle s\u2019appuie sur d\u2019innombrables proclamations de d\u00e9tails, qui sont difficiles \u00e0 abandonner. Par exemple la c\u00e9l\u00e9bration r\u00e9cente des militantes du FLN ayant d\u00e9pos\u00e9 des bombes dans des bars fr\u00e9quent\u00e9s par des civils pieds-noirs alors que ce serait consid\u00e9r\u00e9 aujourd\u2019hui comme un attentat inexcusable s\u2019il \u00e9tait commis par un islamiste ou par un supr\u00e9matiste blanc. Ou encore l\u2019accusation par le FLN d\u2019un million et demi de morts pendant la guerre d\u2019ind\u00e9pendance. Ce chiffre totalement fantaisiste ne r\u00e9siste pas une seconde \u00e0 l\u2019examen des courbes d\u00e9mographiques pour la p\u00e9riode entre 1956 et 1961 qui concentre le gros des hostilit\u00e9s. Et quels que soient les chiffres r\u00e9els de tu\u00e9s, il est probable que le FLN en soit l\u2019auteur pour au moins la moiti\u00e9, alors que les discours sous-entendent que tout vient des Fran\u00e7ais. Il est quasi impossible au pouvoir alg\u00e9rien d\u2019admettre que tout cela \u00e9tait faux. Par ailleurs l\u2019\u00e9chec \u00e9conomique a accru le besoin de trouver un responsable ext\u00e9rieur. La France \u00e9tait le coupable tout trouv\u00e9. Le temps passant, et les d\u00e9tournements des recettes p\u00e9troli\u00e8res ayant enrichi les gouvernants, il est de plus en plus int\u00e9ressant de ne pas l\u00e2cher le pouvoir. Et donc de se cramponner \u00e0 l\u2019histoire officielle. LA SITUATION AUJOURD\u2019HUI Dans ce contexte, la discussion actuelle avec la France sur \u00ab la r\u00e9conciliation \u00bb a deux raisons incompatibles. La premi\u00e8re est que les multiples liens humains et culturels entre les deux pays font que beaucoup d\u2019acteurs priv\u00e9s cherchent \u00e0 sortir des postures artificielles. Je ne parle pas des liens \u00e9conomiques car ils sont devenus secondaires par rapport aux int\u00e9r\u00eats chinois par exemple. Cette premi\u00e8re raison m\u00e8nerait \u00e0 dire soit \u00ab on oublie tout de part et d\u2019autre \u00bb, soit chacun \u00e9voque ses turpitudes, ce qui est beaucoup plus compliqu\u00e9 parce qu\u2019elles ne sont pas consid\u00e9r\u00e9es de la m\u00eame fa\u00e7on de chaque c\u00f4t\u00e9. La deuxi\u00e8me raison, totalement incompatible avec la premi\u00e8re, est l\u2019objectif des gouvernants alg\u00e9riens d\u2019obtenir des excuses de la France, et \u00e9ventuellement des d\u00e9dommagements, pour renforcer l\u2019histoire officielle et l\u00e9gitimer le r\u00e9gime qui est plus que jamais soumis \u00e0 la pression populaire. Or sur ce point, le r\u00e9gime est probablement suivi par la majorit\u00e9 de l\u2019opinion alg\u00e9rienne : 60 ans d\u2019histoire officielle ont convaincu une grande partie des Alg\u00e9riens qu\u2019il \u00e9tait l\u00e9gitime de demander des excuses. Les responsables alg\u00e9riens accusent donc certains groupes d\u2019emp\u00eacher ces excuses, citant \u00ab les lobbys harkis et pieds-noirs \u00bb, et plus largement \u00ab les partisans de l\u2019Alg\u00e9rie fran\u00e7aise \u00bb qui n\u2019existent plus, notamment par crainte d\u2019une islamisation de la France \u00ab de Dunkerque \u00e0 Tamanrasset \u00bb dont ils \u00e9taient partisans. C\u00f4t\u00e9 fran\u00e7ais, l\u2019Alg\u00e9rie n\u2019est plus qu\u2019un souvenir lointain et beaucoup d\u2019autres questions int\u00e9ressent davantage. De plus Emmanuel Macron est n\u00e9 longtemps apr\u00e8s la fin de la colonisation et de la guerre, et n\u2019en a probablement qu\u2019une vue abstraite. De plus, il est probablement influenc\u00e9 par les modes intellectuelles d\u2019aujourd\u2019hui selon lesquelles un colonis\u00e9 a forc\u00e9ment raison. De toute fa\u00e7on cette question lui para\u00eet beaucoup moins importante qu\u2019elle ne l\u2019est pour l\u2019Alg\u00e9rie. LE RAPPORT STORA C\u2019est dans ce contexte que les deux gouvernements ont d\u00e9cid\u00e9 de confier \u00e0 un rapporteur fran\u00e7ais et un rapporteur alg\u00e9rien des recommandations pour faire avancer la r\u00e9conciliation. C\u00f4t\u00e9 fran\u00e7ais, on a choisi Benjamin Stora dont les comp\u00e9tences sont indiscutables et qui a suivi la question de tr\u00e8s pr\u00e8s (je l\u2019ai lu et entendu depuis toujours). Il a par contre comme d\u00e9faut, au moins pour les Pieds-noirs, d\u2019avoir, disons, beaucoup plus de recul qu\u2019eux sur la question. Son pass\u00e9 ne devrait donc pas heurter le gouvernement alg\u00e9rien. Son rapport recommande de faire des petits pas en reconnaissant officiellement certains faits bien connus, pour ne pas bloquer la discussion. Il ne recommande par contre pas d\u2019excuse g\u00e9n\u00e9rale. Jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent Emmanuel Macron suit ses indications. Parall\u00e8lement Benjamin Stora sugg\u00e8re \u00e0 la partie alg\u00e9rienne de faire \u00e9galement des petits pas sur des points bien connus, par exemple le massacre de plusieurs milliers de Pieds-noirs \u00e0 Oran durant les premiers jours de l\u2019ind\u00e9pendance. C\u00f4t\u00e9 alg\u00e9rien on a choisi le directeur des archives nationales, Abdelmadjid Chikhi, qui serait connu pour \u00eatre impr\u00e9gn\u00e9 par l\u2019histoire officielle. Donc pour qui la France n\u2019ira jamais assez loin dans les excuses. Les pessimistes disent donc qu\u2019il s\u2019opposera \u00e0 tout accord ne comprenant pas les excuses les plus plates, les rares optimistes qu\u2019il aura d\u2019autant plus de poids pour un \u00e9ventuel accord. En fait ce sont les militaires qui d\u00e9cideront. Sauf si le mouvement populaire Hirak, qui a men\u00e9 \u00e0 la disparition du pr\u00e9sident Bouteflika, pr\u00e8s de 60 ans apr\u00e8s son entr\u00e9e \u00e0 Alger \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de Boumediene, peut \u00e9branler les militaires, ce qui para\u00eet peu probable aujourd\u2019hui. D\u2019autant que le sentiment populaire n\u2019est pas non plus tr\u00e8s favorable \u00e0 la France, d\u2019une part par impr\u00e9gnation de l\u2019histoire officielle, mais d\u2019autre part parce que toute discussion entre les deux gouvernements donne l\u2019impression que la France soutient le r\u00e9gime ! Or la doctrine de la France a toujours \u00e9t\u00e9 qu\u2019elle \u00ab reconna\u00eet des \u00c9tats mais non les r\u00e9gimes \u00bb. Elle reconna\u00eet les \u00c9tats pour la s\u00e9curit\u00e9 de ses ressortissants et pour la continuit\u00e9 des coop\u00e9rations qui demeurent notamment en mati\u00e8re culturelle et de lutte antiterroriste. Mais c\u2019est une phrase bien abstraite et mal comprise de l\u2019Alg\u00e9rien de base. Une autre donn\u00e9e politique pour le gouvernement fran\u00e7ais est que des millions de personnes en France comme en Alg\u00e9rie souhaitent cette r\u00e9conciliation pour des raisons familiales, amicales, professionnelles, culturelles \u2026 Et estiment probablement que la forme qu\u2019elle prendra est secondaire. En Alg\u00e9rie aussi, mais, l\u00e0-bas, l\u2019opinion a moins d\u2019importance que le maintien de l\u2019histoire officielle.   En conclusion, la France fait pour l\u2019instant des petits pas, le dernier \u00e9tant l\u2019ouverture partielle des archives. L\u2019objectif est de ne pas se faire reprocher de ne pas avoir tendu la perche et de pouvoir demander \u00e0 la partie alg\u00e9rienne de faire elle aussi ses petits pas , qui, pour l\u2019instant, ne viennent pas pour les raisons que nous avons vues.   "}