{"url": "https://www.contrepoints.org/2019/03/20/339692-lintelligence-artificielle-va-t-elle-aussi-tuer-la-democratie-de-laurent-alexandre-et-jean-francois-cope", "title": "\u00ab L\u2019Intelligence Artificielle va-t-elle aussi tuer la d\u00e9mocratie ? \u00bb de Laurent Alexandre et Jean-Fran\u00e7ois Cop\u00e9 ", "author": "Par Johan Rivalland. Laurent Alexandre et Jean-Fran\u00e7ois Cop\u00e9,  L \u2019 Intelligence Artificielle va-t-elle aussi tuer la d\u00e9mocratie ? ,  JC Latt\u00e8s, f\u00e9vrier 2019, 270 pages. ", "date": "2019", "content": "Le d\u00e9bat est int\u00e9ressant, d\u2019autant plus que, \u00e0 l\u2019\u00e8re du num\u00e9rique, il s\u2019agit d\u2019une question majeure et tr\u00e8s actuelle. Et c\u2019est apr\u00e8s de nombreux \u00e9changes entre le sp\u00e9cialiste de l\u2019Intelligence Artificielle Laurent Alexandre et le politique Jean-Fran\u00e7ois Cop\u00e9 que tous deux ont fini par d\u00e9cider d\u2019\u00e9crire ce livre ensemble, le point de vue du second ayant apparemment consid\u00e9rablement \u00e9volu\u00e9 au fur et \u00e0 mesure de leurs \u00e9changes. Tous deux conviennent que l\u2019Intelligence Artificielle est non seulement un sujet majeur, \u00e9tant donn\u00e9 qu\u2019elle va bouleverser notre monde, mais qu\u2019au-del\u00e0 il s\u2019agit selon eux d\u2019une v\u00e9ritable \u00ab bombe \u00e0 fragmentation pour la d\u00e9mocratie lib\u00e9rale \u00bb. On mesure bien, d\u00e8s lors, l\u2019importance de la question. Car, affirment les deux d\u00e9batteurs, il s\u2019agit bien l\u00e0 rien de moins que d\u2019un changement de civilisation qui est en cours.  VERS LE TRANSHUMANISME ? Car cette \u00ab r\u00e9volution des r\u00e9volutions \u00bb, comme la qualifie Laurent Alexandre, artisan de la premi\u00e8re moiti\u00e9 du livre, pourrait bien venir transformer compl\u00e8tement la vie telle que nous la connaissons. Dans tous les domaines \u2013 cr\u00e9ation de la vie, long\u00e9vit\u00e9, reprogrammation de notre cerveau, religion, technologies, g\u00e9opolitique, etc. \u2013 l\u2019IA va \u00ab transformer la science fiction en science \u00bb. \u00c0 tel point que l\u2019on pourra envisager de vivre 1 000 ans, voire davantage, mais sous une autre forme, puisque c\u2019est notre m\u00e9moire num\u00e9rique qui pourra prendre le relais de notre conscience \u2013 apr\u00e8s notre mort biologique \u2013 et pourra \u00eatre fusionn\u00e9e avec de l\u2019Intelligence artificielle (Elon Musk, entre autres, travaille d\u00e9j\u00e0 activement sur des premi\u00e8res recherches touchant \u00e0 la question). De m\u00eame que de nouvelles formes d\u2019eug\u00e9nisme ou d\u2019accroissement des Q.I (quotient intellectuel) sont aussi \u00e0 l\u2019\u00e9tude, via la manipulation d\u2019embryons notamment, amen\u00e9e \u00e0 se g\u00e9n\u00e9raliser, notamment du c\u00f4t\u00e9 des Chinois, qui n\u2019ont pas toujours les r\u00e9serves que nous pouvons avoir en mati\u00e8re d\u2019\u00e9thique. Avec \u00e0 la clef des consid\u00e9rations g\u00e9opolitiques effroyables. Et d\u2019autres cons\u00e9quences multiples que Laurent Alexandre nous d\u00e9crit de mani\u00e8re effrayante. C\u2019est le rapport \u00e0 l\u2019amour, \u00e0 la famille, \u00e0 la reproduction, \u00e0 la religion, et \u00e0 des tas d\u2019autres choses qui va \u00eatre transform\u00e9. UNE EUROPE ASSOUPIE Or, l\u2019Europe est tellement en retard sur toutes ces questions qu\u2019elle laisse le champ libre aux \u00c9tats-Unis et \u00e0 la Chine conqu\u00e9rante de se mener une gigantesque guerre silencieuse, de nature technologique, dont elle semble \u00e9vinc\u00e9e, par na\u00efvet\u00e9. Et en laquelle l\u2019opinion ne croit pas, car elle ne la voit pas. Avec des cons\u00e9quences que l\u2019on peine \u00e0 imaginer. Selon Laurent Alexandre, la cause profonde du d\u00e9crochage de l\u2019Europe est culturelle. Elle s\u2019est assoupie, par exc\u00e8s de confiance en elle, en raison de sa domination des si\u00e8cles pr\u00e9c\u00e9dents. Mais il n\u2019y a qu\u2019\u00e0 voir la puissance des GAFA et autres BATX pour se rendre compte du r\u00f4le de \u00ab corsaires \u00bb que ces g\u00e9ants de l\u2019IA jouent actuellement, d\u00e9passant de plus en plus le pouvoir d\u2019influence des politiques. Et \u00e0 cette aune, il semble bien que l\u2019Europe risque de rester rapidement \u00ab abandonn\u00e9e sur le quai de l\u2019Histoire \u00bb. L\u2019\u00c8RE DES \u00ab TECHNOTATURES \u00bb C\u2019est la notion m\u00eame de d\u00e9mocratie lib\u00e9rale qui risque de se trouver marginalis\u00e9e par l\u2019assaut des nouvelles formes de totalitarisme, \u00e0 l\u2019image de la puissance renouvel\u00e9e du Parti Communiste Chinois. D\u2019outil d\u2019\u00e9mancipation politique, Internet serait ainsi devenu un alli\u00e9 majeur des r\u00e9gimes autoritaires, \u00e0 travers leurs trois piliers traditionnels \u2014 la censure, la propagande et la surveillance \u2014 renforc\u00e9s par les technologies num\u00e9riques. D\u00e9j\u00e0, la Chine pratique un sc\u00e9nario digne de Black Mirror, avec son \u00ab cr\u00e9dit personnel \u00bb, reposant sur un syst\u00e8me de notation des citoyens permettant le contr\u00f4le des comportements des individus le plus \u00e9labor\u00e9 et le plus implacable de l\u2019histoire humaine. De cette note de cr\u00e9dit social d\u00e9pend la capacit\u00e9 de chaque citoyen \u00e0 pouvoir se loger, voyager, ou encore inscrire ses enfants \u00e0 l\u2019Universit\u00e9. En Occident aussi, les individus se trouvent de plus en plus surveill\u00e9s par les \u00c9tats, notamment depuis l\u2019instauration des lois s\u00e9curitaires de lutte anti-terroristes ou les lois anti-fake news. Et, coinc\u00e9s entre d\u2019une part les technologues enchanteurs et d\u2019autre part les philosophes rabougris (ceux-l\u00e0 m\u00eame qui \u00e9taient jadis fascin\u00e9s par L\u00e9nine, Staline, puis Mao, Castro ou Pol Pot et \u00e0 qui \u2013 reprenant le titre de l\u2019excellent ouvrage de Johan Norberg \u2013 il r\u00e9pond que Non, ce n\u2019\u00e9tait pas mieux avant), le d\u00e9bat europ\u00e9en a atteint un point d\u2019irrationalit\u00e9 telle, selon l\u2019auteur, qu\u2019il constitue notre plus grand boulet. LE NOUVEAU CLIVAGE ENTRE N\u00c9O-MALTHUSIENS COLLAPSOLOGUES ET TRANSHUMANISTES COLONISATEURS DU COSMOS Entre ceux qui sont persuad\u00e9s que le travail va dispara\u00eetre \u00e0 cause de l\u2019IA, les th\u00e9oriciens de la fin de notre monde par collapsus \u00e9cologique, et les Elon Musk ou Jeff Bezos lanc\u00e9s \u00e0 la conqu\u00eate de l\u2019espace, l\u2019Europe reste coinc\u00e9e dans \u00ab des le\u00e7ons de morale d\u2019autant plus vaines qu\u2019elles sont re\u00e7ues avec une totale indiff\u00e9rence du c\u00f4t\u00e9 du Pacifique \u00bb, d\u00e9plore Laurent Alexandre. C\u2019est d\u2019autant plus vrai en France, l\u2019un des pays o\u00f9 les gens sont les plus pessimistes du monde et o\u00f9 les th\u00e9ories du complot foisonnent plus que jamais. Ce qui, \u00e0 l\u2019\u00e8re du capitalisme cognitif et de l\u2019\u00e9conomie de la connaissance, nous oblige \u00e0 r\u00e9agir : LA RELATIVE L\u00c9THARGIE EUROP\u00c9ENNE EN MATI\u00c8RE DE RECHERCHE \u00c0 l\u2019heure actuelle, ce sont des millions d\u2019ing\u00e9nieurs et de chercheurs \u00e0 tr\u00e8s haut potentiel qui sont form\u00e9s en Asie. Et les d\u00e9penses de recherche y sont beaucoup plus fortes qu\u2019en Europe. Par une sorte de retournement de l\u2019Histoire, c\u2019est nous qui sommes en passe d\u2019avoir les petits boulots. Et ce d\u2019autant plus que nos meilleurs cerveaux ou chercheurs en IA, pay\u00e9s \u00e0 des niveaux presque d\u00e9risoires ici, se font d\u00e9baucher \u00e0 prix d\u2019or \u00e0 l\u2019\u00e9tranger. Ce qui explique que l\u2019Asie conqu\u00e9rante n\u2019a pas peur du futur, contrairement aux Europ\u00e9ens. Dans des domaines aussi cruciaux que la m\u00e9decine, l\u2019IA est sur le point de supplanter les meilleurs m\u00e9decins. Tr\u00e8s bient\u00f4t, nous dit Laurent Alexandre, il deviendra criminel de laisser un sp\u00e9cialiste engager un diagnostic, l\u00e0 o\u00f9 la machine sera beaucoup plus s\u00fbre et performante. Et m\u00eame l\u2019\u00e9thique ne sera plus produite par le cerveau des m\u00e9decins, mais par l\u2019IA. Le probl\u00e8me, l\u00e0 encore, est que le pouvoir m\u00e9dical sera aux mains des m\u00eames GAFA et BATX, ce que l\u2019on refuse encore de voir en France, selon l\u2019auteur. De mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, il est tr\u00e8s difficile de pr\u00e9voir sur quel monde va r\u00e9ellement d\u00e9boucher le d\u00e9veloppement de l\u2019IA et son impact en mati\u00e8re de travail. L\u2019auteur nous pr\u00e9sente neuf sc\u00e9narios diff\u00e9rents, qui vont de la simple d\u00e9ception au regard des espoirs suscit\u00e9s \u00e0 la mort du travail, en passant par l\u2019Homo Deus, fusion entre les humains et l\u2019IA. Mais bien malin qui pourrait dire de mani\u00e8re certaine quels bouleversements soci\u00e9taux, religieux et \u00e9conomiques va entra\u00eener ce tsunami technologique. Si ce n\u2019est que le risque de croissance des in\u00e9galit\u00e9s (et du nombre de Gilets jaunes, ajoute l\u2019auteur) devrait \u00eatre d\u2019autant plus \u00e9lev\u00e9 que l\u2019IA progressera vite. Un sujet d\u2019autant plus pr\u00e9occupant que, selon Laurent Alexandre, des politiques \u00e0 l\u2019image d\u2019Emmanuel Macron semblent relativement se d\u00e9sint\u00e9resser du sort de ceux, de plus en plus nombreux, qui sont ou deviendront des laiss\u00e9s pour compte de cette \u00e9conomie de la connaissance, \u00e0 l\u2019instar des \u00c9tats-Unis, o\u00f9 les suicides de populations blanches rurales sont de plus en plus nombreux. Or, selon lui les d\u00e9mocraties dispara\u00eetront si elles ne sont pas capables d\u2019apporter des r\u00e9ponses et d\u2019accompagner ces populations vers l\u2019avenir. DES D\u00c9MOCRATIES GOUVERN\u00c9ES PAR L\u2019IMPUISSANCE PUBLIQUE Le vrai pouvoir est de plus en plus entre les mains des g\u00e9ants du num\u00e9rique am\u00e9ricains et asiatiques, nous dit Laurent Alexandre. Les politiques traditionnels sont, quant \u00e0 eux, prisonniers du court terme et incapables de se projeter dans le temps long. De plus, les l\u00e9gislations sont toujours en retard sur les \u00e9volutions technologiques. L\u2019IA va devenir l\u2019essentiel du travail parlementaire et l\u2019\u00c9tat ne pourra plus se contenter d\u2019assurer l\u2019ordre public et de redistribuer. Le rapport au r\u00e9el risque, au contraire, d\u2019\u00eatre radicalement chang\u00e9. Et dans les si\u00e8cles qui viennent, les souvenirs pourront \u00eatre manipul\u00e9s directement dans les cerveaux humains. La Californie n\u2019a pas plus de cinq ans d\u2019avance. La Chine galope beaucoup plus vite et ne tardera pas \u00e0 devenir le ma\u00eetre de l\u2019IA. Quant \u00e0 l\u2019Europe, elle est tellement d\u00e9pass\u00e9e que les politiques devront abandonner leur conception de l\u2019\u00c9tat-providence traditionnel pour tenter de sauver les naufrag\u00e9s du num\u00e9rique, dans un monde o\u00f9 le virtuel prendra vite le pas sur la r\u00e9alit\u00e9 et o\u00f9 il va devenir urgent de sauver la transmission des connaissances, en s\u2019appuyant notamment sur les neurosciences. Quant \u00e0 notre avenir d\u2019Europ\u00e9ens, au lieu de vouloir taxer les GAFA ou r\u00eaver de les d\u00e9manteler, il devra passer par une alliance avec eux et assurer ainsi notre cybers\u00e9curit\u00e9, estime Laurent Alexandre au vu de notre retard irrattrapable, ainsi qu\u2019abandonner la lourdeur de nos technostructures politiques, si nous ne voulons pas \u00eatre la proie des Chinois. HOMO POLITICUS AU PAYS DE L\u2019IA Apr\u00e8s cette s\u00e9v\u00e8re mise en garde de Laurent Alexandre contre les dangers du temps long li\u00e9 au consensus, face \u00e0 la vitesse foudroyante des technologies, et donc le p\u00e9ril qui guette des d\u00e9mocraties trop embourb\u00e9es dans le court terme (et les mauvaises d\u00e9cisions), c\u2019est au tour de Jean-Fran\u00e7ois Cop\u00e9 de prendre la plume. Et il est int\u00e9ressant de voir l\u2019\u00e9volution forte que les convictions de cet homme politique classique ont connu sur ces questions, gr\u00e2ce au dialogue ainsi instaur\u00e9. Une d\u00e9marche suffisamment rare en politique pour la saluer. L\u2019homme politique avoue ainsi avoir beaucoup \u00e9volu\u00e9 et r\u00e9vis\u00e9 ses jugements sur ces questions au contact du sp\u00e9cialiste et scientifique. Apr\u00e8s des rappels historiques utiles, qui viennent nous rem\u00e9morer comment, depuis l\u2019aube de l\u2019humanit\u00e9, toutes les grandes transformations que l\u2019humanit\u00e9 a connues ont \u00e9t\u00e9 \u00e0 l\u2019origine de peurs irrationnelles et de vives inhibitions, Jean-Fran\u00e7ois Cop\u00e9 veut se montrer optimiste et volontariste. Il trace ainsi des voies possibles qui peuvent \u00eatre emprunt\u00e9es en vue de rattraper notre retard. Car selon lui, rien n\u2019est trop tard en la mati\u00e8re. POINT DE SALUT HORS DE L\u2019EUROPE Cependant, il ne s\u2019\u00e9carte pas compl\u00e8tement de la vision politique traditionnelle. S\u2019il montre sa connaissance du sujet et la conscience qu\u2019il a des limites des politiques actuelles, s\u2019appuyant en cela utilement sur les arguments de Laurent Alexandre, auxquels il adh\u00e8re pour beaucoup d\u2019entre-eux, il n\u2019en montre pas moins sa capacit\u00e9 \u00e0 se forger sa propre vision et \u00e0 exercer son esprit critique. Il se veut d\u2019ailleurs plus confiant et optimiste que Laurent Alexandre sur de nombreux points. Toutefois, ses solutions passent beaucoup par les politiques publiques, les d\u00e9penses \u00e0 initier par les \u00c9tats europ\u00e9ens \u2013 puisqu\u2019il pr\u00e9conise avant tout une politique europ\u00e9enne en r\u00e9ponse aux puissances am\u00e9ricaine et chinoise \u2013 et des formes de protection ou de protectionnisme assum\u00e9es, m\u00eame si nuanc\u00e9es, d\u00e9finissant un cadre, en particulier l\u00e9gislatif, potentiellement \u00e0 m\u00eame de r\u00e9\u00e9quilibrer les positions concurrentielles. Des propositions qui peuvent \u00eatre discut\u00e9es, peuvent parfois \u00eatre fond\u00e9es, notamment en r\u00e9action \u00e0 des actions similaires de la part des deux puissances cit\u00e9es, mais qui \u00e0 mon sens sont trop tributaires de l\u2019action publique et des investissements publics, qu\u2019il juge d\u2019ailleurs lui-m\u00eame bien insuffisants lorsqu\u2019il en est question (1,5 milliard d\u2019euros de cr\u00e9dits publics annonc\u00e9s par Emmanuel Macron sur son quinquennat, \u00e0 comparer aux 52,8 milliards de dollars consacr\u00e9s \u00e0 leur recherche et d\u00e9veloppement par les GAFAM en 2016). Une comparaison qui, en effet, ne fait pas le poids, mais en omettant le fait que l\u2019on compare ici des investissements publics \u00e0 des investissements d\u2019entreprises priv\u00e9es. N\u2019est-ce pas surtout de ces derni\u00e8res, en Europe, que l\u2019on pourrait attendre aussi et avant tout de tracer les voies de l\u2019avenir ? Quitte \u00e0 coop\u00e9rer avec les GAFA, comme semble le sugg\u00e9rer de son c\u00f4t\u00e9 Laurent Alexandre ? La question m\u00e9rite d\u2019\u00eatre pos\u00e9e. D\u2019autant que Jean-Fran\u00e7ois Cop\u00e9 indique que notre actuel pr\u00e9sident a voulu encourager une collaboration franco-chinoise lors de son d\u00e9placement en Chine de janvier 2018, se soldant en d\u00e9finitive apparemment par le d\u00e9part de startups fran\u00e7aises dans ce pays. On peut donc se demander dans quelle mesure l\u2019intervention publique est toujours heureuse. DES SOLUTIONS \u00c0 BASE D\u2019INTERVENTIONS PUBLIQUES Mais ce n\u2019est pas tout. Jean-Fran\u00e7ois Cop\u00e9 \u00e9voque d\u2019autres pistes, \u00e0 la fois fiscales (taxation des GAFAM, bien s\u00fbr, non taxation des b\u00e9n\u00e9fices r\u00e9investis en Recherche & D\u00e9veloppement) et r\u00e9glementaires, comme l\u2019interdiction \u00e0 toute entreprise europ\u00e9enne de stocker ses donn\u00e9es strat\u00e9giques dans un Cloud non europ\u00e9en, interdiction des paiements mobiles contr\u00f4l\u00e9s par des entreprises non europ\u00e9ennes, ou d\u2019autres mesures similaires d\u00e9clin\u00e9es sur d\u2019autres march\u00e9s, destin\u00e9es \u00e0 prot\u00e9ger notre souverainet\u00e9. Il souhaiterait \u00e9galement que l\u2019on organise une consolidation des op\u00e9rateurs de t\u00e9l\u00e9communications europ\u00e9ens. On peut une nouvelle fois s\u2019interroger l\u00e0 sur les dangers du jeu de meccano par l\u2019\u00c9tat ou les \u00c9tats, qui n\u2019ont pas toujours fait preuve de leur grande efficacit\u00e9\u2026 (et sur le manque de confiance en nos grandes entreprises priv\u00e9es \u00e0 savoir b\u00e2tir elles-m\u00eames des strat\u00e9gies et conclure spontan\u00e9ment des alliances). Si on y additionne la cr\u00e9ation ambitieuse d\u2019une cyber-arm\u00e9e d\u2019ici dix ans, un programme num\u00e9rique pour la s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure et de lutte contre la cybercriminalit\u00e9, la cr\u00e9ation d\u2019une Agence de renseignement num\u00e9rique, et j\u2019en passe, nous avons l\u00e0 un vrai programme \u00e9lectoral. Mais quid du financement de toutes ces mesures dans un \u00c9tat dont on conna\u00eet le taux d\u2019endettement devenu insoutenable ? C\u2019est sans doute un autre sujet. En d\u00e9finitive, si j\u2019ai trouv\u00e9 ce livre int\u00e9ressant et cette id\u00e9e d\u2019\u00e9change soutenu entre le politique et le scientifique appr\u00e9ciable, je n\u2019en ai pas moins nettement mieux appr\u00e9ci\u00e9 la premi\u00e8re partie, particuli\u00e8rement instructive, \u00e0 la seconde qui ne m\u2019a finalement pas v\u00e9ritablement convaincu. Mais \u00e0 chacun, ensuite, de se faire son id\u00e9e \u00e0 la lecture du livre. Le sujet m\u00e9ritait, en tous les cas, amplement de faire parler de lui, devant l\u2019importance des d\u00e9fis qui s\u2019ouvrent \u00e0 notre monde. Laurent Alexandre et Jean-Fran\u00e7ois Cop\u00e9, L\u2019Intelligence Artificielle va-t-elle aussi tuer la d\u00e9mocratie ?, JC Latt\u00e8s, f\u00e9vrier 2019, 270 pages. <br /> "}