{"url": "https://www.contrepoints.org/2020/07/03/289757-philippe-changement-cest-normand", "title": "\u00c9douard Philippe retourne dans son havre de paix ", "author": "Par Nathalie MP Meyer. ", "date": "2020", "content": "L\u2019histoire politique d\u2019\u00c9douard Philippe a v\u00e9ritablement commenc\u00e9 le lundi 15 mai 2017, avec sa nomination au poste de Premier ministre d\u2019Emmanuel Macron. Avant cela, comme d\u00e9put\u00e9-maire du Havre, membre des R\u00e9publicains (LR) et porte-parole d\u2019Alain Jupp\u00e9 pendant la campagne des primaires de droite, il \u00e9tait certes connu de ses amis politiques et de ses administr\u00e9s. Mais la France ignorait tout de lui. On nous avait promis des \u00ab nouveaux visages \u00bb, en voici au moins un.  \u00c0 se plonger dans les circonvolutions de sa biographie, on peut dire qu\u2019en le choisissant, le nouveau Pr\u00e9sident a mis la main sur l\u2019oiseau rare qui cadre pratiquement au millim\u00e8tre avec son propre profil de technocrate \u00e0 tendance litt\u00e9raire, et avec ses ambitions de \u00ab d\u00e9passer les clivages \u00bb, faire entrer de nouvelles t\u00eates au gouvernement et, plus prosa\u00efquement, se constituer en quelques petites semaines une majorit\u00e9 l\u00e9gislative pour \u00eatre en mesure de faire enfin souffler sur la France la \u00ab fra\u00eecheur printani\u00e8re \u00bb promise pendant la campagne pr\u00e9sidentielle. DE LA NORMANDIE AU CONSEIL D\u2019\u00c9TAT \u00c2g\u00e9 de 46 ans et originaire de Normandie, \u00c9douard Philippe est le fils de deux professeurs de fran\u00e7ais. Apr\u00e8s le bac, il suit des \u00e9tudes \u00e0 Sciences Po Paris puis \u00e0 l\u2019ENA dont il sort en 1997 (promotion Marc-Bloch). Il entre au Conseil d\u2019\u00c9tat et se sp\u00e9cialise en droit public. Il est passionn\u00e9 de litt\u00e9rature, d\u2019histoire et de boxe.  Politiquement, il commence par militer pendant deux ans au Parti socialiste aupr\u00e8s du promoteur de la deuxi\u00e8me gauche Michel Rocard. Il s\u2019en \u00e9loigne ensuite, effar\u00e9 par le \u00ab sectarisme des fabiusiens \u00bb : L\u2019APPEL D\u2019ALAIN JUPP\u00c9 En 2001, par le biais d\u2019un ami, il rencontre le maire RPR du Havre, Antoine Rufenacht, dont il int\u00e8gre le conseil municipal lors des \u00e9lections de 2001. La m\u00eame ann\u00e9e, Alain Jupp\u00e9 l\u2019appelle aupr\u00e8s de lui pour cr\u00e9er un grand parti de droite successeur du RPR, l\u2019UMP, dont il sera directeur g\u00e9n\u00e9ral de 2002 \u00e0 2004. La relation entre eux ne sera jamais interrompue. Lorsque Alain Jupp\u00e9 doit s\u2019exiler au Canada en 2004 suite \u00e0 sa condamnation dans l\u2019affaire des emplois fictifs de la mairie de Paris, \u00c9douard Philippe rejoint un cabinet d\u2019avocats, puis Areva dont il devient directeur des affaires publiques. En 2007, il passe bri\u00e8vement par le cabinet de Jupp\u00e9, \u00e9ph\u00e9m\u00e8re ministre de l\u2019\u00c9cologie de Sarkozy avant de devoir quitter son poste pour cause d\u2019\u00e9chec aux l\u00e9gislatives. \u00c9douard Philippe r\u00e9int\u00e8gre alors le Conseil d\u2019\u00c9tat. MAIRE DU HAVRE Suite \u00e0 la d\u00e9mission d\u2019Antoine Rufenacht en 2010, il est \u00e9lu maire du Havre par le conseil municipal. Son mandat est reconduit d\u00e8s le premier tour lors des \u00e9lections municipales de 2014. \u00c0 cette \u00e9poque, il th\u00e9orise d\u00e9j\u00e0 le fameux \u00ab ni de droite, ni de gauche \u00bb \u2013 qui se d\u00e9cline aussi en \u00ab \u00e0 la fois de droite et de gauche \u00bb \u2013 qu\u2019Emmanuel Macron va rendre c\u00e9l\u00e8bre en 2017 : \u00c9DOUARD PHILIPPE, D\u00c9PUT\u00c9 DE SEINE-MARITIME Il devient d\u00e9put\u00e9 de Seine-Maritime en 2012 mais ne laisse pas le souvenir d\u2019un parlementaire tr\u00e8s actif. Il se fait surtout remarquer par son opposition aux mesures de non-cumul des mandats et par son hostilit\u00e9 aux d\u00e9clarations de patrimoine des \u00e9lus (voir tweet ci-dessous). Il a rempli la sienne avec beaucoup de d\u00e9sinvolture, r\u00e9pondant \u00ab aucune id\u00e9e \u00bb \u00e0 propos de la valeur de son appartement parisien.  Lors des primaires de droite de 2016, il est le porte-parole d\u2019Alain Jupp\u00e9. Apr\u00e8s la d\u00e9faite de celui-ci, il se range derri\u00e8re Fran\u00e7ois Fillon, mais le quitte en mars 2017 dans le contexte des affaires d\u2019emplois fictifs qui p\u00e8sent sur le candidat de la droite. \u00c9DOUARD PHILIPPE, L\u2019OPPOSANT \u00c0 MACRON Pendant cette p\u00e9riode, il tient une chronique de campagne dans Lib\u00e9ration et d\u00e9crit son patron actuel avec toute la chaleur d\u2019un vrai opposant : Et le 15 mai 2017, Emmanuel Macron l\u2019a nomm\u00e9 Premier ministre. Il semblerait bien que tant Antoine Rufenacht qu\u2019Alain Jupp\u00e9, ses deux mentors en politique, lui aient fortement d\u00e9conseill\u00e9 de s\u2019embarquer dans cette gal\u00e8re. De l\u00e0 \u00e0 en d\u00e9duire que l\u2019ambition a ses raisons que la raison ne conna\u00eet pas\u2026 DYNAMITER LA DROITE Sa nomination \u00e0 peine connue, il \u00e9tait entendu pour tous les commentateurs politiques qu\u2019\u00c9douard Philippe allait constituer l\u2019arme de destruction massive susceptible de dynamiter la droite et d\u2019acc\u00e9l\u00e9rer les ralliements de ses \u00e9lus pour pourvoir les 149 investitures du mouvement du Pr\u00e9sident La R\u00e9publique En Marche (LREM) laiss\u00e9es vacantes \u00e0 cet effet. Une petite trentaine de d\u00e9put\u00e9s LR, dont G\u00e9rald Darmanin, Bruno Le Maire et NKM, n\u2019avaient du reste pas tard\u00e9 \u00e0 adjurer leur parti d\u2019accepter la main tendue d\u2019Emmanuel Macron apr\u00e8s le signe fort que constituait selon eux l\u2019arriv\u00e9e d\u2019un Premier ministre issu de leurs rangs. D\u00e9passer les clivages, faire avancer la France, ne plus s\u2019opposer syst\u00e9matiquement, telles \u00e9taient leurs motivations affich\u00e9es, alors que, dans la perspective de la campagne pour les l\u00e9gislatives, on ne savait plus tr\u00e8s bien sous quelle \u00e9tiquette, LR ou LREM, ils allaient se pr\u00e9senter et si le Premier ministre, charg\u00e9 de mener la campagne pour la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle, allait soutenir ses anciens coll\u00e8gues ou les candidats investis par LREM. SOUPLESSE DE MACRON ET PHILIPPE Si Fran\u00e7ois Hollande a perp\u00e9tuellement p\u00e2ti pendant son mandat du grand \u00e9cart impossible \u00e0 tenir entre ses promesses de campagne tr\u00e8s \u00e0 gauche et la n\u00e9cessit\u00e9 d\u2019adapter nos structures pour avancer de concert avec nos partenaires europ\u00e9ens et le reste du monde, on pressent qu\u2019Emmanuel Macron et \u00c9douard Philippe devront faire preuve de pas mal de souplesse eux aussi. Penser printemps, s\u2019affranchir de la dichotomie gauche droite, faire se lever un rassemblement spontan\u00e9 et irr\u00e9sistible des \u00e9lecteurs comme des \u00e9lus autour d\u2019un espoir de changement, tout ceci est beaucoup plus facile \u00e0 d\u00e9clamer dans des discours de campagne qu\u2019\u00e0 faire advenir dans la r\u00e9alit\u00e9. Ils auront du mal \u00e0 masquer combien ces id\u00e9es si s\u00e9duisantes sur le papier se traduisent concr\u00e8tement par des tractations purement politiciennes qui, bien loin de la fra\u00eecheur et du renouveau promis, empruntent tout classiquement \u00e0 tous les poncifs traditionnels de la pratique politique. LE MARCHANDAGE DE MACRON \u00c0 cet \u00e9gard, la nomination d\u2019\u00c9douard Philippe avec plusieurs heures de retard est r\u00e9v\u00e9latrice du marchandage qui a pr\u00e9sid\u00e9 \u00e0 ce choix du chef de l\u2019\u00c9tat. Alors qu\u2019Emmanuel Macron souhaitait \u00e0 l\u2019\u00e9vidence handicaper la droite en nommant un des siens au poste de Premier ministre, il comptait \u00e9galement le contr\u00f4ler \u00e9troitement via un directeur de cabinet s\u00e9lectionn\u00e9 par ses soins. \u00c9douard Philippe a r\u00e9sist\u00e9 et a impos\u00e9 un de ses anciens camarades de promo de l\u2019ENA. Plus r\u00e9v\u00e9lateur encore, la composition du gouvernement. Enfin divulgu\u00e9e hier apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 d\u00e9cal\u00e9e d\u2019un jour sur le programme pr\u00e9vu, c\u2019est la premi\u00e8re action d\u2019\u00c9douard Philippe en tant que Premier ministre. \u00c9VITER LE CAS TH\u00c9VENOUD La raison avanc\u00e9e pour le retard est admirable : il s\u2019agissait de mener \u00e0 bien les v\u00e9rifications patrimoniales et fiscales des futurs ministres, histoire de se mettre \u00e0 l\u2019abri d\u2019un cas Th\u00e9venoud par exemple. C\u2019est exemplaire, mais \u00e7a fait rire venant d\u2019\u00c9douard Philippe qui se montrait auparavant plut\u00f4t allergique \u00e0 ce genre de chose, comme on l\u2019a vu plus haut. Malgr\u00e9 toute l\u2019ouverture d\u2019esprit dont j\u2019esp\u00e8re \u00eatre capable, voir appara\u00eetre dans le haut de la liste G\u00e9rard Collomb (PS), mais surtout Fran\u00e7ois Bayrou (Modem) et Nicolas Hulot n\u2019est pas pour me rassurer. Le premier et le second, recevant le prix de leur soutien, h\u00e9ritent de minist\u00e8re r\u00e9galiens essentiels. Le moins qu\u2019on puisse dire, c\u2019est qu\u2019ils n\u2019inspirent aucune id\u00e9e de jeunesse, de \u00ab nouveaux visages \u00bb et de \u00ab politique autrement \u00bb. La seule pr\u00e9sence de Bayrou, alli\u00e9 qui avait rejoint Macron \u00ab pour aider, rien d\u2019autre \u00bb suffit \u00e0 caract\u00e9riser combien ce gouvernement fut difficile \u00e0 former et combien les calculs politiciens ont domin\u00e9 les d\u00e9cisions. LE RALLIEMENT DE BAYROU Il est vrai que Bayrou, en plus de n\u2019avoir rien demand\u00e9 d\u2019autre qu\u2019une modeste centaine de postes de d\u00e9put\u00e9s \u00e0 propos desquels il a piqu\u00e9 sa petite col\u00e8re la semaine derni\u00e8re, avait pos\u00e9 comme condition \u00e0 son ralliement la mise en chantier d\u2019un grand projet de moralisation de la vie publique. Gageons qu\u2019il va pouvoir s\u2019y atteler depuis la place Vend\u00f4me, m\u00eame si ce n\u2019\u00e9tait pas vraiment la tasse de th\u00e9 du Premier ministre, au moins jusqu\u2019\u00e0 sa nomination. Le troisi\u00e8me, ministre d\u2019\u00c9tat s\u2019il vous pla\u00eet, est une figure ultra-connue et strictement m\u00e9diatique de l\u2019\u00e9cologie. \u00ab Ambassadeur pour la plan\u00e8te \u00bb de Fran\u00e7ois Hollande, c\u2019est lui qui avait sugg\u00e9r\u00e9 \u00e0 l\u2019ancien Pr\u00e9sident de se faire accompagner de M\u00e9lanie Laurent et Marion Cotillard pour promouvoir la COP21 dans le monde. LE MINIST\u00c8RE DE M. HULOT On devine que sa pr\u00e9sence tend \u00e0 compenser la relative absence du th\u00e8me \u00e9cologique dans la campagne pr\u00e9sidentielle d\u2019Emmanuel Macron et \u00e0 donner une touche people voire glamour \u00e0 un gouvernement par ailleurs plut\u00f4t technocratique. Grand flatteur devant l\u2019\u00e9ternel, il n\u2019a pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 complimenter outrageusement S\u00e9gol\u00e8ne Royal pendant la passation des pouvoirs : "}