{"url": "https://www.contrepoints.org/2019/02/18/337392-de-rugy-prepare-une-monstruosite-legislative", "title": "Comment les \u00e9cologistes pr\u00e9parent une monstruosit\u00e9 l\u00e9gislative ", "author": "Par Vincent Benard. il faudrait que le PIB/habitant soit DIVIS\u00c9 PAR 4 ", "date": "2019", "content": "Le ministre fran\u00e7ais de la Transition \u00c9cologique et Solidaire, Fran\u00e7ois de Rugy, a annonc\u00e9 via Twitter que le gouvernement souhaitait inscrire dans la loi une division par 8 (huit) des \u00e9missions de CO2 fran\u00e7aises pour 2050.  L\u2019objectif de cet article n\u2019est pas de rallumer le d\u00e9bat scientifique \u00ab climato-alarmistes contre sceptiques \u00bb, la \u00ab pertinence climatique \u00bb des objectifs affich\u00e9s par le ministre ne sera donc pas trait\u00e9e ici. Que l\u2019on croie ou non \u00e0 l\u2019utilit\u00e9 de telles r\u00e9ductions d\u2019\u00e9missions pour le climat plan\u00e9taire, nous pouvons d\u2019ores et d\u00e9j\u00e0 d\u00e9montrer que ce v\u0153u, pardon, cet objectif l\u00e9gislatif, est totalement irr\u00e9alisable. RELATION ENTRE CO2, PIB, UTILISATION DE L\u2019\u00c9NERGIE ET POPULATION : L\u2019\u00c9QUATION DE KAYA Nous allons partir d\u2019une \u00e9galit\u00e9 difficilement contestable et d\u2019ailleurs utilis\u00e9e par le GIEC lui-m\u00eame, appel\u00e9e \u00e9quation ou \u00e9galit\u00e9 de Kaya, du nom de l\u2019\u00e9conomiste japonais Yoichi Kaya, qui l\u2019a popularis\u00e9e. Cette \u00e9quation donne la relation entre \u00e9missions de CO2, consommation d\u2019\u00e9nergie, PIB et population. Cette \u00e9galit\u00e9 est toute simple : CO2 = (CO2/\u00e9nergie) * (\u00e9nergie/PIB) * (PIB/Population) * Population. Cette \u00e9galit\u00e9 est vraie quelles que soient les valeurs des facteurs, puisque \u00e9quivalente \u00e0 CO2=CO2. (Par la suite, j\u2019utiliserai l\u2019acronyme NRJ pour l\u2019\u00e9nergie utilis\u00e9e) L\u2019\u00e9galit\u00e9 de Kaya comporte donc 4 facteurs : Bien s\u00fbr, le GIEC utilise l\u2019\u00e9quation au niveau mondial, mais monsieur De Rugy affirme vouloir r\u00e9duire les \u00e9missions fran\u00e7aises d\u2019un facteur 8 en 31 ans, disons 30 pour simplifier, et il ne peut \u00e9videmment agir que sur la l\u00e9gislation fran\u00e7aise. Nous regarderons donc l\u2019impact de son v\u0153u sur chaque facteur pour la France, mais le raisonnement serait \u00e9videmment, en toute rigueur, \u00e0 conduire au niveau mondial. VARIATION DES 4 FACTEURS DE KAYA ENTRE 2020 ET 2050 POUR ATTEINDRE L\u2019OBJECTIF DE FRAN\u00c7OIS DE RUGY Comparons donc l\u2019\u00e9quation de Kaya aujourd\u2019hui et en 2050 selon l\u2019hypoth\u00e8se de r\u00e9duction d\u2019\u00e9missions de notre ministre. Pour ce faire, nous diviserons l\u2019\u00e9quation \u00ab 2050 \u00bb par l\u2019\u00e9quation \u00ab 2020 \u00bb pour analyser la variation de chaque terme de l\u2019\u00e9quation. Dans ce cas, Variation (CO2) = Var. (CO2/NRJ) * Var. (NRJ/PIB) * Var. (PIB/hab) * Var (Hab) Pour que le v\u0153u, pardon, l\u2019objectif de monsieur de Rugy soit atteint, il faudrait que : Variation (CO2) = un huiti\u00e8me = 0,125 D\u2019apr\u00e8s l\u2019INSEE, notre population devrait passer de 66 \u00e0 74 millions d\u2019ici \u00e0 2050. Sauf choc d\u00e9mographique majeur non pr\u00e9visible (guerre, afflux de r\u00e9fugi\u00e9s ou fuite massive de population, \u00e9pid\u00e9mie non ma\u00eetrisable), hypoth\u00e8ses esp\u00e9rons-le peu probables et de toute fa\u00e7on impr\u00e9visibles, on peut consid\u00e9rer la pr\u00e9vision comme assez fiable, les tendances d\u00e9mographiques \u00e9tant bien document\u00e9es. Donc Hab (2050) =1,12 hab (2020). Donc l\u2019objectif \u00ab un huiti\u00e8me \u00bb suppose que : 0,125/1,12 = 0,111 = Var (CO2/NRJ) * Var (NRJ/PIB) * Var (PIB/hab) Or, le ratio NRJ/PIB varie de fa\u00e7on assez lin\u00e9aire de 1,3 % par an depuis 31 ans,  Source: http://observatoire-electricite.fr/ Cela nous conduirait \u00e0 une am\u00e9lioration d\u2019environ un tiers (32,5 % pr\u00e9cis\u00e9ment) de notre efficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique en 30 ans. Pas mal, mais il n\u2019existe aucune raison de penser que nous puissions significativement changer ce rythme, car le progr\u00e8s technologique ne se d\u00e9cr\u00e8te pas. D\u2019une fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale, nous pouvons raisonnablement compter sur un progr\u00e8s technologique lin\u00e9aire engendr\u00e9 par l\u2019am\u00e9lioration continue des technologies existantes, mais un changement de rythme significatif supposerait l\u2019apparition de ruptures technologiques substantielles qui sont par nature totalement impr\u00e9visibles, et sur lesquelles nous ne pouvons donc fonder aucune pr\u00e9vision raisonnable. Donc notre \u00e9galit\u00e9 devient : 0,164 = Variation (\u00e9missions CO2/NRJ utilis\u00e9e) * Variation (PIB/hab) L\u2019ing\u00e9nieur tr\u00e8s m\u00e9diatique et tr\u00e8s peu suspect de climato-scepticisme Jean-Marc Jancovici (mais tr\u00e8s sceptique sur l\u2019int\u00e9r\u00eat des \u00e9nergies dites renouvelables) note qu\u2019au niveau mondial, la r\u00e9duction du ratio CO2/NRJ a \u00e9t\u00e9 \u00e9galement d\u2019environ 30 % en 30 ans, du fait du d\u00e9veloppement de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 nucl\u00e9aire principalement. Si la France reproduisait la m\u00eame performance sur les 30 ann\u00e9es suivantes \u2013 ce qui n\u2019est pas facile, car nous avons d\u00e9j\u00e0 largement op\u00e9r\u00e9 notre conversion \u00e0 l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 d\u00e9carbon\u00e9e avec le nucl\u00e9aire \u2013 alors notre \u00e9galit\u00e9 deviendrait : 0,164 = 0,7 * variation (PIB/hab) Donc il faudrait que le PIB/habitant soit multipli\u00e9 par 0,164/0,7=0,234 pour atteindre l\u2019objectif \u00e9nonc\u00e9 par Fran\u00e7ois de Rugy. Vous avez bien lu : il faudrait que le PIB/habitant soit DIVIS\u00c9 PAR 4. DE RUGY VEUT-IL DIVISER LE PIB PAR HABITANT PAR 4 ? Soyons s\u00e9rieux, et consid\u00e9rons une hypoth\u00e8se plus r\u00e9aliste. Diviser le PIB/habitant par 4 en 30 ans constituerait un appauvrissement sans pr\u00e9c\u00e9dent de la population fran\u00e7aise, du m\u00eame ordre que celui qu\u2019est en train de vivre le Venezuela, ce qui ne fera r\u00eaver que les plus aveugles des \u00e9lecteurs de Jean-Luc M\u00e9lenchon. Cela reviendrait \u00e0 une d\u00e9croissance annuelle de 4,5 % pendant 30 ans. Pour donner une id\u00e9e de ce que cela implique en termes de niveau de vie, imaginez que c\u2019est \u00e0 peu pr\u00e8s l\u2019appauvrissement qu\u2019a connu la Gr\u00e8ce pendant 4 ans entre 2010 et 2014, avec des cons\u00e9quences sociales tout \u00e0 fait dramatiques. Et rappelons que la croissance, au niveau individuel, est un objectif parfaitement d\u00e9sirable, et que ce d\u00e9sir est ce qui a nourri les progr\u00e8s mat\u00e9riels dont nous b\u00e9n\u00e9ficions \u00e0 ce jour. Une telle d\u00e9croissance ne peut, de toute fa\u00e7on, se d\u00e9cr\u00e9ter arbitrairement. Les entreprises ne vont pas se saborder pour faire plaisir \u00e0 Fran\u00e7ois De Rugy, et aucun pouvoir ne pourrait imposer de fa\u00e7on dirigiste un massacre \u00e9conomique d\u2019une telle ampleur \u00e0 sa population dans un pays o\u00f9 la tradition d\u00e9mocratique est tout de m\u00eame bien install\u00e9e. Enfin, esp\u00e9rons-le. Mais rassurez-vous, il est absolument impossible d\u2019imaginer que nous puissions \u00e0 la fois nous appauvrir et am\u00e9liorer notre efficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique, donc la technologie aff\u00e9rente. En effet, les investissements n\u00e9cessaires pour d\u00e9carboner l\u2019\u00e9nergie que nous utilisons supposent que nous continuions \u00e0 cr\u00e9er de la richesse. Sans quoi comment financer le remplacement de nos chaudi\u00e8res, de nos voitures, de nos hauts- fourneaux ? Et puis les diff\u00e9rentes variables de l\u2019\u00e9quation de Kaya ne sont pas r\u00e9ellement ind\u00e9pendantes. En fait, la croissance de notre PIB est \u00e9troitement li\u00e9e \u00e0 notre capacit\u00e9 \u00e0 mieux utiliser notre \u00e9nergie. Et vice versa. Il est donc raisonnable de penser que si nous souhaitons continuer d\u2019am\u00e9liorer notre efficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique \u00e0 raison de 1,3 % par an, nous devons am\u00e9liorer notre PIB/habitant sur le m\u00eame rythme que les ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes. Soit, selon la Banque mondiale, environ 1 % par an. Soit 35 % en 30 ans. Donc, en r\u00e9int\u00e9grant cette variable dans notre \u00e9galit\u00e9 de Kaya, il faudrait que : Variation (CO2/NRJ) = 0,164/1,35 = 0,12 Soit \u00e0 peu pr\u00e8s le m\u00eame ratio que celui de la r\u00e9duction des \u00e9missions, un huiti\u00e8me. Autrement dit, il faudrait que nous utilisions 8 fois moins de CO2 dans 30 ans pour produire un Kwh d\u2019\u00e9nergie utilisable, alors que notre performance depuis 30 ans n\u2019a \u00e9t\u00e9 \u00ab que \u00bb de -30 % (cf. Jancovici, voir plus haut). Il faudrait donc que nous r\u00e9duisions la part des \u00e9nergies fossiles dans notre utilisation d\u2019\u00e9nergie 5,83 fois plus vite, disons 6 fois, qu\u2019actuellement. L\u00e0 encore, cela suppose des ruptures technologiques absolument impossibles \u00e0 pr\u00e9voir raisonnablement. En effet, nous utilisons l\u2019\u00e9nergie non seulement pour produire de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 (d\u00e9j\u00e0 largement d\u00e9carbon\u00e9e en France), mais aussi pour produire nos biens de consommation et de production (exemple : importantes quantit\u00e9s de CO2 d\u00e9gag\u00e9es pour fabriquer du ciment, de l\u2019acier, des plastiques), pour nous chauffer, et pour nous d\u00e9placer, ainsi que nos marchandises. Il faudrait donc que nous puissions, dans tous ces domaines, diviser en moyenne par 8 l\u2019utilisation d\u2019\u00e9nergie fossile par rapport \u00e0 actuellement en 30 ans. Bien s\u00fbr, certains imaginent que nous pourrons tous rouler en voiture \u00e9lectrique et voler en avion du m\u00eame courant, que la production d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 par fusion thermonucl\u00e9aire sera op\u00e9rationnelle, que tous nos chauffages au gaz ou au fioul pourront \u00eatre remplac\u00e9s par des appareils \u00e9lectriques, et que nos cimenteries, aci\u00e9ries, ou p\u00e9trochimie pourront fabriquer les mat\u00e9riaux que nous utilisons (notamment pour renouveler tous les \u00e9quipements pr\u00e9cit\u00e9s) sans avoir besoin d\u2019immenses chaudi\u00e8res pour produire de la chaleur. Climat ou pas, certaines de ces \u00e9volutions seraient d\u2019ailleurs pour la plupart tr\u00e8s b\u00e9n\u00e9fiques, reconnaissons-le. Mais l\u00e0 encore, de tels progr\u00e8s ne sont pas envisageables aussi rapidement par simple am\u00e9lioration incr\u00e9mentale des technologies existantes. Les moyens de transport \u00e9lectrifi\u00e9s ont encore trop de progr\u00e8s \u00e0 faire pour \u00eatre utilisables dans des conditions \u00e9conomiquement acceptables, et nous continuerons de produire des choses tr\u00e8s \u00ab CO2-g\u00e8nes \u00bb dans tous les domaines pendant encore longtemps. Enfin, si l\u2019on sort du cadre fran\u00e7ais, les atouts purement \u00e9conomiques des \u00e9nergies fossiles traditionnelles font qu\u2019elles continueront d\u2019\u00eatre massivement privil\u00e9gi\u00e9es par les pays moins riches que ceux du G20, sauf, l\u00e0 encore, apparition de technologies nouvelles non pr\u00e9visibles dans le domaine de la production d\u2019\u00e9lectricit\u00e9. Bref, dans une soci\u00e9t\u00e9 en croissance normale, les moyens d\u2019atteindre l\u2019objectif d\u2019une division par 8 de nos \u00e9missions de CO2 sont rigoureusement inimaginables, sauf par recours \u00e0 la pens\u00e9e magique. INSCRIRE L\u2019IMPOSSIBLE DANS LA LOI, LA PORTE OUVERTE \u00c0 UNE SOCI\u00c9T\u00c9 DE COERCITION ENVIRONNEMENTALE ? Par cons\u00e9quent, on se demande sur quoi se fonde M. De Rugy pour formuler une telle proposition. Si de tels propos n\u2019avaient \u00e9t\u00e9 tenus par un ministre de l\u2019Environnement en exercice, nous pourrions nous en tenir l\u00e0. Mais ils l\u2019ont \u00e9t\u00e9, et de surcro\u00eet dans le gouvernement d\u2019un pr\u00e9sident qui semble litt\u00e9ralement obs\u00e9d\u00e9 par la question climatique, au point de sembler pr\u00eat \u00e0 y sacrifier une part importante de notre bien- \u00eatre et de nos libert\u00e9s. Et l\u2019on voit mal comment l\u2019inscription d\u2019un objectif \u00ab impossible \u00e0 atteindre \u00bb dans une loi pourrait ne pas se traduire par des mesures d\u2019application concr\u00e8tes extr\u00eamement coercitives. J\u2019exag\u00e8re ? La publication par Novethic d\u2019un article pour le moins tr\u00e8s pol\u00e9mique d\u00e9taillant une liste de mesures pour le moins extr\u00eames pour r\u00e9duire des deux tiers les \u00e9missions de CO2 au niveau mondial d\u2019ici 2050 montre qu\u2019il existe un courant de pens\u00e9e pr\u00eat \u00e0 imposer des mesures tr\u00e8s autoritaires pour parvenir, m\u00eame partiellement, \u00e0 cet objectif. Novethic n\u2019est pas une structure anodine. C\u2019est une \u00e9manation du premier groupe financier public fran\u00e7ais, la Caisse des D\u00e9p\u00f4ts, 120 000 salari\u00e9s et plusieurs centaines de milliards d\u2019investissements dans des milliers de soci\u00e9t\u00e9s de nombreux secteurs. Novethic est \u00ab l\u2019acc\u00e9l\u00e9rateur de d\u00e9veloppement responsable des entreprises \u00bb du groupe Caisse des D\u00e9p\u00f4ts. Naturellement, Novethic pr\u00e9cise que le catalogue de mesures pr\u00e9sent\u00e9 n\u2019est pas \u00ab r\u00e9alistement applicable \u00bb, mais cite le bureau d\u2019\u00e9tude qui a r\u00e9alis\u00e9 l\u2019analyse sans le moindre recul critique, et notamment cette perle : \u00ab Conserver un mode de vie d\u00e9cent \u00bb, pour ces gens, consiste \u00e0 (liste non exhaustive) : Bien s\u00fbr, face aux r\u00e9actions provoqu\u00e9es sur les r\u00e9seaux sociaux par leur \u00ab \u00e9tude \u00bb, Novethic et BL \u00e9volution, le bureau d\u2019\u00e9tude \u00e0 l\u2019origine de cette prose, se sont confondus en explications ampoul\u00e9es, affirmant que bien s\u00fbr cette publication n\u2019\u00e9tait pas un catalogue de mesures r\u00e9alistes mais uniquement \u00ab destin\u00e9e \u00e0 faire r\u00e9agir \u00bb et \u00ab r\u00e9veiller les consciences \u00bb, explications commodes en la circonstance. Ce thread de \u00ab pr\u00e9cautions de lectures \u00bb post\u00e9 sur Twitter par un de ses auteurs fait d\u2019ailleurs encore plus froid dans le dos que l\u2019\u00e9tude elle-m\u00eame : nous y apprenons que les r\u00e9dacteurs ont \u00ab \u00e9cart\u00e9es d\u2019embl\u00e9e \u00bb des mesures encore plus radicales, notamment relatives \u00e0 la d\u00e9mographie, parce que leur mise en \u0153uvre se r\u00e9v\u00e9lait vraiment trop irr\u00e9aliste. Ouf, on respire.  Mais ce d\u00e9lire (il n\u2019y a pas d\u2019autre mot pour caract\u00e9riser une telle production intellectuelle) n\u2019est pas important seulement pour ce qu\u2019il dit, mais surtout pour d\u2019o\u00f9 il vient. Et la concomitance de la parution d\u2019une telle \u00ab \u00e9tude \u00bb promue par un acteur public \u00e0 la puissance financi\u00e8re consid\u00e9rable, et des propos du ministre de l\u2019Environnement Fran\u00e7ois de Rugy, laisse craindre qu\u2019inscrire dans la loi un objectif hallucinant de r\u00e9duction des \u00e9missions de CO2 n\u2019ouvre la voie \u00e0 un travail de sape m\u00e9diatique pour faire accepter \u00e0 la population non pas le catalogue de mesures extr\u00eames ci-dessus (aucun gouvernement n\u2019y survivrait), mais des mesures plus \u00ab subtiles \u00bb allant dans le m\u00eame sens, avec par exemple, au niveau des entreprises, le conditionnement des cadeaux de l\u2019\u00c9tat et de l\u2019assistance de ses bras arm\u00e9s (Caisse des D\u00e9p\u00f4ts, mais aussi BPI et autres satellites de l\u2019investissement public fran\u00e7ais) \u00e0 l\u2019inscription dans leur gouvernance d\u2019objectifs de d\u00e9veloppement durable (ODD, acronyme officiel) particuli\u00e8rement contraignants, et aux effets \u00e9conomiques potentiellement d\u00e9sastreux. Tout comme le communisme, l\u2019id\u00e9ologie de la d\u00e9croissance \u00e9cologique, et son \u00ab v\u00e9hicule op\u00e9rationnel \u00bb, la lutte contre les \u00e9missions de CO2, suppose un contr\u00f4le tr\u00e8s fort des \u00c9tats sur les actions individuelles, et donc une restriction massive de nos libert\u00e9s. Mais comme le note judicieusement le philosophe pol\u00e9miste belge Drieu Godefridi : Voil\u00e0 pourquoi il faudra que nous soyons plus que vigilants, et peut-\u00eatre m\u00eame combatifs, pour que les annonces de M. De Rugy ne se transforment pas en monstruosit\u00e9s l\u00e9gislatives. "}