{"url": "https://www.contrepoints.org/2020/11/05/383657-lettre-ouverte-aux-gens-de-letat-francais", "title": "Lettre ouverte aux gens de l\u2019\u00c9tat fran\u00e7ais ", "author": "Par Jacques Garello. Ce texte sera repris dans la Nouvelle Lettre (dir. Jacques Garello) de ce vendredi 6 novembre. ", "date": "2020", "content": "Je suis r\u00e9volt\u00e9 par votre comportement. Vous prenez les Fran\u00e7ais pour des citoyens irresponsables. Et vous vous permettez alors de les appeler \u00e0 la responsabilit\u00e9, et m\u00eame de les obliger \u00e0 \u00eatre responsables. Il va de soi que vous ne mettez jamais en cause votre propre responsabilit\u00e9. Non seulement vous n\u2019\u00eates pas coupables, mais vous n\u2019\u00eates en rien responsables. Vous avez tout fait pour prot\u00e9ger le peuple, \u00e0 la fois contre le virus, et contre les terroristes. Les services de sant\u00e9, de police et de justice que vous dirigez auraient fait preuve de vigilance et de courage pour pr\u00e9venir et \u00e9liminer ces fl\u00e9aux. POURQUOI LE CONFINEMENT S\u2019agissant du virus, vous attribuez la d\u00e9gradation de la situation au rel\u00e2chement des m\u0153urs au cours de l\u2019\u00e9t\u00e9. Et vous entendez maintenant faire r\u00e9gner une discipline collective que les Fran\u00e7ais n\u2019auraient pas respect\u00e9e. Votre argument principal est l\u2019engorgement hospitalier. Comme il n\u2019y a ni les lits ni le personnel voulus pour accueillir toutes les personnes susceptibles d\u2019\u00eatre gravement atteintes par le virus, vous utilisez un confinement disproportionn\u00e9, arbitraire et indigne. Donc, silence doit \u00eatre fait sur la fa\u00e7on dont l\u2019hospitalisation publique et l\u2019organisation de la sant\u00e9 publique sont con\u00e7ues depuis des d\u00e9cennies. O\u00f9 est pass\u00e9 le budget consid\u00e9rable consacr\u00e9 \u00e0 la sant\u00e9 (11 % du PIB, l\u2019un des chiffres les plus \u00e9lev\u00e9s au monde, \u00c9tats-Unis except\u00e9s) ? L\u2019h\u00f4pital manque de personnel qualifi\u00e9 et de lits car les emplois cr\u00e9\u00e9s depuis des ann\u00e9es sont ceux de bureaucrates (37 % des effectifs contre 27 % en Allemagne). L\u2019absent\u00e9isme du personnel de soins sous-pay\u00e9 est le plus \u00e9lev\u00e9 de France. Le d\u00e9sert m\u00e9dical a \u00e9t\u00e9 institu\u00e9 par la transformation d\u2019une profession lib\u00e9rale en une branche d\u2019administration, le numerus clausus et la tarification des honoraires et des actes ont effac\u00e9 l\u2019attrait et l\u2019importance de la m\u00e9decine g\u00e9n\u00e9rale. En revanche l\u2019imagination a \u00e9t\u00e9 au rendez-vous de la gestion de l\u2019\u00e9pid\u00e9mie. Le principe a \u00e9t\u00e9 d\u2019adapter les mesures \u00e0 la capacit\u00e9 d\u2019accueil dans les h\u00f4pitaux publics : diminuer le nombre de personnes contamin\u00e9es en fonction du nombre de lits disponibles, adapter la demande \u00e0 l\u2019offre. Le confinement et toutes les initiatives malthusiennes ne donnent \u00e9videmment aucun r\u00e9sultat sanitaire, et privent aujourd\u2019hui des milliers de malades des examens et des chirurgies vitales. Mais elles ont r\u00e9ussi \u00e0 tuer l\u2019\u00e9conomie fran\u00e7aise, et surtout \u00e0 ruiner la vie de millions de personnes auxquelles la g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 publique va faire la consolation d\u2019une aum\u00f4ne. Ces mesures ont \u00e9t\u00e9 disproportionn\u00e9es, brutales, variables, injustes \u2013 dans le pass\u00e9 r\u00e9cent ou lointain d\u2019autres \u00e9pid\u00e9mies aussi dangereuses n\u2019ont pas mis le pays \u00e0 l\u2019arr\u00eat, au pr\u00e9texte de guerre. Jamais des atteintes aussi graves \u00e0 la libert\u00e9 personnelle et \u00e0 la vie priv\u00e9e n\u2019ont \u00e9t\u00e9 imagin\u00e9es, certaines d\u2019entre elles offensent la dignit\u00e9 de l\u2019\u00eatre humain : toilette et enterrement des d\u00e9c\u00e9d\u00e9s du virus, interdiction des visites et des r\u00e9unions familiales, obs\u00e8ques et mariages dans la clandestinit\u00e9, suppression des c\u00e9r\u00e9monies religieuses. L\u2019\u00c9tat, d\u00fbment relay\u00e9 par la plupart des m\u00e9dias, joue sur la peur pour mettre en valeur sa mission de protection, et se croit autoris\u00e9 \u00e0 ignorer la libert\u00e9, la propri\u00e9t\u00e9, la dignit\u00e9. TERRORISME : POURQUOI LA PEUR ? H\u00e9las, la d\u00e9rive autoritaire se nourrit aussi des attentats terroristes, qui aggravent le climat anxiog\u00e8ne.  L\u2019\u00e9chec de l\u2019\u00c9tat est, ici encore, irr\u00e9futable et impardonnable. Les drames r\u00e9cents ont r\u00e9v\u00e9l\u00e9 les carences et les erreurs. Carences des moyens : des budgets de la police, de la justice et de la d\u00e9fense bien faibles, qui globalement repr\u00e9sentent le tiers du budget social de redistribution. La politique carc\u00e9rale est inexistante compte tenu du manque de prisons. La police manque d\u2019effectifs, en particulier pour la police de proximit\u00e9 et de renseignements. Les tribunaux accumulent les retards. Les erreurs sont anciennes : magistrats format\u00e9s, prisons foyers de r\u00e9cidive et de radicalisme, force publique bureaucratis\u00e9e, centralis\u00e9e, d\u00e9sarticul\u00e9e, r\u00e8gles d\u2019immigration et Code de la nationalit\u00e9 inefficaces. La s\u00e9curit\u00e9 est devenue le haut lieu de l\u2019irresponsabilit\u00e9. L\u2019\u00c9tat fait illusion en paradant dans les instances internationales et en se donnant une diplomatie au-dessus de ses moyens. La peur n\u2019a pas chang\u00e9 de camp, les terroristes n\u2019ont pas peur, et n\u2019ont aucune raison de craindre : l\u2019\u00c9tat fran\u00e7ais ne peut contenir l\u2019invasion islamique en Afrique et au Moyen Orient, il c\u00e8de au chantage des repr\u00e9sailles, il n\u2019a aucune pr\u00e9sence ni aucune ligne diplomatique \u2013 sinon de compter sur une Europe en pleine crise. PEUR POUR LA PLAN\u00c8TE Protecteur contre le virus, protecteur contre le terrorisme, l\u2019\u00c9tat se veut enfin protecteur contre ceux qui polluent, surconsomment, et d\u00e9truisent l\u2019environnement. L\u2019\u00c9tat fran\u00e7ais veut sauver la plan\u00e8te, et conserver les chances des g\u00e9n\u00e9rations futures. \u00c0 en croire les \u00e9cologistes radicaux experts en politique, la plan\u00e8te serait d\u00e9truite par une humanit\u00e9 \u00e9gar\u00e9e par un syst\u00e8me \u00e9conomique fond\u00e9 sur la rentabilit\u00e9 \u00e0 court terme et le refus de la solidarit\u00e9. La peur \u00e9cologique va d\u2019ailleurs s\u2019articuler obligatoirement avec la peur sanitaire et la peur terroriste : tous ces fl\u00e9aux ne seraient-ils pas la cons\u00e9quence in\u00e9luctable d\u2019une humanit\u00e9 d\u00e9chue, d\u2019\u00eatres humains exploit\u00e9s, ali\u00e9n\u00e9s et r\u00e9sign\u00e9s par une soci\u00e9t\u00e9 injuste ? DE LA SERVITUDE VOLONTAIRE \u00c0 L\u2019ESPOIR DE LA LIBERT\u00c9 En r\u00e9alit\u00e9 les Fran\u00e7ais sont malades de leur \u00c9tat. Ce n\u2019est pas d\u2019aujourd\u2019hui, le mal est s\u00e9culaire, il a atteint tous les gouvernements, de droite comme de gauche. Le drame c\u2019est qu\u2019aujourd\u2019hui les Fran\u00e7ais ont apparemment accept\u00e9 leur servitude volontaire. \u00c9ducation nationale et S\u00e9curit\u00e9 sociale les ont gr\u00e9garis\u00e9s. Lorsque quelque col\u00e8re atteint quelques-uns, l\u2019\u00c9tat a t\u00f4t fait de l\u2019apaiser avec des promesses d\u00e9magogiques, des d\u00e9bats \u00e0 grand spectacle, et par l\u2019appel \u00e0 la solidarit\u00e9, \u00e0 l\u2019unit\u00e9\u2026 autour du chef de l\u2019\u00c9tat. Amen\u00e9s \u00e0 choisir entre la sant\u00e9 et la libert\u00e9, entre la la\u00efcit\u00e9 r\u00e9publicaine et l\u2019\u00c9tat de droit, entre le plan et le march\u00e9, les Fran\u00e7ais abus\u00e9s par une \u00e9lite qui dessine le plan d\u2019une soci\u00e9t\u00e9 parfaite choisissent la tyrannie du statu quo. Il est urgent de les amener \u00e0 r\u00e9agir, Ils devraient en venir \u00e0 un constat et \u00e0 une solution. Le constat c\u2019est celui de l\u2019hypertrophie de l\u2019\u00c9tat, de ses administrations, de ses entreprises : trop de services publics, trop de fonctionnaires, trop de textes, trop d\u2019imp\u00f4ts, trop de cotisations. La France d\u00e9tient en ce domaine tous les records des pays dits libres. La solution c\u2019est celle de d\u00e9politiser le pays, d\u2019en finir avec la tradition du jacobinisme, du dirigisme, du planisme, de cesser de s\u2019en remettre \u00e0 une fausse \u00e9lite parvenue au pouvoir \u00e0 travers une fausse d\u00e9mocratie. Mais cette rupture historique ne se produira pas soudainement \u00e0 l\u2019initiative d\u2019un homme ou d\u2019un parti providentiel. Vous ne r\u00e9soudrez pas les probl\u00e8mes avec ceux qui les ont cr\u00e9\u00e9s (Einstein). Elle exige une prise de conscience, et un regain d\u2019espoir. Heureusement nombre de Fran\u00e7ais ont la lucidit\u00e9 voulue pour mesurer l\u2019\u00e9tat de la nation, ils peuvent passer de l\u2019attitude de spectateurs impuissants \u00e0 celle d\u2019acteurs militants. Ils peuvent parler, rencontrer, convaincre, lib\u00e9rer leurs proches de l\u2019angoisse et de l\u2019ignorance. Ce n\u2019est pas facile, mais l\u2019espoir doit rena\u00eetre dans leurs c\u0153urs et dans leurs discours : le lib\u00e9ralisme est porteur de progr\u00e8s parce qu\u2019il s\u2019accompagne n\u00e9cessairement des valeurs fondamentales de l\u2019\u00eatre humain : la responsabilit\u00e9, la propri\u00e9t\u00e9 et la dignit\u00e9. Des pays entiers ont chang\u00e9 leurs institutions et leurs m\u0153urs pour se lib\u00e9rer du totalitarisme. Le libre \u00e9change et la concurrence ont transform\u00e9 les pays les plus pauvres, seuls restent \u00e0 l\u2019\u00e9cart les dictatures \u2013 \u00e0 l\u2019exception notable de la Chine, qui veut asseoir sa domination mondiale en abusant de l\u2019ouverture des march\u00e9s mondiaux. L\u00e0 o\u00f9 r\u00e8gne la libert\u00e9 s\u2019installent l\u2019\u00e9panouissement personnel et l\u2019harmonie sociale. La v\u00e9rit\u00e9 vaincra. Ce texte sera repris dans la Nouvelle Lettre (dir. Jacques Garello) de ce vendredi 6 novembre. "}