{"url": "https://www.contrepoints.org/2020/07/22/376548-ne-renoncons-pas-a-nos-libertes-face-a-la-pandemie", "title": "Ne renon\u00e7ons pas \u00e0 nos libert\u00e9s face \u00e0 la pand\u00e9mie ! ", "author": "Par Olivier Maurice. ", "date": "2020", "content": "Vous voil\u00e0 enfin sorti de la galerie marchande ! Tout heureux de go\u00fbter \u00e0 nouveau \u00e0 l\u2019air frais apr\u00e8s une heure pass\u00e9e \u00e0 respirer l\u2019air conditionn\u00e9 \u00e0 travers un masque, vous enlevez celui-ci pour aspirer la brise fra\u00eeche \u00e0 pleins poumons. Soudain, vous r\u00e9alisez que vous avez oubli\u00e9 votre dernier achat sur le comptoir de la boutique. Vite, vous faites demi-tour et repassez la porte en vous maudissant pour cet oubli. \u00ab Comment peut-on \u00eatre aussi b\u00eate pour oublier\u2026 \u00bb BOUM \u00ab \u2026 pour oublier de remettre son masque. \u00bb Trop tard, la cam\u00e9ra a d\u00e9clench\u00e9 son flash, elle vous a surpris dans un lieu public. Vous recevrez dans trois jours une lettre de la soci\u00e9t\u00e9 g\u00e9rant la galerie marchande, s\u2019excusant aupr\u00e8s de vous mais vous indiquant que la loi l\u2019oblige \u00e0 vous d\u00e9noncer aupr\u00e8s des autorit\u00e9s et que vous recevrez incessamment sous peu une amende de 135 euros, assortie de la suppression d\u2019un point sur votre permis de circuler. Bien s\u00fbr, cette histoire est de la fiction. Pour l\u2019instant, ce n\u2019est encore que de la fiction, rien n\u2019oblige \u00e0 la d\u00e9nonciation, rien ne transforme les entreprises en officiers judiciaires. Et rien ne dit qu\u2019on y arrive un jour : il y a clairement pas mal de raisons pour que ce sc\u00e9nario n\u2019aille jamais jusqu\u2019au bout de son ineptie. Mais il n\u2019en demeure pas moins que c\u2019est exactement ce qui se trame dans l\u2019obscur inconscient collectif de la machine \u00e0 r\u00e9glementer qui a remplac\u00e9 depuis belle lurette l\u2019intelligence, la sagesse et la vision cens\u00e9es diriger ce pays. LA MACHINE \u00c0 SOUS La similitude est grande avec ce qui s\u2019est pass\u00e9 pour la vitesse sur les routes. \u00c0 peine 1 % des exc\u00e8s de vitesses d\u00e9passent de 30 km/h la limite autoris\u00e9e, moins de 6 % la d\u00e9passent de 20 km/h, la grande majorit\u00e9 des infractions relev\u00e9es par les radars automatiques sont entre 1 et 5 km/h au-dessus de la r\u00e8gle. Et ceci sans \u00e9voquer la justification et la pertinence du seuil d\u00e9cid\u00e9 par l\u2019administration. Mais taxer (parce que sanctionner un exc\u00e8s de vitesse de 1 km/h n\u2019est rien d\u2019autre qu\u2019\u00e9tablir un octroi) la population est maintenant le premier mot de la nouvelle trilogie qui a peu \u00e0 peu remplac\u00e9 le slogan r\u00e9publicain. Ce n\u2019est plus \u00ab Libert\u00e9, \u00e9galit\u00e9, fraternit\u00e9 \u00bb qu\u2019il faut dire, mais \u00ab Taxer, r\u00e9glementer, subventionner \u00bb. Les Fran\u00e7ais n\u2019ont peut-\u00eatre pas de p\u00e9trole, mais ils ont des id\u00e9es. L\u2019\u00e9conomie fran\u00e7aise s\u2019\u00e9tant au fil du temps r\u00e9duite \u00e0 peau de chagrin et l\u2019app\u00e9tit du L\u00e9viathan ne tarissant cependant pas, les gouvernements fran\u00e7ais ont eu l\u2019id\u00e9e g\u00e9niale d\u2019\u00e9tendre la formule que Ronald Reagan pr\u00eatait \u00e0 la gestion socialiste de l\u2019\u00e9conomie \u00e0 l\u2019int\u00e9gralit\u00e9 de la population : POUR SOUFFRIR, IL FAUT \u00caTRE DEUX Il faut cependant mettre au cr\u00e9dit du gouvernement que le fameux peuple lui donne quand m\u00eame un sacr\u00e9 coup de main. Celui-ci ayant \u00e9galement fait preuve d\u2019une s\u00e9rieuse cr\u00e9ativit\u00e9 bien tricolore et ayant sorti son fameux syst\u00e8me D pour transformer une autre formule, librement inspir\u00e9e de Fr\u00e9d\u00e9ric Bastiat, pour tendre au Syst\u00e8me le b\u00e2ton pour se faire battre. Ce grand gloubi-boulga de sondages, de r\u00e9actions \u00e0 chaud devant les cam\u00e9ras et d\u2019expertises de bistrot a \u00e9t\u00e9 consciencieusement d\u00e9velopp\u00e9 au fil des besoins politiciens et des sujets du 20 heures autour d\u2019une th\u00e9orie maintenant bien \u00e9tablie : si quelque chose de mauvais se produit, il y a forc\u00e9ment un responsable, et ce responsable, c\u2019est forc\u00e9ment l\u2019autre, celui qui nous est \u00e9tranger, celui qui nous ressemble le moins, celui qu\u2019on ne conna\u00eet pas. S\u2019il existe des pauvres, c\u2019est \u00e0 cause des riches. S\u2019il existe des ch\u00f4meurs, c\u2019est \u00e0 cause de ceux qui travaillent trop. S\u2019il existe du racisme, c\u2019est \u00e0 cause des Blancs. S\u2019il existe du sexisme, c\u2019est \u00e0 cause des hommes. S\u2019il existe de l\u2019homophobie, c\u2019est \u00e0 cause des religions. S\u2019il existe des accidents de la route, c\u2019est \u00e0 cause de ceux qui roulent trop vite. Si l\u2019\u00e9pid\u00e9mie reprend de plus belle, se sera forc\u00e9ment \u00e0 cause des inconscients qui ne mettent pas de masque. L\u2019ENFER, CE N\u2019EST JAMAIS SOI Cela ne viendrait \u00e0 l\u2019id\u00e9e de presque personne de se demander si, \u00e0 l\u2019instar de quasiment tous les accidents et de quasiment toutes les affections, le d\u00e9clenchement de la maladie serait d\u00fb non pas \u00e0 une, mais \u00e0 plusieurs causes : la pr\u00e9sence du virus dans l\u2019environnement, certes, mais aussi vos d\u00e9fenses immunitaires, les conditions climatiques, la promiscuit\u00e9, l\u2019a\u00e9ration des locaux, une souche plus ou moins virulente du virus, vos conditions de sant\u00e9, votre \u00e2ge\u2026 et que c\u2019est la conjonction de celles-ci qui est responsable, et non pas un simple concept m\u00e9diatique simpliste au nom tarabiscot\u00e9 que l\u2019on pourrait stopper avec un carr\u00e9 de tissu. Pas plus que ne viendrait \u00e0 l\u2019id\u00e9e de presque personne de se dire que quelqu\u2019un ayant pass\u00e9 plusieurs jours au fond de son lit, o\u00f9 sous un respirateur, est naturellement immunis\u00e9 et que pour lui, porter un masque ne sert strictement \u00e0 rien : ni \u00e0 se prot\u00e9ger, ni \u00e0 prot\u00e9ger les autres. Cela ne viendrait pas non plus \u00e0 l\u2019id\u00e9e de quasiment personne de se demander combien sont ceux ayant \u00e9t\u00e9 contamin\u00e9s par le virus et n\u2019ayant pas d\u00e9velopp\u00e9 de sympt\u00f4mes, ni combien ont \u00e9t\u00e9 expos\u00e9es avec insistance au virus, mais disposent d\u2019un syst\u00e8me immunitaire qui les a emp\u00each\u00e9s d\u2019\u00eatre infect\u00e9s. Pour eux aussi, porter un masque n\u2019a aucun sens. Et on pourrait continuer \u00e0 \u00e9tendre la liste\u2026 Le peuple aime les histoires simplistes. Enfin la presse et les politiques sont persuad\u00e9s qu\u2019il est tellement idiot qu\u2019il ne peut comprendre que des histoires simplistes. HYST\u00c9RIE Le peuple aime aussi faire la morale aux autres : il trouve illogique que les gens se plaignent en mars qu\u2019il n\u2019y ait pas de masques puis se plaignent de devoir les porter en juillet. Par contre, il trouverait tout aussi illogique de se plaindre en mars qu\u2019il n\u2019y ait pas de chauffage et de ne pas l\u2019\u00e9teindre en juillet. Graphique des nouveaux patients hospitalis\u00e9s au 18 juillet 2020 :  Comme si la situation au 1er avril, alors que 4200 nouveaux patients \u00e9taient hospitalis\u00e9s en une journ\u00e9e, pouvait \u00eatre compar\u00e9e avec celle du mois de juillet. Et de multiplier les scoops, pour tenir le peuple en panique, de se faire succ\u00e9der les annonces de nouveaux \u00ab foyers actifs de recontamination qui laissent craindre la survenue tant redout\u00e9e d\u2019une deuxi\u00e8me vague \u00bb, comme le d\u00e9partement de la Mayenne, \u00e9lev\u00e9 tr\u00e8s officiellement et tr\u00e8s m\u00e9diatiquement au rang de \u00ab tr\u00e8s s\u00e9rieux sujet de pr\u00e9occupation, n\u00e9cessitant des mesures de pr\u00e9ventions radicales \u00bb, qui a tout de m\u00eame vu huit personnes hospitalis\u00e9es en deux semaines. Pourtant les chiffres sont affich\u00e9s chaque jour et montrent clairement que le seul indicateur qui grimpe en fl\u00e8che, c\u2019est le nombre de cas confirm\u00e9s, indicateur qui augmente bizarrement \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 la m\u00eame vitesse qu\u2019augmente le nombre de tests effectu\u00e9s. Tellement bizarre que depuis que l\u2019on cherche, on trouve\u2026 Mais le peuple a peur. Enfin, la presse et les politiques ont tout int\u00e9r\u00eat \u00e0 dire que le peuple a peur : cela fait vendre de l\u2019audience et permet de s\u2019\u00e9riger en sauveur et en protecteur, aux frais de la princesse. D\u00c9RESPONSABILISATION TOTALE De toute fa\u00e7on, plut\u00f4t que de paniquer \u00e0 propos d\u2019une hypoth\u00e9tique seconde vague (qui arrivera ou n\u2019arrivera pas, ce n\u2019est absolument pas la question), cela ne vient pas \u00e0 l\u2019id\u00e9e de beaucoup de se demander pourquoi ils n\u2019ont pas contract\u00e9 la maladie, pourquoi ils sont pass\u00e9s \u00e0 travers l\u2019\u00e9pid\u00e9mie alors que plusieurs milliers de personnes en sont mortes, plusieurs dizaines de milliers ont \u00e9t\u00e9 gravement malades. En fait non : quasiment tout le monde a une id\u00e9e sur la question, la m\u00eame d\u2019ailleurs. Mais la r\u00e9ponse est tellement politiquement incorrecte que personne n\u2019ose la formuler ouvertement : si vous n\u2019avez pas \u00e9t\u00e9 infect\u00e9, c\u2019est tout simplement parce que votre sant\u00e9 ne d\u00e9pend pas des autres, mais uniquement de vous. Absolument rien ne vous emp\u00eache de rester chez vous, de ne pas aller au restaurant, de ne pas sortir, de ne pas entrer dans un magasin o\u00f9 les clients ne portent pas de masques, de ne pas se d\u00e9placer dans un lieu clos o\u00f9 le port du masque n\u2019est pas obligatoire. Rien ne vous emp\u00eache de rester \u00e0 distance des autres, ne pas leur parler, ne pas les toucher, voire m\u00eame de changer de travail, de ne pas travailler, de changer de lieu de r\u00e9sidence\u2026 Rien ne vous emp\u00eache de vivre dans un bunker, rien ne vous emp\u00eache de mourir : les morts ne sont jamais malades\u2026 Rien : ce n\u2019est pas \u00e0 votre libert\u00e9 \u00e0 laquelle vous renonceriez, mais \u00e0 votre incons\u00e9quence. LIBERTICIDE, COMME TOUJOURS La peur est le pire ennemi de la libert\u00e9. Si la peur est le seul facteur qui vous emp\u00eache de faire quelque chose que vous estimez \u00eatre une libert\u00e9, c\u2019est que ce n\u2019en n\u2019est tout simplement pas une. Dans une hyst\u00e9rie collective qu\u2019absolument aucun \u00e9l\u00e9ment concret ne vient corroborer, on en vient \u00e0 cr\u00e9er un dangereux pr\u00e9c\u00e9dent : donner \u00e0 l\u2019\u00c9tat, \u00e0 la force arm\u00e9e, sans vote, sans d\u00e9bat, sans loi, par pur d\u00e9cret, sans autre justification que la pression d\u2019un peuple fantasmagorique cr\u00e9\u00e9 de toutes pi\u00e8ces \u00e0 coups de sondages et d\u2019interviews cibl\u00e9es, le pouvoir d\u2019intervenir dans les lieux priv\u00e9s ouverts au public \u00e0 n\u2019importe quel moment pour verbaliser la fa\u00e7on dont les individus doivent s\u2019habiller. Cette nouvelle entrave faite aux libert\u00e9s individuelles (une de plus\u2026) est proprement inacceptable. Esp\u00e9rons seulement que les soupapes de s\u00e9curit\u00e9 de notre Constitution se d\u00e9clenchent devant un tel abus de pouvoir. LES DEUX L\u00c9VIATHANS La peur de l\u2019autre m\u00e8ne \u00e0 la folie et \u00e0 l\u2019isolement. Et on ne combat pas la peur en allant dans son sens et en la propageant : on la combat en l\u2019affrontant, en r\u00e9alisant que le seul responsable de soi-m\u00eame, c\u2019est soi-m\u00eame. Mais il est tellement plus facile de pratiquer ce sport national consistant \u00e0 d\u00e9nigrer et d\u00e9noncer les autres, les accuser d\u2019\u00e9go\u00efsme et d\u2019incivilit\u00e9 et \u00e0 pleurer pour que l\u2019\u00c9tat fasse ce que vous devriez faire : remettre les autres \u00e0 leur place quand il faut, boycotter les magasins si vous consid\u00e9rez qu\u2019il est inacceptable d\u2019y laisser entrer les clients sans masque, refuser de voir vos amis s\u2019ils ne veulent pas en porter, ne pas aller au cin\u00e9ma si vous avez peur\u2026 Sport national qui, si vous y pr\u00eatez attention, ne se pratique bizarrement que dans l\u2019anonymat des sondages et des micros-trottoirs des quelques auditeurs auxquels on donne la parole. Dans la r\u00e9alit\u00e9, le peuple fait bizarrement tout autre chose que ce que les m\u00e9dias et les politiciens lui pr\u00eatent comme intention. Mais il est si facile pour nos gouvernants de sauter sur l\u2019occasion pour ajouter des fonctionnaires, des d\u00e9crets et des taxes ; pour continuer \u00e0 d\u00e9responsabiliser, assister et infantiliser les gens, dans un effort d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9 pour reprendre le contr\u00f4le du peuple, ce deuxi\u00e8me L\u00e9viathan que le premier a cr\u00e9\u00e9. "}