{"url": "https://www.contrepoints.org/2018/11/13/330000-non-bolsonaro-ne-veut-pas-raser-lamazonie", "title": "Non, Bolsonaro ne veut pas raser l\u2019Amazonie ", "author": "Par Jonathan Frickert. ", "date": "2018", "content": "Apr\u00e8s Trump, le nouveau pr\u00e9sident br\u00e9silien est devenue la nouvelle cible des m\u00e9dias occidentaux. D\u00e9peint comme un ultralib\u00e9ral conseill\u00e9 par un Chicago Boy dans un pays gangr\u00e9n\u00e9 par l\u2019extr\u00eame gauche depuis 16 ans, raciste \u00e9lu dans un pays chantre du multiculturalisme, il fait les frais d\u2019une pathologie m\u00e9diatique bien connue : l\u2019absence de contexte. Car c\u2019est bel et bien cette absence de connaissance et de compr\u00e9hension \u2013 sans doute volontaire \u2013 de la politique br\u00e9silienne qui a permis depuis 2 semaines \u00e0 de nombreux journaux europ\u00e9ens de se lancer dans une vindicte sur la politique environnementale de Jair Bolsonaro, accus\u00e9 de vouloir raser la for\u00eat amazonienne et de menacer les populations indig\u00e8nes. Qu\u2019en est-il vraiment ? UN PR\u00c9SIDENT \u00ab PARTICULI\u00c8REMENT HOSTILE \u00c0 L\u2019ENVIRONNEMENT \u00bb D\u00e8s l\u2019\u00e9lection du candidat du PSL, de nombreux articles ont d\u00e9ferl\u00e9 annon\u00e7ant la fin prochaine de la for\u00eat amazonienne et un potentiel g\u00e9nocide des indig\u00e8nes, souvent avec un manque criant de sources directes. Ainsi, France Info \u00e9voque un candidat qui aurait \u00ab promis \u00e0 ses \u00e9lecteurs un programme particuli\u00e8rement hostile \u00e0 l\u2019environnement et \u00e0 la for\u00eat amazonienne \u00bb. Le Point \u00e9voque un risque \u00ab [d\u2019]explosion de la culture intensive de soja, d\u2019huile de palme ou encore l\u2019exploitation mini\u00e8re \u00bb. Pour la RTBF, les peuples autochtones d\u2019Amazonie sont fortement menac\u00e9s par le candidat d\u2019extr\u00eame droite. Sur Europe 1, le sociologue Henri Acselrad estime que le projet environnemental du nouveau pr\u00e9sident br\u00e9silien est anim\u00e9 par \u00ab une haine envers les Noirs et les Indiens \u00bb. Plus concr\u00e8tement, la plupart des articles \u00e9voquent trois mesures principales jug\u00e9es d\u00e9vastatrices : L\u2019AMAZONIE ENTRE GUERRE ENVIRONNEMENTALE ET GUERRE DE TERRITOIRES Avant de comprendre la situation de l\u2019Amazonie, il est important de conna\u00eetre le contexte politique dans lequel Bolsonaro a \u00e9merg\u00e9. Sans revenir sur les probl\u00e8mes de corruption qui ont naturellement amen\u00e9 \u00e0 l\u2019\u00e9lection du nouveau pr\u00e9sident, il s\u2019agit d\u2019analyser son positionnement. Le Br\u00e9sil, comme une bonne partie de l\u2019Am\u00e9rique latine, a connu de fortes tensions durant la guerre froide entre dictatures pro-am\u00e9ricaines et vell\u00e9it\u00e9s communistes. Le Br\u00e9sil n\u2019y a pas fait exception avec le coup d\u2019\u00c9tat de 1964 et la dictature qui durera 21 ans avant que la junte, comme au Chili, ne rende spontan\u00e9ment le pouvoir au peuple. Cet \u00e9v\u00e9nement a polaris\u00e9 la politique locale entre les h\u00e9ritiers de la dictature et les communistes, dont Lula et Dilma Rousseff sont les h\u00e9ritiers directs, avec le Parti des travailleurs qui dirigea le pays durant 16 ans avant de tomber dans le scandale de corruption qui, pour l\u2019instant, ne touche pas le pr\u00e9sident nouvellement \u00e9lu. Ce contexte est renforc\u00e9 par la probl\u00e9matique environnementale, \u00e9videmment tr\u00e8s importante dans ce pays \u00e0 moiti\u00e9 recouvert par l\u2019Amazonie. Tenant son nom du fleuve qui la traverse et reconnue mondialement comme \u00e9tant un espace de biodiversit\u00e9, l\u2019Amazonie entra\u00eene une lutte entre \u00e9cologistes et multinationales, notamment p\u00e9troli\u00e8res. La politique br\u00e9silienne sur le sujet est donc fondamentale. Depuis plusieurs ann\u00e9es, le g\u00e9ant fran\u00e7ais Total subit d\u2019ailleurs plusieurs fins de non-recevoir dans ses demandes d\u2019exploitation. Depuis les ann\u00e9es 1970, le gouvernement br\u00e9silien tente d\u2019int\u00e9grer progressivement l\u2019Amazonie \u00e0 son territoire. Une grande politique d\u2019am\u00e9nagement a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e afin de sortir les cat\u00e9gories les plus d\u00e9favoris\u00e9es de la mis\u00e8re. Les agrovilas, colonies agricoles de petits producteurs, ont \u00e9t\u00e9 abandonn\u00e9s dans les ann\u00e9es 1980 du fait d\u2019une gestion calamiteuse. App\u00e2t\u00e9s par les incitations gouvernementales, de nombreux grands groupes ont acquis des terres. Le projet Jari, qui fera rapidement faillite, est un exemple criant du drame des politiques d\u2019encouragement \u00e9tatiques. Dans une situation de quasi-esclavagisme, de nombreux salari\u00e9s ont souffert de la malaria, et de nombreuses r\u00e9coltes ont \u00e9t\u00e9 pill\u00e9es par les insectes pr\u00e9sents sur place. Le tout sous la b\u00e9n\u00e9diction du gouvernement br\u00e9silien. Une preuve, s\u2019il en fallait, de la nuisance des politiques d\u2019incitation \u00e9tatique, entra\u00eenant des drames humains auxquels s\u2019ajoutent des drames environnementaux avec une tr\u00e8s forte d\u00e9forestation, \u00e9puisant la principale ressource renouvelable dont pourrait se targuer le Br\u00e9sil : le bois. Malgr\u00e9 les moratoires au d\u00e9but des ann\u00e9es 2000, le pr\u00e9sident int\u00e9rimaire succ\u00e9dant aux scandales de corruption, Michel Temer, a relanc\u00e9 l\u2019exploitation mini\u00e8re et de soja. C\u2019est dans ce contexte politique et environnemental que se placent les propositions du candidat \u00e9lu du PSL. Sur le plan strictement environnemental, le programme de Bolsonaro, librement consultable, n\u2019\u00e9voque rien d\u2019autre qu\u2019un fort engagement en faveur de l\u2019esprit d\u2019entreprise, de l\u2019innovation, de la d\u00e9centralisation, avec la cr\u00e9ation de hubs technologiques mettant en relation \u00e9tudiants, chercheurs et entreprises priv\u00e9es pour concr\u00e9tiser les progr\u00e8s scientifiques. Les principaux griefs m\u00e9diatiques tiennent aux prises de parole du candidat. Premi\u00e8rement, l\u2019Accord de Paris pourrait voir dispara\u00eetre le Br\u00e9sil de ses signataires, en partie \u00e0 cause du projet de zone de protection entre l\u2019Atlantique et les Andes en passant par l\u2019Amazonie, d\u00e9poss\u00e9dant le Br\u00e9sil d\u2019une partie de son territoire et de sa population qu\u2019il tente depuis 40 ans d\u2019int\u00e9grer. Le reste de l\u2019Accord n\u2019est pas remis en cause, preuve qu\u2019il est davantage anim\u00e9 par un probl\u00e8me de souverainet\u00e9 que par une hostilit\u00e9 contre l\u2019environnement. Ensuite, contrairement \u00e0 ce qu\u2019\u00e9voquent certains m\u00e9dias, Bolsonaro ne souhaitait pas \u00ab supprimer \u00bb le minist\u00e8re de l\u2019Environnement, mais une simple fusion avec celui de l\u2019Agriculture. Pourquoi ? Il faut comprendre qu\u2019au Br\u00e9sil, plus qu\u2019ailleurs et notamment en France, il existe des guerres d\u2019int\u00e9r\u00eats entre les deux minist\u00e8res. L\u2019objectif avou\u00e9 du candidat \u00e9tait alors de pacifier ces relations. Le projet semble avoir depuis \u00e9t\u00e9 abandonn\u00e9 sous pression de certaines organisations environnementales. Un des points les plus d\u00e9cri\u00e9s du programme du nouveau pr\u00e9sident tient dans le fait de vouloir consid\u00e9rer le mouvement des sans terre et le mouvement des travailleurs sans toit (MST-MTST) comme des organisations terroristes. Ces mouvements prennent racine dans les origines du Br\u00e9sil moderne. Lors de la colonisation portugaise, le Br\u00e9sil est divis\u00e9 en terres expropri\u00e9es aux autochtones et attribu\u00e9es aux aristocrates ib\u00e9riens, faisant travailler des esclaves. Cette expropriation est comparable \u00e0 celle qu\u2019a connu le nord du continent et \u00e0 laquelle de nombreux disciples de Locke \u00e9taient hostiles, refusant la th\u00e9orie de l\u2019occupation \u00e9voqu\u00e9e pour justifier l\u2019appropriation par les colons. Au XVIIe si\u00e8cle, de nombreux esclaves fuient vers des zones r\u00e9serv\u00e9es et commencent \u00e0 mettre en place des mod\u00e8les priv\u00e9s de coop\u00e9ration agricole. Cependant, la R\u00e9volte des Canudos, rapidement mat\u00e9e, mais lanc\u00e9e par un proph\u00e8te mill\u00e9nariste, entra\u00eene des occupations de terres par 25 000 personnes avec pour objectif de cr\u00e9er un \u00c9tat th\u00e9ocratique. En 1955, dans le nord-est du pays, naissent des ligues, ind\u00e9pendantes de l\u2019\u00c9tat, destin\u00e9es \u00e0 venir en aide aux agriculteurs en difficult\u00e9. Le naturel revenant au galop, des op\u00e9rations d\u2019occupation de terres destin\u00e9es \u00e0 exproprier les propri\u00e9taires l\u00e9gaux sont men\u00e9es avec succ\u00e8s, le gouvernement c\u00e9dant aux revendications. Compte tenu de l\u2019histoire du pays, et comme souvent dans certains mouvements, les intentions sont g\u00e2ch\u00e9es par leurs moyens d\u2019action inacceptables. Cela explique donc la volont\u00e9 du nouveau pouvoir d\u2019en finir avec les activit\u00e9s de ce mouvement. Mais le point le plus pol\u00e9mique du programme du nouveau chef de l\u2019\u00c9tat tient dans sa volont\u00e9 de mettre fin aux moratoires sur les licences d\u2019exploitations en Amazonie. Largement d\u00e9nonc\u00e9 dans les m\u00e9dias mainstream, ce point concerne pourtant essentiellement les installations hydro-\u00e9lectriques, et rejette la question p\u00e9troli\u00e8re. De la m\u00eame mani\u00e8re, le candidat refuse cat\u00e9goriquement d\u2019ouvrir des licences agricoles, et notamment les cultures de soja, principale source de d\u00e9forestation dans la r\u00e9gion. Le candidat estime que m\u00eame s\u2019il est davantage d\u00e9veloppementaliste qu\u2019environnementaliste, ces cultures n\u2019ont pas leur place dans la r\u00e9gion amazonienne. Au final, le principal probl\u00e8me auquel est confront\u00e9 le Br\u00e9sil depuis plusieurs d\u00e9cennies, plus encore avec la th\u00e9matique \u00e9cologique, r\u00e9side dans une simple question de d\u00e9limitation de propri\u00e9t\u00e9. LA SOLUTION DE LA PROPRI\u00c9T\u00c9 Dans Lib\u00e9ralisme, bible de la pens\u00e9e \u00e9ponyme sorti en 2000, Pascal Salin consacre un chapitre \u00e0 la question environnementale, prenant en exemple la for\u00eat amazonienne. Salin expliquait la sup\u00e9riorit\u00e9 de la propri\u00e9t\u00e9 sur la concession, la premi\u00e8re incitant \u00e0 reconstituer son capital de ressources dans le cadre de b\u00e9n\u00e9fices futurs et donc naturellement responsabilisante. Le philosophe fran\u00e7ais rappelait \u00e9galement qu\u2019un r\u00e9gime de propri\u00e9t\u00e9 entra\u00eene une progression des surfaces bois\u00e9es, \u00e0 la mani\u00e8re de la France, o\u00f9 \u00be des for\u00eats sont priv\u00e9es et qui conna\u00eet une hausse de sa surface foresti\u00e8re. Le nouveau pouvoir br\u00e9silien est loin de prendre une telle voie, qui ne serait en r\u00e9alit\u00e9 que la cons\u00e9quence du bilan d\u00e9sastreux des r\u00e9gimes collectivistes qui l\u2019ont pr\u00e9c\u00e9d\u00e9. "}