{"url": "https://www.contrepoints.org/2017/08/07/296327-la-transition-energetique-en-allemagne-est-un-echec", "title": "La transition \u00e9nerg\u00e9tique en Allemagne est un \u00e9chec. Qui osera le dire ? ", "author": "Par Michel Gay et Bernard Lerouge. ", "date": "2017", "content": "PAS DE VENT, PAS DE SOLEIL, PAS D\u2019\u00c9LECTRICIT\u00c9 Les Allemands semblent red\u00e9couvrir cette \u00e9vidence dans la douleur. L\u2019Agence Internationale des \u00c9nergies Renouvelables (IRENA) affiche pour 2016 des parts respectives de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 \u00e9olienne et solaire dans la production totale d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 du monde entier de 4,15 % et 1,2 %. Le fait que 13 % des puissances \u00e9lectriques affich\u00e9es ne produisent que 5,35 % de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 tient bien s\u00fbr au caract\u00e8re intermittent (et souvent al\u00e9atoire) des \u00e9nergies renouvelables. L\u2019\u00e9tude de la situation en Allemagne, parfois pr\u00e9sent\u00e9e comme un mod\u00e8le de vertu \u00e9cologique, avec 20,1 % de part d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 solaire et \u00e9olienne (contre 5,5 % en France) est instructive. Les gigantesques investissements r\u00e9alis\u00e9s auraient d\u00fb conduire \u00e0 une baisse de ses \u00e9missions globales de gaz \u00e0 effet de serre (c\u2019\u00e9tait l\u2019objectif recherch\u00e9 et affich\u00e9). Or, celles relevant de l\u2019\u00e9nergie (pas seulement de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9) ont au contraire augment\u00e9 de 0,7% de 2014 \u00e0 2015, et de 0,9 % de 2015 \u00e0 2016 ! L\u2019objectif affich\u00e9 de 18 % d\u2019\u00e9nergies renouvelables en 2020 ne sera pas tenu (il n\u2019est pass\u00e9 de 14,5  % en 2015 qu\u2019\u00e0 14,6 % en 2016 !). Et l\u2019Allemagne triche dans ses statistiques quand elle se r\u00e9f\u00e8re \u00e0 l\u2019ann\u00e9e 1990, date \u00e0 laquelle elle a h\u00e9rit\u00e9 d\u2019usines du monde sovi\u00e9tique, au rendement d\u00e9plorable, qu\u2019elle a ferm\u00e9es l\u2019ann\u00e9e suivante. L\u2019 institut \u00e9conomique de D\u00fcsseldorf (Institute for Competition Economics, DICE) estime le co\u00fbt du d\u00e9veloppement de l\u2019Energiewende (transition \u00e9nerg\u00e9tique) jusqu\u2019en 2025 \u00e0 520 milliards d\u2019euros. Le ministre allemand de l\u2019\u00c9nergie a m\u00eame \u00e9voqu\u00e9 1000 milliards d\u2019euros ! Le prix de vente de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 au citoyen allemand est environ le double de celui d\u2019EDF. De plus, c\u2019est au charbon, et notamment \u00e0 sa variante la plus polluante le lignite, que nos voisins font essentiellement appel, sans \u00e9gard pour les risques sanitaires d\u00e9coulant de leurs \u00e9missions de particules fines1 ! Les grandes compagnies d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 en Europe2 sont en difficult\u00e9 car elles sont concurrenc\u00e9es par une \u00e9lectricit\u00e9 subventionn\u00e9e par les \u00c9tats (quand il y a du vent ou du soleil), avec priorit\u00e9 d\u2019acc\u00e8s au r\u00e9seau. Les grands r\u00e9seaux de distribution de l\u2019Europe sont d\u00e9stabilis\u00e9s par un march\u00e9 de plus en plus fluctuant, d\u2019un jour \u00e0 l\u2019autre, d\u2019une heure \u00e0 l\u2019autre, au gr\u00e9 des vents et de la couverture nuageuse, avec parfois des prix qui atteignent des valeurs\u2026 n\u00e9gatives pour \u00e9couler les surplus (un consommateur est pay\u00e9 pour \u00ab consommer \u00bb ). TRANSITION \u00c9NERG\u00c9TIQUE : L\u2019\u00c9COLOGIE A BON DOS Chacun peut s\u2019estimer \u00e9cologiste s\u2019il aime la nature, les petits oiseaux, et s\u2019il veut diminuer les pollutions pour prot\u00e9ger sa sant\u00e9. Mais transformer l\u2019\u00e9cologie en une religion avec ses obligations et ses interdits est dangereux. Pour nombre de ses idol\u00e2tres, \u00eatre \u00e9cologiste, c\u2019est avant tout \u00eatre antinucl\u00e9aire3. C\u2019est m\u00eame l\u2019\u00e9l\u00e9ment f\u00e9d\u00e9rateur, la colonne vert\u00e9brale de l\u2019\u00e9cologie politique. Or, toutes les statistiques montrent que, avec 75 % de sa production d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 d\u2019origine nucl\u00e9aire, la France est exemplaire en Europe en mati\u00e8re de rejets de CO2 et d\u2019\u00e9missions de particules toxiques ! Il y a donc \u00e9cologie et \u00e9cologisme. Le gouvernement allemand, soucieux de la prosp\u00e9rit\u00e9 de ses entreprises, a man\u0153uvr\u00e9 pour favoriser l\u2019exportations d\u2019\u00e9oliennes et de panneaux photovolta\u00efques en laissant croire que cela cr\u00e9erait des emplois locaux. C\u2019est un \u00e9chec total. Les panneaux solaires sont dor\u00e9navant fabriqu\u00e9s en Chine, et les constructeurs d\u2019\u00e9oliennes font faillite les uns apr\u00e8s les autres. La Chine a sign\u00e9 l\u2019accord de Paris sur le climat en partie parce qu\u2019elle d\u00e9veloppe aussi un vaste programme de d\u00e9veloppement de centrales nucl\u00e9aires (une vingtaine de r\u00e9acteurs y sont en cours de construction) qui remplaceront ses installations au charbon. Avec la Russie, elle sera le grand exportateur nucl\u00e9aire de demain. La Grande-Bretagne compte r\u00e9duire les \u00e9nergies fossiles et s\u2019appuyer sur le d\u00e9veloppement du nucl\u00e9aire : il y est actuellement pr\u00e9vue la construction de 10 r\u00e9acteurs EPR. INT\u00c9R\u00caT G\u00c9N\u00c9RAL OU INT\u00c9R\u00caTS PARTICULIERS ? L\u2019administration europ\u00e9enne, acquise \u00e0 la nouvelle doxa, pense peut-\u00eatre de bonne foi (?) que l\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral est d\u2019accepter l\u2019implantation d\u2019\u00e9oliennes et de panneaux photovolta\u00efques. Une propagande efficace irrigue dans ce sens les sph\u00e8res politiques et m\u00e9diatiques. En France, seul le milieu scientifique r\u00e9siste (les Acad\u00e9mies des Sciences, de Technologie, de M\u00e9decine, certains climatologues), mais ses avis (jug\u00e9s non cr\u00e9dibles ?) paraissent superbement ignor\u00e9s. Inconsciemment (?), les grands m\u00e9dias, par ailleurs si prompts \u00e0 d\u00e9noncer les conflits d\u2019int\u00e9r\u00eat, favorisent des investisseurs priv\u00e9s aux somptueux revenus garantis par l\u2019\u00c9tat. Des fortunes s\u2019\u00e9difient sur le dos des contribuables ! EDF lui-m\u00eame, mis au pas, d\u00e9clare ouvertement que les \u00e9nergies renouvelables et nucl\u00e9aires sont compl\u00e9mentaires\u2026 C\u2019est vrai uniquement pour l\u2019hydraulique. Mais comment une \u00e9nergie al\u00e9atoire peut-elle \u00eatre compl\u00e9mentaire d\u2019une source d\u2019\u00e9nergie dont le co\u00fbt provient principalement de l\u2019investissement initial et non de son fonctionnement ? En clair, plus le nucl\u00e9aire produit, moins il est cher car le combustible ne co\u00fbte presque rien dans la production. UNE TRANSITION \u00c9NERG\u00c9TIQUE AVEC DES HAUSSES DE TARIF \u00c0 PR\u00c9VOIR En d\u00e9pit des faits, les hausses pr\u00e9visibles du prix de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 sont d\u2019avance imput\u00e9es \u00e0 l\u2019\u00e9nergie nucl\u00e9aire, alors qu\u2019elles proviennent principalement du d\u00e9veloppement des \u00e9oliennes et des panneaux photovolta\u00efques. Tout le syst\u00e8me europ\u00e9en de production d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 est \u00e0 r\u00e9viser, car gangren\u00e9 par les \u00e9nergies renouvelables, mais il ne faut pas le dire ! Heureusement, des voix comp\u00e9tentes commencent \u00e0 \u00e9merger de la propagande m\u00e9diatique bien orchestr\u00e9e \u00e0 la fois par l\u2019administration allemande et par les \u00e9cologistes en France. Puissent-elles \u00eatre entendues ! La transition \u00e9nerg\u00e9tique en Allemagne est un monumental \u00e9chec et, de plus, une menace pour le r\u00e9seau \u00e9lectrique europ\u00e9en. Mais quel responsable politique le reconna\u00eetra ? Et qui osera le dire publiquement ? \u2014 "}