{"url": "https://www.contrepoints.org/2020/03/04/365622-retablir-la-verite-sur-la-production-eolienne", "title": "\u00ab R\u00e9tablir la v\u00e9rit\u00e9 \u00bb sur la production \u00e9olienne ", "author": "", "date": "2020", "content": "Un article de l\u2019hebdomadaire Le Point du 27 f\u00e9vrier reprend le discours des promoteurs des \u00e9nergies dites renouvelables, qui s\u2019\u00e9meuvent des quelques doutes \u00e9mis en public par le pr\u00e9sident Macron et madame la ministre de l\u2019\u00c9cologie, \u00c9lisabeth Borne. Il est normal que les industriels de ces \u00e9nergies d\u00e9fendent leur secteur, qu\u2019on leur donne la parole, et qu\u2019on \u00e9coute leurs arguments. Il est moins normal que ces gens prennent les Fran\u00e7ais pour des imb\u00e9ciles. Voyons de plus pr\u00e8s les chiffres, selon le rapport 2019 de RTE.  C\u2019est effectivement ce que dit RTE, en charge du r\u00e9seau en France. Mais c\u2019est curieux. Entre 2018 et 2019, les ENR ont bien fait 7 TWh de plus, mais le thermique fossile, g\u00e9n\u00e9rateur de CO2, 3,7 TWh de plus ! On a arr\u00eat\u00e9 le charbon, pas \u00e0 cause des ENR, mais juste parce qu\u2019on a voulu. Et on a fait davantage de gaz et m\u00eame de fioul. Et le nucl\u00e9aire a baiss\u00e9 : mais est-ce \u00e0 cause d\u2019une moindre disponibilit\u00e9, ou parce qu\u2019il a d\u00fb, r\u00e9glementairement, s\u2019effacer devant les ENR ? L\u2019article poursuit : Alors l\u00e0, c\u2019est le bouquet ! Regardons ce qui s\u2019est pass\u00e9 en f\u00e9vrier, semaine 6 et 7.  Sur toute la France, l\u2019\u00e9olien est pass\u00e9 par des minis de 1,5 GW pour une puissance install\u00e9e de 16 GW ! En effet qu\u2019il a \u00e9t\u00e9 \u00ab variable \u00bb\u2026 pas intermittent, variable. Enfin, presque intermittent\u2026. Mais le pire, c\u2019est la vitesse de variation, par exemple le jeudi de la semaine 7, en un peu plus de 24 heures un aller-retour vertigineux de 10 GW !  Le nucl\u00e9aire a d\u00fb lui aussi faire des allers-retours de plus de 10 GW, pour compenser, ce qui est possible, mais pas tr\u00e8s bon ni pour la dur\u00e9e de vie des \u00e9quipements, ni pour la s\u00e9curit\u00e9.  Le gaz a trinqu\u00e9 lui aussi ; c\u2019est d\u00e9sastreux pour le rendement, donc pour le CO2. Comme dit dans l\u2019article, la production \u00e9olienne s\u2019int\u00e8gre parfaitement\u2026 au prix de contorsions dangereuses pour les autres. Et qu\u2019en sera-t-il lorsque nous aurons non pas 16 mais 45 GW d\u2019\u00e9olien ? Avec ses 50 GW d\u2019\u00e9olien, l\u2019Allemagne a le m\u00eame probl\u00e8me. Elle le dilue sur tous ses voisins par les lignes d\u2019interconnexion. Oui, mais si tout le monde l\u2019imite ? Bien s\u00fbr, on a une certaine pr\u00e9visibilit\u00e9 via la m\u00e9t\u00e9o ; mais pas \u00e0 l\u2019heure pr\u00e8s ! Et m\u00eame si c\u2019est pr\u00e9visible, c\u2019est bel et bien al\u00e9atoire. On pourrait penser que la p\u00e9nurie de vent est tr\u00e8s rare, avec le foisonnement comme ils disent. Eh bien non. Cela arrive tr\u00e8s souvent. Par exemple :  Pendant 3 semaines, du 21 mai au 12 juin 2018, l\u2019\u00e9olien a fourni \u00e0 peine 1,5 GW pour 13 GW install\u00e9s. Peut-\u00eatre que cela n\u2019arrive pas en hiver, p\u00e9riode o\u00f9 nous avons les pointes annuelles de consommation ? Perdu l\u00e0 aussi, par exemple :  Ces jours-l\u00e0, du 3 au 6 d\u00e9cembre 2017, en plein hiver, les 12 GW d\u2019\u00e9olien n\u2019ont jamais d\u00e9pass\u00e9 1 GW pour l\u2019ensemble de la France, avec des pointes de consommation \u00e0 80 GW\u2026 En r\u00e9alit\u00e9, le vent tombe parfois pratiquement \u00e0 z\u00e9ro, et si on peut pr\u00e9voir la production \u00ab en gros \u00bb, il est impossible d\u2019affiner \u00e0 l\u2019heure pr\u00e8s. Et al\u00e9atoire ne veut pas dire \u00ab non pr\u00e9visible \u00bb. Al\u00e9atoire signifie qu\u2019on ne ma\u00eetrise pas, que \u00e7a vient quand \u00e7a veut. L\u2019\u00e9olien est donc bien \u00e9minemment variable, quasi intermittent, et al\u00e9atoire. Tout est recyclable dans une \u00e9olienne, sauf les pales. Il y en a entre 20 tonnes (\u00e9oliennes de 2 MW) \u00e0 100 tonnes (8MW) par \u00e9olienne, en composite de carbone et de r\u00e9sines diverses. On ne sait pas les recycler, ni m\u00eame les traiter comme d\u00e9chets. Et lorsque nous aurons 15 000 \u00e9oliennes, nous aurons 300 000 tonnes de ces salet\u00e9s. L\u00e0 encore on joue sur les mots, c\u2019est sans doute 95 % en poids, vu que chaque \u00e9olienne a d\u00e9j\u00e0 un socle de 1500 tonnes de b\u00e9ton, un m\u00e2t de 200 tonnes d\u2019acier\u2026 qui eux sont recyclables, en th\u00e9orie. Quant \u00e0 l\u2019emploi, pour l\u2019instant, il profite surtout en Allemagne, au Danemark et en Espagne\u2026 Pour le socle de b\u00e9ton, aucune r\u00e9glementation n\u2019impose de le recycler, ni m\u00eame de l\u2019enlever lors du d\u00e9mant\u00e8lement, et les provisions obligatoires sont nettement insuffisantes. Nous sommes au stade de promesses gratuites. Aucun op\u00e9rateur n\u2019ach\u00e8te d\u2019ailleurs les terrains d\u2019implantation ; ce sont des baux\u2026 c\u2019est pratique en cas de faillite, la d\u00e9pollution reviendra au propri\u00e9taire en dernier recours. Alors l\u00e0, nous sommes d\u2019accord. "}