{"url": "https://www.contrepoints.org/2015/03/22/201991-fukushima-ce-rapport-sanitaire-que-les-medias-oublient", "title": "Fukushima : ce rapport sanitaire que les m\u00e9dias oublient ", "author": "", "date": "2015", "content": "Les \u00e9missions destin\u00e9es \u00e0 informer le public \u00e9voquent la plus grande catastrophe nucl\u00e9aire de notre histoire et les effets potentiels des radiations. Chacun se garde pourtant d\u2019avancer le moindre chiffre, alors que ces donn\u00e9es sont publi\u00e9es chaque ann\u00e9e. Cette recherche de titres racoleurs n\u2019est pas sans rappeler l\u2019alerte des m\u00e9dias lors de l\u2019arr\u00eat pour \u00ab incident \u00bb du r\u00e9acteur n\u00b01 de Fessenheim, il y a quelques jours, dont on a omis de nous signaler la remise en route juste apr\u00e8s. Le d\u00e9faut d\u2019\u00e9tanch\u00e9it\u00e9 ayant \u00e9t\u00e9 r\u00e9par\u00e9 ne concernant d\u2019ailleurs pas la zone nucl\u00e9aire. Ce mois-ci, l\u2019Institut de Radioprotection et de Suret\u00e9 Nucl\u00e9aire (IRSN) vient de publier le bilan conjoint de l\u2019Universit\u00e9 M\u00e9dicale de Fukushima, de l\u2019OMS (Organisation Mondiale de la Sant\u00e9) et du Comit\u00e9 scientifique de l\u2019ONU (UNSCEAR). Ce suivi \u00e9pid\u00e9miologique concerne 2 055 383 personnes de la pr\u00e9fecture de Fukushima et les 4 392 salari\u00e9s de TEPCO, ainsi que les 36 177 salari\u00e9s des soci\u00e9t\u00e9s sous-contractantes ayant travaill\u00e9 \u00e0 la centrale de Fukushima Dai-ichi entre le 11 mars 2011 et le 31 d\u00e9cembre 2014. Les 360 000 enfants de la pr\u00e9fecture de Fukushima faisant l\u2019objet d\u2019un suivi sp\u00e9cifique de la fonction thyro\u00efdienne. Le silence des m\u00e9dias sur ce rapport est assourdissant ! Personne ne semble int\u00e9ress\u00e9 par son bilan. Celui-ci indique qu\u2019aucun des 9 d\u00e9c\u00e8s des employ\u00e9s de la centrale ne serait imputable \u00e0 l\u2019accident. Il \u00e9value, parmi les 174 plus expos\u00e9s d\u2019entre eux et qui ont re\u00e7u plus de 100mSv (millisieverts), le d\u00e9veloppement ult\u00e9rieur statistique \u00e0 2 cas suppl\u00e9mentaires de cancer et 1 de leuc\u00e9mie par rapport au risque du taux de base. Ajoutant que La dose moyenne re\u00e7ue par ces travailleurs serait de 23.11mSv, tandis que 62.2% de la population aurait re\u00e7u une dose inf\u00e9rieure \u00e0 1mSv. Douze personnes auraient re\u00e7u plus de 15mSv, la plus forte dose re\u00e7ue \u00e9tant 25mSv. Le rapport mentionne : Il est encore pr\u00e9matur\u00e9 de tenter d\u2019\u00e9valuer les cons\u00e9quences \u00e0 long terme des rejets inacceptables de la centrale, le propos n\u2019\u00e9tant pas de minimiser le risque nucl\u00e9aire, encore moins d\u2019en banaliser les effets. Et tout doit \u00eatre mis en \u0153uvre pour en renforcer la s\u00e9curit\u00e9, ainsi que pour favoriser la recherche permettant d\u2019envisager une alternative p\u00e9renne \u00e0 la technologie nucl\u00e9aire actuelle. Mais comment admettre le battage m\u00e9diatique complaisant, brandissant le souvenir des 20 000 morts dus au tsunami, pour mettre en avant des impr\u00e9cations qui font semblant d\u2019ignorer les donn\u00e9es chiffr\u00e9es des \u00e9tudes disponibles et leurs comparaisons avec les taux de base ? Une information, m\u00eame critique, sur ces \u00e9tudes aurait \u00e9t\u00e9 pourtant \u00e9minemment constructive, leur \u00e9manation de l\u2019ONU de l\u2019OMS de l\u2019IRSN et de l\u2019Universit\u00e9 M\u00e9dicale de Fukushima ne les lavant pas pour autant de tout soup\u00e7on. Ce bilan critique, aussi choquant que cela puisse para\u00eetre, pourrait notamment \u00eatre mis en parall\u00e8le avec les 7 millions de d\u00e9c\u00e8s pr\u00e9matur\u00e9s, chaque ann\u00e9e dans le monde, selon l\u2019OMS, en raison de la pollution de l\u2019air, le charbon en \u00e9tant le principal responsable. Selon Health and Environnement Alliance, la seule facture sanitaire du charbon en Europe s\u2019\u00e9l\u00e8verait \u00e0 43 Md\u20ac par an. Bien que moins m\u00e9diatiques, ces victimes ne repr\u00e9sentent pourtant pas un risque mais des d\u00e9c\u00e8s av\u00e9r\u00e9s. L\u2019Allemagne comble l\u2019intermittence de sa production par une \u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 base de charbon/lignite qui repr\u00e9sente 44% de son \u00e9lectricit\u00e9. Serait-il \u00e9cologiquement incorrect d\u2019en rappeler les effets collat\u00e9raux ? La prise de conscience des effets sanitaires consid\u00e9rables du charbon est d\u2019ailleurs une des raisons de l\u2019ambitieux programme nucl\u00e9aire chinois, consid\u00e9r\u00e9 officiellement par P\u00e9kin comme \u00ab \u00e9nergie renouvelable \u00bb. "}