{"url": "https://www.contrepoints.org/2016/09/13/265671-suisse-piege-de-leconomie-durable", "title": "Suisse : le pi\u00e8ge de l\u2019\u00e9conomie durable ", "author": "Par St\u00e9phane Montabert. L\u2019EMPREINTE \u00c9COLOGIQUE DE LA SUISSE L\u2019AMBITION DES \u00c9COLOGISTES SUISSES pour les \u00e9cologistes, vivre en conformit\u00e9 avec l\u2019\u00e9cologie, c\u2019est avant tout \u00eatre pauvre. ", "date": "2016", "content": "La rentr\u00e9e est l\u00e0 et avec elle les devoirs civiques \u2013 dont le vote sur les divers objets soumis au peuple le 25 septembre. Parmi eux, une initiative \u00e9cologiste classique tant sur la forme que le fond, l\u2019initiative \u00ab Pour une \u00e9conomie durable et fond\u00e9e sur une gestion efficiente des ressources (\u00e9conomie verte) \u00bb. Le texte de l\u2019initiative demande l\u2019inscription dans la Constitution d\u2019un article sur l\u2019\u00e9conomie durable dont l\u2019objectif se doit d\u2019\u00eatre atteint par tous les moyens administratifs possibles \u2013 Communes, Cantons, Conf\u00e9d\u00e9ration \u2013 \u00e0 travers des mesures comme des \u00ab prescriptions aux mesures de production \u00bb et des \u00ab mesures de nature fiscale ou budg\u00e9taire \u00bb, lesquelles incluent la possibilit\u00e9 de nouvelles taxes \u00ab sur la consommation des ressources naturelles \u00bb, un intitul\u00e9 promettant une assiette de taxation \u00e0 peu pr\u00e8s infinie. L\u2019EMPREINTE \u00c9COLOGIQUE DE LA SUISSE Mais la plus grande particularit\u00e9 de ce texte est sans doute dans ses dispositions transitoires, lesquelles s\u2019\u00e9tendent jusqu\u2019\u00e0 2050 (!). Elles demandent \u00e0 ce que la Suisse \u2013 de 2050 donc \u2013 ait une empreinte \u00e9cologique \u00ab extrapol\u00e9e \u00e0 la population mondiale \u00bb \u2013 2050 donc \u2013 ne d\u00e9passant pas \u00ab un \u00e9quivalent plan\u00e8te \u00bb. Au c\u0153ur de ce charabia vaguement mena\u00e7ant se trouve donc la notion d\u2019empreinte \u00e9cologique \u2013 une unit\u00e9 de mesure bas\u00e9e sur tellement n\u2019importe quoi qu\u2019elle se mesure \u00e0 coup de plan\u00e8te, et qui avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 \u00e9reint\u00e9e par H16 il y a plus de six ans : Pourquoi utiliser l\u2019empreinte carbone pour ces calculs fumeux ? Cela fait un moment qu\u2019on sait que le CO2 n\u2019est pas un polluant et constitue m\u00eame une v\u00e9ritable ressource. (\u2026) Comment calculer les ressources initiales, sachant qu\u2019on ne conna\u00eet pas tout de cette plan\u00e8te, loin s\u2019en faut ? Ne connaissant pas m\u00eame 1% des esp\u00e8ces vivantes, il para\u00eet en effet pour le moins [audacieux\u2026] de pr\u00e9tendre en conna\u00eetre pr\u00e9cis\u00e9ment les entr\u00e9es-sorties. (\u2026) [M\u00eame] en imaginant que les donn\u00e9es initiales sont connues (hypoth\u00e8se hardie, on l\u2019a vu), la conclusion qui aboutit \u00e0 un d\u00e9ficit devrait \u00eatre sujette \u00e0 caution : d\u2019o\u00f9 vient le manque \u00e0 gagner ? D\u2019une part, l\u2019humanit\u00e9 n\u2019a pas, discr\u00e8tement et sur une autre plan\u00e8te, constitu\u00e9 un petit stock de denr\u00e9es pour y puiser de temps en temps ce qui lui manquerait pour finir l\u2019ann\u00e9e. D\u2019autre part, d\u00e8s lors que des ressources manquent, leur consommation diminue : eh oui, quand il n\u2019y a pas de p\u00e9trole, on n\u2019en br\u00fble pas. Et de conclure : consommer des ressources \u00e0 cr\u00e9dit est une th\u00e8se \u00ab qu\u2019aucune esp\u00e8ce d\u2019explication physique ou math\u00e9matique ne permet d\u2019\u00e9clairer. \u00bb Ce qui n\u2019emp\u00eache pas les \u00e9cologistes helv\u00e9tiques de tenter le coup en inscrivant un objectif en rapport dans la Constitution. Les Suisses en font d\u00e9j\u00e0 beaucoup pour la nature, ce qui donne au pays ses si beaux paysages. Mais ce n\u2019est pas qu\u2019une image de carte postale. Derri\u00e8re le clich\u00e9, les Suisses se sacrifient quotidiennement au nom de l\u2019\u00e9cologie \u2013 que ce soit \u00e0 travers le sport national du tri des d\u00e9chets, le matraquage continuel des th\u00e8ses \u00e0 la mode par les m\u00e9dias d\u2019\u00c9tat ou l\u2019aspect plus triste des innombrables taxes et interdictions que subissent les citoyens avec philosophie au nom de la d\u00e9fense de l\u2019environnement. L\u2019AMBITION DES \u00c9COLOGISTES SUISSES Mais pour les \u00e9cologistes, cela ne suffit pas. Les \u00e9cologistes sont visiblement des gens ambitieux et exigeants dont on aimerait qu\u2019ils se conforment davantage \u00e0 leurs hauts principes dans leur vie de tous les jours ; quoi qu\u2019il en soit, avec ce texte, ils visent bien davantage. Tout d\u2019abord, ils visent loin. 2050, c\u2019est dans 34 ans. Pour vous donner une id\u00e9e, il y a 34 ans, nous \u00e9tions en 1982. Reagan \u00e9tait pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis, le monde \u00e9tait en pleine guerre froide avec l\u2019URSS, l\u2019entit\u00e9 qui devint plus tard l\u2019Union Europ\u00e9enne venait de f\u00eater l\u2019arriv\u00e9e de son neuvi\u00e8me membre, la Gr\u00e8ce. Le GIEC, pivot central dans la diffusion de la th\u00e9orie controvers\u00e9e du r\u00e9chauffement climatique d\u2019origine humaine, ne serait lui-m\u00eame cr\u00e9\u00e9 que six ans plus tard. Il s\u2019en passe des choses sur une dur\u00e9e aussi longue. La projection dans un horizon lointain est une technique de vente politique \u00e9prouv\u00e9e, permettant \u00e0 chacun de penser que le gros de l\u2019effort devra \u00eatre fait par d\u2019autres, typiquement les g\u00e9n\u00e9rations \u00e0 venir. En r\u00e9alit\u00e9, il para\u00eet insens\u00e9 de vouloir planifier quoi que ce soit sur quasiment deux g\u00e9n\u00e9rations, et impensable que ces derni\u00e8res acceptent docilement de subir des contraintes aussi extr\u00eames fa\u00e7onn\u00e9es par leurs a\u00efeux. Car les \u00e9cologistes visent \u00e9galement haut. Ils parlent d\u2019un \u00ab \u00e9quivalent plan\u00e8te \u00bb au bout du chemin, en 2050, mais pas besoin d\u2019attendre cette date pour voir de quoi il s\u2019agit. Le WWF maintient une infographie de l\u2019empreinte carbone de divers pays. En 2014, deux tiers des pays se situent au-del\u00e0 de la \u00ab biocapacit\u00e9 moyenne mondiale \u00bb arbitrairement fix\u00e9e \u00e0 un peu moins de deux \u00ab \u00e9quivalent plan\u00e8tes \u00bb (je sais, c\u2019est n\u2019importe quoi). Il faut donc aller en bas du classement pour trouver des pays qui tutoient le Graal d\u2019un seul \u00ab \u00e9quivalent plan\u00e8te \u00bb actuel, ces pays qui font \u00e9cologiquement r\u00eaver : le Y\u00e9men, le Bangladesh, la Palestine, Ha\u00efti, l\u2019\u00c9rythr\u00e9e\u2026    Les \u00e9cologistes clament qu\u2019il est possible de vivre \u00e9cologiquement sans rien sacrifier de son confort. C\u2019est \u00e9videmment impossible. Essayez de vivre avec 65% de ressources en moins \u2013 \u00e9lectricit\u00e9, nourriture, chauffage, surface habitable\u2026 Le calcul de l\u2019\u00e9quivalent plan\u00e8te repose sur diff\u00e9rents facteurs parmi lesquels la richesse d\u2019un pays tient une place pr\u00e9pond\u00e9rante. Ils refusent de l\u2019admettre mais leurs propres classements ne mentent pas : pour les \u00e9cologistes, vivre en conformit\u00e9 avec l\u2019\u00e9cologie, c\u2019est avant tout \u00eatre pauvre. De l\u00e0 ces \u00e9chelles absurdes o\u00f9 des pays ravag\u00e9s par le sous-d\u00e9veloppement, et par ailleurs \u00e9cologiquement d\u00e9vast\u00e9s, d\u00e9crochent les plus belles m\u00e9dailles. Je ne doute pas que le grand public verra cette initiative pour ce qu\u2019elle est : un v\u00e9ritable ch\u00e8que en blanc fait aux \u00e9cologistes pour contr\u00f4ler absolument tous les aspects de notre existence jusqu\u2019en 2050, l\u00e2chant la bride \u00e0 leur volont\u00e9 de taxer tout ce qui respire, court, marche ou rampe sur le territoire jusqu\u2019\u00e0 ce que le niveau d\u2019activit\u00e9 \u00e9conomique ressemble \u00e0 leurs pays mod\u00e8les. Je n\u2019ai aucun doute non plus que cette initiative sera largement repouss\u00e9e, m\u00eame si les perdants du jour gloseront sur \u00ab l\u2019int\u00e9r\u00eat port\u00e9 au message \u00bb ou \u00ab le socle de l\u2019\u00e9lectorat pr\u00eat \u00e0 faire bouger les choses \u00bb entre autres formules creuses. Hors de tout cela, ce qui est inqui\u00e9tant, c\u2019est que dans son esprit ce texte est d\u00e9j\u00e0 en route \u2013 mis en place par les autorit\u00e9s actuelles, rien de moins. Doris Leuthard envisage dans le cadre de sa \u00ab strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050 \u00bb d\u2019interdire le chauffage \u00e0 mazout d\u00e8s 2029, le chauffage \u00e9lectrique \u00e9tant quant \u00e0 lui programm\u00e9 pour dispara\u00eetre en 2035\u2026 En mati\u00e8re d\u2019\u00e9nergie, de taxe et de libert\u00e9 de choix, la situation helv\u00e9tique se sovi\u00e9tise de plus en plus. Les nombreux citoyens qui refuseront l\u2019extr\u00e9misme de l\u2019initiative \u00ab \u00e9cologie verte \u00bb devraient \u00e9galement se rappeler qui ils envoient \u00e0 Berne pour d\u00e9cider de leur libert\u00e9 en mati\u00e8re d\u2019acc\u00e8s \u00e0 l\u2019\u00e9nergie. \u2014 Sur le web "}