{"url": "https://www.contrepoints.org/2019/11/08/357063-la-crise-en-catalogne-levier-pour-lextreme-droite-espagnole", "title": "La crise en Catalogne, levier pour l\u2019extr\u00eame droite espagnole ", "author": "Par Benjamin Rojtman-Guiraud . ", "date": "2019", "content": "Le 10 novembre 2019, l\u2019Espagne conna\u00eetra sa quatri\u00e8me \u00e9lection l\u00e9gislative en quatre ans. La dispersion des votes lors des derniers scrutins nationaux a entra\u00een\u00e9 quatre dissolutions du parlement, rendant l\u2019Espagne difficilement gouvernable au cours des derni\u00e8res ann\u00e9es. L\u2019actuel Premier ministre socialiste espagnol Pedro S\u00e1nchez n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 en mesure de former un nouveau gouvernement. Ces \u00e9lections se d\u00e9rouleront sous fond de tension entre les partis et leaders ind\u00e9pendantistes catalans et Madrid. Dans ce climat d\u2019exasp\u00e9ration, l\u2019extr\u00eame droite quant \u00e0 elle tente d\u2019avancer ses pions dans le paysage politique espagnol. Le r\u00e9veil des tensions en Catalogne a d\u00e9marr\u00e9 le 14 octobre 2019 lorsque la Cour supr\u00eame espagnole a condamn\u00e9 des dirigeants ind\u00e9pendantistes catalans \u00e0 des peines allant de 9 \u00e0 13 ans de prison. Pour rappel, ces derniers, sous la houlette notamment de Carles Puigdemont, avaient organis\u00e9 le 1er octobre 2017 un r\u00e9f\u00e9rendum sur l\u2019ind\u00e9pendance de la Catalogne. Le gouvernement espagnol, par l\u2019interm\u00e9diaire de Mariano Rajoy, avait jug\u00e9 cette consultation ill\u00e9gale et pris \u00e0 son encontre un certain nombre de mesures \u2013 notamment la fermeture de la plupart des bureaux de vote. UNE MOBILISATION MASSIVE EN CATALOGNE Depuis cette date, le ton n\u2019a eu de cesse de monter entre les dirigeants catalans ind\u00e9pendantistes et les gouvernements \u00e0 Madrid, plongeant de fait l\u2019Espagne dans une crise profonde. Le verdict rendu par la Cour supr\u00eame espagnole a pouss\u00e9 les ind\u00e9pendantistes \u00e0 descendre dans la rue et \u00e0 organiser des gr\u00e8ves. La ville de Barcelone fait depuis l\u2019objet de nombreuses manifestations, au cours desquelles de violentes \u00e9meutes ont \u00e9clat\u00e9. Celles-ci ont paralys\u00e9 une grande partie de la Catalogne avec des axes de transports bloqu\u00e9s (gares, a\u00e9roports, routes), mais ont \u00e9galement entra\u00een\u00e9 le report du c\u00e9l\u00e8bre match du Cl\u00e1sico entre le FC Barcelone et le Real Madrid puisqu\u2019\u00e0 la m\u00eame date une gigantesque manifestation \u00e9tait annonc\u00e9e \u2013 le samedi 26 octobre \u2013 \u00e0 l\u2019appel d\u2019associations ind\u00e9pendantistes et de quelques syndicats. La journ\u00e9e du vendredi 18 octobre a \u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement violente dans les rues de Barcelone. La manifestation a rassembl\u00e9 autour de 500 000 personnes et, \u00e0 la nuit tomb\u00e9e, des affrontements ont oppos\u00e9 ind\u00e9pendantistes radicaux, quelques groupuscules d\u2019extr\u00eame droite et les forces de l\u2019ordre. C\u2019est au cours de ces heurts qu\u2019ont surgi dans les m\u00e9dias des images de saluts nazis chez des manifestants extr\u00e9mistes. Sur les r\u00e9seaux sociaux, des vid\u00e9os d\u2019agressions violentes ont \u00e9galement circul\u00e9. L\u2019IND\u00c9PENDANCE CATALANE, MOTEUR DE VOX Ces manifestants n\u00e9onazis sont pour la plupart des soutiens actifs du parti d\u2019extr\u00eame droite espagnol Vox, fermement oppos\u00e9 \u00e0 l\u2019ind\u00e9pendantisme. Pour situer ce parti, il a \u00e9t\u00e9 fond\u00e9 en 2013 apr\u00e8s la scission de membres du Parti populaire, ayant pour objectif d\u2019incarner une nouvelle droite nationaliste en Espagne. Le parti ne cache pas sa nostalgie du franquisme, comme le soulignent les propos r\u00e9visionnistes de son secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral Javier Ortega Smith, tenus le 4 octobre dernier alors qu\u2019il s\u2019exprimait sur son opposition \u00e0 l\u2019exhumation de Franco. \u00c0 l\u2019occasion des \u00e9lections g\u00e9n\u00e9rales en 2015, Vox n\u2019avait recueilli que 0,23 % des voix, mais lors des \u00e9lections en Andalousie en d\u00e9cembre 2018, le parti \u00e9tait parvenu \u00e0 10,96 % de suffrages, et douze si\u00e8ges au parlement d\u2019Andalousie. Il est alors le premier parti d\u2019extr\u00eame droite \u00e0 faire son entr\u00e9e au Parlement espagnol depuis la fin du franquisme. Enfin, lors des r\u00e9centes \u00e9lections g\u00e9n\u00e9rales espagnoles de 2019, Vox recueille 10,3 % des suffrages et aspire d\u00e9sormais \u00e0 s\u2019installer sur la sc\u00e8ne politique espagnole gr\u00e2ce \u00e0 une adh\u00e9sion de plus en plus croissante des jeunes. C\u2019est entre autres le d\u00e9bat sur l\u2019ind\u00e9pendance de la Catalogne qui a permis \u00e0 Vox de gagner quelques points dans les sondages et de s\u2019inviter dans le d\u00e9bat politique espagnol. Il n\u2019est d\u2019ailleurs pas \u00e9tonnant de voir le parti s\u2019emparer de la crise en Catalogne pour pointer du doigt le laxisme et le manque de courage du gouvernement face aux ind\u00e9pendantistes catalans. Rappelons que, lors des derni\u00e8res \u00e9lections d\u2019avril 2019, la question de la gestion catalane avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 un moteur du vote en faveur de Vox dans la plupart des r\u00e9gions. S\u2019il avait abondamment utilis\u00e9 ce th\u00e8me, il avait n\u00e9anmoins r\u00e9alis\u00e9 des scores faibles dans les r\u00e9gions ayant une culture autonomiste ou ind\u00e9pendantiste. LA NAISSANCE D\u2019UN MOUVEMENT IND\u00c9PENDANTISTE ULTRA Pour autant, certaines th\u00e8ses de l\u2019extr\u00eame droite se retrouvent \u00e9galement dans le camp ind\u00e9pendantiste. Une organisation catalane appel\u00e9e \u00ab Movimiento Identitario Catal\u00e1n \u00bb (Mouvement identitaire catalan) serait ainsi en train de gagner en influence dans les diff\u00e9rentes manifestations des derniers jours \u00e0 Barcelone. Bien que ce mouvement soit pour le moment ultra minoritaire, certains de ses membres n\u2019en restent pas moins des fervents partisans voire parfois des militants du parti Vox. Cette faction ultra affiche des th\u00e8ses similaires aux mouvements supr\u00e9macistes dans d\u2019autres pays. Ses militants, par exemple, sont favorables \u00e0 une Catalogne catalane dans laquelle les aides sociales seraient exclusivement vers\u00e9es aux Catalans de \u00ab souche \u00bb. Face \u00e0 ces troubles, plusieurs voix se sont \u00e9lev\u00e9es pour demander l\u2019arr\u00eat de toutes les violences survenues en marge des manifestations ou affrontements. Les leaders des deux grands partis catalans, R\u00e9publicains de gauche et Lib\u00e9raux de centre droit, ont notamment appel\u00e9 \u00e0 la tenue de manifestations pacifistes tout en condamnant fermement tous les d\u00e9bordements. LA POSITION JUG\u00c9E AMBIGU\u00cb DU PR\u00c9SIDENT CATALAN Mentionnons \u00e9galement la r\u00e9action tardive de l\u2019actuel Pr\u00e9sident ind\u00e9pendantiste catalan, Quim Torra. D\u00e9fiant ouvertement le gouvernement espagnol, il s\u2019est engag\u00e9 dans une escalade verbale, appelant m\u00eame \u00e0 une nouvelle \u00e9lection pour statuer sur l\u2019ind\u00e9pendance de la Catalogne d\u2019ici la fin de la mandature actuelle soit 2022. Nombreux, parmi les anti-ind\u00e9pendantistes, sont ceux \u00e0 penser qu\u2019il r\u00e9agit davantage en tant que fervent militant ind\u00e9pendantiste qu\u2019en tant qu\u2019\u00e9lu. \u00c0 l\u2019\u00e9chelle nationale, l\u2019actuel chef du gouvernement espagnol (Pedro S\u00e1nchez) et Pablo Casado, chef de l\u2019opposition et leader du Parti populaire (PP), se sont rendus \u00e0 Barcelone pour aller \u00e0 la rencontre des forces de l\u2019ordre et des bless\u00e9s. Pedro S\u00e1nchez a toutefois refus\u00e9 de s\u2019afficher aux c\u00f4t\u00e9s de Quim Torra, \u00e0 qui il reproche des propos ambigus concernant les \u00e9v\u00e8nements qui agitent la Catalogne. Alors que les Espagnols vont \u00eatre amen\u00e9s \u00e0 voter dans quelques semaines, la situation actuelle en Catalogne est devenue le sujet le plus comment\u00e9 de la campagne \u00e9lectorale. D\u2019apr\u00e8s un r\u00e9cent sondage, le parti d\u2019extr\u00eame droite semble profiter de la crise catalane et pourrait gagner des \u00e9lus. C\u2019est donc dans un climat tr\u00e8s tendu que les Espagnols s\u2019appr\u00eatent \u00e0 retourner aux urnes le 10 novembre 2019. Sur fond de tension entre Madrid et Barcelone, ces \u00e9lections risquent de voir le parti d\u2019extr\u00eame droite Vox s\u2019implanter durablement comme la troisi\u00e8me force politique du pays. Si tout laisse \u00e0 penser que la situation conflictuelle en Catalogne perdurera au-del\u00e0 de ces \u00e9lections, celles-ci n\u2019en demeurent pas moins essentielles pour garantir une stabilit\u00e9 politique et d\u00e9mocratique \u00e0 l\u2019Espagne. \u2014 Sur le web-Article publi\u00e9 sous licence Creative Commons "}