{"url": "https://www.contrepoints.org/2012/11/10/103893-faiest-vous-plumer-par-11-11-11-pour-la-justice-climatique", "title": "Faites vous plumer par 11.11.11 pour la \u00ab justice climatique \u00bb ", "author": "Une campagne pr\u00e9tendument humanitaire, et en fait carr\u00e9ment gauchiste, 11.11.11, qu\u00e9mande nos dons \u2013 en plus de l\u2019argent d\u00e9j\u00e0 pris en tant que contribuable \u2013 pour la \u00ab justice climatique \u00bb en faveur du \u00ab Sud \u00bb. M\u00e9fiance. Par Nick de Cusa depuis la Belgique. ", "date": "2012", "content": "Par Nick de Cusa depuis la Belgique.  Mes oreilles sont agress\u00e9es depuis quelque jours \u00e0 la radio, par un spot publicitaire sollicitant les dons des auditeurs sous un pr\u00e9texte plus que douteux. Avant d\u2019aller plus loin, le voici : \u00e9coutez le Spot Radio. Qu\u2019y apprenons nous ? J\u2019avoue que ma r\u00e9action sinc\u00e8re est : \u00ab mais qui va tomber dans ce panneau ? \u00bb Revenons sur les diff\u00e9rents points : \u2013 D\u2019o\u00f9 vient ce chiffre de 34 morts par heure ? Quelle \u00e9tude, quelle m\u00e9thodologie, quelle publication, quelles sources, quels documents ? On aimerait savoir. En l\u2019absence de tout renseignement, il est tout de  m\u00eame difficile de ne pas trouver ceci pour le moins fumeux. \u2013 Comment ces victimes sont-elles tu\u00e9es par \u00ab les \u00bb changements climatiques ? Et d\u2019abord que sont-ils, ces changements climatiques si meurtriers ? La seule possibilit\u00e9 qui me semble envisageable pour pr\u00e9tendre une chose pareille, c\u2019est qu\u2019on nous parle des caprices de la m\u00e9t\u00e9o, les temp\u00eates, les inondations, les s\u00e9cheresses. Mais alors pourquoi utiliser ce terme de \u00ab changements climatiques \u00bb ? Bien entendu la raison la plus probable est de cr\u00e9er un lien dans l\u2019esprit des gens avec \u00ab le \u00bb changement climatique dont nous rabattent les oreilles jusqu\u2019\u00e0 plus soif les m\u00e9dias et le pouvoir, dans un bel unisson. \u2013 Qu\u2019est-ce que \u00ab le Sud \u00bb ? La Wallonie ? On imagine qu\u2019il s\u2019agit des pays pauvres et on retrouve l\u00e0 toute la raison d\u2019\u00eatre de la campagne 11.11.11 (hors \u00ab climat \u00bb), qui repose sur l\u2019id\u00e9e d\u2019une exploitation d\u2019un gentil \u00ab Sud \u00bb par un m\u00e9chant \u00ab Nord \u00bb (\u00e0 part les participants de 11.11.11). Que dire sinon que cette vision \u00e9cul\u00e9e du monde est paternaliste, franchement limite raciste \u2013 en ce qu\u2019elle montre les pauvres innocents du Sud comme non suffisamment malins pour jamais \u00eatre capables de s\u2019extirper par eux-m\u00eame, sans l\u2019aide des nobles aidants \u00e0 la 11.11.11, de cette \u00e9ternelle exploitation. Il doit y avoir une interpr\u00e9tation de la permanence de cette situation autre que des gens inf\u00e9rieurs ayant la n\u00e9cessit\u00e9 de l\u2019intervention d\u2019autres, sup\u00e9rieurs, pour s\u2019en sortir, mais personnellement, je ne la vois pas. On pourra sans probl\u00e8me pr\u00e9f\u00e9rer le point de vue de Dambisa Moyo, qui parle, elle, au sujet de ce type de personnes bien intentionn\u00e9es, d\u2019 \u00ab aide fatale \u00bb. \u2013 Pourquoi ne parler que des morts des changements climatiques \u00ab au Sud \u00bb? Apr\u00e8s tout on meurt aussi de la m\u00e9t\u00e9o dans le nord, dans des temp\u00eates, des inondations, des avalanches, m\u00eame les ouragans comme Sandy et, tragiquement, dans bien d\u2019autres circonstances. L\u00e0 encore se r\u00e9v\u00e8le, en creux, un sous-tendu id\u00e9ologique tout simplement gauchiste autour d\u2019une th\u00e9matique de l\u2019exploitation. \u2013 Qu\u2019est-ce donc que cette justice climatique ? Soit on parle \u00ab des \u00bb changements climatiques, \u00e0 savoir d\u2019\u00e9pisodes ponctuels, et donc, juste d\u2019une expression tr\u00e8s bizarre pour traiter d\u2019\u00e9v\u00e9nements m\u00e9t\u00e9orologiques, et alors que peut-on bien entendre par la notion d\u2019une \u00ab justice m\u00e9t\u00e9o \u00bb ? Soit on parle en fait \u00ab du \u00bb changement climatique, et les lecteurs r\u00e9guliers de Contrepoints sauront ce qu\u2019il faut en penser, que ce soit par chaque nouvelle disponible sur cette affaire comme, pour ne prendre que deux exemples, l\u2019absence de tout r\u00e9chauffement depuis 16 ans, la banquise Antarctique \u00e0 une \u00e9tendue record maximum, ou que ce soit par les avis rigoureusement argument\u00e9s de scientifiques comme Istv\u00e1n Mark\u00f3 et Henri Masson, pour ne citer qu\u2019eux. \u00c0 bien r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 cette \u00ab justice climatique \u00bb, on ne peut qu\u2019\u00eatre au plus haut point dubitatif sur la r\u00e9alit\u00e9 du changement climatique (sous-entendu, caus\u00e9 par nous), et plus encore sur ce que la justice peut bien avoir \u00e0 faire dans cette (non)affaire. Je soup\u00e7onne que je ne vous surprendrai pas en vous informant que le point de vue d\u201911.11.11 est en fait nettement moins nuanc\u00e9 sur la question, et qu\u2019il touche juste au fumisme : \u2013 Que va faire 11.11.11 avec votre argent au sujet de cette justice climatique ? Faire baisser la teneur en CO2 de l\u2019atmosph\u00e8re ? Apporter de l\u2019eau dans les zone de s\u00e9cheresse ? Pomper l\u2019eau dans zones d\u2019inondation ? Quoi donc ? Avec tout le respect que je leur dois, on a bien du mal \u00e0 voir comment les dons pourront faire triompher une bien myst\u00e9rieuse \u00ab justice climatique \u00bb. \u2013 Enfin, comment 11.11.11 va-t-elle d\u00e9montrer \u00e0 ses donateurs le lien entre l\u2019utilisation de l\u2019argent (ayons la coupable grandeur d\u2019esprit qu\u2019il sera, en fait, le  moins du monde consacr\u00e9 \u00e0 r\u00e9tablir \u00ab la justice climatique \u00bb, quoi que puisse signifier un concept d\u2019un vide si abyssal) et la baisse du nombre de morts par heure, par comparaison avec les 34 d\u2019avant la qu\u00eate et d\u2019avant l\u2019action h\u00e9ro\u00efque en d\u00e9coulant. On demande \u00e0 voir les \u00e9tudes de mortalit\u00e9s compar\u00e9es permettant d\u2019identifier un tel lien avec une certitude suffisante pour justifier de la bonne utilisation des dons selon l\u2019usage pr\u00e9sent\u00e9 dans le spot (puisque l\u2019argument marteau est justement ces morts). Cette tentative d\u2019extorsion sous des pr\u00e9textes, sinon faux, du moins vagues \u00e0 en \u00eatre trompeurs, ne serait pas en soi si grave (quoi que) si ce n\u2019\u00e9tait organis\u00e9 avec notre argent. Or, quand on s\u2019int\u00e9resse au financement de 11.11.11, quelle n\u2019est pas notre surprise de d\u00e9couvrir que la moit\u00e9 de ses fonds provient du contribuable, en ce qui concerne la branche flamande de cette mascarade, et, c\u00f4t\u00e9 francophone, notre \u00e9tonnement ne fait que cro\u00eetre (n\u2019est-ce pas ?), c\u2019est  la presque totalit\u00e9 des recettes qui proviennent de subventions en tous genres, allant des  communes \u00e0 l\u2019Union Europ\u00e9enne. Demandons-nous, en passant, ce que fait l\u2019UE \u00e0 s\u2019impliquer, chez un \u00c9tat membre, dans une propagande dont l\u2019orientation politique saute pourtant aux yeux. Il y a l\u00e0 une ing\u00e9rence troublante, pour ne pas dire lugubre. Ainsi, pour des campagnes au ton clairement gauchiste, on prend de l\u2019argent \u00e0 toute la population, y compris ceux qui n\u2019ont aucune sympathie pour une si naus\u00e9abonde id\u00e9ologie. En un mot comme en cent, pour tous ceux qui sont susceptibles de se voir expos\u00e9s \u00e0 ce lamentable spot radio : j\u2019ai du mal \u00e0 voir comment son pr\u00e9texte pour vous demander de l\u2019argent peut \u00eatre per\u00e7u comme tr\u00e8s honn\u00eate, et je ne saurais donc que vous recommander de ne pas donner tant que vous n\u2019aurez pas le c\u0153ur net que l\u2019argent sera effectivement et efficacement consacr\u00e9 au but pr\u00e9tendu. Et cela d\u2019autant plus que votre argent, ils l\u2019ont d\u00e9j\u00e0, et ce, sans votre consentement, par le biais d\u2019un ahurissant empilement de subventions. "}