{"url": "https://www.contrepoints.org/2019/01/18/334982-election-de-felix-tshisekedi-au-congo-changement-de-leadership-et-de-mentalite", "title": "\u00c9lection de F\u00e9lix Tshisekedi au Congo : changement de leadership et de mentalit\u00e9 ", "author": "Par Isidore Kwandja Ngembo.   ", "date": "2019", "content": "Apr\u00e8s 38 ans de bataille pour la d\u00e9mocratie en R\u00e9publique d\u00e9mocratique du Congo (RDC), les scrutins pr\u00e9sidentiels, l\u00e9gislatifs et provinciaux qui se sont tenus le 30 d\u00e9cembre 2018 ont d\u00e9bouch\u00e9 sur l\u2019\u00e9lection du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique F\u00e9lix Tshilombo Tshisekedi \u2014 fils de l\u2019opposant historique, \u00c9tienne Tshisekedi, qui a combattu tour \u00e0 tour les dictatures de Mobutu et des Kabila, p\u00e8re et fils. Donn\u00e9 perdant, le candidat malheureux Martin Fayulu, qui s\u2019est class\u00e9 deuxi\u00e8me, a saisi la Cour constitutionnelle pour contester les r\u00e9sultats des \u00e9lections pr\u00e9sidentielles. La Cour constitutionnelle devra statuer dans les jours \u00e0 venir sur les contestations et autres irr\u00e9gularit\u00e9s relatives aux \u00e9lections, conform\u00e9ment \u00e0 la r\u00e9glementation en la mati\u00e8re. QUE PEUT-ON DIRE SUR CES \u00c9LECTIONS ? On note que les \u00e9lections se sont d\u00e9roul\u00e9es de mani\u00e8re pacifique, sans heurts ni beaucoup de violence, compar\u00e9 \u00e0 celles de 2006 et 2011. On a tout de m\u00eame observ\u00e9 des dysfonctionnements au niveau de la Commission \u00e9lectorale nationale ind\u00e9pendante (CENI) qui, malgr\u00e9 les deux ann\u00e9es suppl\u00e9mentaires de pr\u00e9paration pour ces scrutins, n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 en mesure de relever les d\u00e9fis auxquels elle \u00e9tait confront\u00e9e sur les plans organisationnel et logistique. Toutefois, il y a eu un r\u00e9el engouement populaire des \u00e9lecteurs qui voulaient un changement de r\u00e9gime. Et, cette volont\u00e9 s\u2019est manifest\u00e9e par les r\u00e9sultats obtenus par les deux opposants, F\u00e9lix Tshisekedi et Martin Fayulu, qui se sont class\u00e9s premier et deuxi\u00e8me, loin devant le dauphin de Joseph Kabila. Mais au vu de r\u00e9sultats \u2014 provisoires \u2014 des \u00e9lections l\u00e9gislatives nationales et provinciales, on observe curieusement une tendance inverse de la volont\u00e9 exprim\u00e9e au niveau pr\u00e9sidentiel. Les coalitions de partis politiques qui soutenaient F\u00e9lix Tshisekedi et Martin Fayulu comptent chacune une cinquantaine des d\u00e9put\u00e9s nationaux seulement. Le Front commun pour le Congo (FCC), une coalition form\u00e9e par le pr\u00e9sident sortant Joseph Kabila, a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 largement gagnant aux l\u00e9gislatives nationales et provinciales. Il est majoritaire \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale avec pr\u00e8s de 350 d\u00e9put\u00e9s sur 485 \u00e9lus. Les 15 autres devant \u00eatre \u00e9lus en mars prochain, \u00e0 cause de la maladie d\u2019\u00c9bola qui s\u00e9vit dans cette r\u00e9gion du pays. Au niveau provincial, le FCC rafle \u00e0 lui seul la quasi-totalit\u00e9 des Assembl\u00e9es provinciales, soit plus de 22 sur les 26 provinces que compte la RDC. Ce qui veut dire que m\u00eame si le peuple a vot\u00e9 contre ce r\u00e9gime en place en mettant l\u2019opposition au pouvoir, la coalition que dirige Joseph Kabila restera aux commandes du pays encore pour les cinq prochaines ann\u00e9es. Les Assembl\u00e9es et gouvernements provinciaux seront sous administration de pro-Kabila. \u00c9tant donn\u00e9 que le S\u00e9nat est l\u2019unique institution dont les membres seront \u00e9lus au suffrage universel indirect, par les Assembl\u00e9es provinciales, il est quasi certain que le S\u00e9nat sera \u00e9galement compos\u00e9 majoritairement des s\u00e9nateurs issus du FCC. Joseph Kabila, qui devient s\u00e9nateur \u00e0 vie comme le veut la Constitution congolaise, pourrait possiblement devenir le pr\u00e9sident, soit le num\u00e9ro deux du pays qui, en cas de vacance pour cause de d\u00e9c\u00e8s, de d\u00e9mission ou pour toute autre cause d\u2019emp\u00eachement d\u00e9finitif du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, c\u2019est lui qui devrait automatiquement le remplacer provisoirement. Au niveau de l\u2019Assembl\u00e9e l\u00e9gislative nationale, c\u2019est encore le FCC qui aurait le contr\u00f4le de cet h\u00e9micycle, proposera le nom du futur Premier ministre et formera le gouvernement central. Il est tout \u00e0 fait \u00e9tonnant que la population congolaise, qui voulait \u00e0 tout prix un changement radical de leadership et de gouvernance du pays, en s\u2019exprimant massivement \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle en faveur des candidats de l\u2019opposition, ne puisse pas donner les coud\u00e9es franches, au niveau des Assembl\u00e9es nationales et provinciales, au nouveau pr\u00e9sident qui en aurait grandement besoin pour jouer pleinement son r\u00f4le, mener \u00e0 bien des r\u00e9formes n\u00e9cessaires pour am\u00e9liorer les conditions de vie de la population et r\u00e9aliser son programme politique. UN PR\u00c9SIDENT PROTOCOLAIRE ? Au moment o\u00f9 le pr\u00e9sident \u00e9lu, F\u00e9lix Tshilombo Tshisekedi, s\u2019appr\u00eate \u00e0 prendre le pouvoir politique en RDC \u2014 si son \u00e9lection est confirm\u00e9e par la Cour constitutionnelle \u2014, plusieurs questions se posent sur la marge de man\u0153uvre dont il dispose pour remplir ses promesses \u00e9lectorales. Au vu des r\u00e9sultats nationaux et provinciaux, il est \u00e9vident que le nouveau pr\u00e9sident ne pourra pas nommer le Premier ministre de son choix. On devrait assister \u00e0 une cohabitation difficile et sans pr\u00e9c\u00e9dent entre un pr\u00e9sident issu de l\u2019opposition et un gouvernement issu de l\u2019ancien r\u00e9gime, qui contr\u00f4le le Parlement et les Assembl\u00e9es provinciales. Ceci annonce un climat de confrontation qui pourrait s\u2019installer entre la pr\u00e9sidence et le gouvernement aussit\u00f4t install\u00e9s. Il est vrai que dans ce contexte politique, le nouveau pr\u00e9sident aura non seulement du mal \u00e0 faire passer son programme politique, mais il pourrait aussi se heurter \u00e0 des difficult\u00e9s et m\u00eame des obstructions syst\u00e9matiques pour mener des r\u00e9formes politiques et \u00e9conomiques ambitieuses, parce que n\u2019ayant pas le poids politique n\u00e9cessaire dans les deux chambres du Parlement. Toutefois, le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique dispose d\u2019un certain nombre de pouvoirs qui lui sont conf\u00e9r\u00e9s par la constitution. Il est le chef de l\u2019\u00c9tat et le commandant supr\u00eame des forces arm\u00e9es. Il est le garant de la souverainet\u00e9 et de l\u2019unit\u00e9 nationale, de l\u2019int\u00e9grit\u00e9 du territoire et du respect des trait\u00e9s et accords internationaux. Il assure, par son arbitrage, le fonctionnement r\u00e9gulier des pouvoirs publics et des institutions ainsi que la continuit\u00e9 de l\u2019\u00c9tat. Il est \u00e9galement le garant de l\u2019ind\u00e9pendance de la magistrature et a donc le pouvoir de nommer et de r\u00e9voquer les juges qui repr\u00e9sentent une menace pour l\u2019ind\u00e9pendance des magistrats. De toute \u00e9vidence, tout d\u00e9pendra de la mani\u00e8re dont il entend mener sa pr\u00e9sidence. On peut, dans un premier temps, lui accorder le b\u00e9n\u00e9fice du doute et attendre de le voir \u00e0 l\u2019\u0153uvre pour combler les attentes immenses des citoyens congolais. Nous esp\u00e9rons n\u00e9anmoins que l\u2019\u00e9lection de F\u00e9lix Tshisekedi va ouvrir la voie \u00e0 une nouvelle impulsion en faveur de la paix et de la s\u00e9curit\u00e9, \u00e0 la cr\u00e9ation d\u2019un environnement favorable aux investissements \u00e9trangers et des conditions favorables \u00e0 l\u2019\u00e9mergence d\u2019une nouvelle donne d\u00e9mocratique en faveur du bien-\u00eatre socio-\u00e9conomique de la population. Mais une chose est vraie, les r\u00e9sultats des \u00e9lections l\u00e9gislatives nationales et provinciales accroissent les suspicions sur les intentions r\u00e9elles du pr\u00e9sident sortant qui, il ne faut pas perdre de vue, n\u2019a jamais voulu quitter le pouvoir et a d\u00e9j\u00e0 exprim\u00e9 son intention de faire un retour. Plus encore, ces r\u00e9sultats suscitent beaucoup d\u2019inqui\u00e9tudes et de craintes pour le nouveau pr\u00e9sident, mais aussi pour l\u2019avenir de ce pays qui a tant souffert de guerres civiles, longues et d\u00e9vastatrices, depuis plus de deux d\u00e9cennies.   "}