{"url": "https://www.contrepoints.org/2016/09/17/266054-devons-attendre-de-2017", "title": "Que devons-nous attendre de 2017 ? ", "author": "Par Alexandre Mancino. MARIER D\u00c9FENSE, S\u00c9CURIT\u00c9 ET LIBRE-\u00c9CHANGE QUELLE EUROPE SOUHAITONS-NOUS ? ", "date": "2016", "content": "Il y a 15 ans, le XXIe si\u00e8cle s\u2019ouvrait avec les attentats du 11 septembre 2001. Un jour historique allait marquer le monde en le faisant basculer vers une recomposition globale qui allait exiger une compr\u00e9hension fine des enjeux en pr\u00e9sence. Cette date marqua le d\u00e9but du si\u00e8cle. D\u2019elle d\u00e9coule tous les d\u00e9boires internationaux qui ont suivi : l\u2019Afghanistan puis l\u2019Irak allaient instaurer une instabilit\u00e9 permanente au Moyen-Orient. Une nouvelle menace naissait pour les d\u00e9mocraties occidentales : celle du terrorisme djihadiste, id\u00e9ologie qui allait prendre la forme d\u2019une \u00ab nouvelle guerre \u00bb, insidieuse et diff\u00e9rente de celles d\u00e9j\u00e0 connues jusqu\u2019alors. Les tristes \u00e9v\u00e9nements de cet \u00e9t\u00e9 2016 en France soulignent \u00e0 quel point nous sommes vuln\u00e9rables face \u00e0 cette nouvelle menace. MARIER D\u00c9FENSE, S\u00c9CURIT\u00c9 ET LIBRE-\u00c9CHANGE Les enjeux de d\u00e9fense et de s\u00e9curit\u00e9 constituent aujourd\u2019hui une priorit\u00e9 dans le monde tant la recomposition de la puissance exige de repenser les relations internationales. Le sommet du G20 \u00e0 Hangzhou s\u2019est ouvert par une avanc\u00e9e positive avec la ratification du Trait\u00e9 de Paris sur le climat par les deux plus gros pollueurs de la plan\u00e8te, signe que l\u2019environnement sera un enjeu majeur des prochaines ann\u00e9es et exigera de repenser le business model des entreprises. Ce sommet a aussi montr\u00e9 les vell\u00e9it\u00e9s entre les puissances qui veulent d\u00e9fendre leurs int\u00e9r\u00eats strat\u00e9giques personnels et a reconnu les effets n\u00e9fastes que pouvait avoir la mondialisation tout en ne mettant pas en cause le libre-\u00e9change. Ce G20 a illustr\u00e9 l\u2019ensemble des enjeux auxquels est confront\u00e9 le monde moderne : probl\u00e8me de soutenabilit\u00e9 de la croissance, ins\u00e9curit\u00e9 grandissante face \u00e0 de nouvelles menaces globales, questionnement sur les bienfaits de la mondialisation qui engendre de nombreuses in\u00e9galit\u00e9s\u2026 Ces derni\u00e8res exigent de repenser le mod\u00e8le capitalistique en l\u2019adaptant aux nouveaux d\u00e9fis et en n\u2019oubliant pas que \u00ab l\u2019enjeu de la mondialisation, c\u2019est la justice sociale \u00bb comme l\u2019a tr\u00e8s bien dit Emmanuel Faber, Directeur G\u00e9n\u00e9ral de Danone, aux nouveaux dipl\u00f4m\u00e9s d\u2019HEC le 10 juin dernier. QUELLE EUROPE SOUHAITONS-NOUS ? Le Vieux Continent n\u2019est pas \u00e9pargn\u00e9 par une grande remise en question : quelle Europe souhaitons-nous ? Alors que davantage de transferts de souverainet\u00e9 semblent indispensables pour continuer \u00e0 peser face \u00e0 d\u2019autres grandes puissances, les tentatives de repli sur soi font flor\u00e8s et s\u2019accompagnent de la mont\u00e9e des populismes. L\u2019exemple du Brexit en est le plus significatif. Le vote des Britanniques porte un coup rude \u00e0 la construction europ\u00e9enne. Encore faut-il d\u00e9sormais transformer les \u00e9checs en opportunit\u00e9s et profiter de l\u2019occasion pour relancer l\u2019Europe avec une coop\u00e9ration renforc\u00e9e efficace pour porter un projet europ\u00e9en fort et fid\u00e8le \u00e0 ses valeurs. L\u2019Union Europ\u00e9enne doit se r\u00e9inventer et trouver sa place dans un nouvel ordre international instable. Elle est la solution pour l\u2019expansion \u00e9conomique et la promotion des droits de l\u2019Homme et des libert\u00e9s fondamentales. La mondialisation fait peur parce qu\u2019elle est incomprise. Une nouvelle \u00e9lite doit na\u00eetre en faisant preuve de p\u00e9dagogie pour la d\u00e9fense de l\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral. La France doit faire partie de ce nouveau monde en acceptant de changer ses structures qui la gangr\u00e8nent depuis plus de 20 ans. Les Trente Glorieuses ne seront plus d\u2019actualit\u00e9. Notre mod\u00e8le social est \u00e0 revoir pour adapter le pays \u00e0 la mondialisation et lui faire retrouver sa place \u00e0 part dans le monde. Il s\u2019agit aujourd\u2019hui de s\u2019\u00e9loigner de toute fatalit\u00e9 et de prendre des r\u00e9formes justes et courageuses en remettant la valeur travail au c\u0153ur de notre soci\u00e9t\u00e9. Ce qui pr\u00e9c\u00e8de n\u2019est qu\u2019un aper\u00e7u de ce nouveau monde en recomposition. L\u2019ann\u00e9e 2017 s\u2019annonce riche en \u00e9v\u00e9nements cruciaux pour l\u2019avenir \u00e0 commencer par les \u00e9lections am\u00e9ricaine et fran\u00e7aise. Les mutations de notre soci\u00e9t\u00e9 exigent de repenser les priorit\u00e9s, de les hi\u00e9rarchiser et de renouveler l\u2019\u00e9lite politique. Face \u00e0 tous ces enjeux, la jeunesse fran\u00e7aise doit se montrer entreprenante et doit en prendre toute sa part. Les enjeux en pr\u00e9sence sont lourds et pesants. Le monde est complexe ; il exige de l\u2019appr\u00e9hender sous un prisme multiple. Le nouvel ordre qui \u00e9merge et l\u2019\u00e9volution concomitante de notre soci\u00e9t\u00e9 n\u00e9cessitent d\u2019avoir une vision globale des enjeux en pr\u00e9sence et de peser de toutes nos forces pour prendre part \u00e0 cette recomposition. Cette aventure s\u2019annonce rude mais absolument passionnante. Les prochains mois marqueront un tournant pour l\u2019ensemble de ces mutations. Ils seront l\u2019occasion d\u2019analyser en profondeur les causes de ces changements et de prendre toutes les mesures pour s\u2019adapter \u00e0 ce nouveau monde qui est en train de na\u00eetre.   "}