{"url": "https://www.contrepoints.org/2021/01/14/388842-macron-president-dune-france-pauvre-mais-verte", "title": "Macron, pr\u00e9sident d\u2019une France pauvre mais verte  ", "author": "", "date": "2021", "content": "MACRON, OU L\u2019AIR PUR DES SOMMETS Tandis que la France souffre d\u2019une s\u00e9v\u00e8re crise sociale et industrielle, Emmanuel Macron veut \u00ab faire converger les enjeux climatiques et la pr\u00e9servation des \u00e9cosyst\u00e8mes \u00bb lors du troisi\u00e8me One Planet Summit dont il est lui-m\u00eame \u00e0 l\u2019initiative.  Il serait presque malvenu de rappeler quelques principes moraux de base. Il para\u00eetrait pourtant immoral d\u2019imposer des contraintes de d\u00e9pollution \u00e0 des pays en voie de d\u00e9veloppement. Il est en effet relativement ais\u00e9 de comprendre que ces pays pauvres font face \u00e0 des priorit\u00e9s autrement plus urgentes : assurer une vie d\u00e9cente \u00e0 leur population en termes de sant\u00e9, d\u2019alimentation, d\u2019instruction, de s\u00e9curit\u00e9, en un mot, de niveau de vie. La moindre des choses consiste \u00e0 leur donner du temps et des moyens pour les aider dans leur lutte contre la pauvret\u00e9. Plus prosa\u00efquement, pour reprendre un exemple de la vie courante, on ne va d\u00e9cemment pas ennuyer un SDF dans la rue sous couvert qu\u2019il pollue le trottoir. On ne peut pas non plus d\u00e9cemment exiger que les personnes en situation pr\u00e9caire qui ont du mal \u00e0 joindre les deux bouts roulent avec des voitures propres dernier cri. Les obliger serait tout simplement immoral car antisocial. Exactement de la m\u00eame fa\u00e7on, on ne comprendrait pas qu\u2019un pays en voie d\u2019appauvrissement et en proie \u00e0 de s\u00e9rieux probl\u00e8mes se consacre en premier lieu \u00e0 la lutte contre un pr\u00e9tendu r\u00e9chauffement climatique et qu\u2019il s\u2019auto-inflige de nouvelles contraintes. Alors que dire si ce pays lui-m\u00eame se r\u00eave en parangon de la discipline \u00e9cologique et souhaite montrer la voie ? Par quel renversement des valeurs l\u2019Hexagone se d\u00e9brouille-t-il pour jouer le h\u00e9raut de la \u00ab pr\u00e9servation des \u00e9cosyst\u00e8mes \u00bb lors de ce dernier One Planet Summit du 11 janvier, sommet dont il est lui-m\u00eame \u00e0 l\u2019initiative (Le Monde du 11 janvier 2021) ? Notre pays n\u2019aurait-il pas des probl\u00e8mes autrement plus pressants \u00e0 r\u00e9soudre ? Ce d\u00e9calage quasi schizophr\u00e9nique entre la situation de la France et le r\u00f4le que tente de lui faire jouer son pr\u00e9sident sur le plan international forc\u00e9ment interpelle. DES CHIFFRES QUI DEVRAIENT FAIRE PEUR La France d\u2019aujourd\u2019hui, c\u2019est toujours 1 % de la population mondiale, ce n\u2019est h\u00e9las plus que 3 % de l\u2019industrie mondiale contre 7 % il n\u2019y a m\u00eame pas 30 ans, et c\u2019est accessoirement 15 % des transferts sociaux de la plan\u00e8te ! On se doute qu\u2019une telle configuration n\u2019est en aucune fa\u00e7on soutenable, et finira par nous retomber dessus tel un m\u00e9chant boomerang. Angela Merkel n\u2019a pas oubli\u00e9 de brandir ce genre de comparaison pour alerter il y a quelques ann\u00e9es ses concitoyens, alors m\u00eame que notre voisin qui avait \u00e0 peu pr\u00e8s la m\u00eame part du march\u00e9 industriel mondial que la n\u00f4tre a vu celle-ci progresser depuis, et affiche des ratios beaucoup moins d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9s ! Un tel gouffre entre niveau de vie et ressources en d\u00e9clin est bien \u00e9videmment explosif et se paie au prix : LA FRANCE, UNE ABSENCE TOTALE DE R\u00c9FORME DE FOND Les maux dont souffre la France sont parfaitement identifi\u00e9s et tiennent \u00e0 deux boulets dict\u00e9s par une gouvernance hyper \u00e9tatique : un exc\u00e8s de pr\u00e9l\u00e8vements obligatoires et un exc\u00e8s de r\u00e9glementations. Il ne fait pas bon d\u2019entreprendre en France, ni de risquer du capital. Les entreprises y sont moins rentables qu\u2019ailleurs en Europe. Elles recrutent moins et se d\u00e9veloppent moins, ce qui alimente ch\u00f4mage et pr\u00e9carit\u00e9. Il y a longtemps qu\u2019\u00e9conomistes et experts appellent de leurs v\u0153ux une r\u00e9forme de l\u2019\u00c9tat, mais en vain. Malgr\u00e9 des promesses tonitruantes du gouvernement Macron, la simplification du mille-feuilles r\u00e9glementaire et une baisse des imp\u00f4ts g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e, y compris pour les entreprises, se font toujours attendre. La r\u00e9formette du droit du travail repr\u00e9sente certes un progr\u00e8s mais ne peut rien face au d\u00e9luge de contraintes et de taxes \u00e9tatiques. Quant au pr\u00e9l\u00e8vement \u00e0 la source, il appara\u00eet au contraire comme une monumentale provocation de la part d\u2019un pr\u00e9sident qui n\u2019a strictement rien entrepris pour lib\u00e9rer l\u2019\u00e9conomie mais qui verrouille un peu plus la collecte des imp\u00f4ts afin d\u2019assurer la poursuite de cette hyper gouvernance \u00e9tatique qui nous ruine \u00e0 petit feu. LA FRANCE, UN \u00c9TAT AUSSI BOURSOUFFL\u00c9 QUE PEU R\u00c9ACTIF \u00c0 ces difficult\u00e9s \u00e9conomiques d\u00e9j\u00e0 anciennes et qui se sont particuli\u00e8rement aggrav\u00e9es depuis la pr\u00e9sidence Hollande s\u2019ajoute une crise morale d\u2019un genre nouveau, dans laquelle le gouvernement Macron poss\u00e8de une part non n\u00e9gligeable de responsabilit\u00e9. Que ce soit en mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9, vis-\u00e0-vis des actes de terrorisme et de vandalisme, ou en mati\u00e8re de pr\u00e9vention contre la pand\u00e9mie, force est de constater que l\u2019\u00c9tat fran\u00e7ais ne brille ni par son efficacit\u00e9 ni par sa transparence. Le manque de masques, de tests, et \u00e0 pr\u00e9sent de vaccins, le tout sur fond de pol\u00e9miques et d\u2019accusations de mensonges officiels, r\u00e9sume parfaitement le niveau d\u2019incurie actuel. Les mesures de confinement partiel ou total d\u00e9cr\u00e9t\u00e9es trop tardivement et sans discernement afin de compenser un manque patent d\u2019organisation, ont g\u00e9n\u00e9r\u00e9 une r\u00e9cession qui acc\u00e9l\u00e8re m\u00eame le recul du pays ! LA FRANCE, UN PR\u00c9SIDENT AU DESTIN DE SAUVEUR DE LA PLAN\u00c8TE Comme Hollande qui osait donner des le\u00e7ons de bonne gestion \u00e0 l\u2019Europe tout en g\u00e9n\u00e9rant jusqu\u2019\u00e0 1 135 000 nouveaux ch\u00f4meurs en plein boom post crise bancaire, Macron fait montre d\u2019initiatives tout aussi renversantes \u00e0 l\u2019international. Sur le plan \u00e9conomique, les conseils du pr\u00e9sident fran\u00e7ais se r\u00e9sumaient r\u00e9cemment en ces termes : \u00ab endettons-nous, et laissez-nous nous endetter encore plus \u00bb, celui-ci allant jusqu\u2019\u00e0 ironiser quant au pr\u00e9tendu \u00ab f\u00e9tichisme de l\u2019exc\u00e9dent budg\u00e9taire \u00bb allemand ! Toutefois, le combat \u00e9cologique \u00e9lys\u00e9en semble d\u2019une autre nature car il consiste paradoxalement \u00e0 vouloir imposer des contraintes additionnelles communes. Rappelons-nous d\u2019ailleurs que la r\u00e9volte sociale des Gilets jaunes, qui a pris sa source dans la limitation \u00e0 80 km/h et l\u2019exc\u00e8s de taxes, s\u2019est sold\u00e9e par une improbable Convention pour le Climat. Une convention capable, d\u00e8s sa premi\u00e8re r\u00e9union, de proposer une limitation de la vitesse sur autoroute et de nouvelles obligations environnementales ! Comme chacun sait, par les temps qui courent, seuls les pays en parfaite sant\u00e9 financi\u00e8re et sociale sont capables d\u2019encaisser des contraintes suppl\u00e9mentaires. Certainement pas la France qui d\u2019ailleurs ne repr\u00e9sente que 1 % des \u00e9missions de carbone de la plan\u00e8te ! Quelles sont donc les motivations du pr\u00e9sident pour s\u2019enticher de la sorte ? Souhaite-t-il cultiver son \u00e9lectorat bobo et altermondialiste ? Faire diversion de l\u2019\u00e9chec de son mandat ? Se pr\u00e9parer un destin historique mondial ? Que le prince Charles, \u00e9galement membre du One Planet Summit, se consacre tant qu\u2019il le souhaite \u00e0 l\u2019aquarelle et \u00e0 l\u2019\u00e9cologie ne pose pas de probl\u00e8me particulier. Mais que le pr\u00e9sident Macron se d\u00e9couvre un r\u00f4le messianique plan\u00e9taire et semble pr\u00eat \u00e0 y sacrifier une partie des moyens de son pays est autrement plus dangereux. Une telle passion ne peut se faire qu\u2019au pr\u00e9judice de la gestion domestique et des r\u00e9formes structurelles tant n\u00e9cessaires. Encore une fois, les ch\u00f4meurs et les laiss\u00e9s-pour-compte attendront, leur nombre risquant m\u00eame de se d\u00e9velopper plus vite sous l\u2019effet des handicaps que notre pr\u00e9sident tente d\u2019imposer sous couvert d\u2019\u00e9cologie ! "}