{"url": "https://www.contrepoints.org/2011/03/13/16732-le-rechauffement-en-cause-dans-le-tremblement-de-terre", "title": "Le r\u00e9chauffement en cause dans le tremblement de terre ? ", "author": "Some islands affected by climate change have been hit. Has not the time come to demonstrate on solidarity \u2013 not least solidarity in combating and adapting to climate change and global warming ? Mother Nature has again given us a sign that that is what we need to do. ", "date": "2011", "content": "Je m\u2019indigne, puisque c\u2019est \u00e0 la mode. Le pr\u00e9sident du \u00ab Comit\u00e9 \u00e9conomique et social europ\u00e9en \u00bb, un \u00ab organe consultatif \u00bb de l\u2019Union europ\u00e9enne, a \u00e9mis un communiqu\u00e9 \u00e9voquant la n\u00e9cessaire solidarit\u00e9 avec les victimes du tremblement de terre et du tsunami au Japon. Jusque l\u00e0, rien d\u2019anormal. Mais le communiqu\u00e9 de M. Staffan Nilsson se finit de la fa\u00e7on suivante : Traduction : Les bras m\u2019en tombent. Certes, je me disais bien qu\u2019il y aurait quelques \u00ab crackpots \u00bb pour lier le s\u00e9isme au Japon et le r\u00e9chauffement climatique. Twitter leur offre une tribune inesp\u00e9r\u00e9e. Mais un officiel de l\u2019UE ? Comment un pr\u00e9sident \u2013 probablement fonctionnaire cat\u00e9gorie A hors \u00e9chelle de l\u2019UE \u00e0 certainement plus de 15 000 euros mensuels, ou contractuel de m\u00eame niveau \u2013 dirigeant un organe consultatif de l\u2019Union peut il oser aligner autant de perles d\u2019ind\u00e9cence et d\u2019ineptie en un seul paragraphe, en de telles circonstances ? Quel lien peut-il oser \u00e9tablir entre un tremblement de terre et le r\u00e9chauffement climatique ? Quand bien m\u00eame le r\u00e9chauffement serait r\u00e9el, en quoi le tremblement de terre montre-t-il que nous devons \u00eatre solidaires dans le combat contre ce r\u00e9chauffement ? Et ne serait-il pas une seconde venu \u00e0 l\u2019id\u00e9e de ce M. Nilsson que cette catastrophe montre au contraire que tout milliard englouti dans les chim\u00e8res anti-carboniques d\u00e9tourne des ressources consid\u00e9rables pour lutter contre les vrais probl\u00e8mes des populations, les vraies menaces que \u00ab m\u00e8re nature \u00bb fait peser sur elles ? L\u2019accident nucl\u00e9aire de Fukushima (vid\u00e9o-impressionnant) ne d\u00e9montre-t-il pas \u00e0 ce monsieur que finalement, les centrales thermiques, malgr\u00e9 quelques menus rejets de CO2 (gaz non polluant, je rappelle), cela n\u2019a pas que des inconv\u00e9nients ? Que des centrales nucl\u00e9aires au Japon, zone \u00e0 forte sismiscit\u00e9, ce n\u2019est vraiment pas une bonne id\u00e9e, en l\u2019\u00e9tat actuel des technologies ? Mais quand l\u2019\u00e9lite dirigeante de ce continent cessera-t-elle de vouloir \u00e0  toute force saisir n\u2019importe quel pr\u00e9texte pour lier tout et n\u2019importe quoi avec le non-probl\u00e8me du changement climatique ? S\u2019il y n\u2019avait qu\u2019une bonne raison de glisser chaque jour vers un euro-scepticisme de plus en plus ferme, l\u2019inamovibilit\u00e9 de tels id\u00e9ologues incomp\u00e9tents et la certitude que leurs d\u00e9cisions auront un impact \u00e0 plusieurs milliards sur nos existences serait celle l\u00e0. \u2014\u2014\u2013 Comme je n\u2019imagine pas que l\u2019UE puisse laisser en ligne longtemps un tel monument \u00e0 la m\u00e9moire de sa propre imb\u00e9cillit\u00e9, je vous laisse une capture d\u2019\u00e9cran (cliquez pour l\u2019agrandir) :  \u2014\u2014\u2014\u2014\u2013 \u2014\u2014\u2014\u2014\u2013 Repris d\u2019Objectif Libert\u00e9 avec l\u2019aimable autorisation de Vincent Benard. "}