{"url": "https://www.contrepoints.org/2012/10/04/99352-le-developpement-durable-quon-le-veuille-ou-non", "title": "Le d\u00e9veloppement durable, qu\u2019on le veuille ou non ", "author": "Pour les \u00e9cologistes comme Pascal Canfin, ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 au d\u00e9veloppement, peu importe la m\u00e9thode : ce qui compte, c\u2019est que nos comportements correspondent \u00e0 sa vision. Par Baptiste Cr\u00e9teur. .  ", "date": "2012", "content": "Par Baptiste Cr\u00e9teur. Le r\u00eave \u00e9cologiste de faire de la vie en harmonie avec la nature la priorit\u00e9 de tous les individus peut se faire de deux fa\u00e7ons : on peut les sensibiliser et tenter de d\u00e9clencher une prise de conscience et un changement consenti des comportements, et on peut proc\u00e9der autrement. Pour les \u00e9cologistes comme Pascal Canfin, ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 au d\u00e9veloppement, peu importe la m\u00e9thode : ce qui compte, c\u2019est que nos comportements correspondent \u00e0 sa vision. Par exemple, si les individus ne veulent pas financer les ONG, il faut leur prendre leur argent pour le faire \u00e0 leur place. Ainsi d\u00e9clare-t-il dans les colonnes du Monde : Il faut \u00e9galement aider les habitants de tous les pays \u00e0 trouver leur voie. Ce n\u2019est \u00ab pas la priorit\u00e9 \u00bb pour les uns, les autres \u00ab ne veulent pas se faire imposer de mod\u00e8le \u00bb et les mieux lotis ont jusque l\u00e0 \u00ab le plus grand mal \u00e0 s\u2019engager dans la voie d\u2019une transition \u00e9cologique et \u00e0 financer celle-ci \u00bb. En clair, personne n\u2019a l\u2019air d\u2019adh\u00e9rer \u00e0 la vision \u00e9cologiste, mais quand on est \u00e9cologiste, on n\u2019a pas vraiment \u00e0 s\u2019en soucier : c\u2019est bon pour la plan\u00e8te, c\u2019est bon pour les gens, on ne va quand m\u00eame pas les laisser d\u00e9cider de ce qui est bon pour eux et de comment ils veulent vivre leur vie. Faisons ce grand bon en avant vers la transition \u00e9cologique pour prot\u00e9ger \u00ab le bien public mondial qu\u2019est le climat \u00bb. C\u2019est sur le fondement d\u2019une nature appartenant \u00e0 tous que les \u00e9cologistes souhaitent fa\u00e7onner le monde \u00e0 l\u2019image qu\u2019ils s\u2019en font, en cr\u00e9ant de toute pi\u00e8ce une nature intacte. Pourquoi n\u2019y aurait-il pas d\u2019autres biens publics mondiaux, comme la richesse, la culture et la recette de la p\u00e2te \u00e0 cr\u00eapes ? Pascal a tranch\u00e9 : c\u2019est le climat qu\u2019il faut prot\u00e9ger contre tous ceux qui auraient d\u2019autres priorit\u00e9s, comme de manger \u00e0 leur faim ou habiter une maison confortable. Et il veut aller plus loin : Jusque-l\u00e0, on mesurait le d\u00e9veloppement sur la base de crit\u00e8res comme le niveau de vie, l\u2019esp\u00e9rance de vie et le nombre d\u2019enfants qui vivent assez longtemps pour apprendre \u00e0 lire. Bient\u00f4t, il faudra y ajouter la croissance harmonieuse des arbres et le volume sonore des oiseaux au petit matin\u2026 Plut\u00f4t que pr\u00f4ner des solutions simples comme la propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e, les \u00e9cologistes pr\u00e9f\u00e8rent se faire peur et faire peur aux enfants pour mieux d\u00e9cider \u00e0 la place des autres. "}