{"url": "https://www.contrepoints.org/2019/06/19/347151-les-reformes-demmanuel-macron-entre-etatisme-et-ecologisme", "title": "Les \u00ab r\u00e9formes \u00bb d\u2019Emmanuel Macron entre \u00e9tatisme et \u00e9cologisme ", "author": "Par Jean-Philippe Delsol et Nicolas Lecaussin. ", "date": "2019", "content": "Posture gaullienne, la main sur le c\u0153ur, Emmanuel Macron avait clam\u00e9 il y a quelques semaines : \u00ab Gilets jaunes, je vous ai compris ! \u00bb. Mais ses actes et la d\u00e9claration de politique g\u00e9n\u00e9rale de son Premier ministre montrent l\u2019inverse. Il y a deux aspects fondamentaux qui sont ignor\u00e9s par le pouvoir et qui apparaissaient clairement dans les premi\u00e8res revendications des Gilets jaunes : la fiscalit\u00e9 et la d\u00e9pense publique. Elles ont \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9es par les r\u00e9sultats du Grand D\u00e9bat. Plus d\u2019un tiers des participants estime que l\u2019imp\u00f4t sur le revenu devrait \u00eatre pay\u00e9 par tous, 28,2% qu\u2019il faut simplifier et r\u00e9former la fiscalit\u00e9 ; 75 % souhaitent voir r\u00e9duites les d\u00e9penses publiques, notamment pour baisser le d\u00e9ficit public. On en est loin. DE MOINS EN MOINS DE CONTRIBUABLES PAIERONT DE PLUS EN PLUS D\u2019IMP\u00d4TS ! Prenons la fiscalit\u00e9. \u00c9douard Philippe a expliqu\u00e9 que la baisse de l\u2019imp\u00f4t sur le revenu annonc\u00e9 par le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique en avril dernier se concentrera sur \u00ab les classes moyennes qui travaillent \u00bb. Faut-il craindre que les retrait\u00e9s en soient exclus ind\u00fbment ? Cette baisse, selon lui, fera gagner en moyenne 350 euros aux contribuables de la premi\u00e8re tranche d\u2019imposition, dont un bon nombre basculera sans doute alors dans la zone non imposable qui repr\u00e9sente d\u00e9j\u00e0 57 % des foyers. Et il promet un avantage de 180 euros pour chacun des 5 millions de foyers de la tranche suivante. Le foss\u00e9 se creusera donc encore entre ceux qui supportent la plus grande partie du fardeau et les autres. 10 % des contribuables payent d\u00e9j\u00e0 aujourd\u2019hui 70 % de l\u2019imp\u00f4t sur le revenu. Ils en paieront demain 75 %, ce qui est totalement discriminatoire et d\u00e9motivant. \u00c0 l\u2019inverse, la suppression de la taxe d\u2019habitation pour tous fera bien dispara\u00eetre une discrimination \u00e0 l\u2019\u00e9gard de 20 % des Fran\u00e7ais. Mais comment assumer le co\u00fbt de cette mesure, de l\u2019ordre de 10 milliards ? Pour financer ces r\u00e9formes, \u00c9douard Philippe \u00e9voque la r\u00e9duction de certaines niches fiscales : c\u2019est un coup de rabot plus qu\u2019une transformation d\u2019ensemble de notre syst\u00e8me fiscal ! Un syst\u00e8me mit\u00e9 de partout et qui m\u00e9riterait, tant en mati\u00e8re de revenus que de b\u00e9n\u00e9fices des soci\u00e9t\u00e9s et de TVA, d\u2019\u00eatre repens\u00e9 dans son entier pour avoir des imp\u00f4ts \u00e0 taux plus bas et une assiette plus large. Quant \u00e0 la n\u00e9cessaire r\u00e9forme du ch\u00f4mage, il est envisag\u00e9 \u00e0 juste titre que personne ne per\u00e7oive davantage au ch\u00f4mage qu\u2019en activit\u00e9, ce qui est bien la moindre des choses. Pour le reste, en l\u2019\u00e9tat elle vise surtout \u00e0 faire payer les cadres pour les autres. En r\u00e9duisant leur indemnisation sans abaisser leurs cotisations, la loi transformera d\u00e9finitivement le syst\u00e8me assurantiel en imp\u00f4t. D\u2019une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, ce syst\u00e8me fran\u00e7ais qui est l\u2019un des plus redistributif de la plan\u00e8te le sera encore un peu plus. PAS DE BAISSE DES D\u00c9PENSES PUBLIQUES MAIS ENCORE PLUS D\u2019\u00c9TAT DANS NOTRE \u00c9CONOMIE ! Passons aux d\u00e9penses publiques. Le Premier ministre semble avoir confondu les gabegies de l\u2019\u00c9tat avec les gaspillages alimentaires. Il semble tr\u00e8s pr\u00e9occup\u00e9 par les \u00ab invendus et les montagnes de d\u00e9chets \u00bb, c\u2019est bien. En revanche, que la France d\u00e9pense tous les ans 175 milliards d\u2019euros de plus que l\u2019Allemagne et que la dette soit \u00e0 presque 100 % du PIB, cela ne semble pas l\u2019emp\u00eacher de dormir. Il veut rendre le \u00ab nutriscore \u00bb obligatoire mais n\u2019annonce aucune \u00e9conomie dans le budget de l\u2019\u00c9tat. Au lieu d\u2019encourager l\u2019ouverture \u00e0 la concurrence et la sous-traitance, il pr\u00e9f\u00e8re la cr\u00e9ation des maisons \u00ab France services \u00bb en milieu rural. Faut-il encore une fois rappeler les r\u00e9formes de l\u2019\u00c9tat mises en place dans d\u2019autres pays ? La baisse du nombre de fonctionnaires et des d\u00e9penses publiques partout dans les pays riches et d\u00e9mocratiques, sauf en France ? Au sujet des retraites, on est encore plus dans le flou qu\u2019auparavant. Sur quels crit\u00e8res le gouvernement va-t-il d\u00e9cider de l\u2019\u00ab \u00e2ge d\u2019\u00e9quilibre \u00bb ? La fin des r\u00e9gimes sp\u00e9ciaux est une bonne chose mais c\u2019est encore le priv\u00e9 (les contribuables) qui paiera les \u00ab droits acquis \u00bb et qui comblera les d\u00e9ficits de ces r\u00e9gimes. La cr\u00e9ation d\u2019un syst\u00e8me unique repr\u00e9sente un risque extr\u00eamement grave pour tous les r\u00e9gimes de retraite en bonne sant\u00e9 financi\u00e8re, celui de voir leurs \u00e9conomies confisqu\u00e9es par l\u2019\u00c9tat au profit des autres r\u00e9gimes d\u00e9ficitaires. C\u2019est d\u00e9j\u00e0 le cas avec les compl\u00e9mentaires du priv\u00e9. De m\u00eame, il n\u2019y a rien dans ce projet sur la capitalisation et les fonds de pension qui existent partout ailleurs qu\u2019en France. Le Revenu universel d\u2019activit\u00e9 est une annonce importante. \u00c0 condition de regrouper effectivement toutes les aides sociales et de soumettre la distribution \u00e0 un contr\u00f4le strict en \u00e9change d\u2019un travail d\u2019utilit\u00e9 publique comme c\u2019est le cas ailleurs, surtout au Royaume-Uni. L\u2019\u00c9COLOGISME EST UN NOUVEAU TOTALITARISME En plus de l\u2019\u00e9tatisme, nous avons droit aussi \u00e0 l\u2019\u00e9cologisme (ces deux notions sont d\u2019ailleurs li\u00e9es). Nous subissons aujourd\u2019hui les effets d\u2019une terrible id\u00e9ologie qui risque de devenir un totalitarisme de l\u2019interdit : culpabilisation des amateurs de viande, suppression des trajets courts en avion, la pression s\u2019intensifie dans tous les domaines. On cultive aussi la contradiction. Le Premier ministre annonce la fermeture de la centrale nucl\u00e9aire de Fessenheim et l\u2019objectif de r\u00e9duire \u00e0 50 % la part du nucl\u00e9aire dans la production d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 l\u2019horizon 2035 alors que c\u2019est bien le nucl\u00e9aire l\u2019\u00e9nergie la moins polluante. La fameuse \u00ab transition \u00e9cologique \u00bb est en r\u00e9alit\u00e9 une inflation de taxes au nom de l\u2019\u00e9cologie, contre lesquelles s\u2019\u00e9taient prononc\u00e9s les Gilets jaunes. Les \u00e9nergies renouvelables sont des gouffres pour les finances publiques. Dans le budget pour 2019, pour 100 euros suppl\u00e9mentaires d\u2019imp\u00f4ts pr\u00e9tendument \u00e9cologiques, en r\u00e9alit\u00e9 seulement 5 euros repr\u00e9sentent de vraies d\u00e9penses \u00e9cologiques et 95 euros s\u2019\u00e9garent dans le financement d\u2019autres d\u00e9penses noy\u00e9es dans le budget g\u00e9n\u00e9ral. Le \u2013 mauvais \u2013 exemple allemand devrait nous servir de le\u00e7on. L\u2019Allemagne a toujours affirm\u00e9 vouloir r\u00e9duire au plus vite les \u00e9missions de CO2 gr\u00e2ce aux \u00e9nergies renouvelables. Elle a donc pratiqu\u00e9 une politique de subventions et d\u2019investissements massifs. Entre 2013 et 2018, elle a d\u00e9pens\u00e9 plus de 160 milliards d\u2019euros en faveur de ces \u00e9nergies renouvelables. Plus de 30 000 \u00e9oliennes install\u00e9es sur son territoire devaient produire \u00e0 plus ou moins longue \u00e9ch\u00e9ance l\u2019\u00e9quivalent de l\u2019\u00e9nergie d\u2019une dizaine de centrales nucl\u00e9aires. Mais quand il n\u2019y a pas de vent, il faut du charbon. Finalement, malgr\u00e9 tout cet argent, les \u00e9missions de CO2\u2026 sont toujours au niveau d\u2019il y a 10 ans ! Ne c\u00e9dons pas aux utopies en d\u00e9pensant l\u2019argent des contribuables. C\u2019est bien d\u2019inciter les Fran\u00e7ais \u00e0 travailler plus longtemps, de se pr\u00e9occuper de leur d\u00e9pendance, de vouloir restructurer l\u2019assurance ch\u00f4mage. Mais ces r\u00e9formes se font toujours au prix d\u2019un poids accru de l\u2019\u00c9tat. Dernier exemple : face aux difficult\u00e9s des urgences et aux risques d\u2019une insuffisance de m\u00e9decins durant les \u00ab tensions estivales \u00bb, le gouvernement en appelle \u00e0 la \u00ab responsabilit\u00e9 de tous les professionnels de sant\u00e9, publics et priv\u00e9s, pour se rassembler autour des directeurs d\u2019ARS \u00bb. Ne vaudrait-il pas mieux \u00e0 long terme desserrer les contraintes r\u00e9glementaires et tarifaires qui p\u00e8sent sur la pratique m\u00e9dicale et sur l\u2019acc\u00e8s \u00e0 celle-ci ?\nD\u2019ailleurs, ne vaudrait-il pas mieux r\u00e9former en diminuant d\u2019abord le poids de l\u2019\u00c9tat, en faisant confiance \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 civile et en responsabilisant r\u00e9ellement les Fran\u00e7ais ? \u2014 Sur le web "}