{"url": "https://www.contrepoints.org/2018/12/26/333300-la-langue-de-bois-sepice-de-nouvelles-injures", "title": "La langue de bois s\u2019\u00e9pice de nouvelles injures ", "author": "Par Nicolas Perrin. ", "date": "2018", "content": "Derni\u00e8rement, j\u2019\u00e9voquais les simagr\u00e9es de Jean-Luc M\u00e9lenchon qui faisait mine de pas comprendre la question d\u2019une journaliste, soi-disant \u00e0 cause de son accent du sud. Bien des raisons rendent le dialogue parfois difficile en France, comme en attestent les \u00e9v\u00e8nements des derniers samedis. DES R\u00c9F\u00c9RENCES PR\u00c9SIDENTIELLES PAS TOUJOURS PARTAG\u00c9ES PAR LES CITOYENS EN \u00c2GE DE VOTER Si vous \u00eates un lecteur r\u00e9gulier de cette chronique, il n\u2019est plus un secret pour vous que nos politiciens ont une f\u00e2cheuse tendance \u00e0 nous infantiliser. Tant dans leurs discours que dans les r\u00e8gles de vie en soci\u00e9t\u00e9 qu\u2019ils \u00e9dictent, nos \u00e9lus nous conditionnent au maximum pour que nous soyons demandeur de toujours plus d\u2019\u00c9tat-maman, justifiant ainsi leur existence. Apr\u00e8s un Fran\u00e7ois Hollande qui s\u2019\u00e9tait autoproclam\u00e9 \u00ab pr\u00e9sident des bisous \u00bb, Emmanuel Macron a lui aussi fait appel \u00e0 l\u2019enfant qui sommeille en chacun de nous. Voici ce qu\u2019il d\u00e9clarait le 27 novembre dans un discours sur la transition \u00e9nerg\u00e9tique et les Gilets jaunes  :  Heureusement, nous n\u2019avons pas eu droit \u00e0 d\u2019autres citations \u00e0 la Pocahontas lors de la conf\u00e9rence onusienne sur le climat qui s\u2019est d\u00e9roul\u00e9e mi-d\u00e9cembre.  LE NOUVEAU VOCABULAIRE SCIENCES-PO BRANCHOUILLE On sait combien les discours de nos technocrates patent\u00e9s sont soporifiques. Heureusement, avec La France Insoumise, la R\u00e9publique dispose d\u00e9sormais de d\u00e9put\u00e9s qui savent comment s\u2019adresser au citoyen en trouvant les mots qui vont faire mouche, conservant ainsi toute son attention. Mise au d\u00e9fi par l\u2019animateur Cauet de \u00ab placer #bolos \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale \u00bb, Dani\u00e8le Obono a relev\u00e9 le gant sans la moindre h\u00e9sitation.  Il est vrai qu\u2019avec ces deux-l\u00e0, la forme a depuis longtemps triomph\u00e9 sur le fond. Si vos enfants sont en passe d\u2019entamer leurs \u00e9tudes sup\u00e9rieures, peut-\u00eatre serez-vous int\u00e9ress\u00e9 de savoir que les faits d\u2019armes de cette d\u00e9put\u00e9e tr\u00e8s proche des Indig\u00e8nes de la R\u00e9publique lui ont r\u00e9cemment valu d\u2019\u00eatre nomm\u00e9e au conseil d\u2019administration de l\u2019UFR de science politique de la Sorbonne. LES INSULTES AUSSI SE MODERNISENT Vous souvenez-vous du \u00ab mot du mois de novembre \u00bb ? \u00c0 l\u2019\u00e9poque, le rouge n\u2019\u00e9tait pas encore mis et les journalistes les plus hostiles vis-\u00e0-vis des Gilets jaunes ne les traitaient encore que de beaufs. Depuis, pas mal d\u2019eau a coul\u00e9 sous les ponts et les manifestants se font d\u00e9sormais traiter de \u00ab d\u00e9chets blancs \u00bb et de \u00ab France Moche \u00bb sur La R\u00e8gle du Jeu, le site de l\u2019in\u00e9narrable Bernard-Henri L\u00e9vy.  Laurent David Samama voit dans ce mouvement des \u00ab terriens enracin\u00e9s jusqu\u2019\u00e0 l\u2019absurde, abreuv\u00e9s de fake news et enclins \u00e0 l\u2019emploi de solutions radicales \u00bb. Passons sur le fait qu\u2019il est assez cocasse d\u2019entendre parler de fake news sur le site d\u2019un admirateur de Jean-Baptiste Botul. Contre la \u00ab fi\u00e8vre populiste d\u2019une foule minoritaire \u00bb, l\u2019auteur se pose en d\u00e9fenseur de \u00ab l\u2019objectif progressiste \u00bb, lequel doit triompher \u00ab sur le front de luttes connexes telles que le sort des migrants, la lutte acharn\u00e9e contre la fermeture des services publics, des maternit\u00e9s, \u00e9coles et autres bureaux de poste dans les petites communes, la sanctuarisation de l\u2019h\u00f4pital public, la revalorisation du salaire des enseignants, la conduite d\u2019une v\u00e9ritable politique de transition \u00e9cologique\u2026 \u00bb Bref, on comprend que La R\u00e8gle du Jeu ne soit pas tr\u00e8s en faveur de la contestation puisqu\u2019en demandant plus de collectivisme et plus d\u2019immigration non-qualifi\u00e9e, elle se fait l\u2019avocat de la politique appliqu\u00e9e depuis bient\u00f4t 45 ans et qui nous a amen\u00e9s l\u00e0 o\u00f9 nous en sommes. D\u00c9COUVREZ L\u2019INCONTINENCE C\u00c9R\u00c9BRALE Cependant, sans m\u00eame chercher bien loin, on peut trouver largement plus trash que La R\u00e8gle du Jeu. Si vous ne le connaissiez pas, je vous pr\u00e9sente Joachim Son-Forget, ancien membre du PS et d\u00e9put\u00e9 LREM de la circonscription des Fran\u00e7ais de l\u2019\u00e9tranger, de Suisse et du Liechtenstein. Fort d\u2019un background tr\u00e8s international, ce marcheur de 35 ans et franco-kosovar d\u2019origine sud-cor\u00e9enne s\u2019est illustr\u00e9 le 8 d\u00e9cembre en donnant publiquement une \u00e9blouissante le\u00e7on de n\u00e9gociation \u00e0 l\u2019\u00e9chelle internationale.   DE L\u2019EAU DANS SON VIN Comme vous le savez sans doute, Jean-Claude Juncker n\u2019est pas vraiment le genre de gars avec qui vous avez envie de prendre l\u2019ap\u00e9ro. D\u00e9but octobre, apr\u00e8s que l\u2019Italie a pr\u00e9sent\u00e9 son projet de budget \u00e0 Bruxelles, le pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne l\u2019a r\u00e9prouv\u00e9 en le jugeant \u00ab hors des clous \u00bb. Le Luxembourgeois a ajout\u00e9 \u00ab qu\u2019apr\u00e8s avoir g\u00e9r\u00e9 la tr\u00e8s difficile crise grecque \u00bb, il craignait que les instances communautaires se retrouvent \u00ab dans une nouvelle crise, cette fois-ci en Italie \u00bb. Cela n\u2019a pas vraiment donn\u00e9 envie \u00e0 Matteo Salvini de discuter plus avant avec Jean-Claude Juncker, puisque le vice-pr\u00e9sident du Conseil des ministres et ministre de l\u2019Int\u00e9rieur italien a ensuite d\u00e9clar\u00e9 que le pr\u00e9sident de la Commission \u00ab devrait boire deux verres d\u2019eau avant d\u2019ouvrir la bouche, et arr\u00eater de r\u00e9pandre des menaces non-existantes \u00bb.  Je ne vous cache pas que je pr\u00e9f\u00e8re de loin le style italien au style franco-kosovar, m\u00eame si pour le coup, je partage le constat du Luxembourgeois. Ce dernier a d\u2019ailleurs refait des siennes mi-d\u00e9cembre en saluant une fonctionnaire en lui secouant les cheveux lors du sommet du Conseil europ\u00e9en \u00e0 Bruxelles.   Simplement alcoolique, tristement sexiste ou compl\u00e8tement frappadingue ? Je vous laisse cocher les \u00e9ventuelles mentions utiles. \u2014 Pour plus d\u2019informations, c\u2019est ici  "}