{"url": "https://www.contrepoints.org/2021/06/03/398908-vehicules-polluants-interdits-a-paris-les-plus-modestes-penalises", "title": "V\u00e9hicules polluants interdits \u00e0 Paris : les plus modestes p\u00e9nalis\u00e9s ", "author": "Par Fr\u00e9d\u00e9ric Mas. ", "date": "2021", "content": "Depuis ce mardi 1er juin, les v\u00e9hicules avec des vignettes crit\u2019Air 4 et 5, qui correspondent aux plus vieux moteurs diesel et essence, ne pourront plus circuler en semaine dans le Grand Paris. Le territoire concern\u00e9, qui correspond aux fronti\u00e8res de l\u2019autoroute A86, est devenu depuis le 1er juillet 2019 une \u00ab zone \u00e0 faible \u00e9missions \u00bb (ZFE) afin de r\u00e9pondre \u00e0 \u00ab l\u2019urgence sanitaire et climatique \u00bb. Selon le gouvernement : \u00ab L\u2019agence Sant\u00e9 publique France estime \u00e0 6600 le nombre de d\u00e9c\u00e8s par an li\u00e9s \u00e0 la pollution atmosph\u00e9rique dans la M\u00e9tropole du Grand Paris. Au plan national, elle est responsable de 48 000 d\u00e9c\u00e8s par an. \u00bb Une \u00e9tude de 6T, un bureau d\u2019\u00e9tudes d\u00e9di\u00e9 \u00ab \u00e0 la mobilit\u00e9 et aux modes de vie \u00bb, estime que les populations les plus impact\u00e9es seront les \u00ab jeunes, les personnes n\u2019ayant pas de lieu de travail fixe et les moins qualifi\u00e9s. \u00bb  Cette mesure a suscit\u00e9 des protestations et des accusations de mesures anti-pauvres. Le maire du Kremlin Bic\u00eatre Jean-Luc Laurent s\u2019est ainsi oppos\u00e9 en vain \u00e0 des mesures qui pour lui p\u00e9nalisent les foyers modestes. Il a d\u00e9clar\u00e9 sur France Inter : DEUX POIDS, DEUX MESURES ? Le doute peut effectivement \u00eatre permis quand on constate que toutes les voitures anciennes ne sont pas trait\u00e9es \u00e0 la m\u00eame enseigne. En effet, les voitures de collection b\u00e9n\u00e9ficient d\u2019une d\u00e9rogation accord\u00e9e par un arr\u00eat\u00e9 conjoint du Pr\u00e9fet et de la mairie de Paris pris le 28 juin 2021.  Alors les collectionneurs oui, mais les travailleurs pauvres, non ? La politique anti-voiture provient peut-\u00eatre des centres-villes qui cherchent \u00e0 se pr\u00e9server des nuisances du p\u00e9ri-urbain, mais ne s\u2019applique pas seulement aux centres-villes. Les \u00ab zones \u00e0 \u00e9missions faibles \u00bb, depuis la loi \u00e9cologique \u00ab Climat et r\u00e9silience \u00bb, ont vocation \u00e0 s\u2019\u00e9tendre bien au-del\u00e0 des m\u00e9tropoles afin d\u2019interdire la circulation \u00e0 la moiti\u00e9 des Fran\u00e7ais.  Pour l\u2019association 40 millions d\u2019automobilistes, aucune \u00e9tude n\u2019a d\u00e9montr\u00e9 l\u2019efficacit\u00e9 de ces ZFE. De plus : DU TOUT AUTOMOBILE AU TOUT TRANSPORTS COLLECTIFS Selon une \u00e9tude Kantar de 2019, 86 % des foyers fran\u00e7ais poss\u00e8dent une automobile. Le chiffre n\u2019a pas cess\u00e9 d\u2019augmenter depuis le milieu des ann\u00e9es 1970 o\u00f9 64 % des m\u00e9nages \u00e9taient motoris\u00e9s. En 30 ans, le r\u00e9seau routier se d\u00e9veloppe avec l\u2019encouragement des pouvoirs publics. Le d\u00e9veloppement des voies rapides appara\u00eet aux yeux des planificateurs comme un id\u00e9al \u00e9galitaire entre citoyens1, leur offrant autonomie, libert\u00e9 de circuler en toutes circonstances. D\u2019instrument essentiel pour la mobilit\u00e9 sociale, l\u2019acc\u00e8s au travail et au logement pour des classes moyennes et populaires chass\u00e9es des centres-villes par les prix de l\u2019immobilier, la voiture est devenue au fil des ann\u00e9es la b\u00eate noire des m\u00e9tropoles. La planification \u00e9tatique en faveur de l\u2019automobile, symbolis\u00e9e par la voie rapide qui dominait des ann\u00e9es 1970 \u00e0 la fin des ann\u00e9es 1990 a laiss\u00e9 la place \u00e0 la planification en faveur des v\u00e9hicules non polluants ou des transports collectifs. L\u2019id\u00e9al \u00e9galitaire, mais qui avait permis une plus grande libert\u00e9 de circulation, s\u2019efface au profit du nouvel id\u00e9al \u00e9cologique, qui enclave les m\u00e9tropoles et coupe la population de ses \u00e9lites sociales. "}