{"url": "https://www.contrepoints.org/2016/03/08/242023-reforme-territoriale-la-revolution-manquee", "title": "R\u00e9forme territoriale : cette r\u00e9volution manqu\u00e9e ", "author": "Par Vincent B\u00e9nard Un r\u00e9sultat tr\u00e8s inf\u00e9rieur aux attentes Les vices structurels de l\u2019organisation ancienne n\u2019ont pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9form\u00e9s Nos r\u00e9gions ne sont toujours pas des L\u00e4nder\u2026 Le centralisme normatif, ou comment vider la d\u00e9centralisation de son sens Conclusion : la simplification attendra. La privatisation aussi ", "date": "2016", "content": "Sur le principe, r\u00e9former l\u2019organisation territoriale fran\u00e7aise \u00e9tait absolument indispensable, et l\u2019ambition affich\u00e9e par le pr\u00e9sident de la r\u00e9publique le 2 juin 2014 \u00e9tait forte : \u00e0 terme, vers 2020, les conseils g\u00e9n\u00e9raux (rebaptis\u00e9s d\u00e9partementaux) devaient dispara\u00eetre, abandonnant d\u2019ores et d\u00e9j\u00e0 un grand nombre de comp\u00e9tences \u00e0 13 r\u00e9gions (hors outre-mer) fortes dot\u00e9es de ressources fiscales \u00ab dynamiques \u00bb, et \u00e9l\u00e9ments moteur du d\u00e9veloppement \u00e9conomique et de l\u2019am\u00e9nagement des grandes infrastructures territoriales. Dans le m\u00eame temps, les intercommunalit\u00e9s devaient grandir, et la liste de leurs comp\u00e9tences obligatoires devait petit \u00e0 petit r\u00e9duire les communes participant au r\u00f4le de simples \u00ab mairies d\u2019arrondissement \u00bb, ou plut\u00f4t de hameau. Toujours pour clarifier l\u2019action publique, la fameuse CCG, \u00ab clause de comp\u00e9tence g\u00e9n\u00e9rale \u00bb, qui permettait \u00e0 chaque collectivit\u00e9 de s\u2019autosaisir de n\u2019importe quel sujet, devait \u00eatre int\u00e9gralement supprim\u00e9e. Enfin, les 12 plus grandes agglom\u00e9rations de France devaient \u00eatre transform\u00e9es en m\u00e9tropoles et r\u00e9cup\u00e9rer toutes les comp\u00e9tences des d\u00e9partements sur leurs territoires, focalisant les conseils d\u00e9partementaux sur l\u2019action rurale, et dans les villes moyennes. La r\u00e9gion devait donc \u00eatre le fer de lance d\u2019une action publique renouvel\u00e9e, avec l\u2019appui de m\u00e9tropoles puissantes susceptibles, de par leur rayonnement national voire global, d\u2019engendrer un effet d\u2019entra\u00eenement positif pour l\u2019ensemble des territoires. Un r\u00e9sultat tr\u00e8s inf\u00e9rieur aux attentes Las. Alors que les textes de la loi \u201cNOTRe\u201d (Nouvelle Organisation Territoriale de la R\u00e9publique) ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9finitivement adopt\u00e9s en ao\u00fbt 2015, force est de constater que les ambitions du texte initial ont \u00e9t\u00e9 revues \u00e0 la baisse. Les d\u00e9partements, dont de nombreux pr\u00e9sidents sont des notables bien implant\u00e9s, ont engag\u00e9 un lobbying intensif pour limiter la port\u00e9e de la r\u00e9forme. Plus encore, ni les r\u00e9gions, ni les intercommunalit\u00e9s, ni l\u2019\u00c9tat, n\u2019\u00e9taient pr\u00eats \u00e0 reprendre les comp\u00e9tences du d\u00e9partement dans le domaine social (essentiellement: versement du RSA et insertion professionnelle des publics en situation difficile, aides au troisi\u00e8me \u00e2ge, au handicap, \u00e0 l\u2019enfance en difficult\u00e9). Ces missions repr\u00e9sentent la moiti\u00e9 des budgets d\u00e9partementaux, sont en hausse rapide du fait du vieillissement de la population et de la d\u00e9gradation de l\u2019emploi, n\u2019apportent que peu de b\u00e9n\u00e9fice politique pour beaucoup de coups \u00e0 prendre, et surtout, ne sont pas correctement financ\u00e9es, pla\u00e7ant de facto un quart \u00e0 un tiers des d\u00e9partements en situation de non respect des r\u00e8gles budg\u00e9taires des collectivit\u00e9s publiques, fa\u00e7on \u00e9l\u00e9gante de dire qu\u2019elles sont plac\u00e9es sous perfusion de l\u2019\u00c9tat. Qui plus est, les m\u00e9tropoles ne sont pas toutes int\u00e9ress\u00e9es par la r\u00e9cup\u00e9ration de certaines comp\u00e9tences d\u00e9partementales\u2026 Et le regroupement de r\u00e9gions et de d\u00e9partements aurait sans doute conduit \u00e0 aligner les r\u00e9mun\u00e9rations de tous les fonctionnaires sur la collectivit\u00e9 d\u2019origine la plus g\u00e9n\u00e9reuse, ce qui effrayait certains \u00e9lus r\u00e9gionaux et leurs directeurs financiers. Un compromis bancal fut donc rapidement trouv\u00e9, dont la saveur n\u2019a qu\u2019un tr\u00e8s lointain rapport avec l\u2019ambition initialement affich\u00e9e. Jugez-en : Pire encore, m\u00eame dans le cas des comp\u00e9tences clarifi\u00e9es par la fin de la CCG, les doublons restent pr\u00e9sents. Ainsi, en mati\u00e8re de formation professionnelle, la r\u00e9gion reste chef de file, mais le d\u00e9partement reste en charge de l\u2019insertion des publics au RSA, donc de leur volet formation\u2026 En mati\u00e8re environnementale, la R\u00e9gion est chef de file de l\u2019am\u00e9nagement du territoire et de politiques environnementales (climat, air, d\u00e9chets et biodiversit\u00e9), mais le d\u00e9partement reste op\u00e9rateur en mati\u00e8re de protection des espaces naturels sensibles, et les intercommunalit\u00e9s se voient confier les comp\u00e9tences de gestion des milieux aquatiques et pr\u00e9vention des inondations. Et ce ne sont l\u00e0 que deux exemples parmi d\u2019autres. Les vices structurels de l\u2019organisation ancienne n\u2019ont pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9form\u00e9s On le voit, la simplification n\u2019est donc que cosm\u00e9tique. D\u2019autant plus que d\u00e8s le d\u00e9part, le projet gouvernemental ne pr\u00e9voyait aucun progr\u00e8s dans d\u2019autres champs de l\u2019organisation territoriale qui, pourtant, auraient eux aussi m\u00e9rit\u00e9 une mise en examen. Ainsi, les institutions locales \u00e9voluent un peu, mais l\u2019\u00c9tat n\u2019a quant \u00e0 lui pas pr\u00e9vu de r\u00e9organiser sa pr\u00e9sence sur le territoire pour tenir compte de la mont\u00e9e en puissance des r\u00e9gions : l\u2019\u00c9tat conservera ses p\u00f4les administratifs inchang\u00e9s sur le territoire (\u00e9ducation, culture, protection des personnes, sant\u00e9, affaires sociales et emploi, d\u00e9fense, etc). De plus, les agences para-minist\u00e9rielles (P\u00f4le emploi, ADEME, AFFSAPS, CAF, etc\u2026), au nombre de 1244, qui font souvent double emploi avec des services minist\u00e9riels entiers, et dont l\u2019interaction avec les administrations locales est consid\u00e9r\u00e9e comme un facteur d\u2019alourdissement des proc\u00e9dures et projets, ne sont absolument pas restructur\u00e9es par la r\u00e9forme, alors que la Cour des comptes d\u00e9plore leur contribution importante \u00e0 l\u2019explosion de nos d\u00e9penses publiques. De m\u00eame, de nombreuses instances locales dont la valeur ajout\u00e9e est pour le moins discutable, telles que les SAFER dans le milieu agricole, ou les organismes collecteurs agr\u00e9\u00e9s dans celui de la formation professionnelle, ne seront absolument pas r\u00e9form\u00e9es. Autant dire que sur le terrain, le nombre d\u2019intervenants \u00e0 mobiliser pour faire avancer un projet restera \u00e9lev\u00e9, chacun ayant sa logique propre, et sa propre enveloppe financi\u00e8re. En effet, la loi n\u2019a pas pr\u00e9vu de corriger ce qui reste la premi\u00e8re faiblesse de l\u2019organisation territoriale fran\u00e7aise, la faible responsabilisation fiscale des intervenants. Les communes re\u00e7oivent aujourd\u2019hui davantage des deux tiers de leurs budgets via des dotations d\u2019\u00c9tat ou des subventions des \u00e9chelons sup\u00e9rieurs. Pour une commune, le D\u00e9partement, la R\u00e9gion ou l\u2019\u00c9tat sont d\u2019abord des tiroirs-caisses qu\u2019il faut savoir actionner pour faire pleuvoir les ressources ! Ainsi, les projets publics les plus contestables se voient financ\u00e9s car chaque \u00e9chelon n\u2019en apporte qu\u2019une partie et a l\u2019illusion de faire payer le reste du pays\u2026 Sauf que comme chaque projet est financ\u00e9 de la m\u00eame fa\u00e7on, c\u2019est au final toutes les feuilles d\u2019imp\u00f4ts de tous les contribuables qui p\u00e2tissent de cette course \u00e0 la subvention g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e. On ne voit rien dans la r\u00e9forme qui puisse faire changer cette donne. Nos r\u00e9gions ne sont toujours pas des L\u00e4nder\u2026 Pourtant, il ne faut pas aller loin pour trouver un pays qui a su \u00e9viter la plupart de ces \u00e9cueils : notre grand voisin allemand. L\u2019une des motivations les plus souvent avanc\u00e9es pour justifier la cr\u00e9ation de 13 r\u00e9gions agrandies (hors DOM) est la n\u00e9cessit\u00e9 de rapprocher leur capacit\u00e9 financi\u00e8re des L\u00e4nder. L\u2019argument serait int\u00e9ressant si l\u2019analogie n\u2019\u00e9tait pas tant vici\u00e9e : le budget total des 16 L\u00e4nder \u00e9tait de 285 Mds\u20ac en 2014, contre\u2026 29 pour les r\u00e9gions fran\u00e7aises. Certes, la r\u00e9forme va transf\u00e9rer quelques ressources des d\u00e9partements aux r\u00e9gions. Mais dans leur ensemble, les d\u00e9partements continueront \u00e0 peser deux fois plus que les r\u00e9gions (environ 70 milliards contre 35 apr\u00e8s la r\u00e9forme). Mais la diff\u00e9rence entre r\u00e9gions fran\u00e7aises et allemandes ne s\u2019arr\u00eate pas au volume de leur portefeuille. Ainsi, la pratique du financement crois\u00e9 est exceptionnelle outre-Rhin. Chaque strate (commune, land, \u00c9tat) dispose de son enveloppe et fait avec, sans qu\u00e9mander \u00e0 autrui une rallonge. Un projet sera donc mieux que chez nous susceptible de trouver un financement sur ses qualit\u00e9s propres. Et tant l\u2019\u00c9tat F\u00e9d\u00e9ral que les L\u00e4nder sont soumis depuis la crise europ\u00e9enne \u00e0 une loi de frein \u00e0 l\u2019endettement inspir\u00e9e de celle invent\u00e9e par les Suisses, loi qui force les collectivit\u00e9s \u00e0 \u00e9quilibrer leurs budgets sur plusieurs ann\u00e9es cons\u00e9cutives. R\u00e9sultat, 15 des 16 L\u00e4nder sont en bonne sant\u00e9 financi\u00e8re. L\u2019Allemagne est une r\u00e9publique f\u00e9d\u00e9rale, aussi les L\u00e4nder disposent d\u2019un gouvernement propre, avec quelques ministres, et une assembl\u00e9e dot\u00e9e d\u2019un vrai pouvoir l\u00e9gislatif dans tous domaines o\u00f9 l\u2019\u00c9tat f\u00e9d\u00e9ral n\u2019a pas jug\u00e9 bon d\u2019intervenir, et la seconde chambre l\u00e9gislative allemande (le BundesRat) veille \u00e0 emp\u00eacher toute tentation excessivement intrusive de Berlin dans les affaires locales. Ainsi par exemple, les politiques fonci\u00e8res, en Allemagne, sont locales, l\u2019\u00c9tat f\u00e9d\u00e9ral fixant simplement de grands objectifs et de grands principes. Plus anecdotiquement, la libert\u00e9 de maintenir des zones fumeurs ou pas dans les \u00e9tablissements de restauration se vote au niveau des l\u00e4nder. On est tr\u00e8s loin de l\u2019organisation fran\u00e7aise ou les collectivit\u00e9s s\u2019administrent librement (article 72 de la constitution) mais ne se gouvernent pas, et sont tenues d\u2019ex\u00e9cuter \u00e0 la lettre les politiques vot\u00e9es au niveau central, m\u00eame si elles les jugent contre-productives. Les r\u00e9centes oukases du gouvernement contre les communes qui jugent inappropri\u00e9 de produire des quotas ahurissants de logements sociaux d\u00e9finis par les lois SRU (et augment\u00e9s par l\u2019actuel gouvernement) sont la manifestation la plus flagrante de la persistance de cette autoritarisme jacobin. Le centralisme normatif, ou comment vider la d\u00e9centralisation de son sens Ce centralisme se manifeste au quotidien dans les petites et moyennes collectivit\u00e9s par un \u00e9touffement normatif qui rend de facto la notion de libre administration vide de sens. Le maire nouvellement \u00e9lu d\u2019une ville importante du sud de la France s\u2019\u00e9tonnait r\u00e9cemment que 92% du territoire de sa commune \u00e9tait pr\u00e9-zon\u00e9 par des prescriptions nationales ou europ\u00e9ennes, limitant consid\u00e9rablement sa marge de man\u0153uvre pour tenter de r\u00e9nover son plan local d\u2019urbanisme. Le maire d\u2019une petite commune du grand ouest, pour pouvoir faire avancer un projet de parc commercial pouvant aboutir \u00e0 la cr\u00e9ation de plusieurs centaines d\u2019emplois, a d\u00fb batailler plusieurs ann\u00e9es avec quelques fonctionnaires du minist\u00e8re de l\u2019\u00c9cologie pour pouvoir tracer un morceau de voie de quelques dizaines de m\u00e8tres de long n\u00e9cessaire \u00e0 la desserte de cet \u00e9quipement, car elle jouxtait une zone humide d\u2019\u00e0 peine un demi hectare qu\u2019il fallait absolument pr\u00e9server au nom des grands \u00e9quilibres biologiques dont le minist\u00e8re de l\u2019\u00c9cologie se targue d\u2019\u00eatre l\u2019ultime protecteur. La norme est devenue l\u2019instrument par lequel l\u2019administration d\u2019\u00c9tat, sous l\u2019\u00e9gide des pr\u00e9fets, tente de r\u00e9cup\u00e9rer sur les collectivit\u00e9s le pouvoir qu\u2019elle a perdu depuis les lois de d\u00e9centralisation de 1982. L\u2019exemple du minist\u00e8re de l\u2019\u00c9quipement, qui a accept\u00e9 de se laisser absorber par le minist\u00e8re de l\u2019Environnement \u00e0 la fin de la derni\u00e8re d\u00e9cennie, est \u00e0 cet \u00e9gard exemplaire. Les corps d\u2019ing\u00e9nieurs de ce minist\u00e8re, dessaisis de leurs comp\u00e9tences d\u2019ing\u00e9nierie pure par Bruxelles qui voyait d\u2019un mauvais \u0153il leur activit\u00e9 concurrencer d\u00e9loyalement des bureaux d\u2019\u00e9tudes priv\u00e9s, \u00e9taient menac\u00e9s de disparition. En se laissant avaler par le pourtant minuscule minist\u00e8re de l\u2019Environnement, ils ont pu se saisir des tr\u00e8s m\u00e9diatiques missions de protection de l\u2019environnement que les lois europ\u00e9ennes et autres Grenelle multiplient, et sont devenus le fer de lance, au sein d\u2019un grand minist\u00e8re de \u201cl\u2019\u00c9cologie et du d\u00e9veloppement durable\u201d, d\u2019une nouvelle ing\u00e9nierie r\u00e9galienne dont le r\u00f4le semble syst\u00e9matiquement \u00eatre d\u2019emp\u00eacher l\u00e0 o\u00f9 auparavant, ces administrations cherchaient \u00e0 aider \u00e0 faire. Sans nier que l\u2019environnement soit une cause majeure, de nombreux acteurs estiment aujourd\u2019hui que la recherche de sa protection va bien trop loin et que son rapport co\u00fbts/avantages s\u2019est consid\u00e9rablement d\u00e9grad\u00e9. Conclusion : la simplification attendra. La privatisation aussi Ni les m\u00e9nages, ni les entreprises ne verront d\u2019am\u00e9lioration sensible de leur relation avec les administrations locales du fait de la loi. Les points d\u2019entr\u00e9e seront presque aussi nombreux, les formulaires abondants, et rien ne permet de croire que l\u2019argent public sera mieux d\u00e9pens\u00e9. D\u2019ailleurs, les nouvelles r\u00e9gions, dont l\u2019\u00c9tat n\u2019a pas diminu\u00e9 le nombre d\u2019\u00e9lus, se sont empress\u00e9es de rassurer les fonctionnaires des anciennes entit\u00e9s en promettant qu\u2019elles maintiendraient une organisation locale \u00e9clat\u00e9e, fa\u00e7on de dire que les d\u00e9placements autoritaires de services administratifs vers la nouvelle capitale r\u00e9gionale seront limit\u00e9s au strict minimum. Comme trop souvent, un gouvernement, \u00e0 partir d\u2019id\u00e9es dont certaines apparaissaient bonnes, a accouch\u00e9 d\u2019un compromis ultra-conservateur en se couchant devant tous les lobbies qui auraient eu \u00e0 perdre en cas de transformation plus radicale de notre organisation publique. Le probl\u00e8me ne sera r\u00e9solu que lorsque l\u2019\u00c9tat, au lieu de r\u00e9fl\u00e9chir en termes de r\u00e9partition de comp\u00e9tences publiques entre acteurs publics, se posera, comme en Su\u00e8de, en Allemagne, en Suisse ou en Grande-Bretagne, la question de l\u2019int\u00e9r\u00eat de maintenir l\u2019intervention du secteur public dans de nombreux domaines. La r\u00e9gion est, depuis sa cr\u00e9ation, en charge des politiques locales de l\u2019emploi, ou de la formation professionnelle ; qui peut constater la moindre am\u00e9lioration des r\u00e9sultats de la France dans ces domaines depuis les ann\u00e9es 1980 ? L\u2019\u00c9tat et les collectivit\u00e9s se partagent chacun des morceaux de l\u2019\u00e9ducation des enfants : en quoi cela a-t-il profit\u00e9 aux performances de nos \u00e9l\u00e8ves dans les comparaisons internationales ? La perfusion de notre agriculture de subventions europ\u00e9ennes l\u2019a-t-elle rendue plus solide et r\u00e9sistante aux al\u00e9as conjoncturels ? Arr\u00eatons l\u00e0 la litanie des \u00e9checs de l\u2019intervention publique nationale ou locale en France. Comme nos grands et moins grands voisins l\u2019ont compris, il faut se poser la question d\u2019un retour \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 civile, priv\u00e9e ou caritative, de pans entiers de l\u2019action publique, l\u2019\u00c9tat se contentant d\u2019arbitrer des litiges et de juger les cons\u00e9quences d\u2019erreurs ou de fraudes. Les \u00e9conomies et les simplifications viendront alors toutes seules. \u2014 Sur le web "}