{"url": "https://www.contrepoints.org/2013/07/04/129879-et-si-on-supprimait-le-ministere-de-lecologie", "title": "Et si on supprimait le minist\u00e8re de l\u2019\u00e9cologie ? ", "author": "Toutes les missions d\u00e9volues au Minist\u00e8re de l\u2019\u00c9cologie sont soit mal men\u00e9es par l\u2019\u00c9tat et la puissance publique, soit susceptibles d\u2019\u00eatre men\u00e9es par des op\u00e9rateurs priv\u00e9s.  Un article du Parisien Lib\u00e9ral. La Direction g\u00e9n\u00e9rale de l\u2019\u00e9nergie et du climat La Direction g\u00e9n\u00e9rale des infrastructures, des transports et de la mer La Direction g\u00e9n\u00e9rale de l\u2019am\u00e9nagement, du logement et de la nature La Direction g\u00e9n\u00e9rale de la pr\u00e9vention des risques La Direction g\u00e9n\u00e9rale de l\u2019aviation civile La ", "date": "2013", "content": "Un article du Parisien Lib\u00e9ral.\n\nDe quoi s\u2019occupe le minist\u00e8re de l\u2019\u00e9cologie, du d\u00e9veloppement durable et de l\u2019\u00e9nergie ? Il regroupe six  directions g\u00e9n\u00e9rales qui couvrent des champs vari\u00e9s [1] : Que constate t-on ? Que toutes les missions d\u00e9volues au Minist\u00e8re de l\u2019\u00c9cologie sont soit mal men\u00e9es par l\u2019\u00c9tat et la puissance publique (cf. l\u2019\u00e9tat des routes ou la crise du logement), soit susceptibles d\u2019\u00eatre men\u00e9es par des op\u00e9rateurs priv\u00e9s. Le climat ? Chaque propri\u00e9taire de maison ou d\u2019appartement est assez grand pour faire lui-m\u00eame le calcul des b\u00e9n\u00e9fices li\u00e9s \u00e0 une meilleure isolation de son logement, sans que l\u2019\u00c9tat nounou ne vienne se m\u00ealer de cela. Les infrastructures ? Le gouvernement vient de mettre le hol\u00e0 au d\u00e9veloppement des nouvelles lignes TGV, avec raison, d\u2019ailleurs. Il a aussi bloqu\u00e9 des projets comme le canal Seine-Nord. Le logement ? No comment. Les lecteurs fid\u00e8les de Contrepoints savent que la fin de la crise du logement en France passe notamment par la constructibilit\u00e9 par d\u00e9faut de tous les terrains en France, et non pas l\u2019inverse. Les risques industriels ? La fa\u00e7on dont le gouvernement n\u2019a pas g\u00e9r\u00e9 la crise de Lubrizoil Rouen cet hiver montre qu\u2019il n\u2019y a rien \u00e0 attendre des pouvoirs publics en cas de gros probl\u00e8me. Le gouvernement ne fera jamais mieux que Twitter sur ce coup-l\u00e0. L\u2019aviation civile ? Le contr\u00f4le a\u00e9rien est partiellement privatis\u00e9 au Royaume Uni depuis 2001 (voir Lib\u00e9ration) et en Espagne depuis 2010 (voir le blog de H16). Les avions sont-ils davantage en danger dans les cieux des royaumes d\u2019Elisabeth II et de Juan Carlos ? La p\u00eache ? Pourquoi ne pas laisser l\u2019Europe s\u2019en charger totalement ? Il n\u2019y a d\u00e9cid\u00e9ment que peu de justifications \u00e0 laisser le minist\u00e8re de l\u2019\u00e9cologie ouvert. Si on croit en l\u2019\u00e9cologie, c\u2019est-\u00e0-dire si on pense que l\u2019action de l\u2019Homme devrait s\u2019inscrire dans la prise en compte du co\u00fbt environnemental, alors c\u2019est dans chaque minist\u00e8re, et surtout, dans chacun de nos gestes, qu\u2019il devrait y avoir de l\u2019\u00e9cologie (sur le m\u00eame sujet : quelle est la justification d\u2019un minist\u00e8re des affaires europ\u00e9ennes ??). "}