{"url": "https://www.contrepoints.org/2020/06/30/355837-la-fermeture-de-fessenheim-nest-ni-economique-ni-ecologique-mais-politique", "title": "La fermeture de Fessenheim n\u2019est ni \u00e9conomique, ni \u00e9cologique, mais politique ", "author": "Par S\u00e9bastien Richet. ", "date": "2020", "content": "Les manipulations \u00e9lectorales et les accords \u00ab entre \u00bb l\u2019Allemagne et la France sur Fessenheim, conduisent l\u2019un comme l\u2019autre \u00e0 une d\u00e9cision purement politique de fermeture de cette installation qui fonctionne pourtant parfaitement, c\u2019est-\u00e0-dire 24 heures sur 24 et sept jours sur sept comme sa s\u0153ur ain\u00e9e de 8 ans, Beznau, en Suisse. L\u2019ARGENT DU CONTRIBUABLE S\u2019ENVOLERA AVEC FESSENHEIM Combien cela co\u00fbtera-t-il aux Fran\u00e7ais de se s\u00e9parer d\u2019une usine qui tourne tr\u00e8s bien\u2026 On entend parler de 400 millions d\u2019euros de d\u00e9dommagement pour EDF, est-ce r\u00e9ellement cela ? Regardons du c\u00f4t\u00e9 d\u2019EDF dont certaines \u00ab \u00e9lites \u00bb voudraient le d\u00e9mant\u00e8lement tant elle est efficace pour les Fran\u00e7ais qui ont contribu\u00e9 par leurs factures \u00e0 cette entreprise hors du commun\u2026 et tant elle fait saliver par ses rendements potentiels si une privatisation accompagn\u00e9e d\u2019une hausse de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 venait \u00e0 poindre. Le courant est actuellement estim\u00e9 \u00e0 42 euros par MWh (M\u00e9gawattheure, un M\u00e9gawattheure est mille fois un kilowattheure, unit\u00e9 qui apparait sur votre facture). La production annuelle de Fessenheim est de 12 300 000 MWh, soit 516 millions d\u2019euros annuels ; en consid\u00e9rant que la centrale est disponible 85 % du temps, ce qui est minorant. Autrement dit, payer \u00e0 EDF une somme de 400 millions ne repr\u00e9sente m\u00eame pas un an de fonctionnement\u2026 et EDF, donc les Fran\u00e7ais vont perdre plusieurs d\u00e9cennies de fonctionnement ! ALLONS PLUS LOIN ENCORE\u2026 Outre la perte de 2000 emplois de haut niveau directement g\u00e9n\u00e9r\u00e9s par la centrale, ce qui constitue une perte s\u00e8che importante pour les villes et villages alentours, il faudra compenser cette perte d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 au niveau national ; alors que notre pays en a besoin. Pour cela, on va devoir importer annuellement l\u2019\u00e9quivalent de 2 100 000 de tonnes de fioul (ou sa valeur en gaz), un chiffre qui donne le tournis quand on estime \u00e0 1000 euros par tonne la valeur moyenne sur la p\u00e9riode pendant laquelle la centrale ne fonctionnera pas, c\u2019est-\u00e0-dire encore 20 ou 40 ans (40 ans comme aux \u00c9tats-Unis pour ce type de r\u00e9acteurs). Ceci se traduira par un d\u00e9ficit commercial de l\u2019ordre de deux milliards annuellement et au total de 40 \u00e0 80 milliards\u2026 de quoi donner le vertige ! On lit partout que la France ne doit pas gaspiller ses ressources alors pourquoi sacrifier une centrale qui fonctionne tr\u00e8s bien, \u00e9vite un d\u00e9ficit commercial important au pays, et qui plus est permet de rester dans le cadre des accords de Paris au sujet des gaz \u00e0 effets de serre ?   En conclusion, de quel droit un gouvernement cens\u00e9 prot\u00e9ger les int\u00e9r\u00eats de ses concitoyens et du pays tout entier peut se permettre de r\u00e9duire \u00e0 n\u00e9ant un outil de travail hors du commun au d\u00e9triment du pays, de ses entreprises et de ses habitants et m\u00eame du climat ?   "}