{"url": "https://www.contrepoints.org/2019/02/27/338183-le-seul-objectif-de-la-transition-ecologique-est-detatiser-la-societe", "title": "Le seul objectif de la transition \u00e9cologique est d\u2019\u00e9tatiser la soci\u00e9t\u00e9 ", "author": "Par Jean-Philippe Delsol. ", "date": "2019", "content": "La folie \u00e9cologique n\u2019a pas de limites. Secr\u00e9taire d\u2019\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de la Transition \u00e9cologique et solidaire, Brune Poirson estime qu\u2019il faudrait mobiliser 55 \u00e0 85 milliards d\u2019euros par an en France pour lutter contre le r\u00e9chauffement climatique, soit environ le produit de l\u2019imp\u00f4t sur le revenu (plus de 70 milliards d\u2019euros en 2018). \u00ab Or, en 2018, constate-t-elle dans Le Monde du 20 f\u00e9vrier, on en a investi 41 milliards, venant des particuliers, des entreprises, des collectivit\u00e9s, de l\u2019\u00c9tat \u00bb. Une semaine auparavant, dans une tribune publi\u00e9e dans Le Figaro du 13 f\u00e9vrier, 86 d\u00e9put\u00e9s entra\u00een\u00e9s par un ex-LREM ont r\u00e9clam\u00e9 le retour d\u2019une \u00ab fiscalit\u00e9 carbone juste socialement \u00bb. Certes, le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a voulu mettre un hol\u00e0 \u00e0 l\u2019imp\u00f4t pour \u00e9viter toute provocation \u00e0 l\u2019\u00e9gard de quelconques Gilets jaunes. Mais la foire aux id\u00e9es est ouverte pour taxer sans augmenter les pr\u00e9l\u00e8vements, une fa\u00e7on en quelque sorte de suivre, de mani\u00e8re plus moderne, le conseil de Colbert consistant \u00e0 \u00ab plumer l\u2019oie sans qu\u2019elle criaille \u00bb. Ainsi, Fran\u00e7ois Bourguignon, professeur \u00e0 PSE, propose dans Les \u00c9chos du 21 f\u00e9vrier 2019 de taxer encore pour augmenter \u00ab le prix relatif des biens et services les plus intensifs en \u00e9mission de carbone pour en r\u00e9duire la consommation \u00bb. En contrepartie, il souhaite que la taxe soit restitu\u00e9e aux contribuables sous forme de transferts ou de biens publics, parce que \u00ab l\u2019objectif de la fiscalit\u00e9 carbone est d\u2019amener les consommateurs \u00e0 d\u00e9penser leur revenu de fa\u00e7on plus \u00e9cologique \u00bb. Il va m\u00eame jusqu\u2019\u00e0 envisager des r\u00e9trocessions en esp\u00e8ces pour constituer \u00ab l\u2019embryon d\u2019un revenu universel \u00bb, cette machine \u00e0 g\u00e9n\u00e9raliser la redistribution sociale \u00e0 toute la soci\u00e9t\u00e9 pour la mettre toute enti\u00e8re dans la main de l\u2019\u00c9tat. Brune Poirson est plus prudente : \u00ab Ce n\u2019est pas en augmentant les imp\u00f4ts que nous pouvons rem\u00e9dier aux 30 milliards de sous-investissement chronique \u00bb. Mais non moins r\u00e9solue. Sa solution est \u00ab de faire venir l\u2019argent priv\u00e9 pour combler ce sous-investissement \u00bb qu\u2019elle estime \u00e0 290 milliards d\u2019euros par an au niveau europ\u00e9en, soit deux fois le montant actuel des cr\u00e9dits de paiement europ\u00e9ens annuels, et plusieurs milliers de milliards au niveau mondial. Car selon elle \u00ab l\u2019argent existe, il est tout simplement au mauvais endroit et finance des projets mauvais pour la plan\u00e8te \u00bb. Elle veut donc mobiliser \u00ab ces masses de financement priv\u00e9 \u00bb, par exemple les 1 600 milliards d\u2019euros d\u2019assurance vie en France. Et comme les investisseurs pourraient l\u00e9gitimement craindre que ces investissements soient trop risqu\u00e9s ou peu rentables, elle propose que l\u2019\u00c9tat les estampille, les labellise et les garantisse ! Elle conclut, p\u00e9remptoire : \u00ab Les politiques publiques doivent permettre aux entreprises et aux particuliers de comprendre o\u00f9 il faut investir \u00bb. Vous l\u2019avez bien compris, nous sommes entr\u00e9s dans un r\u00e9gime planificateur de type sovi\u00e9tique qui permet encore aux investisseurs de placer leur argent, mais \u00e0 condition que ce soit en respectant les consignes \u00e9tatiques. D\u2019ailleurs, sous la pr\u00e9sidence d\u2019un agent public (comment un repr\u00e9sentant du priv\u00e9 pourrait-il savoir aussi bien assujettir la soci\u00e9t\u00e9 aux plans \u00e9tatiques ?), Alain Quinet directeur \u00e0 la SNCF, un comit\u00e9 th\u00e9odule a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 avec l\u2019id\u00e9e de fixer une \u00ab valeur tut\u00e9laire du carbone \u00bb, c\u2019est-\u00e0-dire une valeur \u00e0 la tonne qui permette d\u2019\u00e9valuer et s\u00e9lectionner les investissements utiles \u00e0 la lutte contre le changement climatique. Avec l\u2019aide de la tr\u00e8s gauchiste agence gouvernementale France Strat\u00e9gie, le comit\u00e9 propose un prix \u00ab tut\u00e9laire \u00bb de 250 euros \u00e0 horizon 2030 en souhaitant que cette valeur soit d\u00e9finie au niveau europ\u00e9en. Ce qui veut dire que toutes les actions qui co\u00fbtent moins que ce prix devraient \u00eatre engag\u00e9es par les entreprises, voire par les particuliers. Un moyen de se d\u00e9fausser sur les contribuables des d\u00e9penses n\u00e9cessaires \u00e0 ces objectifs arbitraires fix\u00e9s par des instances irresponsables au seul nom de leur volont\u00e9 dirigiste et constructiviste. Mais en attendant d\u2019obliger chacun \u00e0 faire ces investissements priv\u00e9s (dans l\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral bien s\u00fbr !), d\u2019ores et d\u00e9j\u00e0 l\u2019id\u00e9e est d\u2019inciter les oies \u00e0 d\u00e9cider elles-m\u00eames de se faire plumer. Plusieurs entreprises ont d\u00e9j\u00e0 adopt\u00e9 volontairement des r\u00e8gles tendant \u00e0 \u00e9valuer leurs investissements climatiques en utilisant la notion de valeur tut\u00e9laire. Elles se soumettent aux injonctions \u00e9tatiques avant m\u00eame que celles-ci soient \u00e9nonc\u00e9es, par une sorte de syndrome de Stockholm observ\u00e9 chez des otages ayant v\u00e9cu durant une p\u00e9riode prolong\u00e9e avec leurs ge\u00f4liers et ayant d\u00e9velopp\u00e9 une forme d\u2019empathie, de contagion \u00e9motionnelle vis-\u00e0-vis de ceux-ci. Si seulement nous \u00e9tions certains que ce soit utile ! Mais le probl\u00e8me est que ces milliards sont d\u00e9pens\u00e9s sur la base d\u2019hypoth\u00e8ses ind\u00e9montr\u00e9es. Certes, une partie de ces d\u00e9penses sert aussi \u00e0 combattre la pollution qu\u2019il est souhaitable de r\u00e9duire au mieux. Mais la majorit\u00e9 sert sans doute \u00e0 vouloir dompter le climat qui pourtant depuis des mill\u00e9naires oscille entre p\u00e9riodes de glaciation et de r\u00e9chauffement ind\u00e9pendamment de l\u2019activit\u00e9 humaine. Il ne s\u2019agit en fait que d\u2019une nouvelle manifestation de l\u2019hubris humain, cet orgueil de l\u2019homme qui veut \u00eatre dieu, une volont\u00e9 de puissance que le marxisme avait exprim\u00e9e et dont l\u2019\u00e9cologie \u00e9tatique est une r\u00e9surgence. Pire encore, \u00e0 moins que cela ne revienne au m\u00eame, ces \u00e9colos de l\u2019extr\u00eame n\u2019adorent peut-\u00eatre la plan\u00e8te que pour \u00e9viter d\u2019aimer leur prochain comme Jean-Jacques Rousseau notait d\u00e9j\u00e0 que \u00ab Tel philosophe aime les Tartares, pour \u00eatre dispens\u00e9 d\u2019aimer ses voisins \u00bb (\u00c9mile ou De l\u2019\u00e9ducation, Livre 1, 1762). \u2014 Sur le web "}