{"url": "https://www.contrepoints.org/2020/07/07/375599-gouvernement-castex-pas-de-rupture-mais-une-surprise", "title": "Gouvernement Castex : pas de rupture mais une surprise ", "author": "Par Fr\u00e9d\u00e9ric Mas. ", "date": "2020", "content": "Le nouveau Premier ministre Jean Castex a donc constitu\u00e9 son gouvernement hier en fin d\u2019apr\u00e8s-midi. Ceux qui s\u2019attendaient \u00e0 une rupture en pr\u00e9vision de la r\u00e9cession \u00e0 venir en sont pour leurs frais. Dans le domaine de l\u2019\u00e9ducation, de la d\u00e9fense ou des finances, les noms restent inchang\u00e9s, et les nouveaux ne sont le sont pas tant que \u00e7a. Bruno Le Maire n\u2019a pas d\u00e9m\u00e9rit\u00e9 aux yeux du nouveau Premier ministre et continuera \u00e0 conduire sa politique interventionniste dans un climat g\u00e9n\u00e9ral de d\u00e9gradation des comptes publics. La nomination de G\u00e9rard Darmanin en lieu et place de Christophe Castaner \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur sonne par contre comme un d\u00e9saveu. La gestion probl\u00e9matique de la crise des Gilets jaunes n\u2019avait pas entam\u00e9 le cr\u00e9dit de Castaner aupr\u00e8s de l\u2019\u00c9lys\u00e9e. Ses prises de position au moment des manifestations en faveur d\u2019Adama Traor\u00e9, qui ont suscit\u00e9 la col\u00e8re des policiers, l\u2019ont d\u00e9finitivement discr\u00e9dit\u00e9. R\u00c9\u00c9QUILIBRAGE AU CENTRE-DROIT Le gouvernement se r\u00e9\u00e9quilibre vers le centre-droit, suivant l\u2019\u00e9volution de son \u00e9lectorat potentiel \u00e0 la trace en vue de la prochaine \u00e9lection pr\u00e9sidentielle, et int\u00e8gre quelques traces des municipales et de la crise sanitaire. Pour remplacer \u00c9lisabeth Borne \u00e0 l\u2019\u00c9cologie, Barbara Pompili fait son entr\u00e9e au gouvernement. Macron envoie ainsi un signe fort vers la gauche \u00e9colo en nommant la d\u00e9put\u00e9e ex-EELV et ex-membre du gouvernement Hollande. Dans le domaine de la transition \u00e9cologique, rien ne changera quant \u00e0 son orientation socialiste et fiscalement punitive. L\u2019entr\u00e9e de Roselyne Bachelot \u00e0 la Culture et la confirmation d\u2019Olivier V\u00e9ran \u00e0 son poste actuel r\u00e9compensent le soutien de deux fid\u00e8les pendant la crise sanitaire. Reste une nomination qui intrigue, celle d\u2019\u00c9ric Dupond-Moretti comme nouveau garde des Sceaux et ministre de la Justice. Avocat p\u00e9naliste, l\u2019homme est m\u00e9diatique, connu comme un t\u00e9nor du barreau, \u00e0 la fois proche de Nicolas Sarkozy et ancien soutien de Martine Aubry \u00e0 Lille.  Peu appr\u00e9ci\u00e9 des magistrats qu\u2019il m\u00e9prise et qu\u2019il n\u2019a jamais cess\u00e9 d\u2019insulter, il \u00e9tait derni\u00e8rement remont\u00e9 contre le Parquet national financier. L\u2019avocat, victime pr\u00e9sum\u00e9e d\u2019une enqu\u00eate cach\u00e9e de l\u2019institution judiciaire, avait port\u00e9 plainte pour \u00ab violation de l\u2019intimit\u00e9 de la vie priv\u00e9e et du secret des correspondances \u00bb et \u00ab abus d\u2019autorit\u00e9 \u00bb. Avec sa nomination, il a finalement retir\u00e9 sa plainte. DUPOND-MORETTI : IND\u00c9PENDANT OU INCONTR\u00d4LABLE ? En un sens, Dupond-Moretti est l\u2019anti-Nicole Belloubet. On tient le premier pour tr\u00e8s ind\u00e9pendant et m\u00eame incontr\u00f4lable, l\u00e0 o\u00f9 la seconde s\u2019est toujours effac\u00e9e devant l\u2019ex\u00e9cutif pour lui laisser toute latitude pour imposer ses vues, parfois au plus grand m\u00e9pris de la s\u00e9paration des pouvoirs. \u00c9ric Dupond-Moretti s\u2019est fait conna\u00eetre il y a plus d\u2019une d\u00e9cennie pour sa charge contre la trop grande proximit\u00e9 entre la magistrature du si\u00e8ge et celle du Parquet, entre les juges charg\u00e9s de juger, et ceux charg\u00e9s d\u2019accuser. Inversement, l\u2019avocat p\u00e9naliste regrettait l\u2019\u00e9loignement entre le juge et la d\u00e9fense. Pour l\u2019Union syndicale des magistrats, la nomination de l\u2019avocat est une provocation, voire une \u00ab d\u00e9claration de guerre \u00bb.  Faut-il s\u2019attendre \u00e0 un changement de direction en faveur des libert\u00e9s publiques, apr\u00e8s des ann\u00e9es de politique liberticide et de soumission \u00e0 l\u2019ex\u00e9cutif ? Il est trop t\u00f4t pour le dire. Esp\u00e9rons que la nomination du nouveau ministre de la Justice ne soit pas le nouveau stratag\u00e8me d\u2019Emmanuel Macron pour faire oublier aux Fran\u00e7ais ses accents r\u00e9formistes du d\u00e9but de mandat. "}