{"url": "https://www.contrepoints.org/2019/07/29/350061-une-autre-mediterranee-2-deurabia-a-maghreurope", "title": "Une autre M\u00e9diterran\u00e9e (2) : d\u2019Eurabia \u00e0 Maghreurope ", "author": "Par Farhat Othman. ", "date": "2019", "content": "D\u00e9pendant d\u00e9j\u00e0 structurellement de l\u2019Europe, quoique juste informellement, la Tunisie (et le Maroc aussi, au Maghreb) doit y \u00eatre int\u00e9gr\u00e9e pour sauver sa transition d\u00e9mocratique. Ce qui ne fera que garantir et s\u00e9curiser les int\u00e9r\u00eats europ\u00e9ens, inaugurant une nouvelle politique pour une autre M\u00e9diterran\u00e9e, redevenant mer commune, et plus ce dramatique charnier aquatique qu\u2019elle est. La m\u00e9saventure \u00e9voqu\u00e9e en premi\u00e8re partie du monarque marocain se faisant arraisonner au large de Ceuta pour entr\u00e9e ill\u00e9gale dans les eaux territoriales europ\u00e9ennes \u2014 qui sont dans le m\u00eame temps celles du Maroc \u2014 ne met pas seulement en relief l\u2019aberration historique de la survivance du pass\u00e9 colonial avec les pr\u00e9sides espagnols. Elle rappelle surtout la v\u00e9rit\u00e9 tue de l\u2019Europe omnipr\u00e9sente au Maghreb, et d\u00e9j\u00e0 territorialement. L\u2019EUROPE AU MAGHREB Ayant son prolongement territorial au Maghreb \u00e0 travers ses pr\u00e9sides incrust\u00e9s dans le royaume marocain, le continent europ\u00e9en ne saurait refuser en retour l\u2019adh\u00e9sion maghr\u00e9bine, du Maroc pour le moins, d\u00e9j\u00e0 informellement effective. Outre d\u2019\u00eatre une s\u00e9quelle du pass\u00e9 colonial, cette r\u00e9alit\u00e9 incontournable est plus que jamais d\u2019actualit\u00e9. Extension de l\u2019Europe sur le territoire du Maroc, ces territoires ne sont pas seulement farouchement d\u00e9fendus en partie int\u00e9grante du territoire europ\u00e9en, ils sont aussi \u00e0 l\u2019origine de nombre de drames, similaires \u00e0 ceux r\u00e9currents ailleurs en M\u00e9diterran\u00e9e. L\u2019incident diplomatique dont a \u00e9t\u00e9 victime le roi rappelle l\u2019imbrication in\u00e9vitable des pays maghr\u00e9bins dans l\u2019espace europ\u00e9en du fait de sa pr\u00e9sence formelle, avec ses pr\u00e9sides, et informelle, du fait de la d\u00e9pendance maghr\u00e9bine \u00e9conomique, politique culturelle et m\u00eame sociale. Ceuta et Melilla, p\u00e9rennisant le pass\u00e9 colonial, ne sont donc pas les seuls appel\u00e9s en d\u00e9monstration du sort ins\u00e9parable du Maghreb de l\u2019Europe et inversement; tous les rapports actuels de part et d\u2019autre y militent. Au vrai, le Maghreb n\u2019est qu\u2019une extension europ\u00e9enne en Afrique. Le pr\u00e9sent, comme l\u2019avenir du Maghreb, ne peut \u00eatre dissoci\u00e9 de celui de la M\u00e9diterran\u00e9e qui est indissociable des int\u00e9r\u00eats de l\u2019Europe. Cette affirmation est plus que jamais vraie; elle l\u2019est sur le plan g\u00e9ostrat\u00e9gique tout aussi qu\u2019\u00e9conomiquement, culturellement et socialement. On l\u2019a d\u00e9j\u00e0 rappel\u00e9 en premi\u00e8re partie de cette tribune, Hegel  reconnaissait cette r\u00e9alit\u00e9 ; ce qui n\u2019est pas rien de la part  de ce parangon de l\u2019esprit occidental \u00e9pris de l\u2019exigence de la raison, de la rigueur et de la rationalit\u00e9 du concret. Dans La Raison dans l\u2019Histoire, il \u00e9crit : Voil\u00e0 ce qui va non seulement dans le sens des pr\u00e9tentions europ\u00e9ennes sur Ceuta et Melilla, mais fonde tout autant la pr\u00e9tention en retour de l\u2019adh\u00e9sion du Maroc (et du Maghreb, forc\u00e9ment, la Tunisie en premier) \u00e0 l\u2019Europe, pour peu que ses dirigeants actuels osent le demander en arr\u00eatant de c\u00e9der au dogmatisme et au conformisme st\u00e9riles qui nous gouvernent. Au nom m\u00eame de cette vision h\u00e9g\u00e9lienne de la M\u00e9diterran\u00e9e, l\u2019\u00e9conomie et la g\u00e9ostrat\u00e9gie imposent pour tout esprit qui se targuerait de n\u2019\u00eatre que focalis\u00e9 sur les dures r\u00e9alit\u00e9s, ne se laissant pas aller \u00e0 ce qu\u2019il taxerait de vaine r\u00eaverie. Celle-ci, aujourd\u2019hui, est de pr\u00e9tendre encore que le Maghreb ne fait pas partie d\u2019une Europe bien pr\u00e9sente au Maghreb. En philosophe de l\u2019Histoire, Hegel avait d\u00e9j\u00e0 imagin\u00e9 ce que devraient \u00eatre, en M\u00e9diterran\u00e9e, les lignes de force de la diplomatie europ\u00e9enne de demain, et ce en affrontant avec objectivit\u00e9 \u00ab la chose m\u00eame, c\u2019est-\u00e0-dire la connaissance effectivement r\u00e9elle de ce qui est en v\u00e9rit\u00e9. \u00bb Cela doit amener \u00e0 comprendre la r\u00e9alit\u00e9 particuli\u00e8re des migrations en M\u00e9diterran\u00e9e dans son avenir et sa finitude, en la saisissant sous l\u2019aspect holiste, celui de totalit\u00e9, qui est le sien, cet universel concret, et comme une manifestation de ce qui se passe ailleurs, dans les zones de conflits, tel surtout le Moyen-Orient. Aujourd\u2019hui, un absolu s\u2019impose \u00e0 l\u2019Europe en pendant contemporain de sa destin\u00e9e pass\u00e9e de puissance coloniale \u00e0 laquelle elle ne saurait continuer de chercher \u00e0 \u00e9chapper. Ce sera une r\u00e9alisation progressive et dramatique de soi, y compris en acceptant son aspect d\u00e9chirant sur le plan de la politique int\u00e9rieure. Pour paraphraser le grand philosophe, cela implique l\u2019engagement europ\u00e9en dans l\u2019\u00eatre-autre et l\u2019ali\u00e9nation, ce qui serait en apparence la n\u00e9gation de la diff\u00e9rence actuelle sur laquelle est bas\u00e9e l\u2019Europe s\u2019accrochant \u00e0 une illusoire contrainte g\u00e9ographique, et le mouvement in\u00e9vitable de surmonter son ali\u00e9nation actuelle l\u2019amenant \u00e0 rejeter une partie d\u2019elle-m\u00eame tout en s\u2019y attachant. Ce n\u2019est rien de moins qu\u2019une dialectique sous forme d\u2019un ensemble de lois du d\u00e9veloppement de la pens\u00e9e et de la r\u00e9alit\u00e9 tout autant qu\u2019une logique du mouvement fatal de l\u2019histoire. Un saut qualitatif s\u2019impose dans l\u2019appr\u00e9hension de ce qu\u2019on ne doit plus appeler migrations, venant briser la continuit\u00e9 d\u2019une progression quantitative, o\u00f9 les contradictions sont surmont\u00e9es et d\u00e9pass\u00e9es, for\u00e7ant de passer du concept migratoire satur\u00e9 \u00e0 celui prometteur d\u2019expatriation. En priorit\u00e9, cela implique la libert\u00e9 garantie de la mobilit\u00e9 humaine en pr\u00e9alable \u00e0 une fusion institutionnelle ult\u00e9rieure. Au demeurant, l\u2019instrument ad\u00e9quat existe : le visa biom\u00e9trique de circulation, d\u00e9livr\u00e9 pour un an ou trois ans avec un nombre illimit\u00e9 d\u2019entr\u00e9es et de sorties, compensation de la lev\u00e9e obligatoire des empreintes digitales, une infraction caract\u00e9ris\u00e9e du droit international. MAGHREUROPE, LE MAGHREB EN EUROPE N\u2019\u00e9tant pas qu\u2019une survivance du pass\u00e9 colonial, les pr\u00e9sides espagnols \u2014 et donc europ\u00e9ens \u2014 au c\u0153ur du royaume marocain sont la meilleure illustration de la postmodernit\u00e9 du destin de l\u2019Europe et du Maghreb, le pass\u00e9 justifiant et servant l\u2019int\u00e9gration future de l\u2019Afrique du Nord en Europe. Ainsi, on n\u2019\u00e9chappe pas \u00e0 ce qui fut, du moins \u00e0 sa meilleure part, ou ce qui pourrait le devenir ; c\u2019est une des le\u00e7ons postmodernes majeures. Si le statut colonial des pr\u00e9sides espagnols p\u00e9rennise une antiquit\u00e9, il ne permet pas moins de tirer le meilleur profit des rapports \u00e9conomiques, sociaux, culturels et humains entre les deux rives de la M\u00e9diterran\u00e9e, facilitant l\u2019innovation par le biais de l\u2019admission du Maghreb en Europe, cette derni\u00e8re y \u00e9tant d\u00e9j\u00e0, ne l\u2019ayant m\u00eame jamais quitt\u00e9. On a cit\u00e9 ci-dessus ce que disait Hegel de l\u2019imbrication des destin\u00e9es de part et d\u2019autre. Ainsi avait-il trac\u00e9 par avance ce que devait \u00eatre la r\u00e9alit\u00e9 diplomatique m\u00e9diterran\u00e9enne postmoderne. En termes philosophiques et historiques, aucune diplomatie pertinente ne saurait faire fi de cette ligne de force marquant la destin\u00e9e des pays riverains de la M\u00e9diterran\u00e9e, muant en ligne de faiblesse d\u00e8s que les deux rives ne sont plus unies, n\u2019agissant pas \u00e0 plus de fusion et non de simple interd\u00e9pendance \u00e0 la surface et dans un seul sens. C\u2019est m\u00eame le secret de la prosp\u00e9rit\u00e9 pass\u00e9e de l\u2019Europe qui ne saurait la retrouver qu\u2019en renouant avec son esprit de conqu\u00eate d\u2019antan, revisit\u00e9 en solidarit\u00e9 active avec les peuples de la rive sud m\u00e9diterran\u00e9enne. Cette dialectique nouvelle est plus que jamais manifest\u00e9e par la th\u00e9matique de la mobilit\u00e9 humaine, meilleur pr\u00e9alable \u00e0 la fusion institutionnelle ultime De la n\u00e9cessit\u00e9 d\u2019un tel enjeu m\u00e9diterran\u00e9en de fusion au travers de l\u2019adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019Union de la Tunisie dans l\u2019imm\u00e9diat (\u00e9tant d\u00e9j\u00e0 en  transition d\u00e9mocratique) et du Maroc ult\u00e9rieurement, il n\u2019est que des inconscients pour la contester, insultant l\u2019avenir, refusant le sens fatal de l\u2019histoire. La question finira bien par \u00eatre de br\u00fblante actualit\u00e9 malgr\u00e9 la forte r\u00e9ticence qu\u2019elle suscite encore, y compris dans le milieu diplomatique tunisien et marocain, un peu trop acquis \u00e0 la vision europ\u00e9enne en cette sorte de survivance du colonial complexe. On aurait dit avoir affaire \u00e0 une diplomatie maghr\u00e9bine en fond\u00e9e de pouvoir de l\u2019Europe, plus prompte que certains Europ\u00e9ens \u00e0 se caler sur l\u2019attitude n\u00e9gationniste des instances officielles d\u2019Europe. J\u2019utilise ici expr\u00e8s le terme n\u00e9gationniste du fait de sa connotation historique connue et de la similitude que je trouve entre la doctrine qui affirme que le g\u00e9nocide des Juifs par les nazis et l\u2019existence des chambres \u00e0 gaz ne sont qu\u2019une fiction et celle qui nie la v\u00e9rit\u00e9 de l\u2019interd\u00e9pendance m\u00e9diterran\u00e9enne au point de la n\u00e9cessaire fusion de ses deux rives, l\u2019Europe et le Maghreb. Il nous faut en finir avec un tel r\u00e9visionnisme et consid\u00e9rer d\u00e9pass\u00e9e la position id\u00e9ologique du sort ind\u00e9pendant du Maghreb de l\u2019Europe, et vice versa, ainsi qu\u2019avec la doctrine de la souverainet\u00e9 maghr\u00e9bine et sa sp\u00e9cificit\u00e9 culturelle comme emp\u00eachement \u00e0 son adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019Europe. Celle-ci ne s\u2019\u00e9tait pas emp\u00each\u00e9e de s\u2019y inviter et d\u2019y rester, non seulement territorialement, mais \u00e0 travers aussi tous les liens tiss\u00e9s par le pass\u00e9, notamment durant la colonisation. Au-del\u00e0 de l\u2019appartenance g\u00e9ographique qui n\u2019est plus pertinente, nonobstant le suppos\u00e9 substrat culturel antinomique n\u2019ayant jamais emp\u00each\u00e9 rencontres et r\u00e9ciproques influences, la convergence fusionnelle en termes d\u2019int\u00e9r\u00eats est fatale. L\u2019histoire a un sens et il est, en M\u00e9diterran\u00e9e, manifest\u00e9 par un espace de commune vibration politique, id\u00e9ologique, \u00e9conomique et culturelle. Cela pourra s\u2019appeler espace m\u00e9diterran\u00e9en de d\u00e9mocratie ou aire de civilisation occidentorientale, dont la francophonie serait \u00e9ventuellement l\u2019un des terreaux par la mise en place d\u2019un visa francophone. C\u2019est \u00e0 n\u2019en pas douter une des voies de l\u2019avenir si l\u2019on a \u00e0 c\u0153ur qu\u2019il ait le plus de chances d\u2019\u00eatre paisible. Car la paix est encore plus propice aux affaires que les guerres qui ne peuvent amener la prosp\u00e9rit\u00e9, apoth\u00e9ose de l\u2019ordre lib\u00e9ral dominant. Or, tout porte \u00e0 croire qu\u2019il est parti pour durer. Il lui reste juste \u00e0 s\u2019assagir, cesser de c\u00e9der \u00e0 son mignon p\u00e9ch\u00e9 de jouer au sauvage, en vue de mieux s\u2019incruster dans la dur\u00e9e. Ce serait tout b\u00e9n\u00e9fice pour les deux rives de la M\u00e9diterran\u00e9e, aujourd\u2019hui divorc\u00e9es, mais qui ne peuvent se s\u00e9parer, leur destin\u00e9e \u00e9tant scell\u00e9e unie. De fait, la M\u00e9diterran\u00e9e est une sorte de Pang\u00e9e postmoderne, l\u2019Europe et le Maghreb reconstituant ce continent unique de l\u2019\u00e8re primaire. Comme le fait l\u2019adage europ\u00e9en, c\u00e9l\u00e9brant l\u2019unit\u00e9 de la diversit\u00e9, il nous faut faire de la diversit\u00e9 actuelle, de part et d\u2019autre de notre mer commune, une r\u00e9alit\u00e9 \u00e9pic\u00e8ne, celle d\u2019une d\u00e9mocratie \u00e9largie en espace m\u00e9diterran\u00e9en. Tels ces noms, pronoms et adjectifs qui d\u00e9signent en linguistique \u00e0 la fois le m\u00e2le et la femelle de l\u2019esp\u00e8ce, elle indiquerait un genre qui est ici l\u2019\u00c9tat de droit englobant le nord et le sud de la M\u00e9diterran\u00e9e enfin r\u00e9concili\u00e9e, r\u00e9unifi\u00e9e. Pourquoi donc, comme l\u2019on parle d\u00e9sormais d\u2019Eurabia, ne pas contrer cette ineptie par l\u2019id\u00e9e salutaire de Maghreurope ? On sait que la th\u00e9orie de Bat Ye\u2019or pr\u00e9tend que l\u2019Union europ\u00e9enne comploterait en faveur d\u2019une colonie islamique. La meilleure fa\u00e7on de contrer une telle grossi\u00e8re affabulation est de lui opposer la r\u00e9alit\u00e9 de la pr\u00e9sence structurelle europ\u00e9enne au Maghreb, ce que je qualifierais donc Maghreuope. Seule la v\u00e9rit\u00e9 finit par venir \u00e0 bout du mensonge. ESPACE M\u00c9DITERRAN\u00c9EN DE D\u00c9MOCRATIE La M\u00e9diterran\u00e9e gagne \u00e0 redevenir la mer commune de tous ses riverains ; comme dans un immeuble, on ne saurait couper ses rives, ne pas vivre ensemble. Or, un holocauste \u2014 terme qu\u2019une juste d\u2019Europe, maire de Lampedusa, n\u2019a pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 utiliser \u2014 y est organis\u00e9 ; sa manifestation est la politique migratoire europ\u00e9enne, incarn\u00e9e actuellement par le honteux, co\u00fbteux et inefficace dispositif Frontex. Cette honte ne rejaillit pas que sur l\u2019Europe, sa mise en \u0153uvre ne d\u00e9pendant pas que d\u2019elle, exigeant aussi le soutien ind\u00e9fectible des pays de la rive sud, dont les dirigeants restent aveugles et sourds aux int\u00e9r\u00eats de leurs peuples. M\u00e9connaissant leurs propres valeurs, autistes aux exigences des droits de l\u2019Homme en notre mer commune, les autorit\u00e9s europ\u00e9ennes, usant de termes pompeux, mais creux pour des accords l\u00e9onins, comme avec Aleca, ne veulent encore entendre parler d\u2019adh\u00e9sion, se limitant \u00e0 ressasser les vieilleries du genre de l\u2019accord pr\u00e9cit\u00e9 ou d\u2019un partenariat pour la mobilit\u00e9 qui n\u2019est fait que d\u2019immobilit\u00e9 en un monde qui n\u2019arr\u00eate de bouger. Aleca est m\u00eame une totale ignominie, foulant les valeurs de l\u2019homme aux pieds, le rabaissant dessous la marchandise. Cet accord, vigoureusement d\u00e9fendu par l\u2019ambassadeur europ\u00e9en, est d\u00e9nonc\u00e9 \u00e0 raison par tous les justes, dont les associations maghr\u00e9bines expatri\u00e9es, estimant un leurre ce qu\u2019il propose, y compris cette illusoire augmentation de facilit\u00e9s d\u2019octroi des visas. Il n\u2019est qu\u2019une fuite en avant dans la politique s\u00e9curitaire de la gestion migratoire en M\u00e9diterran\u00e9e ; comme si elle n\u2019\u00e9tait pas assez criminog\u00e8ne, productrice des plus effroyables drames ; aussi doit-elle changer sans plus tarder. Pour ce faire, les gouvernements maghr\u00e9bins doivent arr\u00eater toute compromission avec elle. Ils ne doivent plus \u00eatre les complices des violations caract\u00e9ris\u00e9es des droits de l\u2019Homme sur lesquels ils ferment les yeux, agissant comme nombre de consciences coupables durant la Deuxi\u00e8me Guerre mondiale, laissant l\u2019innommable se faire du fait de leur silencieuse indiff\u00e9rence. \u00c0 la faveur de la leur aujourd\u2019hui, c\u2019est un terrorisme mental qui rampe en M\u00e9diterran\u00e9e, alimentant les autres types connus de terrorisme, hier encore inconnus sur les paisibles eaux et terres m\u00e9diterran\u00e9ennes. On ne peut plus continuer d\u2019ignorer ce qui se passe en M\u00e9diterran\u00e9e. Notre obligation est d\u2019agir pour une libre circulation dans un cadre s\u00e9curis\u00e9 qui existe bel et bien avec la formule pr\u00e9cit\u00e9e, totalement respectueuse des r\u00e9quisits s\u00e9curitaires et des droits de l\u2019Homme, et qui ne changera rien \u00e0 la pratique actuelle tout en r\u00e9volutionnant les choses, les esprits en premier. Bien mieux, ledit visa impliquera la mise en place d\u2019un espace de d\u00e9mocratie m\u00e9diterran\u00e9enne ouvert \u00e0 tous les \u00c9tats d\u00e9mocratiques ou en voie de l\u2019\u00eatre, devant d\u00e9boucher sur cette aire esp\u00e9r\u00e9e d\u2019une nouvelle \u00e8re de communion v\u00e9ritable en des valeurs de civilisation. Le dispositif propos\u00e9 sera plus efficace que le co\u00fbteux et criminel syst\u00e8me r\u00e9pressif qu\u2019on d\u00e9veloppe en M\u00e9diterran\u00e9e, cherchant en vain \u00e0 b\u00e9tonner un mur sur les eaux quand les murs sur terre ferme tombent partout. S\u2019il est un mur qui dure, il est dans les t\u00eates europ\u00e9ennes, et il importe qu\u2019on n\u2019en soit pas les ma\u00e7ons ; car sans notre compromission, ce mur finira par tomber. Il ne serait que temps gr\u00e2ce \u00e0 un v\u00e9ritable partenariat qui ne saurait \u00eatre que celui de la libert\u00e9 de circulation. Aujourd\u2019hui, il n\u2019est plus admissible de traiter les humains moins bien que les marchandises. Or, il est acquis que les marchandises et les services doivent librement circuler sans entraves entre les deux rives de la M\u00e9diterran\u00e9e. Il doit en aller de m\u00eame pour les \u00eatres humains. C\u2019est une question de haute responsabilit\u00e9 politique tout autant que de morale et de dignit\u00e9. La clandestinit\u00e9, tout autant que le terrorisme d\u2019ailleurs, est entretenue par la fermeture des fronti\u00e8res ; cela est trop \u00e9vident, sauf pour ceux qui ne veulent rien voir. Notons, par ailleurs, s\u2019agissant de la communaut\u00e9 tunisienne en Europe, qu\u2019outre sa maturit\u00e9, elle est r\u00e9duite en nombre et sans trop de probl\u00e8mes ; aussi impose-t-elle qu\u2019on essaye avec elle la nouvelle norme de circulation humaine devant concr\u00e9tiser ce qui est in\u00e9luctable dans les rapports internationaux : le traitement v\u00e9ritablement \u00e9galitaire, \u00e9tant rationalis\u00e9. Assur\u00e9ment, la premi\u00e8re manifestation de l\u2019\u00e9galit\u00e9 en souverainet\u00e9 est la libre circulation ; un ressortissant libre de circuler est un citoyen digne ; de plus, il est cr\u00e9ateur de richesses en un temps obnubil\u00e9 par l\u2019\u00e9tat du march\u00e9. C\u2019est bien dans un march\u00e9 ouvert aux Hommes tout autant qu\u2019aux marchandises que les richesses augmentent de la fa\u00e7on la plus exponentielle. MARE NOSTRUM NOVUS C\u2019est un pass\u00e9 remontant bien loin qu\u2019il nous faut faire revivre, un temps o\u00f9 la mer commune unifiait et ne divisait point. Mare nostrum aujourd\u2019hui doit \u00eatre une conviction et non seulement une r\u00e9alit\u00e9, r\u00e9alisant (au sens double de prendre conscience et concr\u00e9tiser) cette mer commune nouvelle, car contemporaine, d\u2019espace de d\u00e9mocratie m\u00e9diterran\u00e9enne in\u00e9vitable si l\u2019on veut y pr\u00e9server la paix. Une M\u00e9diterran\u00e9e r\u00e9alis\u00e9e, redevenue centrale, veut dire deux rives qui ne s\u2019ignorent plus en un temps o\u00f9 les int\u00e9r\u00eats les confondent. En attendant l\u2019\u00e9volution, surtout des mentalit\u00e9s, vers l\u2019int\u00e9gration par l\u2019adh\u00e9sion de la Tunisie puis du Maroc, mais aussi la r\u00e9alisation des crit\u00e8res pour ce faire, le processus peut et doit \u00eatre initi\u00e9 par l\u2019instauration de l\u2019espace m\u00e9diterran\u00e9en de d\u00e9mocratie, autrement dit, et pour commencer, de libre circulation totale, humaine en premier. Avec une telle aire de libert\u00e9s entre les d\u00e9mocraties du nord et celles futures du sud de la M\u00e9diterran\u00e9e, c\u2019est d\u2019une clef de vo\u00fbte qu\u2019on disposera en cette mer actuelle de la d\u00e9sunion pour une communion plus r\u00e9elle en des \u00e9motions d\u00e9mocratiques, sans calculs ni arri\u00e8re-pens\u00e9es. Aux plus justes d\u2019entre nous de dire aux sceptiques x\u00e9nophobes que le processus d\u2019int\u00e9gration en M\u00e9diterran\u00e9e ne saurait plus se r\u00e9duire aux aspects \u00e9conomiques, mon\u00e9taires et politiques. Il doit s\u2019y ajouter une dimension de civilisation qui ne saurait venir que du Sud afin de renouer avec une d\u00e9mocratie vid\u00e9e de tout sens en une M\u00e9diterran\u00e9e devenant un socle pour une aire de paix et de civilisation qu\u2019on commencera par faire fleurir en cette mare nostrum novus. Il ne suffit plus de parler de r\u00e9formes et de croissance durable ; rien ne donnera fruit sans un climat de paix qui ne peut \u00eatre dissoci\u00e9 d\u2019un mental nouveau. En M\u00e9diterran\u00e9e, aujourd\u2019hui, cette paix concerne en priorit\u00e9 les Europ\u00e9ens, bien plus que les Tunisiens. Et elle ne se fera pas dans la situation actuelle o\u00f9 l\u2019on vit chaque jour, en notre commune mer, des drames de shoah moderne. Il n\u2019y aura jamais de mare nostrum tant que pareils stigmates balafrent notre horizon m\u00e9diterran\u00e9en. Comme le Christ, il nous faut avoir la foi en la paix en cette M\u00e9diterran\u00e9e ; alors, demain, on arrivera \u00e0 y marcher sur les eaux au lieu de continuer \u00e0 mourir en leurs fonds. Dans un monde globalis\u00e9 comme le n\u00f4tre, immeuble plan\u00e9taire, il urge de raisonner autrement, abandonner nos obsolescences \u00e9pist\u00e9mologiques. Les fondations de notre immeuble commun sont \u00e0 revoir pour vice de construction. Il ne suffit plus de proc\u00e9der par de menues r\u00e9parations, un rafistolage de fa\u00e7ade ; il faut expertiser les fondations, y apporter urgemment les mesures de s\u00e9curit\u00e9 indispensables. La premi\u00e8re sur laquelle j\u2019insiste particuli\u00e8rement entre toutes est bien \u00e9videmment la libert\u00e9 de circulation. C\u2019est que ces deux mots font l\u2019essence du mod\u00e8le politique et \u00e9conomique dominant dont rel\u00e8ve notre pays qu\u2019il le veuille ou non. C\u2019est donc de bonne guerre d\u2019exiger du lib\u00e9ralisme conqu\u00e9rant d\u2019aller au bout de sa logique en Tunisie. Ayant envahi ce pays au nom de la d\u00e9mocratie, puisqu\u2019il est \u00e0 l\u2019origine de la mise \u00e0 bas du r\u00e9gime de dictature, il est l\u00e9gitime de revendiquer son \u00e9piphanie lib\u00e9rale sous la forme d\u2019espaces de droits et de libert\u00e9s qui font l\u2019essence du lib\u00e9ralisme bien compris. Ayant besoin pour son expansion de tout laisser faire, tout laisser passer, il est fatal de l\u2019obliger \u00e0 \u00eatre lib\u00e9ral en tout, non seulement pour les marchandises et nullement pour qui en est l\u2019artisan. Se r\u00e9clamant d\u2019un lib\u00e9ralisme \u00e9conomique sourcilleux, il est logique aussi d\u2019en exiger d\u2019\u00eatre tout aussi pointilleux en mati\u00e8re politique. C\u2019est qu\u2019on ne peut plus s\u00e9parer le politique de l\u2019\u00e9conomique, l\u2019humain ne sachant demeurer trop longtemps sans libert\u00e9s ni droits en un r\u00e9gime bas\u00e9 justement sur les droits et les libert\u00e9s. D\u2019o\u00f9 la fatalit\u00e9, si la foi lib\u00e9rale est sinc\u00e8re, de l\u2019\u00c9tat de droit d\u00e9mocratique imposant de r\u00e9inventer la diplomatie en M\u00e9diterran\u00e9e en plaidant pour la libre circulation et des \u00e9changes tout autant pour les humains (et m\u00eame pour eux d\u2019abord) que pour les marchandises dans un cadre propice de droit, un espace de paix et de d\u00e9mocratie en une autre M\u00e9diterran\u00e9e. "}