{"url": "https://www.contrepoints.org/2012/01/25/66261-lois-memorielles-et-droits-de-lhomme", "title": "Lois m\u00e9morielles et droits de l\u2019Homme ", "author": "Apr\u00e8s avoir r\u00e9glement\u00e9 chaque parcelle de nos vies, les constructivistes ont d\u00e9cid\u00e9 de r\u00e9glementer une partie de l\u2019Histoire pour figer une fois pour toutes son d\u00e9roulement officiel et punir ceux qui le contestent. Par Alain Cohen-Dumouchel ", "date": "2012", "content": "Par Alain Cohen-Dumouchel  Les constructivistes sont ceux qui pensent que l\u2019Homme et la soci\u00e9t\u00e9 se mod\u00e8lent \u00e0 volont\u00e9 au moyen du droit positif. Il s\u2019agit pour eux de fabriquer un monde meilleur comme on fabriquerait un immeuble. Les briques de ce b\u00e2timent ce sont les lois, le ciment c\u2019est l\u2019appareil administratif de l\u2019\u00c9tat. Dans cette vision na\u00efve, presque infantile de la soci\u00e9t\u00e9, il suffit de d\u00e9cr\u00e9ter un salaire minimum pour augmenter le niveau de vie, de promulguer un droit au logement pour que chacun dispose d\u2019un toit et il suffit d\u2019interdire les licenciements pour que le ch\u00f4mage diminue. Les lois m\u00e9morielles font partie de cet \u00e9difice de plus en plus brinquebalant. Apr\u00e8s avoir r\u00e9glement\u00e9 le niveau de vie, le travail, la sant\u00e9, le logement, la monnaie, le climat, les constructivistes ont d\u00e9cid\u00e9 de r\u00e9glementer une partie de l\u2019Histoire pour figer une fois pour toutes son d\u00e9roulement officiel et punir ceux qui le contestent. Le probl\u00e8me c\u2019est que toutes les lois constructivistes \u00e9chouent \u00e0 long terme, toujours. C\u2019est une m\u00e9canique implacable qui se met en branle d\u00e8s lors que le droit positif s\u2019oppose aux droits de l\u2019Homme, en l\u2019occurrence ici, \u00e0 la libert\u00e9 d\u2019expression. Les lois m\u00e9morielles initi\u00e9es par la Loi Gayssot de 1990 ont vingt ans et, d\u00e9j\u00e0, on peut discerner deux causes dramatiques de leur \u00e9chec \u00e0 moyen ou long terme. Premi\u00e8rement, elles transforment en victimes ceux qu\u2019on emp\u00eache de s\u2019exprimer. C\u2019est le cas avec les n\u00e9gationnistes de la shoah, dont les th\u00e9ories imb\u00e9ciles acqui\u00e8rent un ind\u00e9niable prestige car elles sont interdites. Comment contester les n\u00e9gationnistes puisque leurs arguments sont inaudibles ? On aboutit ainsi \u00e0 ce paradoxe : tout le monde sait qu\u2019il existe des th\u00e9ories niant l\u2019existence des chambres \u00e0 gaz. Tout le monde sait par exemple que monsieur Faurisson a produit une th\u00e8se universitaire sur le sujet, mais personne ne peut la lire, donc personne ne peut y r\u00e9pondre c\u2019est-\u00e0-dire que personne ne peut la contester. Autrement dit, en interdisant la libert\u00e9 d\u2019expression d\u2019un n\u00e9gationniste, on interdit aussi la r\u00e9ponse que l\u2019on peut lui apporter. Les contre-r\u00e9actionnaires, comme les appelle Taguieff, contribuent donc \u00e0 p\u00e9renniser les mythes qu\u2019ils pr\u00e9tendent combattre : la non existence des chambres \u00e0 gaz ou l\u2019absence de g\u00e9nocide arm\u00e9nien. Deuxi\u00e8mement, les lois m\u00e9morielles incitent \u00e0 la surench\u00e8re violente des diff\u00e9rentes communaut\u00e9s ou groupes qui s\u2019estiment d\u00e9positaires du malheur de leurs anc\u00eatres. La loi Gayssot, la premi\u00e8re, a institu\u00e9 un d\u00e9lit de \u00ab contestation de crimes contre l\u2019humanit\u00e9 commis au cours de la Seconde Guerre mondiale \u00bb. Ont suivi les lois Taubira (reconnaissance de la traite et de l\u2019esclavage) ainsi que celles tentant d\u2019\u00e9tablir le r\u00f4le positif de la colonisation et la qualification g\u00e9nocidaire des massacres d\u2019Arm\u00e9niens. La nouvelle loi vise \u00e0 p\u00e9naliser la contestation de tous les g\u00e9nocides, c\u2019est-\u00e0-dire tous ceux reconnus par la loi, et non plus le seul g\u00e9nocide juif. On imagine la suite : le porte-parole de Philippe de Villiers a d\u00e9j\u00e0 demand\u00e9 \u00e0 ce que soit reconnu le g\u00e9nocide des Vend\u00e9ens pendant la r\u00e9volution, les Rwandais vont \u00e9videmment demander \u00e0 ce que soit reconnu leur g\u00e9nocide, puis suivront les Cambodgiens, et pourquoi pas les Allemands, qui ont subi des bombardements massifs de leurs populations civiles de la part des alli\u00e9s, puis les Chinois confront\u00e9s aux massacres japonais, et les Japonais qui ne voudront pas \u00eatre en reste apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 expos\u00e9s au feu atomique. Ce processus ne conna\u00eetra pas de fin. Quand on constate le niveau d\u2019instrumentalisation et d\u2019intol\u00e9rance d\u00e9j\u00e0 atteint par les officines fran\u00e7aises de l\u2019antiracisme on ne peut que s\u2019inqui\u00e9ter de ce nouveau foyer de cristallisation communautariste. Au nom de l\u2019amiti\u00e9 entre les peuples on va bient\u00f4t nous demander de reconna\u00eetre le g\u00e9nocide des Arabes par la Reconquista espagnole du XVe si\u00e8cle. Et bien s\u00fbr, car cela va toujours de pair, il faudra subventionner chacune des associations qui pr\u00e9tendent en sauvegarder la m\u00e9moire et trouver une date pour c\u00e9l\u00e9brer l\u2019\u00e9v\u00e9nement (ce qui risque de devenir fort heureusement impossible). En ces temps de crise, il est vrai que le client\u00e9lisme m\u00e9moriel co\u00fbte apparemment moins cher aux femmes et aux hommes politiques que l\u2019aide sociale ou les plans industriels qu\u2019ils pratiquent depuis 50 ans. Pour finir, une citation trop pessimiste de Philippe Muray : Et pour le b\u00eatisier, \u00e9coutons Mme Val\u00e9rie Boyer (UMP), rapporteur de la loi : Nous ne sommes pas tr\u00e8s friands de la d\u00e9claration universelle des droits de l\u2019Homme, v\u00e9ritable contresens philosophique des Droits de l\u2019Homme de 1789, mais il est bon de rappeler que les dirigistes sont incapables de respecter les droits qu\u2019ils ont eux-m\u00eames promulgu\u00e9s. \u2014-\nSur le web. "}