{"url": "https://www.contrepoints.org/2011/10/14/50474-lettre-ouverte-a-arnaud-montebourg-aux-protectionnistes-et-aux-dirigistes-de-tous-bords", "title": "Lettre ouverte \u00e0 Arnaud Montebourg, aux protectionnistes et aux dirigistes de tous bords ", "author": "Souhaiter que la France ou l\u2019Europe fasse \u00ab monde \u00e0 part \u00bb ou \u00ab finance \u00e0 part \u00bb n\u2019est pas une solution qu\u2019il soit honn\u00eate intellectuellement de proposer \u00e0 nos concitoyens, m\u00eame si c\u2019est peut-\u00eatre ce qu\u2019ils veulent entendre dans ces temps difficiles. Par Alain Madelin 1)  Vous souhaitez une France nouvelle mais votre r\u00e9action contre le libre \u00e9change n\u2019a rien de bien nouveau 2) En fait protectionnisme repose sur une illusion d\u2019optique. 3) Le libre-\u00e9change est un jeu \u00e0 somme positive, le gain de l\u2019un n\u2019est pas la perte de l\u2019autre. 4) Le faux proc\u00e8s du dumping fiscal, social ou \u00e9cologique Dumping fiscal ? Dumping social ? Dumping \u00e9cologique ? 5) L\u2019industrie ne disparait pas. Elle se transforme et s\u2019internationalise 6) Le protectionnisme appauvrit les peuples 7) Ne faisons pas du libre-\u00e9change le bouc \u00e9missaire de nos d\u00e9sordres mon\u00e9taires 8) Promouvoir le protectionnisme, c\u2019est se tromper de combat. Vos diatribes contre la finance ", "date": "2011", "content": "Par Alain Madelin Cher Arnaud, Vous avez choisi d\u2019interpeller Martine Aubry et Fran\u00e7ois Hollande sous forme d\u2019une lettre ouverte. Vous prenez l\u2019opinion \u00e0 t\u00e9moin. Aussi je souhaite vous r\u00e9pondre et \u00e0 ma fa\u00e7on \u00e9clairer le d\u00e9bat. Si je reprends votre lettre au vol, bien que ne m\u2019\u00e9tant sans doute pas destin\u00e9e, c\u2019est parce que le lib\u00e9ral que je suis ne peut laisser les arguments qui font votre succ\u00e8s sans r\u00e9ponse. Il est trop facile en temps de crise de jouer sur les peurs, de promettre d\u2019illusoires protections, de d\u00e9noncer quelques boucs \u00e9missaires commodes. J\u2019entends d\u2019abord, point par point, r\u00e9futer votre protectionnisme, un protectionnisme dont l\u2019Histoire nous a appris tous les dangers. C\u2019est un protectionnisme radical tout comme celui de M\u00e9lenchon et de Marine Le Pen. Sans doute cette derni\u00e8re comparaison vous irritera-t-elle, mais o\u00f9 est la diff\u00e9rence lorsque celle-ci fait de la \u00ab mondialisation ultralib\u00e9rale impos\u00e9e par les \u00c9tats-Unis et la finance internationale \u00bb la cause de tous nos maux. Avec pour rem\u00e8de, la reprise du contr\u00f4le de l\u2019\u00e9conomie et de nos fronti\u00e8res par le politique et la promesse d\u2019un \u00c9tat fort pour mettre en \u0153uvre \u00ab un protectionnisme social et territorial \u00bb. En fait, votre t\u00e2che est d\u2019autant plus facile que le refus de la mondialisation lib\u00e9rale et la condamnation des exc\u00e8s de la finance internationale sont devenues des figures de discours convenus, \u00e0 gauche comme \u00e0 droite. Vous ne faites le plus souvent, que surench\u00e9rir dans des propositions puis\u00e9es chez d\u2019autres. Tous \u2013 ou presque- r\u00e9p\u00e8tent leur volont\u00e9 de prot\u00e9ger les fran\u00e7ais contre les soi-disant dumpings fiscaux, sociaux, environnementaux. Et la \u00ab pr\u00e9f\u00e9rence communautaire \u00bb \u2013 c\u2019est-\u00e0-dire la version europ\u00e9enne de la pr\u00e9f\u00e9rence nationale \u2013 est une proposition de l\u2019actuel pr\u00e9sident de la R\u00e9publique. La TVA sociale qui pr\u00e9tend faire contribuer les produits \u00e9trangers au financement de notre protection sociale ou la taxe carbone sur les produits import\u00e9s pr\u00e9parent les esprits. Votre succ\u00e8s devrait d\u2019ailleurs servir \u00e0 ceux qui pensent pouvoir emprunter le discours protectionniste qui fraie le chemin aux extr\u00eames et qu\u2019ils trouveront toujours un \u00ab mieux disant protectionniste \u00bb. Aussi j\u2019esp\u00e8re que les arguments que j\u2019entends vous opposer serviront \u00e0 combattre \u2013 bien au-del\u00e0 de vous \u2013 la tentation protectionniste 1)  Vous souhaitez une France nouvelle mais votre r\u00e9action contre le libre \u00e9change n\u2019a rien de bien nouveau. Elle est de toutes les \u00e9poques. D\u00e9j\u00e0, d\u2019autres que vous, au d\u00e9but du si\u00e8cle dernier, d\u00e9non\u00e7aient la concurrence des travailleurs au rabais et les usines fran\u00e7aises \u00e9tablies en Pologne ou en Italie. Dit-on que la rapidit\u00e9 des moyens de communication modifie aujourd\u2019hui la donne du libre-\u00e9change ? Hier, le textile parisien protestait parce que, avec le d\u00e9veloppement des chemins de fer, l\u2019on assistait \u00e0 \u00ab l\u2019exode \u00bb des tissages et des filatures vers les Vosges pour \u00ab mettre les petits bergers des Vosges en concurrence avec les pauvres ling\u00e8res brodeuses, m\u00e8res de  famille de Lyon ou de Paris \u00bb. Il est vrai que lorsque la machine \u00e0 fabriquer les emplois est en panne et quand se prolongent les d\u00e9sordres financiers et mon\u00e9taires, les arguments protectionnistes trouvent toujours un \u00e9cho nouveau. 2) En fait protectionnisme repose sur une illusion d\u2019optique. Ce que l\u2019on voit, c\u2019est une entreprise contrainte sous la pression de la concurrence de fermer ses portes ou de d\u00e9localiser. Mais le consommateur qui en achetant par exemple une paire de chaussures import\u00e9e 110 \u20ac au lieu de 200, a gagn\u00e9 un pouvoir d\u2019achat suppl\u00e9mentaire de 90 \u20ac. Ce que l\u2019on ne voit pas derri\u00e8re la perte du producteur national, c\u2019est le profit de cet autre producteur qui b\u00e9n\u00e9ficiera de ces 90 \u20ac. Ce que l\u2019on voit encore moins c\u2019est que les 110\u20ac touch\u00e9s par le producteur \u00e9tranger reviendront in\u00e9luctablement, directement ou indirectement, sous forme d\u2019achat de bien ou de services dans notre  \u00e9conomie au profit d\u2019un autre producteur. Ceci revient \u00e0 dire que tout avantage obtenu par le producteur d\u2019une activit\u00e9 prot\u00e9g\u00e9e se fait n\u00e9cessairement aux d\u00e9pens du consommateur et de deux autres producteurs selon la r\u00e8gle \u00ab un profit, deux pertes \u00bb que les manuels d\u2019\u00e9conomie enseignaient nagu\u00e8re. C\u2019est pourquoi globalement le libre-\u00e9change est toujours  gagnant-gagnant. Certes, si le dynamisme entrepreneurial est insuffisant et l\u2019\u00e9conomie peu comp\u00e9titive, les nouveaux emplois de substitution ne verront pas le jour. Mais est-ce l\u00e0 la faute du libre \u00e9change ? 3) Le libre-\u00e9change est un jeu \u00e0 somme positive, le gain de l\u2019un n\u2019est pas la perte de l\u2019autre. Le libre-\u00e9change est l\u2019expression de droits fondamentaux : la libert\u00e9 de produire, d\u2019\u00e9changer, de choisir. La mondialisation n\u2019est rien d\u2019autre que cette extraordinaire opportunit\u00e9 offerte \u00e0 tous les habitants de la plan\u00e8te d\u2019\u00e9changer toute sorte de biens, de services, de capitaux, d\u2019informations sans avoir \u00e0 se pr\u00e9occuper de l\u2019existence des fronti\u00e8res. Les pays pauvres ont tir\u00e9 globalement profit des progr\u00e8s du libre-\u00e9change. La pauvret\u00e9, la faim, la mis\u00e8re et l\u2019oppression reculent. La d\u00e9mocratie avance, l\u2019\u00e9ducation progresse, la sant\u00e9 s\u2019am\u00e9liore, la libert\u00e9 \u00e9conomique profite \u00e0 tout le monde. La libert\u00e9 permet la mobilit\u00e9 sociale, les droits de propri\u00e9t\u00e9 prot\u00e8gent les plus pauvres. La d\u00e9mocratie lib\u00e9rale permet le d\u00e9veloppement ; les pays en d\u00e9veloppement ont besoin de libert\u00e9,  de libre-\u00e9change et moins de protectionnisme. Cela est si vrai que l\u2019on se presse aux portes de l\u2019OMC pour y rentrer et que personne je souhaite en sortir. Vouloir r\u00e9server le libre-\u00e9change \u00e0 des pays comparables, serait dire que les riches devraient \u00e9changer entre eux, les plus pauvres pourraient leur acheter, mais surtout pas leur vendre. 4) Le faux proc\u00e8s du dumping fiscal, social ou \u00e9cologique Les in\u00e9galit\u00e9s de conditions de concurrence ne constituent en rien du dumping. Le mot dumping que tous utilisent volontiers n\u2019est applicable qu\u2019\u00e0 des comportements potentiellement r\u00e9pr\u00e9hensibles de vente \u00e0 des prix inf\u00e9rieurs \u00e0 ceux du march\u00e9 national. Si l\u2019\u00e9galit\u00e9 des conditions de concurrence est n\u00e9cessaire \u00e0 l\u2019organisation d\u2019une course hippique, elle n\u2019a pas de sens pour des activit\u00e9s \u00e9conomiques dans lesquelles la recherche de l\u2019efficacit\u00e9 doit primer. Le climat, les aptitudes, la l\u00e9gislation \u00e9conomique, les charges publiques, les salaires, l\u2019abondance du capital, l\u2019acc\u00e8s \u00e0 des r\u00e9serves de mati\u00e8res premi\u00e8res sont autant d\u2019in\u00e9galit\u00e9s de conditions de concurrence qui, gr\u00e2ce \u00e0 l\u2019\u00e9change, vont cr\u00e9er de la valeur. D\u2019ailleurs, il n\u2019y a pas de diff\u00e9rence entre la concurrence d\u2019une main-d\u2019\u0153uvre \u00e9trang\u00e8re bon march\u00e9 et celle d\u2019une machine qui \u00e9conomise le travail humain et fait baisser les prix. Si l\u2019on voulait \u00e9galiser les conditions de concurrence, encore faudrait-il dire lesquelles et jusqu\u2019o\u00f9 ? Le temps de travail ? Les imp\u00f4ts ? Les salaires ? Et si oui, faut-il le faire par le haut, par le bas, par la moyenne ? Et que faire des conditions naturelles ? Faudrait-il harmoniser les jours de soleil pour pr\u00e9server l\u2019\u00e9galit\u00e9 des conditions de concurrence dans le tourisme ? Dumping fiscal ? Assur\u00e9ment, beaucoup de pays ont des imp\u00f4ts inf\u00e9rieurs aux n\u00f4tres : un faible imp\u00f4t sur les soci\u00e9t\u00e9s en Irlande, un imp\u00f4t au taux unique d\u2019environ 20% dans les pays Baltes, pas de plus-values en Belgique, pas d\u2019ISF en Allemagne\u2026 Mais cela correspond \u00e0 une d\u00e9pense publique inf\u00e9rieure  (34% du PIB en Irlande avant la crise contre 53% en France). Qui doit se rapprocher de qui ? Baisser l\u2019ISF, copier la flat tax\u2026 L\u2019Irlande ne pourrait-elle pas reprocher \u00e0 la France la concurrence d\u00e9loyale de ses exon\u00e9rations de charges ? Dumping social ? Il faudrait soustraire nos producteurs nationaux \u00e0 la concurrence d\u2019exportateurs en provenance de pays aux droits syndicaux trop faibles et aux salaires trop bas. Il y a l\u00e0 beaucoup d\u2019hypocrisie. Qu\u2019on ne dise pas que l\u2019on d\u00e9fend les droits fondamentaux quand on les r\u00e9duit aux droits syndicaux. Quant aux salaires, s\u2019ils sont bien entendu plus faibles dans les pays pauvres que dans les pays riches, c\u2019est que la productivit\u00e9 globale y est aussi beaucoup plus faible. Augmenter le co\u00fbt du travail dans ces pays reviendrait \u00e0 supprimer leurs avantages comparatifs et \u00e0 les condamner \u00e0 la pauvret\u00e9 ! Et si les d\u00e9sordres des changes engendr\u00e9s par les manipulations mon\u00e9taires des Etats emp\u00eachent souvent les ajustements de co\u00fbts, le libre \u00e9change n\u2019est pas responsable. Dumping \u00e9cologique ? Les  contraintes environnementales que nous nous imposons sont loin d\u2019\u00eatre partag\u00e9es par tous. En fait, la valeur de l\u2019air, de l\u2019eau ou d\u2019un paysage, n\u2019est pas la m\u00eame dans un pays riche et dans un pays \u00e9mergent confront\u00e9 \u00e0 la famine, aux \u00e9pid\u00e9mies et \u00e0 la pauvret\u00e9. Et il n\u2019est gu\u00e8re r\u00e9aliste d\u2019imaginer une taxe frappant les produits import\u00e9s des pays qui ne pratiquent pas les m\u00eames limitations de rejets de CO2 que nous. Pourquoi pas une taxe frappant les exportations des pays riches en raison de leurs rejets pass\u00e9s dans l\u2019atmosph\u00e8re ? Dans quel monde \u00e9conomique vivez-vous pour imaginer une agence publique charg\u00e9e de fixer pour chaque produit le juste prix \u00e9cologique ou social ? Voil\u00e0 qui serait beaucoup plus for que  le contr\u00f4le des prix. 5) L\u2019industrie ne disparait pas. Elle se transforme et s\u2019internationalise Derri\u00e8re le film catastrophe de la d\u00e9sindustrialisation que la France aime se projeter, la baisse de nos effectifs industriels a deux causes essentielles. D\u2019une part, l\u2019externalisation des fonctions de service (gardiennage, nettoyage, cantine) autrefois comptabilis\u00e9es dans les emplois industriels et pass\u00e9es aujourd\u2019hui dans les services. La fronti\u00e8re entre industrie et services s\u2019estompe. Au lieu de vendre un bien, on vend de plus en plus un service. Les industriels se font commer\u00e7ants. Les commer\u00e7ants se font industriels. D\u2019autre part, la hausse de la productivit\u00e9 dans l\u2019industrie moins d\u2019emplois et moins d\u2019argent sont n\u00e9cessaires par unit\u00e9 produite. L\u2019influence des d\u00e9localisations reste d\u2019ailleurs marginale. Tous les rapports convergent pour montrer que les d\u00e9localisations sont globalement favorables \u00e0 la croissance \u00e9conomique et \u00e0 l\u2019emploi. Si l\u2019Allemagne est devenue le premier exportateur de biens de haute technologie devant les \u00c9tats-Unis, \u00e0 partir des m\u00eames facteurs de production que la France (m\u00eame monnaie et m\u00eame co\u00fbt du travail). La plupart des produits aujourd\u2019hui sont le r\u00e9sultat d\u2019assemblages extr\u00eamement complexes \u00e0 l\u2019\u00e9chelle de la plan\u00e8te et vouloir oppose des obstacles \u00e0 cette prodigieuse division internationale du travail est pu\u00e9ril. Apple en est un bon exemple. Prenez un iPhone, comptabilis\u00e9 179$ dans les statistiques am\u00e9ricaines des importations en provenance de Chine. Une r\u00e9cente \u00e9tude universitaire r\u00e9alis\u00e9e au Japon (Yuquig Xing et Neal Detert) a d\u00e9compos\u00e9 le processus de fabrication et la cha\u00eene de valeur. Si la 3G, le Bluetooth et les composants audio sont \u00ab Made in USA \u00bb, la m\u00e9moire flash et l\u2019\u00e9cran sont produits au Japon, le processeur et ses composants sont cor\u00e9ens, le GPS, la cam\u00e9ra et le Wifi viennent d\u2019Allemagne. L\u2019assemblage final en Chine ne repr\u00e9sente que 6,5$ soit 1,3% du prix de vente aux \u00c9tats-Unis ! Ce que l\u2019on voit, c\u2019est un d\u00e9ficit commercial apparent de 1,9 Md pour les \u00c9tats-Unis avec l\u2019iPhone, ce que l\u2019on ne voit pas, c\u2019est la captation de l\u2019essentiel de la valeur cr\u00e9\u00e9e par les am\u00e9ricains et par Apple. La mondialisation et la mutation de nos \u00e9conomies vers la soci\u00e9t\u00e9 de la connaissance ne font que renforcer cette interd\u00e9pendance des activit\u00e9s \u00e9conomiques et financi\u00e8res. 6) Le protectionnisme appauvrit les peuples D\u2019abord toute mesure de protection s\u2019analyse comme un imp\u00f4t de plus. Fermer nos march\u00e9s, c\u2019est contraindre le consommateur fran\u00e7ais \u00e0 acheter un produit europ\u00e9en \u00e0 un prix sup\u00e9rieur \u00e0 celui d\u2019un produit extra-europ\u00e9en. La diff\u00e9rence entre ces deux prix constitue un pr\u00e9l\u00e8vement obligatoire de plus que le consommateur devra verser non pas \u00e0 l\u2019\u00c9tat mais au producteur europ\u00e9en. Il s\u2019agit m\u00eame l\u00e0 \u2013 cela devrait vous pr\u00e9occuper \u2013 d\u2019un imp\u00f4t sur les consommateurs les plus modestes, car cette pr\u00e9f\u00e9rence communautaire s\u2019appliquerait et priorit\u00e9 sur les produits de grande consommation populaire. Toutes les exp\u00e9riences protectionnistes montrent ensuite que prot\u00e9ger durablement un secteur, c\u2019est d\u00e9truire les signaux des prix qui permettent les adaptations permanentes. Avec pour r\u00e9sultat \u2013 le plus souvent \u2013 un d\u00e9crochage par rapport au monde. 7) Ne faisons pas du libre-\u00e9change le bouc \u00e9missaire de nos d\u00e9sordres mon\u00e9taires. En fait, les bas salaires sont le reflet d\u2019une productivit\u00e9 globale beaucoup plus basse. Le fait que les salaires des pays pauvres soient plus faibles que ceux des pays riches ne constitue ni un fait nouveau ni une h\u00e9r\u00e9sie \u00e9conomique. Si les salaires chinois, vietnamiens ou indon\u00e9siens sont beaucoup plus faibles que les salaires europ\u00e9ens, c\u2019est parce que la productivit\u00e9 moyenne y est plus faible. C\u2019est, en principe, la fonction du syst\u00e8me des taux de change que de corriger ces in\u00e9galit\u00e9s de productivit\u00e9. Au fur et \u00e0 mesure que les pays les moins productifs se d\u00e9veloppent, leur monnaie devrait dans un m\u00eame temps se r\u00e9\u00e9valuer et se rapprocher de ce qu\u2019on appelle la parit\u00e9 de pouvoir d\u2019achat. Sur ce point, je vous conc\u00e8de volontiers qu\u2019il ne peut y avoir de fonctionnement normal du libre-\u00e9change que lorsque les \u00c9tats s\u2019abstiennent de manipuler les monnaies.Or, aujourd\u2019hui \u2013 ce n\u2019\u00e9tait pas le cas dans les p\u00e9riodes les plus prosp\u00e8res du libre-\u00e9change \u2013 beaucoup de probl\u00e8mes de comp\u00e9titivit\u00e9 imput\u00e9s au libre-\u00e9change sont clairement des probl\u00e8mes d\u2019ajustements mon\u00e9taires. N\u00e9anmoins, il est facile d\u2019observer que sur les cinq derni\u00e8res ann\u00e9es, le co\u00fbt du travail en chine, corrig\u00e9 du taux de change, s\u2019est appr\u00e9ci\u00e9 d\u2019environ 50%. 8) Promouvoir le protectionnisme, c\u2019est se tromper de combat. Il ne faut pas se tromper de combat et pr\u00e9tendre d\u00e9fendre nos emplois, face aux pays \u00e0 main d\u2019\u0153uvre bon march\u00e9, en comprimant les salaires, en subventionnant les emplois peu qualifi\u00e9s par d\u2019artificielles baisses de charges tout en d\u00e9courageant le capital et en sur fiscalisant les emplois qualifi\u00e9s. Ce n\u2019est pas la baisse du co\u00fbt du travail qui fait la comp\u00e9titivit\u00e9. Les baisses artificielles du co\u00fbt du travail \u00e0 coups de subventions publiques sont non seulement contre-productives mais aussi d\u00e9sesp\u00e9rantes socialement. Elles donnent le sentiment qu\u2019avec la mondialisation, l\u2019avenir est au \u00ab salari\u00e9 low-cost \u00bb \u00e9puisable et jetable. Que l\u2019entreprise id\u00e9ale, c\u2019est un patron avec des salaires am\u00e9ricains et des employ\u00e9s avec des salaires tch\u00e8ques. L\u2019avenir est \u00e0 la France des bons salaires, pas \u00e0 celle des bas salaires ! Il existe une saine augmentation du co\u00fbt du travail au travers de la ma\u00eetrise des d\u00e9penses sociales et de meilleurs salaires rendus possibles par les gains de productivit\u00e9 et l\u2019accroissement des investissements. Il est absurde, comme on le fait trop souvent, d\u2019opposer le capital et le travail. C\u2019est le capital investi qui fait les bons salaires de l\u2019entreprise. Et c\u2019est le niveau de capital productif qui fait le niveau g\u00e9n\u00e9ral des salaires d\u2019un pays. La d\u00e9flation salariale allemande (impos\u00e9e pendant dix ans \u00e0 la suite de la surchauffe de la r\u00e9unification) n\u2019est pas un mod\u00e8le. Le vrai secret de la comp\u00e9titivit\u00e9 est ailleurs ; dans la qualit\u00e9, la cr\u00e9ativit\u00e9, la qualification, l\u2019innovation, l\u2019investissement. Savez-vous qu\u2019il y trois fois plus de robots dans les usines allemandes que chez nous (240 pour 10 000 employ\u00e9s, 85 en France) ? Vos diatribes contre la finance appellent des r\u00e9ponses plus courtes. Dire que l\u2019on veut faire payer les banques car elles le m\u00e9ritent bien \u00ab flatte l\u2019opinion \u00bb. La responsabilit\u00e9  des banques dans la crise m\u00e9riterait discussion. Une chose est s\u00fbre, c\u2019est que l\u2019activit\u00e9 bancaire est par nature hyper r\u00e9glement\u00e9e et que les failles de la r\u00e9glementation rel\u00e8vent pour la plus large part de la responsabilit\u00e9 des politiques de tous bords. Certes les \u00c9tats dans la crise ont du soutenir les banques pour \u00e9viter la faillite du syst\u00e8me de cr\u00e9dit mais l\u2019on sait qu\u2019en France le soutien apport\u00e9 aux banques dans la derni\u00e8re crise n\u2019a rien co\u00fbt\u00e9 aux contribuables (et \u00e0 m\u00eame rapport\u00e9). Quant \u00e0 l\u2019actuelle crise de notre syst\u00e8me bancaire, ce n\u2019est pas celle d\u2019une quelconque sp\u00e9culation mais bien la menace d\u2019un d\u00e9faut possible d\u2019obligations souveraines pr\u00e9sent\u00e9es comme les plus s\u00fbres, d\u2019une r\u00e9glementation  qui a forc\u00e9 leur d\u00e9tention par les institutions financi\u00e8res, et d\u2019un d\u00e9passement dangereux des d\u00e9ficits autoris\u00e9s par le trait\u00e9 de Maastricht, \u00e0 commencer par la France. Quant \u00e0 \u00ab faire payer les banques \u00bb, il faut comprendre que cela signifie \u00ab on va faire payer les clients des banques \u00bb. Depuis longtemps la sagesse fiscale nous a appris \u00ab que si l\u2019on met un imp\u00f4t sur les vaches, ce ne sont pas les vaches qui paient les imp\u00f4ts \u00bb. Il en va de m\u00eame d\u2019une tr\u00e8s \u00e9ventuelle taxation des transactions financi\u00e8res qui, bien \u00e9videmment, serait r\u00e9percut\u00e9e sur le co\u00fbt du capital et du cr\u00e9dit. Je sais bien que vous n\u2019\u00eates pas seul \u00e0 la pr\u00e9coniser mais je vous conseille de relire les rapports des experts \u00e9conomiques aupr\u00e8s de Lionel Jospin ou des d\u00e9clarations de Dominique Strauss-Kahn ou Laurent Fabius qui savaient si bien expliquer qu\u2019une telle taxe serait \u00ab inefficace \u00bb et \u00ab irr\u00e9aliste \u00bb. Quant \u00e0 pr\u00e9tendre mettre les banques sous tutelle sans indemnisation, c\u2019est ignorer l\u2019int\u00e9gration mondiale des march\u00e9s financiers et la libre circulation des capitaux et les r\u00e8gles de droit europ\u00e9ennes. Imaginez que la France puisse faire \u00ab monde \u00e0 part \u00bb ou \u00ab finance \u00e0 part \u00bb est chim\u00e9rique. Tous les discours protectionnistes et dirigistes ne changeront rien \u2013 fort heureusement \u2013 aux \u00e9volutions du monde. Mais ils peuvent assur\u00e9ment faire perdre des chances \u00e0 notre pays, aggraver nos probl\u00e8mes d\u2019emploi et de pouvoir d\u2019achat. Au total souhaiter que la France ou l\u2019Europe fasse \u00ab monde \u00e0 part \u00bb ou \u00ab finance \u00e0 part \u00bb n\u2019est pas une solution qu\u2019il soit honn\u00eate intellectuellement de proposer \u00e0 nos concitoyens, m\u00eame si c\u2019est peut-\u00eatre ce qu\u2019ils veulent entendre dans ces temps difficiles o\u00f9 il faut avoir le courage de dire et de rappeler que les causes des malheurs de la finance ne sont pas celles que vous pointez mais plus s\u00e9rieusement des manquements des politiques publiques, des interventions intempestives de ces derni\u00e8res dans l\u2019\u00e9conomie (ainsi en est-il de la cause de la crise dite des subprimes) et pire encore des d\u00e9fauts des \u00c9tats \u00e0 honorer leurs signatures sur les march\u00e9s faute d\u2019avoir propos\u00e9 des produits financiers sains, c\u2019est-\u00e0-dire en reflet avec une valorisation r\u00e9elle. \u00c9tatiser les finances d\u2019un pays ainsi que leurs institutions n\u2019est pas le gage d\u2019un comportement vertueux, souvenez-vous du Cr\u00e9dit Lyonnais ! Placer sa foi dans l\u2019intervention publique en se d\u00e9fiant de l\u2019initiative priv\u00e9e est une profonde erreur de raisonnement. C\u2019est au nom des convictions qui sont les miennes que je crois n\u00e9cessaire de vous le rappeler. Il n\u2019y a pas une France vertueuse du service public et une France corrompue des entreprises priv\u00e9es. Ce clivage qui marque les id\u00e9es qui sont semble-t-il votre succ\u00e8s divise encore une fois notre pays et ne le rassemble pas autour de ses talents cr\u00e9ateurs qu\u2019il faut encourager et non encadres, qu\u2019il faut lib\u00e9rer et non contraindre. Je sais que ce discours a peu de chance de retenir votre raison, tant il est vrai que le constat que je fais est toujours peu partag\u00e9 par vos amis mais encore par ceux qui, \u00e0 droite aussi, entendent promouvoir le retour de l\u2019\u00c9tat. Tant il est vrai que tenir un discours de responsabilit\u00e9 sur les causes de la crise et sur les solutions qui doivent \u00eatre propos\u00e9es, c\u2019est marquer le pas sur une d\u00e9magogie toujours plus facile. Il n\u2019emp\u00eache qu\u2019il m\u2019appartenait de vous r\u00e9pondre aussi compl\u00e8tement que possible m\u00eame si j\u2019ignore, \u00e0 vrai dire, si ceux qui ont emport\u00e9 le premier tour des primaires prendront ce m\u00eame soin. Croyez bien, Cher Arnaud, \u00e0 l\u2019expression de mes sentiments lib\u00e9raux, d\u00e9mocrates et r\u00e9publicains. \u2014-\nSur le web "}