{"url": "https://www.contrepoints.org/2017/01/12/277498-pollution-a-paris-hidalgo-enfume", "title": "Pollution \u00e0 Paris : Hidalgo nous enfume ", "author": "Par Daniel Fischer. QUE NOUS A-T-ON DIT ? QUELLE EST LA R\u00c9ALIT\u00c9 ? ", "date": "2017", "content": "\u00c0 l\u2019occasion du dernier \u00e9pisode de pollution qu\u2019a connu l\u2019agglom\u00e9ration parisienne, on a pu assister \u00e0 une surench\u00e8re frisant l\u2019hyst\u00e9rie dans les m\u00e9dias et \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, Madame Hidalgo n\u2019\u00e9tant pas la derni\u00e8re \u00e0 se joindre \u00e0 ce concert dans un souci de soigner sa client\u00e8le \u00e9lectorale et de continuer sa p\u00eache aux voix \u00e9colo bobo. QUE NOUS A-T-ON DIT ? Les circonstances climatiques limitant les \u00e9changes normaux dans l\u2019atmosph\u00e8re, il fallait que les vilains automobilistes, et principalement les possesseurs d\u2019un v\u00e9hicule diesel, restent chez eux un jour sur deux, et ceci pour \u00e9viter un d\u00e9sastre sanitaire chiffr\u00e9 \u00e0 48.000 d\u00e9c\u00e8s suppl\u00e9mentaires en ann\u00e9e pleine. QUELLE EST LA R\u00c9ALIT\u00c9 ? Sur l\u2019origine des particules fines : il suffit de voir une carte de France de la pollution du 1er au 8 d\u00e9cembre pour constater qu\u2019elle atteint son maximum dans le quart Nord/Nord Est du pays et la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, c\u2019est-\u00e0-dire sous les vents dominants ramenant sur l\u2019Hexagone les poussi\u00e8res \u00e9mises par les centrales thermiques d\u2019Europe centrale, et plus sp\u00e9cifiquement d\u2019Allemagne : le 6 d\u00e9cembre, \u00e0 20h, 52% de la production \u00e9lectrique outre-Rhin provenait de centrales \u00e0 charbon (28% anthracite et 24% lignite, le plus polluant). Dans ces conditions les \u00e9missions imputables aux moteurs diesel ne repr\u00e9sentent plus qu\u2019un petit pourcentage de la pollution totale, ceci sans compter les effets controvers\u00e9s du blocage des voies sur berge et des ralentissements qui en r\u00e9sultent sur la circulation. Sur l\u2019exposition des populations et les risques sanitaires : ce qui est important, plus que les pics de pollution, c\u2019est la dur\u00e9e d\u2019exposition au risque. L\u2019effet \u00e0 court terme frappant des personnes fragilis\u00e9es (asthmatiques, personnes \u00e2g\u00e9es) est relativement facile \u00e0 mesurer. Par contre, le chiffre de 48.000 d\u00e9c\u00e8s pr\u00e9matur\u00e9s, r\u00e9p\u00e9t\u00e9 ad nauseam par les m\u00e9dias est plus difficile \u00e0 v\u00e9rifier et, pour tout dire, peut valablement \u00eatre mis en cause : Sur les mesures antipollution et leur co\u00fbt : Conclusion : une fois de plus, m\u00e9fions-nous des emballements m\u00e9diatiques ! \u2014 Sur le web "}