{"url": "https://www.contrepoints.org/2015/09/03/220321-la-liberte-dexpression-est-totale-ou-elle-nexiste-pas", "title": "La Libert\u00e9 d\u2019expression est totale ou elle n\u2019existe pas ", "author": "Par Nathalie MP. Le principe de pr\u00e9caution, une forme de censure pr\u00e9ventive D\u00e9fendre le \u00ab libre march\u00e9 des id\u00e9es \u00bb Sous la direction d\u2019Henri Lepage, Lib\u00e9ralisme et libert\u00e9 d\u2019expression, Texquis, 2015, 130 pages. ", "date": "2015", "content": "La libert\u00e9 d\u2019expression est un sujet de fond de la r\u00e9flexion philosophique et politique. C\u2019est aussi, aujourd\u2019hui en France, un sujet d\u2019une br\u00fblante actualit\u00e9. \u00c0 ce titre, nous sommes en train de vivre une ann\u00e9e 2015 riche en \u00e9v\u00e9nements et en d\u00e9bats, qui a d\u00e9j\u00e0 fait l\u2019exp\u00e9rience concr\u00e8te d\u2019\u00e0 peu pr\u00e8s tous les tourments, toutes les ferveurs et toutes les entorses que ce concept soul\u00e8ve.  En voici l\u2019encha\u00eenement. Nous sommes pass\u00e9s de l\u2019attentat perp\u00e9tr\u00e9 le 7 janvier dans les bureaux de Charlie Hebdo contre la libert\u00e9 d\u2019expression de dessinateurs caricaturistes, \u00e0 l\u2019attaque de l\u2019Hyper Cacher de Saint-Mand\u00e9 o\u00f9 l\u2019assassin s\u2019en est pris au bouc-\u00e9missaire \u00e9ternel que repr\u00e9sente le peuple juif, en passant par la grande marche nationale du 11 janvier cens\u00e9e clamer haut et fort le choix inconditionnel de la France et des Fran\u00e7ais pour la libert\u00e9 d\u2019expression, suivie imm\u00e9diatement de la promesse gouvernementale de durcir sa lutte contre le terrorisme dans une forme qui sera finalement celle de la Loi Renseignement qui, par la surveillance universelle qu\u2019elle autorise, est de fait une atteinte aux libert\u00e9s individuelles, et enfin aux interdictions administrative et judiciaire faites \u00e0 Dieudonn\u00e9 de produire ses spectacles et de s\u2019exprimer sur le terrorisme. Aussi, on peut dire que dans notre pays, en d\u00e9pit des discours naturellement toujours en sa faveur, la libert\u00e9 d\u2019expression n\u2019est pas fermement \u00e9tablie et qu\u2019elle subit abondamment coups, entailles et d\u00e9chirures. Pourtant, dans nos d\u00e9mocraties occidentales issues des Lumi\u00e8res, la libert\u00e9 de pens\u00e9e associ\u00e9e \u00e0 l\u2019\u00e9change des id\u00e9es, par tout ce que cela implique pour le d\u00e9veloppement des connaissances, des sciences et des techniques, a accompagn\u00e9 les formidables progr\u00e8s que nous connaissons depuis deux cent cinquante ans et qui se sont traduits par une nette augmentation de l\u2019esp\u00e9rance de vie, du niveau de vie et du niveau d\u2019\u00e9ducation, ainsi que par une profonde \u00e9volution des structures de la soci\u00e9t\u00e9, sur la question des relations hommes femmes ou sur la s\u00e9paration entre les \u00c9glises et l\u2019\u00c9tat, par exemple. Il est donc extr\u00eamement pr\u00e9occupant de sentir une r\u00e9gression s\u2019installer. Il se trouve qu\u2019\u00e0 titre personnel les attentats \u00ab Charlie \u00bb et leurs cons\u00e9quences vari\u00e9es m\u2019ont tellement saisie d\u2019effroi qu\u2019ils ont d\u00e9clench\u00e9 chez moi, avec d\u2019autres raisons sans int\u00e9r\u00eat ici, l\u2019envie irr\u00e9sistible de m\u2019exprimer ouvertement sur les sujets qui me tiennent \u00e0 c\u0153ur, d\u2019o\u00f9 ce site. De ce fait, je comprends d\u2019autant mieux l\u2019initiative de l\u2019Institut Turgot d\u2019organiser \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale d\u00e8s fin janvier 2015 une r\u00e9union sur le th\u00e8me \u00ab Lib\u00e9ralisme et Libert\u00e9 d\u2019expression : la libert\u00e9 doit-elle \u00eatre sacrifi\u00e9e \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 ? \u00bb Les trois interventions des avocats Patrick Simon, Jean-Philippe Feldman et Jean-Philippe Delsol, portant respectivement sur les r\u00e9gressions de la libert\u00e9 d\u2019expression, les affaires Dieudonn\u00e9 et les fausses libert\u00e9s dans un \u00c9tat impotent, sont pr\u00e9sent\u00e9es dans la vid\u00e9o ci-dessous (1 h 02 \u2018) :   Par la suite, ces trois contributions ont \u00e9t\u00e9 compl\u00e9t\u00e9es par sept autres afin de donner naissance \u00e0 l\u2019ouvrage collectif Lib\u00e9ralisme et libert\u00e9 d\u2019expression dont Henri Lepage, \u00e9conomiste fran\u00e7ais lib\u00e9ral, a assur\u00e9 la direction. Un volet important des restrictions apport\u00e9es \u00e0 la libert\u00e9 d\u2019expression concerne les lois m\u00e9morielles et les lois de censure de l\u2019opinion analys\u00e9es par plusieurs auteurs de ce livre, dont Philippe Nemo. J\u2019en ai d\u00e9j\u00e0 abondamment parl\u00e9, ainsi que du cas Dieudonn\u00e9, dans l\u2019article Manuel, tu nous emm\u00e8nes o\u00f9 comme \u00e7a ? Je n\u2019y reviens donc pas afin de me consacrer plus particuli\u00e8rement \u00e0 la contribution d\u2019Henri Lepage sur le principe de pr\u00e9caution et \u00e0 celle de Damien Theillier sur la n\u00e9cessit\u00e9 d\u2019un march\u00e9 libre des id\u00e9es. Le principe de pr\u00e9caution, une forme de censure pr\u00e9ventive Le principe de pr\u00e9caution n\u2019est pas directement li\u00e9 \u00e0 la question de la libert\u00e9 d\u2019expression, mais il met en \u00e9vidence des m\u00e9canismes d\u2019am\u00e9nagement du droit qui rel\u00e8vent clairement de l\u2019arbitraire juridique et politique. Dans le droit occidental traditionnel, un accident est le produit d\u2019une faute qui met en jeu la responsabilit\u00e9 individuelle de celui qui a commis la faute en question : si quelqu\u2019un fait \u00e9clater un p\u00e9tard qui met le feu \u00e0 une grange, la faute incombe \u00e0 ce quelqu\u2019un (exemple donn\u00e9 dans l\u2019article). Or la tendance actuelle consiste \u00e0 ne plus tant s\u2019arr\u00eater \u00e0 une faute qu\u2019\u00e0 remonter une cha\u00eene de causalit\u00e9s tout le long de laquelle on d\u00e9termine des risques. Dans l\u2019exemple cit\u00e9 plus haut, pourquoi ne pas remonter \u00e0 l\u2019inventeur de la poudre ? Les responsabilit\u00e9s sont alors distribu\u00e9es en fonction des risques et non plus en fonction de la faute. Or cette r\u00e9partition des responsabilit\u00e9s ne peut \u00eatre qu\u2019arbitraire, parce que ces risques n\u2019\u00e9taient pas mat\u00e9rialis\u00e9s en accident quand la poudre fut invent\u00e9e, pour suivre l\u2019exemple. On devient donc responsable, non parce qu\u2019on a commis une faute, mais parce que les pouvoirs publics ont identifi\u00e9 une cha\u00eene de risques potentiels. Le principe de pr\u00e9caution, inscrit dans notre constitution, donc judiciaris\u00e9, par Jacques Chirac, constitue selon Henri Lepage l\u2019apoth\u00e9ose de la d\u00e9gradation du droit de la faute vers le risque et de la responsabilit\u00e9 individuelle vers la responsabilit\u00e9 collective. En effet, le principe de pr\u00e9caution consiste \u00e0 doter l\u2019humanit\u00e9 pr\u00e9sente d\u2019une responsabilit\u00e9 envers les g\u00e9n\u00e9rations futures visant \u00e0 leur transmettre un monde encore vivable. Dans ce syst\u00e8me, il revient \u00e0 des experts d\u2019\u00e9valuer des risques, et \u00e0 des politiques ou des administrations de prendre les d\u00e9cisions de faire ou de ne pas faire. L\u2019action juridique d\u00e9coule des risques et non plus d\u2019une faute \u00e9tablie. La responsabilit\u00e9 collective tend \u00e0 se substituer au libre-arbitre individuel, tandis que la responsabilit\u00e9 sans faute tend \u00e0 renforcer l\u2019arbitraire des d\u00e9cisions de justice en fonction du coupable id\u00e9al que tel ou tel pouvoir politique pr\u00e9f\u00e8rera incriminer. En plus de ces consid\u00e9rations juridiques, il me semble que la pr\u00e9\u00e9minence de l\u2019\u00e9valuation de toute action selon les risques entraper\u00e7us tend \u00e0 entraver fortement toute possibilit\u00e9 d\u2019entreprendre. Cela affecte la recherche scientifique ainsi que toutes ses applications industrielles et commerciales possibles. C\u2019est ce principe de pr\u00e9caution, qui semble sympathique et avis\u00e9 au premier abord, mais qui se r\u00e9v\u00e8le en fait compl\u00e8tement inhibiteur, qui veut qu\u2019on n\u2019explore pas les possibilit\u00e9s offertes par les gaz de schiste dont la France aurait les deuxi\u00e8mes plus importantes r\u00e9serves en Europe, et dont elle pourrait tirer des b\u00e9n\u00e9fices consid\u00e9rables en terme d\u2019autonomie \u00e9nerg\u00e9tique, d\u2019emplois et de prix de l\u2019\u00e9nergie. Finalement, on peut assimiler le principe de pr\u00e9caution \u00e0 une forme de censure pr\u00e9ventive. D\u00e9fendre le \u00ab libre march\u00e9 des id\u00e9es \u00bb Tout march\u00e9 qui commence \u00e0 subir des distorsions, que ce soit par l\u2019encadrement des prix, la distribution de subventions, un numerus clausus ou diverses autres r\u00e9glementations, est un march\u00e9 fauss\u00e9 qui g\u00e9n\u00e8re t\u00f4t ou tard le m\u00e9contentement de ses acteurs. Il en va de m\u00eame dans le domaine des id\u00e9es. \u00c0 partir du moment o\u00f9 il est question d\u2019encadrer certaines id\u00e9es, d\u2019en interdire d\u2019autres et de favoriser certains th\u00e8mes, via l\u2019\u00e9cole ou les m\u00e9dias, on d\u00e9bouche in\u00e9luctablement sur une vie intellectuelle en route pour l\u2019appauvrissement. C\u2019est ainsi que je vois les choses, et l\u2019article de Damien Theillier intitul\u00e9 \u00ab Pour un libre march\u00e9 des id\u00e9es et des opinions \u00bb ne pouvait que m\u2019int\u00e9resser. Tout d\u2019abord, comme pour les lois m\u00e9morielles, il convient d\u2019admettre sans tergiverser que les paroles, m\u00eame d\u00e9plaisantes (et celles de Dieudonn\u00e9 sont pour moi tr\u00e8s d\u00e9plaisantes) ne sont pas des actes et ne sauraient \u00eatre criminalis\u00e9es. La seule attitude possible dans une soci\u00e9t\u00e9 ouverte consiste \u00e0 les combattre dans le cadre de d\u00e9bats ou de conseils, ou \u00e9ventuellement \u00e0 ne les consid\u00e9rer qu\u2019avec indiff\u00e9rence, certainement pas en assignant l\u2019auteur des mots au tribunal. Ensuite, Damien Theillier justifie la n\u00e9cessit\u00e9 d\u2019un march\u00e9 libre des id\u00e9es pour trois raisons : la libert\u00e9 d\u2019expression donn\u00e9e aux individus leur fait rechercher par eux-m\u00eames, et non par un d\u00e9cret sup\u00e9rieur, ce qu\u2019ils jugent bien et ce qu\u2019ils jugent mal, elle est la plus \u00e0 m\u00eame de faire \u00e9merger de nombreuses id\u00e9es nouvelles parmi lesquelles on a le plus de chance d\u2019aboutir \u00e0 la v\u00e9rit\u00e9, enfin la censure des id\u00e9es qu\u2019on qualifie de mauvaises n\u2019aura jamais l\u2019effet de faire disparaitre ces id\u00e9es. Pour ma part, j\u2019ajouterais volontiers que l\u2019homme, tout rationnel et hautement intellectuel qu\u2019il soit, n\u2019est nullement \u00e0 l\u2019abri de commettre des erreurs. J\u2019ai d\u00e9j\u00e0 mentionn\u00e9 dans un pr\u00e9c\u00e9dent article que nous \u00e9tions fr\u00e9quemment aveugl\u00e9s dans nos raisonnements par des biais cognitifs nombreux. Il n\u2019est pas du tout certain que face \u00e0 un probl\u00e8me donn\u00e9, nous saurons tout seul en trouver les meilleures solutions. Il est d\u00e8s lors imp\u00e9ratif de faire en sorte que tous les autres hommes puissent s\u2019exprimer \u00e0 leur fa\u00e7on sur ce sujet. C\u2019est du reste un principe \u00e9pist\u00e9mologique essentiel que de qualifier une th\u00e9orie  de science par le fait qu\u2019elle peut \u00eatre r\u00e9fut\u00e9e, ainsi que l\u2019a expliqu\u00e9 Karl Popper dans La logique de la d\u00e9couverte scientifique. Qu\u2019adviendrait-il dans un univers de censure des opinions contraires ? Il adviendrait Lyssenko et sa th\u00e9orie absurde sur la transmission h\u00e9r\u00e9ditaire des caract\u00e8res acquis. Ce pseudo-scientifique pr\u00e9tendait qu\u2019il existait deux sciences : une science bourgeoise et une science prol\u00e9tarienne. Tous ses travaux s\u2019articulaient dans le cadre politique d\u2019une science de classe et s\u2019imposaient non pas par possibilit\u00e9 d\u2019\u00eatre r\u00e9fut\u00e9s, mais par conformit\u00e9 avec l\u2019id\u00e9ologie de classe du r\u00e9gime sovi\u00e9tique. La fa\u00e7on dont est conduite aujourd\u2019hui la science du climat sous les auspices d\u2019un GIEC \u00e0 dominante politique est \u00e0 cet \u00e9gard assez probl\u00e9matique et la publicit\u00e9 intense donn\u00e9e \u00e0 la future conf\u00e9rence climat COP21 qui se tiendra \u00e0 la fin de l\u2019ann\u00e9e \u00e0 Paris prend les allures d\u2019une intimidation assez peu scientifique des opinions climato-sceptiques. Ainsi, selon moi, la libert\u00e9 d\u2019expression n\u2019est pas d\u2019abord la possibilit\u00e9 qui m\u2019est offerte de m\u2019exprimer, elle est avant tout ma reconnaissance des possibilit\u00e9s d\u2019expression des autres. C\u2019est en effet dans l\u2019acceptation de la confrontation des id\u00e9es que la libert\u00e9 d\u2019expression devient v\u00e9ritablement f\u00e9conde. Il s\u2019ensuit, c\u2019\u00e9tait mon titre et ce sera ma conclusion, que la libert\u00e9 d\u2019expression ne peut \u00eatre que totale. \u00c0 d\u00e9faut, elle n\u2019existerait pas, et dispara\u00eetrait alors avec elle toute possibilit\u00e9 de progr\u00e8s moral, scientifique et technique de l\u2019humanit\u00e9. Disparaitrait avec elle toute possibilit\u00e9 de vivre dans une soci\u00e9t\u00e9 ouverte et plurielle. La soci\u00e9t\u00e9 qui est en train de se construire sous nos yeux, avec des lois de censure de l\u2019opinion, des lois m\u00e9morielles, des interdictions quasi tabous de dire du mal de ceci ou cela fa\u00e7on Dieudonn\u00e9, des lois de censure pr\u00e9ventive telles que le principe de pr\u00e9caution et avec une loi Renseignement qui instaure une surveillance de masse, n\u2019est pas une soci\u00e9t\u00e9 ouverte. Elle comporte les germes \u00e9troitement normatifs des soci\u00e9t\u00e9s ferm\u00e9es, telles que le fondamentalisme islamiste, que l\u2019on pr\u00e9tend justement combattre. \u2014\nSur le web <br /> "}