{"url": "https://www.contrepoints.org/2018/05/22/316541-rwanda-les-raisons-de-linteret-soudain-pour-la-francophonie", "title": "Rwanda : les raisons de l\u2019int\u00e9r\u00eat soudain pour la Francophonie ", "author": "Par Isidore Kwandja Ngembo. ", "date": "2018", "content": "L\u2019Organisation internationale de la Francophonie (OIF) est une institution fond\u00e9e essentiellement sur le partage de la langue fran\u00e7aise comme levier de coop\u00e9ration, et a pour vocation \u00e0 promouvoir des valeurs fondamentales communes telles que la primaut\u00e9 du droit, la gouvernance d\u00e9mocratique, la consolidation de l\u2019\u00c9tat de droit, le respect des droits de la personne et des libert\u00e9s fondamentales. De par les mandats qui lui sont confi\u00e9s par les \u00c9tats et gouvernements membres, d\u2019agir notamment pour pr\u00e9venir et r\u00e9soudre pacifiquement des conflits dans l\u2019espace francophone, l\u2019OIF est reconnue \u00e9galement comme un acteur international qui contribue en faveur de la paix et de la s\u00e9curit\u00e9 mondiales. Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral, cl\u00e9 de vo\u00fbte de la Francophonie, est charg\u00e9 justement de mettre en \u0153uvre l\u2019action politique et diplomatique, d\u2019animer et de coordonner la coop\u00e9ration entre les \u00c9tats et gouvernements membres en vue d\u2019atteindre les objectifs que ceux-ci se sont fix\u00e9s. En effet, il nous para\u00eet assez suspect l\u2019int\u00e9r\u00eat soudain du Rwanda de pr\u00e9tendre \u00e0 la direction de la Francophonie, lui qui a toujours accus\u00e9 la France de complicit\u00e9 de g\u00e9nocide et a m\u00eame banni la langue fran\u00e7aise dans l\u2019enseignement et l\u2019administration publique. UN SOUTIEN INCOMPR\u00c9HENSIBLE Le soutien potentiel de la France \u00e0 cette probable candidature de la ministre rwandaise des Affaires \u00e9trang\u00e8res nous para\u00eet tout aussi incompr\u00e9hensible que cela puisse para\u00eetre et difficilement justifiable compte tenu de l\u2019\u00e9tat actuel des relations diplomatiques entre les deux pays. Rappelons que, depuis le g\u00e9nocide de 1994 et l\u2019arriv\u00e9e au pouvoir des autorit\u00e9s politiques actuellement au Rwanda, la France a d\u00e9ploy\u00e9 des efforts consid\u00e9rables pour r\u00e9tablir le dialogue en vue de renouer les liens bris\u00e9s avec ce pays, mais le Rwanda rechigne toujours \u00e0 r\u00e9tablir les relations diplomatiques saines avec celle-ci. La crise de confiance perdure encore, en d\u00e9pit de toutes les tentatives bien intentionn\u00e9es de la France. Les relations bilat\u00e9rales entre les deux pays sont, pour ne pas dire ex\u00e9crables, manifestement tendues, et ce, peu importe le nombre de fois o\u00f9 les deux pr\u00e9sidents, Emmanuel Macron et Paul Kagame, se sont entretenus. En tout \u00e9tat de cause, la candidature rwandaise n\u2019est certainement pas pour \u0153uvrer au rayonnement de la langue fran\u00e7aise, ni pour faire la promotion des valeurs d\u00e9mocratiques pr\u00f4n\u00e9es par l\u2019OIF. Bien au contraire, cela aura pour effet d\u2019annihiler tous les efforts d\u00e9ploy\u00e9s jusqu\u2019ici par cette organisation en vue d\u2019accompagner le processus de transition d\u00e9mocratique en cours dans un certain nombre de pays de l\u2019Afrique francophone notamment. D\u2019autre part, le Rwanda a fait preuve d\u2019un certain laxisme dans l\u2019acquittement de sa contribution statutaire \u00e0 l\u2019OIF dans les temps requis, et ce, pendant des ann\u00e9es. En 2014, par exemple, l\u2019Organisation a d\u00fb lui accorder une r\u00e9duction de 50 % et s\u2019entendre sur un calendrier de paiement r\u00e9gulier. Mais, malgr\u00e9 cela, le compte est rest\u00e9 en souffrance pour une maigre contribution de 30 000 euros l\u2019an. Dans une r\u00e9cente r\u00e9union, le Comit\u00e9 sur les arri\u00e9r\u00e9s est revenu \u00e0 la charge pour exiger du Rwanda le paiement de ses arri\u00e9r\u00e9s pour les ann\u00e9es 2015, 2016, 2017 et 2018. Qu\u2019\u00e0 cela ne tienne, le Rwanda, pour des raisons que l\u2019on ignore encore, est d\u00e9termin\u00e9 \u00e0 prendre la direction de la Francophonie. Et, sa diplomatie s\u2019active en coulisse autant sur les plans bilat\u00e9ral et africain pour y parvenir. Les puissants m\u00e9dias de l\u2019espace francophone sont mis \u00e0 profit pour assurer une couverture m\u00e9diatique ouvertement favorable \u00e0 la candidature de Louise Mushikiwabo. Tout compte fait, les raisons sous-jacentes qui peuvent expliquer l\u2019int\u00e9r\u00eat soudain du r\u00e9gime rwandais \u00e0 l\u2019\u00e9gard de la Francophonie sont \u00e0 rechercher ailleurs que dans la volont\u00e9 de faire avancer les objectifs contenus dans la  \u00bb D\u00e9claration de Bamako \u00ab , renforc\u00e9e par la  \u00bb D\u00e9claration de Saint-Boniface \u00ab , deux textes normatifs de r\u00e9f\u00e9rence, l\u2019un sur le respect des r\u00e8gles de la gouvernance d\u00e9mocratique et de l\u2019\u00c9tat de droit, l\u2019autre sur la s\u00e9curit\u00e9 humaine et la responsabilit\u00e9 de prot\u00e9ger. QUE REPROCHE-T-ON \u00c0 MICHA\u00cbLLE JEAN ? Sous la gouverne de Micha\u00eblle Jean, l\u2019OIF est fortement engag\u00e9e dans un \u00e9lan, \u00e0 la fois, de la d\u00e9fense et la promotion de la langue fran\u00e7aise et de la diversit\u00e9 culturelle, et de la promotion des valeurs d\u00e9mocratiques ch\u00e8res \u00e0 l\u2019organisation. On se rappellera qu\u2019en 2014, lorsqu\u2019elle s\u2019\u00e9tait lanc\u00e9e dans la campagne pour acc\u00e9der \u00e0 la direction de l\u2019OIF, Micha\u00eblle Jean promettait de faire de la Francophonie, une organisation toujours plus agissante, dans un monde en plein bouleversement et en perp\u00e9tuel changement. Quatre ans apr\u00e8s, elle a tenu sa promesse, sans d\u00e9semparer, de hisser l\u2019OIF \u00e0 la place qui lui revient, au c\u0153ur du syst\u00e8me multilat\u00e9ral. Aujourd\u2019hui, l\u2019Organisation qui rassemble 84 \u00c9tats et gouvernements membres et observateurs, est tellement attractive que le nombre de demandes d\u2019adh\u00e9sion ne cesse d\u2019augmenter. Micha\u00eblle Jean a su positionner l\u2019Organisation sur tous les enjeux de l\u2019heure : objectifs de d\u00e9veloppement humain et \u00e9conomique durable et inclusif, changements climatiques, crises migratoires, lutte contre le terrorisme, pr\u00e9vention et gestion des crises, d\u00e9fense des droits et des libert\u00e9s fondamentales, soutien \u00e0 l\u2019entrepreneuriat des jeunes et des femmes, renforcement des politiques et programmes en faveur de l\u2019\u00e9ducation, de la formation technique et professionnelle, strat\u00e9gie num\u00e9rique, appui structurant au renforcement des institutions, mobilisation de la jeunesse autour de la responsabilit\u00e9 citoyenne et dans la lutte contre la radicalisation, strat\u00e9gie pour l\u2019\u00e9galit\u00e9 entre les femmes et les hommes, etc. Qu\u2019on le veuille ou non, l\u2019OIF a consid\u00e9rablement intensifi\u00e9 ses efforts et continue de d\u00e9velopper ses moyens d\u2019action dans les diff\u00e9rents domaines relevant de son mandat. Et, Micha\u00eblle Jean poursuit sereinement la mise en \u0153uvre de r\u00e9formes substantielles en vue d\u2019am\u00e9liorer le fonctionnement et la gestion interne de l\u2019Organisation. Par ailleurs, Micha\u00eblle Jean est persuad\u00e9e que c\u2019est en adoptant une approche concert\u00e9e et mieux coordonn\u00e9e, en faveur de la paix, de la s\u00e9curit\u00e9, du dialogue inclusif, du respect des processus d\u00e9mocratiques, que nous pourrons obtenir les meilleurs r\u00e9sultats. C\u2019est ainsi que l\u2019OIF est r\u00e9solument engag\u00e9e sur le terrain, en synergie avec ses partenaires internationaux, pour agir efficacement. En effet, les nouvelles r\u00e9alit\u00e9s mondiales nous rappelle qu\u2019aucun \u00c9tat, aussi puissant soit-il, ne peut \u00e0 lui seul relever les immenses d\u00e9fis qui nous attendent, ni dicter sa volont\u00e9 au monde, mais cela exige l\u2019instauration d\u2019un ordre international fond\u00e9 sur un multilat\u00e9ralisme plus efficace. Ainsi, au lieu d\u2019affaiblir la Francophonie en la d\u00e9stabilisant dans son action, il vaudrait mieux reconna\u00eetre et investir davantage dans sa plus value, en lui apportant des moyens suppl\u00e9mentaires \u00e0 la hauteur de l\u2019ambition l\u00e9gitime qu\u2019elle porte et qui la d\u00e9finit. Il va sans dire qu\u2019il serait pr\u00e9f\u00e9rable pour les chefs d\u2019\u00c9tat et de gouvernement, dans leur grande sagesse, de faire preuve de r\u00e9alisme en faisant en sorte de ne pas briser la dynamique engag\u00e9e par ses pr\u00e9d\u00e9cesseurs et poursuivie de fa\u00e7on acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e par l\u2019actuelle Secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale d\u00e8s sa prise de fonction, et de la reconduire pour un second et dernier mandat, afin de poursuivre inlassablement tous ces efforts qu\u2019elle a su engager pour assurer la p\u00e9rennit\u00e9 des actions entreprises et des programmes d\u00e9ploy\u00e9s dans l\u2019ex\u00e9cution de l\u2019ambitieuse feuille de route qui lui a \u00e9t\u00e9 confi\u00e9e \u00e0 Dakar. "}