{"url": "https://www.contrepoints.org/2021/11/05/410815-nucleaire-sortir-du-mythe-de-la-fin-de-vie-a-40-ans", "title": "Nucl\u00e9aire : sortir du mythe de la fin de vie \u00e0 40 ans ", "author": "Par Jean-Fran\u00e7ois Moreau1. ", "date": "2021", "content": "Dans son intervention du 19 octobre 2021 sur RMC, Jean-Luc M\u00e9lenchon a brandi le spectre de la p\u00e9remption suppos\u00e9e des r\u00e9acteurs, en affirmant que \u00ab\u2009les centrales ont \u00e9t\u00e9 construites avec une dur\u00e9e de vie de 40 ans\u2009\u00bb, tout en insinuant qu\u2019il \u00e9tait possible de les bricoler \u00ab\u2009pour les faire durer 20 ans\u2009\u00bb de plus. Une affirmation qui se heurte \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 scientifique. NON, LES CENTRALES NUCL\u00c9AIRES N\u2019ONT PAS DE DATE DE P\u00c9REMPTION Contrairement \u00e0 ce qu\u2019affirme le candidat de la France insoumise, les centrales nucl\u00e9aires n\u2019ont pas de limite d\u2019utilisation pr\u00e9d\u00e9finie. Il faut distinguer la dur\u00e9e de vie de l\u2019ensemble, de celle des \u00e9l\u00e9ments qui constituent cet ensemble. Par exemple, pour un r\u00e9acteur, cette limite correspond \u00e0 l\u2019impossibilit\u00e9 de remplacer une pi\u00e8ce essentielle ou bien \u00e0 un risque de s\u00fbret\u00e9, ce qui est tr\u00e8s rarement le cas. Pourquoi 40 ans\u2009? Comme bien souvent, ce sont les \u00c9tats-Unis qui nous servent d\u2019\u00e9talon. En l\u2019occurrence, le d\u00e9lai de 40 ann\u00e9es provient de l\u2019application de r\u00e8gles antitrust appliqu\u00e9es par la Nuclear Regulatory Commission (NRC). Mais il n\u2019aura pas \u00e9chapp\u00e9 \u00e0 Jean-Luc M\u00e9lenchon qu\u2019en France, c\u2019est l\u2019Autorit\u00e9 de s\u00fbret\u00e9 nucl\u00e9aire (ASN) qui d\u00e9livre les autorisations de fonctionnement, renouvelables apr\u00e8s r\u00e9\u00e9valuation du niveau de s\u00fbret\u00e9. Ainsi, il n\u2019existe ni limite r\u00e9glementaire ni limite \u00ab\u2009naturelle\u2009\u00bb pour les centrales fran\u00e7aises. Contrairement \u00e0 ce que soutient le candidat, nos r\u00e9acteurs ne seront pas obsol\u00e8tes d\u2019ici la fin du prochain quinquennat ou \u00ab\u2009rafistol\u00e9s\u2009\u00bb, comme un taxi-brousse, mais bel et bien remis \u00e0 niveau par un grand car\u00e9nage. Si au lieu d\u2019engager ce programme de renforcement de nos installations nucl\u00e9aires, nous choisissions d\u2019abandonner l\u2019atome, quel en serait le co\u00fbt ? Les estimations varient. L\u2019Institut Montaigne avance le chiffre de 217 milliards d\u2019euros. De son c\u00f4t\u00e9, Global Chance souligne qu\u2019une sortie du nucl\u00e9aire en 20 ans co\u00fbterait la m\u00eame chose qu\u2019un maintien du mix actuel. On le voit, quel que soit le sc\u00e9nario retenu, la sortie du nucl\u00e9aire n\u2019est pas int\u00e9ressante \u00e9conomiquement. Mais qu\u2019en est-il sur le plan climatique, dans l\u2019hypoth\u00e8se d\u2019une transition \u00e9nerg\u00e9tique rapide fond\u00e9e sur le recours aux \u00e9nergies renouvelables (ENR) ? LE NUCL\u00c9AIRE N\u2019EST PAS PLUS \u00c9METTEUR DE GAZ \u00c0 EFFET DE SERRE QUE LES ENR Pour se rendre compte des effets d\u2019une transition brutale, observons l\u2019exemple allemand, pays de l\u2019Energiewende. Depuis 2012 et la fin annonc\u00e9e et en partie consomm\u00e9e du nucl\u00e9aire, le bilan carbone du pays a-t-il baiss\u00e9\u2009? \u00c9videmment non, puisque pour compenser l\u2019abandon du nucl\u00e9aire, l\u2019Allemagne a massivement recours au charbon, dont le pays ne sortira qu\u2019en 2038, si les objectifs affich\u00e9s par Berlin sont respect\u00e9s. Les cons\u00e9quences de l\u2019Energiewende sont d\u2019autant plus d\u00e9l\u00e9t\u00e8res que les renouvelables ne sont elles-m\u00eames pas exemptes d\u2019externalit\u00e9s n\u00e9gatives : une seule \u00e9olienne offshore n\u00e9cessite 5000 tonnes de b\u00e9ton et le recyclage des pales, dont la dur\u00e9e de vie est limit\u00e9e \u00e0 30 ans, en est encore \u00e0 ses balbutiements. Ainsi, pour l\u2019Agence europ\u00e9enne de l\u2019Environnement, c\u2019est bien la France qui est dans le haut du classement des pays les moins \u00e9metteurs de gaz \u00e0 effet de serre dans l\u2019UE en tonnes de CO2 par habitant (un peu moins de 7). L\u2019Allemagne, en revanche, fait figure de cancre avec quasiment 11 tonnes. Pas \u00e9tonnant si l\u2019on se souvient que dans ses quatre sc\u00e9narios visant \u00e0 limiter la hausse de la temp\u00e9rature \u00e0 1,5 \u00b0C d\u2019ici 2100, le GIEC conclut \u00e0 la n\u00e9cessit\u00e9 d\u2019une augmentation significative du nucl\u00e9aire, et non \u00e0 sa r\u00e9duction\u2026 LE CLIMAT ET LA SOUVERAINET\u00c9 EUROP\u00c9ENNE SONT DES ENJEUX INDISSOCIABLES Comme le sait certainement Jean-Luc M\u00e9lenchon, l\u2019urgence climatique repose sur une sortie des \u00e9nergies fossiles. Or, en sortant du nucl\u00e9aire \u00ab\u2009au plus vite\u2009\u00bb comme l\u2019Allemagne, il faudra se tourner vers une \u00e9nergie pilotable non d\u00e9pendante des al\u00e9as climatiques, mais plus polluante. L\u2019\u00e9lu serait alors probablement le gaz, combustible fossile \u00e9metteur de gaz \u00e0 effet de serre (69 fois plus que le nucl\u00e9aire). Compte tenu de la baisse de la production en mer du Nord, nous deviendrions rapidement d\u00e9pendants de pays producteurs extra-europ\u00e9ens, au premier rang desquels la Russie. Cela a \u00e9t\u00e9 bien compris par Moscou mais aussi P\u00e9kin, qui constitueraient un duopole auquel la France ne pourrait contester le leadership si elle s\u2019ent\u00eatait \u00e0 sortir du nucl\u00e9aire. Le discours de Jean-Luc M\u00e9lenchon aurait donc, s\u2019il \u00e9tait mis en application, des cons\u00e9quences d\u00e9l\u00e9t\u00e8res pour le climat, mais aussi pour l\u2019ind\u00e9pendance strat\u00e9gique europ\u00e9enne. N\u2019en d\u00e9plaise au leader Insoumis, les Fran\u00e7ais semblent de plus en plus nombreux \u00e0 l\u2019avoir compris : d\u00e9sormais, seuls 15 % d\u2019entre eux consid\u00e8rent l\u2019atome comme un handicap, contre 34% en 2019, selon un sondage BVA d\u2019octobre 2021. "}