{"url": "https://www.contrepoints.org/2019/11/19/358049-une-energie-ecologique-cest-quoi", "title": "Une \u00e9nergie \u00e9cologique, c\u2019est quoi ? ", "author": "Par Lo\u00efk Le Floch-Prigent. ", "date": "2019", "content": "Mon sang n\u2019a fait qu\u2019un tour lorsqu\u2019une ministre de notre pays a qualifi\u00e9 d\u2019\u00e9cologique l\u2019\u00e9nergie \u00e9olienne. J\u2019essaie, avec beaucoup d\u2019autres et nous sommes de plus en plus nombreux, d\u2019expliquer qu\u2019il n\u2019y a pas de solution \u00e9nerg\u00e9tique parfaite et qu\u2019il y aura toujours un mix qui sera plus ou moins satisfaisant selon les latitudes et les longitudes, les besoins et les ressources locales. Deux param\u00e8tres importants sont aujourd\u2019hui \u00e0 prendre en compte, celui de la pollution et celui de l\u2019\u00e9mission des gaz \u00e0 effets de serre, mais ce sont loin d\u2019\u00eatre les seuls et nous sommes donc toujours \u00e0 la recherche des meilleurs compromis. Il n\u2019y a pas de religion \u00e0 avoir, ni d\u2019anath\u00e8mes \u00e0 prof\u00e9rer, il existe des r\u00e9alit\u00e9s avec lesquelles il faut composer. Le concept d\u2019\u00e9nergie renouvelable est apparu lorsque les collapsologues ont fait remarquer que les ressources des fossiles (p\u00e9trole, gaz, charbon) se tariraient un jour. Ils se sont tromp\u00e9s en ce qui concerne les dates de la catastrophe. D\u2019autres aujourd\u2019hui prennent le relais en \u00e9non\u00e7ant que le vent et le soleil sont in\u00e9puisables et gratuits, ce sont donc les \u00ab renouvelables \u00bb de l\u2019id\u00e9al et ils finissent par recueillir les qualificatifs de verts et d\u00e9sormais d\u2019\u00e9cologiques. Je pense qu\u2019il serait plus exact de dire que ces \u00e9nergies sont celles qui sont soutenues par les militants de l\u2019\u00e9cologie politique qui y voient une possibilit\u00e9 de disparition progressive de leurs ennemis : la production d\u2019\u00e9nergie \u00e0 partir des progr\u00e8s de la physique nucl\u00e9aire et \u00e0 partir des fossiles. IL N\u2019Y A PAS D\u2019\u00c9NERGIE \u00c9COLOGIQUE Mais le soutien d\u2019un mouvement politique ne suffit pas \u00e0 masquer une r\u00e9alit\u00e9 et quand on est responsable, il faut \u00e9viter les abus de langage : il n\u2019y a pas d\u2019\u00e9nergie  \u00e9cologique, il y a des avantages et des inconv\u00e9nients pour chaque source. On peut pr\u00e9f\u00e9rer regarder ce qui nous plait et tenter d\u2019ignorer ce qui nous d\u00e9pla\u00eet, c\u2019est ce qui d\u00e9finit une politique \u00e9nerg\u00e9tique locale, r\u00e9gionale, nationale\u2026 Alors qu\u2019il m\u2019appara\u00eet incontestable que l\u2019\u00e9nergie solaire conna\u00eetra un d\u00e9veloppement dans des d\u00e9lais difficiles \u00e0 d\u00e9terminer avec une r\u00e9duction des co\u00fbts, les progr\u00e8s dans le stockage et la r\u00e9volution dans le fonctionnement des r\u00e9seaux, en utilisant quand le climat le permet les toits des habitations, le futur de l\u2019industrie du vent \u00e0 un niveau mondial appara\u00eet plus douteux car l\u2019emprise au sol (ou en mer) des \u00ab fermes \u00bb d\u00e9di\u00e9es posera des probl\u00e8mes avec les voisins humains qui continuent \u00e0 se multiplier en occupant toujours plus d\u2019espaces. On a eu beau augmenter les rendements des \u00e9oliennes, en diminuer les co\u00fbts, leur implantation sera de plus en plus contest\u00e9e et leur g\u00e9n\u00e9ralisation est inenvisageable, ce qui n\u2019enl\u00e8ve rien \u00e0 leur pertinence dans un grand nombre de cas o\u00f9 fort justement elles se sont implant\u00e9es. Il y a et il y aura une place pour les \u00e9oliennes, mais les citoyens ne se satisferont pas d\u2019une ampleur trop importante de ces ch\u00e2teaux modernes qui ne durent qu\u2019une vingtaine d\u2019ann\u00e9es, leur essor sera limit\u00e9. Mais peut-on n\u00e9anmoins aujourd\u2019hui les parer d\u2019autant de vertus que nos bureaucrates leur trouvent ? La pollution directe de l\u2019air aux alentours n\u2019existe pas, certains peuvent les trouver \u00e9l\u00e9gantes et jolies, comme toute construction humaine qui peut aussi avoir ses d\u00e9tracteurs, mais quels sont les autres param\u00e8tres d\u00e9cisifs ? Le plus \u00e9vident, ce qui a \u00e9t\u00e9 mis en avant par le Danemark qui en a fait un de ses axes majeurs c\u2019est que les \u00eeles peuvent y voir une autonomie meilleure et de moindres d\u00e9penses de connexion. Cependant ce crit\u00e8re est imparfait car l\u2019absence de vent rend indispensable un appoint et donc soit un c\u00e2ble venant du littoral, soit une installation \u00ab fossile \u00bb. Alors qu\u2019en moyenne une \u00e9olienne fonctionne sur l\u2019ann\u00e9e \u00e0 25 % de sa capacit\u00e9, on peut connaitre des zones particuli\u00e8rement venteuses o\u00f9 cette moyenne augmente fortement et am\u00e9liore donc l\u2019\u00e9conomie globale de l\u2019installation. \u00c9NERGIE INTERMITTENTE Passons aux inconv\u00e9nients : l\u2019intermittence, bien s\u00fbr, et la n\u00e9cessit\u00e9 de faire fonctionner une installation parall\u00e8le forc\u00e9ment en difficult\u00e9 \u00e9conomique puisque devant s\u2019arr\u00eater puis red\u00e9marrer en d\u00e9pendant de l\u2019absence du vent ! Quand on parle donc de la comp\u00e9titivit\u00e9 des champs d\u2019\u00e9oliennes en parlant uniquement du courant fourni, on commet une erreur puisqu\u2019il faudrait aussi comptabiliser l\u2019installation compl\u00e9mentaire qui va combler les besoins de l\u2019intermittence. Comme le soulignent d\u00e9sormais bon nombre d\u2019auteurs : le bilan \u00e9conomique est plus lourd que d\u00e9clar\u00e9. Mais si l\u2019on veut qualifier de vert ou d\u2019\u00e9cologique l\u2019\u00e9olienne il faut qu\u2019elle ne soit pas nuisible \u00e0 l\u2019environnement et qu\u2019elle ne participe pas \u00e0 l\u2019\u00e9mission de gaz \u00e0 effet de serre . En ce qui concerne la nature l\u2019emprise au sol de ces engins de plus en plus hauts est d\u00e9sormais importante avec des profondeurs de b\u00e9ton \u00e0 8 m\u00e8tres pour les \u00e9oliennes terrestres et des forages \u00e0 plus de cinquante m\u00e8tres pour celles qui sont ancr\u00e9es en mer. Les sols et sous-sols sont donc affect\u00e9s et les d\u00e9mant\u00e8lements hasardeux et co\u00fbteux. Mais, en dehors du bruit qui est une nuisance discut\u00e9e (comme la visuelle), il y a surtout les cons\u00e9quences sur la faune, les oiseaux, mais aussi pour les maritimes les poissons et crustac\u00e9s, sols et sous-sols d\u00e9vast\u00e9s par la multiplication des forages, trois \u00e0 quatre par \u00e9olienne. Le collectif des p\u00eacheurs-artisans est venu r\u00e9cemment d\u00e9clarer son \u00e9moi devant la multiplication des projets dans les zones de p\u00eaches en demandant que l\u2019on d\u00e9fende l\u2019Oc\u00e9an. On peut donc estimer que l\u2019\u00e9olienne peut s\u2019av\u00e9rer n\u00e9cessaire, mais on ne peut pas dire qu\u2019elle est indolore pour l\u2019environnement, et qu\u2019en plus ses pales ne se recyclent gu\u00e8re. Mais quel est le bilan carbone de ces constructions ? On ne va pas ergoter sur les petits moteurs diesel install\u00e9s dans certaines d\u2019entre elles, mais il est l\u00e9gitime de s\u2019interroger sur l\u2019ensemble du cycle qui va des mat\u00e9riaux utilis\u00e9s, de leur mise en \u0153uvre, de leur installation, de leur maintenance et de leur fin de vie. \u00c0 cet \u00e9gard toutes les op\u00e9rations sont productrices de gaz \u00e0 effet de serre, la maintenance des \u00e9oliennes en mer ne conduira pas \u00e0 l\u2019utilisation de kayaks ou de voiliers, par exemple. Mais c\u2019est surtout dans l\u2019extraction et la mise \u00e0 disposition des m\u00e9taux permettant le fonctionnement des \u00e9oliennes que se situe le plus grave handicap, surtout pour les engins maritimes qui ont \u00e0 lutter \u00e2prement contre la corrosion. QUEL BILAN CARBONE POUR LES \u00c9OLIENNES ? Puisque d\u00e9sormais l\u2019argument principal de tout responsable est de d\u00e9montrer que son action est bonne pour le climat, les promoteurs politiques des \u00e9oliennes, et en particulier les maritimes, seraient bien inspir\u00e9s de pr\u00e9senter le bilan carbone de leurs pr\u00e9conisations aux peuples dont ils ont la charge. Les \u00e9oliennes participent au mix \u00e9nerg\u00e9tique \u00e9lectrique, elles sont une possibilit\u00e9 de compromis acceptable dans certains cas et on leur souhaite de continuer \u00e0 prosp\u00e9rer si elles apparaissent les plus souhaitables dans certaines localisations, mais elles ne sont ni vertes ni \u00e9cologiques. \u00c0 force de commettre des abus de langage, de faire des raccourcis, nos responsables politiques sont en train de commettre des erreurs dont le pays va avoir du mal \u00e0 se relever, le peuple sent bien que la g\u00e9n\u00e9ralisation des \u00e9oliennes n\u2019est pas souhaitable pour le pays, les habitants des villes sont amus\u00e9s par ces mats rencontr\u00e9s en train ou en voiture, ceux des champs et des mers savent qu\u2019ils n\u2019en peuvent plus de chercher \u00e0 les \u00e9viter. Comment r\u00e9sister \u00e0 la vague qui voudrait en augmenter le nombre ? En r\u00e9alisant que construire des engins hostiles \u00e0 l\u2019environnement n\u2019a rien d\u2019\u00e9cologique. Utiliser le vent ne suffit pas, il faut aussi d\u00e9fendre la vie et l\u2019environnement et ce n\u2019est pas le cas. "}