{"url": "https://www.contrepoints.org/2021/04/10/394949-la-france-classee-4e-pays-le-plus-vert-du-monde-est-elle-competitive", "title": "La France \u00ab class\u00e9e quatri\u00e8me pays le plus vert du monde \u00bb est-elle comp\u00e9titive ? ", "author": "Par Michel Gay. ", "date": "2021", "content": "La France est class\u00e9e quatri\u00e8me pays le plus vert du monde dans une \u00e9trange \u00e9tude publi\u00e9 le 25 janvier 2021 par la revue de l\u2019universit\u00e9 \u00ab Massachusetts Institute of Technology \u00bb (MIT) aux \u00c9tats-Unis. Mais ce classement vert la place-t-elle encore parmi les pays comp\u00e9titifs ? QUATRI\u00c8ME PAYS LE PLUS VERT DU MONDE, UN CLASSEMENT BIEN \u00c9TRANGE\u2026 Cette \u00e9tude est \u00e9trange car elle prend en compte quatre crit\u00e8res pond\u00e9r\u00e9s dont le r\u00e9sultat final se fonde pour une large part, soit 40 %, sur les \u00ab intentions \u00bb des gouvernements de devenir verts, notamment via l\u2019hydrog\u00e8ne, plus que sur les r\u00e9sultats constat\u00e9s. Au bilan global, malgr\u00e9 sa treizi\u00e8me position pour ses faibles \u00e9missions de carbone, sa 57e position pour sa soci\u00e9t\u00e9 verte, et sa 62e position pour sa transition \u00e9nerg\u00e9tique, la France se trouve class\u00e9e quatri\u00e8me pays le plus vert du monde gr\u00e2ce \u00e0 sa \u00ab bonne intention \u00bb de politique climatique class\u00e9e deuxi\u00e8me au monde\u2026 Selon cette \u00e9tude, en haut du podium, se trouvent l\u2019Islande, le Danemark, la Norv\u00e8ge pour leurs \u00e9nergies vertes. L\u2019Allemagne qui serait, selon la majorit\u00e9 des \u00e9cologistes \u00ab en avance \u00bb sur la France est class\u00e9e en onzi\u00e8me position\u2026 Et malgr\u00e9 leurs immenses champs d\u2019\u00e9oliennes et de panneaux photovolta\u00efques, l\u2019Espagne et l\u2019Italie sont class\u00e9s respectivement 18e et 22e. Cette quati\u00e8me place providentielle pour le gouvernement fran\u00e7ais permet \u00e0 Emmanuelle Wargon (la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e aupr\u00e8s de la ministre de la Transition \u00e9cologique) de p\u00e9rorer \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale le 6 avril : Comme souvent en politique, seul l\u2019affichage compte pour pouvoir se pavaner aupr\u00e8s des \u00e9lecteurs de moins en moins cr\u00e9dules. Tout est bon pour manipuler la r\u00e9alit\u00e9 au lieu d\u2019agir pour servir les Fran\u00e7ais. Le gouvernement n\u2019a certainement pas \u0153uvr\u00e9 pour r\u00e9duire les \u00e9missions de CO2 et de gaz \u00e0 effet de serre en plantant des \u00e9oliennes et en important des panneaux photovolta\u00efques. Et c\u2019est m\u00eame le contraire ! Pourtant le compte Twitter d\u2019En Marche publie :    Parmi les \u00e2neries et d\u00e9cisions scandaleuses, l\u2019arr\u00eat purement politique de la centrale de Fessenheim qui co\u00fbtera 4 milliards d\u2019euros aux contribuables pour indemniser EDF. Cet oukase pr\u00e9sidentiel a conduit \u00e0 br\u00fbler davantage de charbon et de gaz cet hiver, y compris par le biais des importations d\u2019autres pays frontaliers (incluant l\u2019Allemagne) dont l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 est plus carbon\u00e9e qu\u2019en France, et donc \u00e0 accro\u00eetre nos \u00e9missions de CO2, en plus de la pollution. UN ENGAGEMENT IRR\u00c9ALISTE SALU\u00c9 ! La France ne pourra pas tenir son engagement irr\u00e9aliste de faire baisser ses \u00e9missions de CO2 car elles sont d\u00e9j\u00e0 faibles (ce serait vouloir tondre un chauve), notamment gr\u00e2ce \u00e0 sa production d\u00e9carbon\u00e9e d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 principalement nucl\u00e9aire et hydraulique. En revanche, l\u2019Allemagne parviendra ais\u00e9ment \u00e0 r\u00e9duire ses \u00e9missions en rempla\u00e7ant ses centrales \u00e9lectriques \u00e0 charbon qui \u00e9mettent 900 grammes de CO2 par kWh produit (gCO2/kWh) par des centrales \u00e0 gaz qui en \u00e9mettent deux fois moins (400 gCO2/kWh), mais encore 70 fois plus (!) que les 6 gCO2/kWh du nucl\u00e9aire. Et tout le monde la f\u00e9licitera, alors que ce pays est l\u2019un des plus gros producteurs de CO2 de l\u2019Union europ\u00e9enne ! Cherchez l\u2019erreur\u2026 Par sa taille modeste et sa production d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 d\u00e9j\u00e0 d\u00e9carbon\u00e9e, la France ne repr\u00e9sente que 0,9 % des \u00e9missions mondiales de gaz \u00e0 effet de serre et ses habitants sont individuellement parmi les moins \u00e9metteurs de CO2 des pays industrialis\u00e9s. R\u00e9duire ses \u00e9missions de CO2 de 50%, ou totalement, passera inaper\u00e7u et induira en plus un co\u00fbt insupportable pour une majorit\u00e9 de Fran\u00e7ais en d\u00e9truisant l\u2019\u00e9conomie du pays. Les d\u00e9croissantistes verts crieront victoire mais l\u2019enfer vert pourrira la vie des autres. Vouloir faire croire que la France montrera l\u2019exemple en se sacrifiant est une pure sottise et conduira \u00e0 une catastrophe. Toutefois, l\u2019auteur principal de l\u2019\u00e9tude du MIT, Ross O\u2019Brien, consid\u00e8re que la politique (qu\u2019elle soit climatique ou non) ne repose que sur les intentions d\u00e9clar\u00e9es, aussi appel\u00e9es \u00ab engagements pris \u00bb, et non sur les r\u00e9sultats observ\u00e9s : Les Fran\u00e7ais sont contents et fiers\u2026 VIVE LE NUCL\u00c9AIRE ? Bien entendu, personne n\u2019\u00e9voque les 70 % d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 nucl\u00e9aire d\u00e9carbon\u00e9e dans la production fran\u00e7aise. L\u2019\u00e9tude du MIT r\u00e9ussit m\u00eame la performance de ne pas citer une seule fois le nucl\u00e9aire bien qu\u2019elle \u00e9voque 20 fois les \u00ab \u00e9nergies propres \u00bb. Ce mix \u00e9lectrique d\u00e9carbon\u00e9 \u00e0 bas co\u00fbt en France, gr\u00e2ce surtout au nucl\u00e9aire et \u00e0 l\u2019hydro-\u00e9lectricit\u00e9 (85 % de la production \u00e0 eux deux), participe largement \u00e0 la comp\u00e9titivit\u00e9 des industries et au niveau de vie \u00e9lev\u00e9 des Fran\u00e7ais. Il contribue aussi au bon r\u00e9sultat d\u2019une France \u00e0 la fois verte (au moins selon cette \u00e9tude) et (encore) comp\u00e9titive, mais qui le devient de moins en moins au fur et \u00e0 mesure du d\u00e9ploiement des ruineuses \u00e9nergies renouvelables intermittentes import\u00e9es au d\u00e9triment du nucl\u00e9aire dont le gouvernement pr\u00e9voit de diminuer la part\u2026 Le gouvernement et les politiciens en g\u00e9n\u00e9ral prendront-ils encore longtemps les Fran\u00e7ais pour des ben\u00eats avec leurs ridicules effets de manche ? "}