{"url": "https://www.contrepoints.org/2020/11/19/384728-amazon-la-gauche-sort-ses-petitions", "title": "Amazon : la gauche sort ses p\u00e9titions ", "author": "Par Nathalie MP Meyer. p\u00e9tition tribune ", "date": "2020", "content": "Vous connaissez l\u2019adage : \u00ab Parlez-en en bien, parlez-en en mal, mais parlez-en ! \u00bb \u00c0 cette aune, nul doute que Jeff Bezos, le PDG fondateur du g\u00e9ant du commerce en ligne Amazon doit se frotter les mains. Depuis que le gouvernement Macron-Castex a d\u00e9cid\u00e9 d\u2019inclure la fermeture des commerces de proximit\u00e9 non-essentiels puis celle des rayons comparables des grandes surfaces dans le reconfinement anti-Covid qui court depuis le 30 octobre, cr\u00e9ant de fait un boulevard pour le commerce en ligne, pas un jour ne se passe sans qu\u2019Amazon ne soit la cible de discours anticapitalistes aussi rudimentaires que largement partag\u00e9s dans les cercles dirigistes. M\u00eame le gouvernement s\u2019y est mis \u2013 comme s\u2019il n\u2019\u00e9tait pas l\u2019unique responsable de cette situation parfaitement absurde. Mais comment s\u2019\u00e9tonner ? Lorsque l\u2019on pr\u00e9f\u00e8re fermer les rayons non-essentiels des grandes surfaces plut\u00f4t qu\u2019autoriser la r\u00e9ouverture des petits commerces dont rien n\u2019indique qu\u2019ils soient des vecteurs de contamination d\u00e8s lors que les gestes barri\u00e8res sont respect\u00e9s, il devient absurdement logique d\u2019entraver au maximum les activit\u00e9s d\u2019Amazon en France plut\u00f4t que d\u2019autoriser la r\u00e9ouverture des pr\u00e9c\u00e9dents. Et peu importe que le \u00ab quoi qu\u2019il en co\u00fbte \u00bb qui accompagne ce suicide \u00e9conomique et social pilot\u00e9 d\u2019en haut ne soit lui-m\u00eame, via les imp\u00f4ts futurs qu\u2019il implique obligatoirement, l\u2019un des \u00e9l\u00e9ments qui conduira \u00e0 la faillite et au ch\u00f4mage tant et tant d\u2019entreprises et de citoyens emp\u00each\u00e9s de travailler. \u00ab OUI, AMAZON SE GAVE \u00bb C\u2019est ainsi que le Premier ministre Jean Castex a sugg\u00e9r\u00e9 aux Fran\u00e7ais de \u00ab retarder ou d\u00e9caler (des achats), plut\u00f4t que de commander, sur un grand site \u00e9tranger, des produits par Internet \u00bb tandis que Bruno Le Maire conseillait pour sa part de passer un coup de fil \u00e0 la boutique du coin pour commander livres ou jouets. Et c\u2019est ainsi que la ministre de la Culture Roselyne Bachelot, balayant toute pr\u00e9caution oratoire, n\u2019a pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 \u00e9taler en grand le dogme anticapitaliste en la mati\u00e8re :     Autrement dit, nos ministres appellent ni plus ni moins les Fran\u00e7ais \u00e0 boycotter Amazon pendant le confinement. Quelle merveilleuse co\u00efncidence : c\u2019est justement ce que pr\u00e9conisent les habituels signataires des tribunes \u00e9colos-gauchistes tels que l\u2019ex-d\u00e9put\u00e9 LREM Matthieu Orphelin, l\u2019ex-ministre de l\u2019\u00c9cologie de Fran\u00e7ois Hollande Delphine Batho, le d\u00e9put\u00e9 Insoumis Fran\u00e7ois Ruffin, Anne Hidalgo (on ne la pr\u00e9sente plus), le maire EELV de Grenoble C\u00e9dric Piolle, le Pr\u00e9sident EELV de la m\u00e9tropole lyonnaise, les in\u00e9vitables c\u00e9l\u00e9brit\u00e9s conscientis\u00e9es de notre exception culturelle et une ribambelle d\u2019ONG fa\u00e7on Greenpeace et les Amis de la Terre dans une p\u00e9tition publi\u00e9e hier 17 novembre qui commence ainsi : LA P\u00c9TITION \u00ab NO\u00cbL SANS AMAZON \u00bb La veille, un autre collectif m\u00ealant aussi EELV, France insoumise, PS, Attac, Greenpeace, CGT et \u00c9conomistes atterr\u00e9s s\u2019\u00e9tait fendu d\u2019une tribune relay\u00e9e par franceinfo pour demander l\u2019instauration en urgence d\u2019une taxe exceptionnelle sur le chiffre d\u2019affaires d\u2019Amazon afin de subventionner les commerces de proximit\u00e9 ainsi que des mesures l\u00e9gislatives et fiscales de plus long terme pour freiner le d\u00e9veloppement d\u2019une entreprise pr\u00e9datrice qui menace justice sociale et justice climatique : "}