{"url": "https://www.contrepoints.org/2014/08/10/176645-la-sieste-au-travail-une-solution-davenir", "title": "La sieste au travail, une solution d\u2019avenir ! ", "author": "", "date": "2014", "content": "Or, si l\u2019article du Figaro explique bien les avantages d\u2019un petit roupillon postprandial pour accro\u00eetre la productivit\u00e9 de l\u2019apr\u00e8s-midi, un de mes lecteurs r\u00e9guliers (que je remercie au passage) me fait remarquer que le petit articulet n\u2019en oublie pas moins quelques avantages \u00e9vidents qui seront les bienvenus en ces temps de d\u00e9tresse \u00e9conomique fran\u00e7aise. \u00c0 bien y r\u00e9fl\u00e9chir, la sieste constitue peut-\u00eatre la bonne solution pour relancer une croissance en panne, inverser la courbe du ch\u00f4mage, gu\u00e9rir les \u00e9crouelles et garantir une place au second tour des pr\u00e9sidentielles d\u2019un pr\u00e9sident de plus en plus transparent. Par exemple, il est difficile de ne pas noter qu\u2019une petite sieste dans le cours de la journ\u00e9e r\u00e9duit de fait le temps de travail, mais dans la douceur ouat\u00e9e d\u2019un petit dodo confortable au contraire des lois Aubry qui furent de nombreux et co\u00fbteux casse-t\u00eates pour les entreprises fran\u00e7aises. Pour le coup, cette sieste sera sans aucun doute bien plus facile \u00e0 faire passer dans certains services qu\u2019une r\u00e9duction hasardeuse et arbitraire des horaires de travail\u2026  Et puis, rappelez-vous : le travail n\u2019est qu\u2019un gros g\u00e2teau dont la taille, fixe, est d\u00e9termin\u00e9e par la loi et le Ministre de l\u2019\u00c9conomie et du Redressement Productif. Pour que tout le monde en ait, il faudra bien le d\u00e9couper en tranches plus fines, quitte \u00e0 s\u2019endormir un peu sur le couteau. Par voie de cons\u00e9quence, on peut s\u2019attendre enfin \u00e0 une diminution du ch\u00f4mage suite \u00e0 l\u2019introduction g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e de la sieste dans les entreprises fran\u00e7aises. Pour le coup, difficile de ne pas louanger ensuite l\u2019entregent et la finesse d\u2019analyse de nos \u00e9lites lorsqu\u2019enfin la courbe du ch\u00f4mage s\u2019inversera. La sieste install\u00e9e d\u00e9finitivement dans les m\u0153urs, la productivit\u00e9 s\u2019en trouvera am\u00e9lior\u00e9e, les travailleurs, frais et dispos, pouvant se consacrer d\u2019autant mieux \u00e0 leurs t\u00e2ches d\u2019apr\u00e8s-midi. Du reste, avec le r\u00e9chauffement climatique dont on sait pertinemment que rien ne pourra plus jamais l\u2019arr\u00eater, la France entre de toute fa\u00e7on dans le rang des pays m\u00e9diterran\u00e9ens surchauff\u00e9s qui ont d\u00e9j\u00e0 pris l\u2019habitude de ne pas travailler du tout entre midi et 15h. L\u2019instauration officielle de la sieste ne fera qu\u2019ent\u00e9riner un \u00e9tat de fait. On peut aussi s\u2019attendre \u00e0 une am\u00e9lioration notoire de la sant\u00e9 des travailleurs. Entre les accidents du travail \u00e9vit\u00e9s par une meilleure concentration et une meilleure immunit\u00e9, un peps plus vitamin\u00e9 et des humeurs plus contr\u00f4l\u00e9es, le travailleur-siesteur fran\u00e7ais va faire des jaloux dans le monde. Et diminuera les trous de la S\u00e9curit\u00e9 Sociale que le monde nous enviera d\u2019autant plus. Je passe rapidement sur les effets de bords \u00e9vidents en mati\u00e8re de relance de l\u2019activit\u00e9 des mobiliers sp\u00e9cialis\u00e9s (lits, canap\u00e9s, divans, gros poufs moelleux et autres coussins) pour rappeler de surcro\u00eet, que l\u2019obligation l\u00e9gale de la sieste en entreprise entra\u00eenera in\u00e9vitablement la cr\u00e9ation d\u2019une administration apte \u00e0 v\u00e9rifier que la pause est effective, bien organis\u00e9e et correctement appliqu\u00e9e dans les entreprises. On imagine sans mal une petite larme d\u2019\u00e9motion heureuse au coin d\u2019un \u0153il d\u00e9j\u00e0 p\u00e9tillant de bonheur, les arm\u00e9es de petits inspecteurs Filoche v\u00e9rifiant, outils de mesure pr\u00e9cis en main, le moelleux des oreillers norme NF, l\u2019\u00e9paisseur r\u00e9glementaire des coussins de canap\u00e9s, les temps l\u00e9gaux de pause, pour s\u2019assurer que l\u2019entreprise ne contrevient pas aux obligations l\u00e9gales en la mati\u00e8re. En tout cas, voil\u00e0 qui donnera l\u2019occasion d\u2019all\u00e9ger les listes d\u2019inscrits \u00e0 P\u00f4le Emploi d\u2019un bon millier d\u2019individus qui seront heureux d\u2019aller \u00e9cumer les soci\u00e9t\u00e9s fran\u00e7aises pour s\u2019assurer que tout le monde y fait dodo comme il faut. Accessoirement, les contrevenants s\u2019exposeront \u00e0 des amendes lourdes (mais justes, hein, on est en R\u00e9publique Fran\u00e7aise, n\u2019est-ce-pas) qui viendront aider au renflouement des caisses de l\u2019\u00c9tat. D\u00e9cid\u00e9ment, cette histoire de sieste, c\u2019est vraiment g\u00e9nial quand on y r\u00e9fl\u00e9chit deux minutes. Si l\u2019on y r\u00e9fl\u00e9chit encore un peu plus, on peut m\u00eame se dire qu\u2019en \u00e9tendant le principe sur plusieurs heures, on devrait arriver \u00e0 la fois \u00e0 une productivit\u00e9 de folie, un taux de ch\u00f4mage rikiki, une sant\u00e9 flamboyante de la population et de vigoureuses rentr\u00e9es de fonds pour l\u2019\u00c9tat. Et si on y r\u00e9fl\u00e9chit encore un peu plus, on se dit que tout ceci est bel et bon, mais il semble bien que cette histoire de sieste serve surtout \u00e0 compenser un manque de sommeil de plus en plus chronique dans nos soci\u00e9t\u00e9s. Bizarrement, et d\u2019autant plus que la solution \u00ab sieste \u00bb semble si g\u00e9niale, personne ne semble s\u2019occuper r\u00e9ellement du probl\u00e8me initial, le manque chronique de sommeil. Plusieurs \u00e9tudes montrent pourtant son ampleur : en France, le temps pass\u00e9 \u00e0 dormir a diminu\u00e9 de 18 minutes en 25 ans. Or, pendant le m\u00eame temps, la biologie humaine n\u2019a pas \u00e9volu\u00e9 pour justifier cette diminution, ce qui veut dire que le ph\u00e9nom\u00e8ne a un impact durablement n\u00e9gatif sur les individus. Cette diminution n\u2019est pas la m\u00eame partout, mais elle suit assez bien l\u2019augmentation du temps pass\u00e9 devant la t\u00e9l\u00e9 et, plus insidieusement, celui dans les transports. Or, si le temps pass\u00e9 devant la t\u00e9l\u00e9vision (ou, plus g\u00e9n\u00e9ralement, les \u00e9crans) tient sans doute d\u2019une mode technologique contre laquelle il semble difficile de lutter, l\u2019augmentation parfois alarmante des temps de transport doit, elle, bien plus \u00e0 la mauvaise gestion publique de l\u2019am\u00e9nagement urbain qu\u2019\u00e0 une mode passag\u00e8re. Autrement dit, l\u2019introduction de la sieste revient, pour ceux qui la pratiquent, \u00e0 r\u00e9cup\u00e9rer du temps de sommeil sur ce qui a \u00e9t\u00e9 rogn\u00e9 par suite des choix politiques souvent discutables et parfois calamiteux en mati\u00e8re d\u2019organisation des transports en commun, des infrastructures routi\u00e8res et des lois immobili\u00e8res. Mieux : la sieste est aussi vant\u00e9e pour ses b\u00e9n\u00e9fices contre le stress, stress souvent induit par des contraintes entrepreneuriales directement li\u00e9es, l\u00e0 encore, \u00e0 des choix politiques douteux (la proverbiale productivit\u00e9 fran\u00e7aise doit beaucoup \u00e0 son code du travail momifiant les zacquis sociaux et imposant, par ricochet, les fameuses \u00ab cadences infernales \u00bb \u00e0 ceux qui n\u2019ont pas le privil\u00e8ge d\u2019\u00eatre en CDI, par exemple). Il est finalement assez \u00e9clairant de constater que l\u2019introduction de la sieste au travail pourrait bien apporter, outre les nombreux avantages d\u00e9crits plus hauts, un peu de cette libert\u00e9 qui a \u00e9t\u00e9 grignot\u00e9e par ailleurs. Et puis, comment ne pas voir dans un pays qui se r\u00e9fugie dans le petit roupillon plut\u00f4t que r\u00e9soudre ses probl\u00e8mes un aboutissement logique de 40 ans de fuite devant ceux-ci ? \u2014-\nSur le web "}