{"url": "https://www.contrepoints.org/2013/07/15/130828-laffaire-meric-et-la-lutte-contre-lextremisme", "title": "L\u2019affaire Cl\u00e9ment M\u00e9ric et la lutte contre l\u2019extr\u00e9misme ", "author": "La libert\u00e9 est la meilleure protection contre les fanatismes et les extr\u00e9mismes nous rappelle l\u2019affaire Cl\u00e9ment M\u00e9ric. Par Hadrien Gournay. Et quand elle prot\u00e8ge un pouvoir ill\u00e9gitime\u2026 Conclusion ", "date": "2013", "content": "Par Hadrien Gournay. Le 5 juin 2013 en fin d\u2019apr\u00e8s-midi, Cl\u00e9ment M\u00e9ric, membre de \u00ab l\u2019action antifasciste Paris banlieue \u00bb, s\u2019\u00e9croulait en plein Paris, frapp\u00e9 mortellement par le skinhead Esteban Morillo. Cet \u00e9v\u00e9nement suscita de tr\u00e8s nombreuses r\u00e9actions pour s\u2019indigner de \u00ab l\u2019acte barbare \u00bb dont Cl\u00e9ment M\u00e9ric avait \u00e9t\u00e9 victime tout d\u2019abord et pour commenter les implications politiques du drame ensuite. Si seule la justice, \u00e0 l\u2019issue de l\u2019instruction ou lors d\u2019un proc\u00e8s, pourra r\u00e9ellement \u00e9tablir leur gravit\u00e9, il n\u2019en reste pas moins que les faits semblent loin du sc\u00e9nario d\u2019un lynchage pr\u00e9sent\u00e9 dans les heures qui suivaient le drame. Les commentaires politiques consist\u00e8rent quant \u00e0 eux \u00e0 s\u2019interroger sur le climat politique qui avait pu favoriser un tel d\u00e9cha\u00eenement de violences et sur les moyens d\u2019y mettre fin. Tr\u00e8s vite, le gouvernement annon\u00e7a des mesures contre les groupes directement concern\u00e9s par l\u2019id\u00e9ologie skinhead qui aboutirent le 11 juillet \u00e0 l\u2019interdiction de trois groupes d\u2019extr\u00eame-droite. Pourtant des professionnels de la surveillance de ces groupuscules firent savoir que de telles mesures risquaient de ne pas avoir les effets recherch\u00e9s. N\u00e9anmoins, les inqui\u00e9tudes de la gauche se sont plus largement port\u00e9es sur les id\u00e9es et discours publics cr\u00e9ant selon elle un climat propice \u00e0 la mont\u00e9e des id\u00e9es d\u2019extr\u00eame-droite. D\u00e8s lors, \u00e9taient vis\u00e9es les id\u00e9es d\u2019une fraction de la population beaucoup plus large que celle que recouvraient les groupuscules aujourd\u2019hui dissous. D\u00e8s le 6 juin, Najat Vallaud Belkacem, porte-parole du gouvernement d\u00e9clarait : En apparence, en faisant appel \u00e0 la \u00ab responsabilit\u00e9 \u00bb, le ministre fait preuve de mod\u00e9ration. Pourtant, on se demande quels groupuscules auraient b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de la mansu\u00e9tude et de l\u2019exposition des m\u00e9dias. Il est de notori\u00e9t\u00e9 publique que les journalistes sont tr\u00e8s majoritairement \u00e0 gauche et pour prendre un exemple, les id\u00e9es du Front national -qui ne peut-\u00eatre qualifi\u00e9 de groupuscule- sont beaucoup moins repr\u00e9sent\u00e9es sur la sc\u00e8ne m\u00e9diatique que ne l\u2019impliquerait son poids \u00e9lectoral. De mani\u00e8re beaucoup plus crue et directe, Pierre Berg\u00e9 mit en cause \u00ab la manif pour tous \u00bb dans deux tweets du 6 juin : Enfin, dans une tribune d\u2019opinion du Monde dat\u00e9 du 11 juillet (parution le 10) intitul\u00e9e \u00ab sauvons la r\u00e9publique des extr\u00e9mismes. Dissoudre les groupuscules ne suffira pas \u00bb les auteurs Nicolas Lebourg et St\u00e9phane Fran\u00e7ois estiment que : L\u2019esprit dont t\u00e9moignent ces prises de position, qui semble assez r\u00e9pandu \u00e0 gauche, invite \u00e0 s\u2019interroger sur la pertinence du diagnostic formul\u00e9 et l\u2019efficacit\u00e9 des rem\u00e8des propos\u00e9s. Les discours n\u2019incitant pas directement \u00e0 la violence contre des personnes ou des groupes mais pratiquant une vive critique \u00e0 leur \u00e9gard sont-ils dangereux ? La r\u00e9pression p\u00e9nale ou l\u2019ostracisme m\u00e9diatique sont-ils la r\u00e9ponse appropri\u00e9e \u00e0 de tels mouvements ? \u00c0 la premi\u00e8re question, nous r\u00e9pondrons oui mais : \u00ab oui \u00bb car un mouvement tel que la \u00ab manif pour tous \u00bb, un parti comme le Front National, ou encore certains courants de l\u2019UMP, peuvent tout \u00e0 fait \u00eatre le point de d\u00e9part d\u2019une d\u00e9rive fanatique et violente, \u00ab mais \u00bb car aucun courant d\u2019id\u00e9es n\u2019est exempt de ce danger. Les id\u00e9es r\u00e9publicaines sur lesquelles s\u2019appuie la gauche pour d\u00e9noncer l\u2019extr\u00e9misme de droite, conduisirent aux pires exc\u00e8s dans le contexte de la r\u00e9volution fran\u00e7aise. Qui n\u2019a entendu parler des noyades de Nantes ou de la r\u00e9pression terroriste en Vend\u00e9e ? Le marxisme dont elle est issue (La SFIO, \u00e0 l\u2019origine du PS et du PC, \u00e9tait largement d\u2019inspiration marxiste), lorsqu\u2019elle ne s\u2019en r\u00e9clame pas directement, a servi \u00e0 justifier les horreurs d\u00e9crites dans le livre noir du communisme. D\u00e8s lors, il n\u2019est pas difficile de comprendre qu\u2019un constat qui peut s\u2019appliquer \u00e0 toutes les id\u00e9es sans distinction, ne peut, sans arbitraire, servir de point de d\u00e9part \u00e0 un programme d\u2019action ou de r\u00e9forme de la soci\u00e9t\u00e9 quel qu\u2019il soit. La r\u00e9pression p\u00e9nale de mouvements \u00ab durs \u00bb mais dont les membres ne tiennent pas de propos incitant directement \u00e0 la violence pr\u00e9sente plus de dangers que d\u2019avantages pour une soci\u00e9t\u00e9 libre et d\u00e9mocratique. Lorsque cette lutte est men\u00e9e sur un seul front, elle facilite l\u2019expansion de l\u2019extr\u00e9misme oppos\u00e9 \u00e0 celui qui est combattu par le gouvernement ; lorsqu\u2019elle pr\u00e9tend \u00eatre men\u00e9e contre tous les extr\u00e9mismes en m\u00eame temps, elle prot\u00e8ge des pouvoirs ill\u00e9gitimes ou des privil\u00e8ges injustifi\u00e9s. Quand la lutte contre l\u2019extr\u00e9misme facilite l\u2019expansion des extr\u00eames oppos\u00e9s\u2026 Le mouvement \u00ab antifasciste \u00bb, au c\u0153ur de l\u2019affaire Meric et dont l\u2019action pour r\u00e9duire la violence li\u00e9e au mouvement skinhead ne semble gu\u00e8re judicieuse est rattach\u00e9 \u00e0 l\u2019extr\u00eame-gauche.  Il est surtout une r\u00e9surgence d\u2019une strat\u00e9gie politique adopt\u00e9e par les partis communistes occidentaux aux ordres de Staline dans les ann\u00e9es trente et consistant \u00e0 s\u2019allier avec les partis socialistes rivaux contre l\u2019ensemble de la droite assimil\u00e9e au fascisme.  Cette strat\u00e9gie faisait suite \u00e0 la politique du \u00ab classe contre classe \u00bb par laquelle les communistes manifestaient une opposition radicale aux \u00ab sociaux-traitres \u00bb de la SFIO et pr\u00e9c\u00e9da le pacte germano-sovi\u00e9tique. Inversement, le nazisme a tir\u00e9 parti de la mont\u00e9e du communisme pour prosp\u00e9rer. La lutte contre le \u00ab double \u00bb qu\u2019est l\u2019extr\u00eame oppos\u00e9, est une vieille tactique des mouvements extr\u00e9mistes pour d\u00e9velopper leur client\u00e8le et leur influence. Ils ne l\u2019auraient pas adopt\u00e9e si elle ne donnait pas de r\u00e9sultats. Aussi, on voit mal comment un gouvernement pourrait faire sienne cette strat\u00e9gie sans rendre \u00e0 l\u2019extr\u00e9misme qui n\u2019est pas vis\u00e9 par la r\u00e9pression gouvernementale un service dont les effets sont pour lui aussi b\u00e9n\u00e9fiques que lorsqu\u2019il en prend l\u2019initiative. Si nous d\u00e9coupons le spectre politique en quatre parties : gauche et droite, extr\u00eames et \u00ab de gouvernement \u00bb, le discours antifasciste consiste \u00e0 \u00e9tendre le combat contre le fascisme au sein de la droite \u00ab de gouvernement \u00bb dont une partie au moins est pr\u00e9sent\u00e9e comme susceptible de pr\u00e9parer les esprits au fascisme. Le probl\u00e8me est que si vous entendez ne plus combattre directement le fascisme mais ceux dont les id\u00e9es ont une certaine proximit\u00e9 avec lui, il devient difficile de fixer les limites. A ce jeu, le parti extr\u00e9miste de gauche aura toujours le b\u00e9n\u00e9fice de la surench\u00e8re sur le gouvernement de gauche \u00ab de gouvernement \u00bb qui aura instaur\u00e9 cette politique. De surcro\u00eet, elle cr\u00e9e artificiellement de nouveaux \u00ab fascistes \u00bb, selon un processus qui ne connait pas de fin, parmi ceux qui, sans proximit\u00e9 avec le fascisme, s\u2019opposent aux exc\u00e8s de la r\u00e9pression. Encore une fois, les fanatiques, qu\u2019aucun scrupule ou mensonge ne retient, pourront se pr\u00e9valoir de leur intransigeance et en remontrer aux plus timides. Et quand elle prot\u00e8ge un pouvoir ill\u00e9gitime\u2026 La lutte contre l\u2019extr\u00e9misme peut prendre un aspect diff\u00e9rent de celui qui vient d\u2019\u00eatre pr\u00e9sent\u00e9 et en viser non plus une forme particuli\u00e8re, comme l\u2019extr\u00eame-droite, mais toutes les id\u00e9es jug\u00e9es dangereuses ou mena\u00e7ant la stabilit\u00e9 de la soci\u00e9t\u00e9. Cette m\u00e9thode peut-\u00eatre utilis\u00e9e par des r\u00e9gimes autoritaires et corrompus pour \u00e9touffer toute contestation et assurer leur pr\u00e9servation. C\u2019est particuli\u00e8rement le cas des despotismes moyen-orientaux et africains mis \u00e0 mal par le printemps arabe. Ces r\u00e9gimes avaient parfaitement compris le profit qu\u2019ils pouvaient tirer de la crainte des occidentaux pour l\u2019Islamisme et du th\u00e8me de la lutte contre le terrorisme, qualificatif \u00e9tendu \u00e0 tous les groupes contestataires. Ici, contrairement au cas o\u00f9 la lutte contre un extr\u00e9misme est instrumentalis\u00e9e par un autre extr\u00e9misme dans une d\u00e9mocratie, cette r\u00e9pression \u00e0 face multiple est utilis\u00e9e par des r\u00e9gimes despotiques pr\u00eats \u00e0 toutes les violences pour conserver le pouvoir mais que l\u2019on ne peut qualifier d\u2019extr\u00e9mistes dans la mesure o\u00f9 leur assise id\u00e9ologique est minimale. Si les despotes utilisent une telle politique, inversement son instauration dans une d\u00e9mocratie ne risque-t-elle pas de la faire basculer vers le despotisme ? Une r\u00e9pression tous azimuts contre des \u00ab extr\u00eames \u00bb d\u00e9finis de mani\u00e8re trop large ne va-t-elle pas favoriser l\u2019\u00e9mergence d\u2019un pouvoir autoritaire dans la mesure o\u00f9 les processus d\u00e9mocratiques permettant l\u2019alternance des gouvernements sont contrari\u00e9s par une offre politique de plus en plus r\u00e9duite ? C\u2019est un petit peu ce qui s\u2019est pass\u00e9 dans la Russie de Poutine mais bien s\u00fbr la France est encore pr\u00e9serv\u00e9e de ces d\u00e9rives. Cela est-il si vrai ? Il me semble pourtant que la limitation du d\u00e9bat public, non en raison d\u2019une r\u00e9pression p\u00e9nale mais d\u2019une forme de censure m\u00e9diatique, conduit \u00e0 pr\u00e9server certaines formes de pouvoir. Par exemple, le d\u00e9bat sur la s\u00e9curit\u00e9 sociale ne peut avoir lieu en France. \u00c9voquer l\u2019assurance maladie priv\u00e9e ou d\u00e9fendre un syst\u00e8me de retraite par capitalisation \u00e0 la chilienne vous exclue d\u2019embl\u00e9e du champ du d\u00e9bat d\u00e9mocratique et des \u00ab valeurs r\u00e9publicaines \u00bb \u00e0 la fran\u00e7aise. Si le d\u00e9bat \u00e9tait plus ouvert les fran\u00e7ais souhaiteraient-ils remettre en cause l\u2019importance de leur \u00c9tat providence ? Cela est douteux tant il est devenu, semble-t-il, un trait culturel. En revanche, peut-\u00eatre s\u2019interrogeraient-ils sur le pouvoir excessif et les privil\u00e8ges des syndicats. Conclusion Ne craindre que le danger repr\u00e9sent\u00e9 par un seul extr\u00eame et oublier les autres ou ne voir que les p\u00e9rils dont nous menacent tous les extr\u00e9mismes, en n\u00e9gligeant le pi\u00e9tinement des libert\u00e9s par l\u2019arbitraire \u00e9tatique, c\u2019est \u00eatre borgne et ne pas tenir compte de toute l\u2019information n\u00e9cessaire. Le fragile \u00e9quilibre d\u00e9mocratique consiste \u00e0 naviguer entre plusieurs \u00e9cueils et non \u00e0 prendre garde de n\u2019en \u00e9viter qu\u2019un seul. Il est un autre argument montrant que la libert\u00e9 est la meilleure mani\u00e8re de se pr\u00e9munir des risques du fanatisme : lorsqu\u2019ils sont soumis \u00e0 de nombreux discours contradictoires les citoyens d\u2019un pays fabriquent d\u2019eux-m\u00eames les \u00ab anticorps \u00bb n\u00e9cessaires \u00e0 leur d\u00e9fense contre ce genre de maladies. En revanche, comme un enfant qui aurait v\u00e9cu dans un environnement aseptis\u00e9, ils ne savent plus, lorsqu\u2019ils y sont soudainement expos\u00e9s, lutter contre ces maladies du jugement alors que l\u2019autorit\u00e9 leur avait toujours enseign\u00e9 comment penser. Dans les ann\u00e9es trente, les pays occidentaux o\u00f9 la tradition du libre d\u00e9bat d\u00e9mocratique \u00e9tait la plus longue (France, Royaume-Unis, \u00c9tats-Unis) surent le mieux \u00e9viter les pi\u00e8ges du totalitarisme et de l\u2019autoritarisme. \u2014\nLire aussi : "}