{"url": "https://www.contrepoints.org/2015/08/16/218213-bidonville-de-la-courneuve-le-bel-humanisme-des-verts-et-des-communistes", "title": "Bidonville de La Courneuve : le bel humanisme des verts et des communistes ", "author": "", "date": "2015", "content": "C\u2019est \u00e9tonnant, ce probl\u00e8me de bidonvilles, parce que bon, toute consid\u00e9ration \u00e9conomique mise \u00e0 part, c\u2019est tout de m\u00eame un probl\u00e8me qu\u2019on trouve plut\u00f4t dans les pays pauvres ou en voie de d\u00e9veloppement (\u00e9mergents est le mot \u00e0 la mode actuellement), m\u00eame si, d\u2019apr\u00e8s l\u2019ONU, le pourcentage de citadins qui y vivent est pass\u00e9 de 47 \u00e0 37% dans ces pays entre 1990 et 2005. Bien s\u00fbr, \u00e0 ce point du billet, on pourrait se poser la question de savoir si la France est elle-m\u00eame un pays \u00e9mergent ou si, plus pragmatiquement, c\u2019est un pays s\u2019enfon\u00e7ant. Mais comme je suis de bonne humeur, je vais passer pudiquement \u00e0 autre chose pour m\u2019int\u00e9resser plut\u00f4t \u00e0 un bidonville en particulier, celui de la Courneuve. Mais les bidonvilles, c\u2019est tout de m\u00eame assez insalubre. Entre le manque \u00e9vident d\u2019eau (ou son trop-plein), d\u2019\u00e9lectricit\u00e9, d\u2019\u00e9gouts ou de gestion des d\u00e9chets en g\u00e9n\u00e9ral, les rats et autres parasites pullulent. Pour les riverains et les autres habitants de la ville dans laquelle les bidonvilles s\u2019installent, tout ceci est franchement g\u00eanant. Certes, ces bidonvilles sont plein de pauvres, et on sait que la Socialie aime les pauvres \u00e0 s\u2019en l\u00e9cher les babines \u00e0 longueur de discours. Mais ces pauvres-l\u00e0 sont si pauvres qu\u2019ils ne sont pas sur les listes \u00e9lectorales. Alors, quand on est maire d\u2019une municipalit\u00e9 contenant un bidonville, quand bien m\u00eame on est communiste, on peut se permettre de taper dans cette pauvret\u00e9 l\u00e0. En plus, ce n\u2019est pas comme si c\u2019\u00e9tait des pauvres fran\u00e7ais bien de chez nous, et ce n\u2019est pas comme si les communistes en \u00e9taient \u00e0 leur coup d\u2019essai en mati\u00e8re de x\u00e9nophobie d\u00e9tendue et de nettoyage de bidonvilles par la force. On pourra rappeler utilement ce jour de d\u00e9cembre 1980 o\u00f9 le maire communiste de Vitry-sur-Seine, arm\u00e9 d\u2019un bulldozer et second\u00e9 par des centaines de militants locaux, chasse les travailleurs maliens immigr\u00e9s qui avaient trouv\u00e9 refuge dans un b\u00e2timent en cours de r\u00e9novation sur la commune. Eh oui, comme l\u2019expliquait fort bien le patron du PCF de l\u2019\u00e9poque, George Marchais,  Bref, m\u00eame si bien des ann\u00e9es ont pass\u00e9 depuis 1980, le discours de l\u2019actuel maire de La Courneuve, Gilles Poux, communiste lui aussi, confront\u00e9 au m\u00eame probl\u00e8me de bidonville dans sa commune, trouve globalement les m\u00eames r\u00e9ponses. En effet, depuis 2008, environ 300 personnes, essentiellement Roms et Roumaines, se sont install\u00e9es dans le bidonville du Samaritain en bordure de la voie du RER B et de l\u2019A86. Et tant pis si, d\u2019apr\u00e8s des militants, un projet in\u00e9dit de \u00ab r\u00e9sorption progressive \u00bb et \u00ab une proposition de sortie en trois ans \u00e9labor\u00e9e \u00e0 partir du terrain \u00bb avait \u00e9t\u00e9 \u00e9labor\u00e9 : pour la mairie de La Courneuve, il n\u2019y a pas d\u2019autres solutions que l\u2019expulsion. Rien qu\u2019\u00e0 ce point du billet, on ne peut encore une fois que constater l\u2019immense d\u00e9calage entre les bonnes intentions d\u00e9goulinantes affich\u00e9es dans les discours et les programmes politiques de tous ces fiers militants du Camp du Bien, de gauche ou \u00e0 gauche de la gauche, et leurs actes lorsqu\u2019ils sont confront\u00e9s \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9, tangible et loin de leur imaginaire rose et sucr\u00e9 qu\u2019ils tentent de nous vendre depuis plus d\u2019un si\u00e8cle, malgr\u00e9 les \u00e9checs, les d\u00e9routes, les d\u00e9rapages, les dictatures, les goulags, et les morts par millions. Que voulez-vous : le communisme et le socialisme, d\u00e9licieusement internationalistes lorsqu\u2019ils ne sont pas au pouvoir, sont toujours farouchement nationalistes voire carr\u00e9ment x\u00e9nophobes pour les cas les plus dramatiques une fois parvenus aux commandes. Mais se contenter de remarquer, une fois encore, l\u2019hypocrisie habituelle du Camp du Bien dans sa gestion des mis\u00e9reux en bidonvilles serait oublier l\u2019autre partie de l\u2019affaire. Pour la peine, je vous encourage \u00e0 jeter un petit coup d\u2019oeil rapide sur l\u2019article de Lib\u00e9ration qui \u00e9voque, tr\u00e8s furtivement et aussi discr\u00e8tement que possible, l\u2019autre pan du probl\u00e8me : l\u2019emb\u00eatant bidonville est situ\u00e9 le long de la voie de RER et de l\u2019autoroute A86, c\u2019est-\u00e0-dire le long des voies qui permettent d\u2019atteindre le lieu choisi pour la prochaine conf\u00e9rence du COP21. Oui, vous l\u2019avez compris : en d\u00e9cembre de cette ann\u00e9e se tiendra au Bourget la COP21, la M\u00e9ga Conf\u00e9rence Sur Le Climat Qui Doit Redorer Le Blason Passablement D\u00e9fra\u00eechi de Fran\u00e7ois, et pour celle-ci, il faut bien faire un peu de m\u00e9nage. Nettoyer les moches camps d\u2019immigr\u00e9s sur le trajet menant de la capitale au lieu de festivit\u00e9s est donc n\u00e9cessaire. C\u2019est qu\u2019il ne faudrait surtout pas que nos h\u00f4tes, nombreux, qui viendront gober du petit-four \u00e9quitable en pleurant sur un r\u00e9chauffement en panne, s\u2019aper\u00e7oivent qu\u2019ils se trouvent en r\u00e9alit\u00e9 dans un pays qui n\u2019a plus franchement les moyens de ses ambitions et qu\u2019avant de se lancer dans une tr\u00e8s co\u00fbteuse lutte contre les \u00e9nergies polluantes et les m\u00e9chants leprechauns climatiques, il lui faudra sans doute remettre de l\u2019ordre dans ses finances. Mais l\u00e0 encore, difficile de ne pas \u00e9voquer le discours subtilement hypocrite de ces \u00e9colos qui d\u2019un c\u00f4t\u00e9 souhaitent ardemment le retour \u00e0 la terre, \u00e0 la nature et \u00e0 la d\u00e9croissance et qui de l\u2019autre, confront\u00e9s en direct avec ceux qui, justement, sont en prise directe avec la terre, la nature et la d\u00e9croissance, font tout pour s\u2019en d\u00e9barrasser en les expulsant \u00e0 coups de bulldozers. En toute logique, le gouvernement, tout acquis \u00e0 la cause r\u00e9chauffiste, aurait largement d\u00fb faire la part-belle \u00e0 ce magnifique exemple d\u2019application, in vivo, des principes de moindre consommation tant on peut parier sans risque que l\u2019empreinte carbone des populations de ces bidonvilles doit largement pouvoir rivaliser, par le bas, avec celle de l\u2019\u00e9co-conscient le plus aff\u00fbt\u00e9 de la capitale. Oui, plut\u00f4t que d\u2019expulser ces Roms, Hollande et sa clique royale auraient pu proposer des s\u00e9minaires et autres conf\u00e9rences directement depuis ce \u00ab camp \u00bb, et conscientiser la grosse foule des pique-assiettes environnementaux aux probl\u00e8mes de la r\u00e9publique banani\u00e8re fran\u00e7aise. Il faut se faire une raison : il n\u2019en sera rien. Alors qu\u2019il faut d\u2019habitude des ann\u00e9es de proc\u00e9dures pour nettoyer ce genre de camps (ou pour virer des squatteurs d\u2019une maison priv\u00e9e, du reste), ce bidonville sera effac\u00e9 du paysage en quelques jours. Alors qu\u2019\u00e0 Calais, le probl\u00e8me des migrants se pose tous les jours avec plus d\u2019acuit\u00e9, les \u00e9ventuels probl\u00e8mes de la petite poche de la Courneuve seront balay\u00e9s sans la moindre vague m\u00e9diatique. Quant au diff\u00e9rentiel de discours des communistes ou des \u00e9cologistes, il ne sera jamais mentionn\u00e9. Pas de doute : le socialisme, c\u2019est vraiment magique\u2122. \u2014-\nSur le web "}