{"url": "https://www.contrepoints.org/2020/06/18/373875-monsieur-le-president-la-reprise-cest-le-changement", "title": "Monsieur le pr\u00e9sident : la reprise, c\u2019est le changement ! ", "author": "Par Yves Montenay. ", "date": "2020", "content": "Dans son discours du 14 juin, Emmanuel Macron a appel\u00e9 \u00e0 \u00ab travailler et produire davantage \u00bb et \u00e0 la \u00ab reconstruction \u00bb de l\u2019\u00e9conomie. Il a raison, \u00e0 ceci pr\u00e8s que la reconstruction ne se fera pas \u00e0 l\u2019identique. La reprise de l\u2019\u00e9conomie se fait de fa\u00e7on spontan\u00e9e et naturelle : le mat\u00e9riel, les infrastructures et surtout les hommes sont toujours l\u00e0 et il n\u2019y a pas de blocage financier. Mais attention \u00e0 ne pas casser cette reprise par des d\u00e9cisions maladroites, inspir\u00e9es par les magiciens de l\u2019\u00e9conomie que je d\u00e9non\u00e7ais r\u00e9cemment, par nos propres travers franco-fran\u00e7ais et surtout par les d\u00e9fenseurs du pass\u00e9. D\u00e8s le mois d\u2019avril, en plein confinement, je pariais pour une reprise \u00ab en V \u00bb c\u2019est-\u00e0-dire vigoureuse, sauf d\u00e9cision malheureuse. Depuis, des analyses pessimistes se r\u00e9pandent, mais je maintiens mon avis. NOUS AVONS ENTAM\u00c9 UNE REPRISE \u00ab EN V \u00bb La d\u00e9cision de confiner a \u00e9t\u00e9 brutale et l\u2019ex\u00e9cution instantan\u00e9e. Comme il est normal, le d\u00e9confinement a g\u00e9n\u00e9r\u00e9 une reprise vigoureuse, pour l\u2019instant incompl\u00e8te. Disons \u00e0 titre symbolique que si nous avions un point bas \u00e0 70 % de la normale, nous d\u00e9passons maintenant les 80 %. Une reprise \u00ab en V \u00bb \u2013 c\u2019est-\u00e0-dire une forte baisse suivie d\u2019un gros rebond derri\u00e8re, la courbe formant un \u00ab V \u00bb \u2013 est donc amorc\u00e9e. Reviendrons-nous \u00e0 100 %, c\u2019est-\u00e0-dire au niveau de d\u00e9part, et surtout quand ? RETROUVERONS-NOUS LE NIVEAU DE D\u00c9PART ? Je pense que nous remonterons au moins \u00e0 100 % du d\u00e9but 2020, sauf \u00e0 prendre aujourd\u2019hui de mauvaises d\u00e9cisions. L\u2019activit\u00e9 perdue pendant le confinement est en partie non rattrapable (les nuits d\u2019h\u00f4tel ou les vols a\u00e9riens des voyages annul\u00e9s, par exemple), mais aussi en partie rattrapable pour de nombreux biens durables. J\u2019estime donc que l\u2019on devrait passer momentan\u00e9ment au-dessus de 100 %, du fait du rattrapage partiel de la consommation, avant de retomber au niveau ant\u00e9rieur, sans effacer une partie du creux, ce qui donnera une moyenne de 2020 inf\u00e9rieure \u00e0 2019. Cette moyenne \u00e0 la baisse sera comprise par les m\u00e9dias comme \u00e9tant une r\u00e9cession, alors que nous aurons retrouv\u00e9 le niveau normal ! Vous remarquerez que je suppose que la production physique suive la consommation nationale et que je n\u00e9glige le commerce ext\u00e9rieur. En effet, nos principaux clients et fournisseurs sont nos voisins qui ont \u00e9t\u00e9 touch\u00e9s de la m\u00eame fa\u00e7on que nous et \u00e0 peu pr\u00e8s aux m\u00eame dates. Le commerce avec eux ne devrait donc pas entra\u00eener de bouleversement. Les march\u00e9s plus lointains, notamment ceux des pays producteurs de mati\u00e8res premi\u00e8res, sont plus incertains mais en sens inverse, la baisse de leurs prix et notamment du p\u00e9trole, sera un gros ballon d\u2019oxyg\u00e8ne.  LA CROISSANCE, C\u2019EST LE CHANGEMENT Les optimistes, dont je suis, envisagent m\u00eame un sc\u00e9nario encore plus favorable du fait de \u00ab la destruction cr\u00e9atrice \u00bb, c\u2019est-\u00e0-dire de l\u2019\u00e9limination acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e des \u00ab mauvaises \u00bb entreprises et leur remplacement par de meilleures. Attention, \u00ab mauvaises \u00bb ne veut pas forc\u00e9ment dire mal g\u00e9r\u00e9es mais tout simplement plus ou moins d\u00e9pass\u00e9es. C\u2019est le cas, au moins partiellement, pour l\u2019automobile ou l\u2019aviation. Et l\u00e0, les choses commencent \u00e0 se g\u00e2ter : \u00ab Vous n\u2019imaginez pas laisser tomber Renault ou Airbus ! \u00bb Pourtant, avant le confinement, le march\u00e9 automobile des principaux pays \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 en berne. Depuis le t\u00e9l\u00e9travail et peut-\u00eatre une r\u00e9glementation plus s\u00e9v\u00e8re de la circulation en ville ne feront qu\u2019acc\u00e9l\u00e9rer cette \u00e9volution. Donc pourquoi bloquer de l\u2019argent et des hommes qui seraient plus utiles ailleurs ? Parall\u00e8lement, le nombre d\u2019avions inutilis\u00e9s est actuellement tr\u00e8s important, tandis que la client\u00e8le touristique ne reviendra pas avant longtemps dans de nombreux pays o\u00f9 l\u2019\u00e9pid\u00e9mie ne fait que commencer, et la client\u00e8le d\u2019affaires souffrira longtemps de la r\u00e9organisation des cha\u00eenes de production mondiales. Souvenons-nous que la croissance, c\u2019est le changement et non la dilatation de chaque secteur et de chaque entreprise. Tr\u00e8s grossi\u00e8rement, depuis environ deux si\u00e8cles en Occident, l\u2019emploi dans l\u2019industrie a remplac\u00e9 celui dans l\u2019agriculture, puis les services celui dans l\u2019industrie. Et de m\u00eame, \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur de chaque secteur, l\u2019informatique remplace par exemple la sid\u00e9rurgie. En Asie, cela a \u00e9t\u00e9 encore plus rapide : les paysans sont devenus ouvriers chez les sous-traitants d\u2019Apple, en attendant que leurs enfants soient employ\u00e9s dans les services. La reprise, c\u2019est une croissance en acc\u00e9l\u00e9r\u00e9, donc c\u2019est \u00e9galement le changement. LES VICTIMES DU CHANGEMENT NE L\u2019ACCEPTENT PAS ET MENACENT LA REPRISE La r\u00e9alit\u00e9 ne confirmera pas forc\u00e9ment mon optimisme, car tout le monde va se cramponner aux positions acquises : c\u2019est le cas du patronat et de certains cercles dirigeants ; ou \u00e0 un emploi inchang\u00e9, c\u2019est le cas des syndicats et d\u2019autres cercles influents. Donc une partie de l\u2019argent apport\u00e9 par l\u2019\u00c9tat fran\u00e7ais ou par la Banque centrale Europ\u00e9enne sera gaspill\u00e9 en soutien \u00e0 des entreprises qui devraient, au moins partiellement, dispara\u00eetre. Un autre obstacle \u00e0 la reprise viendra de nos mauvaises habitudes en France. Par exemple, celles de l\u2019administration centrale qui pense spontan\u00e9ment \u00ab verticalit\u00e9 \u00bb, c\u2019est-\u00e0-dire des consignes d\u00e9taill\u00e9es venant d\u2019en haut, au lieu d\u2019une d\u00e9centralisation des d\u00e9cisions avec la responsabilisation des acteurs locaux sur le terrain, d\u2019o\u00f9 une perte de temps et des blocages. Des informations navrantes sur ces blocages remontent de partout, amplifi\u00e9es par les r\u00e9seaux sociaux, et sont notamment cit\u00e9es par l\u2019Institut Montaigne dans son rapport \u00ab L\u2019action publique face \u00e0 la crise du Covid-19 \u00bb. LES LOURDEURS QUE NOUS AVONS CONSTAT\u00c9ES EN MATI\u00c8RE DE SANT\u00c9 EXISTENT DANS TOUS LES SECTEURS Pensons au millier de formulaires pondus par le CERFA, organisme dont un des objets \u00e9tait \u00e0 la base\u2026 la simplification administrative ! En mati\u00e8re sanitaire, nous avons vu que le temps de concevoir ces formulaires \u2013 forc\u00e9ment inadapt\u00e9s \u00e0 la plupart des cas particuliers \u2013 et de les faire appliquer, le priv\u00e9 avait avanc\u00e9 tout seul, avec la r\u00e9allocation rapide de nombreux outils de fabrication par des start-ups (impressions 3D), PME ou grandes entreprises afin de fabriquer des gels, masques et respirateurs artificiels. Et cette verticalit\u00e9 administrative n\u2019a pas seulement frein\u00e9 notre action sanitaire, mais aussi d\u2019autres branches de l\u2019\u00e9conomie qui ont tard\u00e9 \u00e0 avoir \u00ab les consignes \u00bb sans lesquelles elles n\u2019avaient pas droit d\u2019ouvrir ou de fonctionner. REVENIR \u00c0 L\u2019\u00c9CHELON LOCAL POUR PLUS D\u2019EFFICACIT\u00c9 Heureusement, sous la pression de la crise sanitaire, nous avons progress\u00e9 vers une d\u00e9concentration au niveau d\u00e9partemental en concertation avec les \u00e9lus. C\u2019est un progr\u00e8s, et notre pr\u00e9sident affirme l\u2019avoir bien not\u00e9 : \u00ab L\u2019organisation de l\u2019\u00c9tat et de notre action doit profond\u00e9ment changer. Tout ne peut pas \u00eatre d\u00e9cid\u00e9 si souvent \u00e0 Paris, il faut lib\u00e9rer de la cr\u00e9ativit\u00e9 et l\u2019\u00e9nergie du terrain \u00bb. La d\u00e9concentration a fait ses preuves avec le travail entre pr\u00e9fet et \u00e9lus. Irons-nous jusqu\u2019\u00e0 la subsidiarit\u00e9, donc \u00e0 la d\u00e9centralisation ? C\u2019est probablement sur ce plan que l\u2019Allemagne a le plus d\u2019avance sur la France. UN TEST SERA LA SORTIE DU CH\u00d4MAGE PARTIEL ET LA PRODUCTIVIT\u00c9 La sortie du ch\u00f4mage partiel se dessine sous conditions, notamment relatives \u00e0 l\u2019emploi et au \u00ab dialogue social \u00bb. Cela para\u00eet naturel aux Fran\u00e7ais\u2026 qui oublient un peu vite les d\u00e9lais et le co\u00fbt de ces proc\u00e9dures de contr\u00f4le et de dialogue, \u00e0 un moment critique pour la survie de beaucoup d\u2019entreprises. Par exemple monter \u00ab un accord de performance collective \u00bb et le faire signer par des syndicats aussi vari\u00e9s que les n\u00f4tres, ne sera certainement pas rapide et toujours co\u00fbteux. Outre la perte de temps, la perte de productivit\u00e9 par des mesures de protection probablement exag\u00e9r\u00e9es n\u2019arrange rien. Or la tendance des uns (l\u2019\u00c9tat) est de r\u00e9glementer d\u2019en haut et celle des autres (la CGT) d\u2019exercer leur pouvoir de blocage. EN ALLEMAGNE, IL N\u2019Y A PAS DE CONDITIONS ET ON FAIT CONFIANCE AUX ENTREPRISES La reprise sera donc plus rapide en Allemagne et probablement meilleure qu\u2019en France, o\u00f9 quand on parle des \u00ab entreprises \u00bb, nombreux sont ceux qui entendent \u00ab capitalistes \u00e0 combattre \u00bb. Nous avons tous constat\u00e9 ces blocages, comme celui de la CGT \u00e0 Sandouville : Renault n\u2019avait vraiment pas besoin de perdre des jours de production ! Sans oublier ceux pour qui le ch\u00f4mage partiel est confortable, \u00ab plus s\u00fbr \u00bb et qui ne veulent pas \u00ab prendre le risque \u00bb de reprendre le travail. Cette paresse est d\u2019autant plus tentante que non seulement on est de toute fa\u00e7on pay\u00e9, mais on ne risque pas de \u00ab couler la bo\u00eete \u00bb et de perdre son emploi ! Vous reconnaissez ici le cas du \u00ab professeur disparu \u00bb \u2013 la part des enseignants n\u2019ayant assur\u00e9 aucun cours est estim\u00e9e \u00e0 5 % et selon les nombreux t\u00e9moignages recueillis, les autres ont g\u00e9n\u00e9ralement assur\u00e9 un service r\u00e9duit \u2013 qui bloque chez eux des parents dont le travail est n\u00e9cessaire \u00e0 tous. De m\u00eame pour de nombreux bureaucrates du priv\u00e9 comme du public. UN AUTRE OBSTACLE EST CELUI DES CASSEURS VOLONTAIRES Il s\u2019agit de tous ceux qui pensent que \u00ab la soci\u00e9t\u00e9 est mauvaise \u00bb et estiment qu\u2019il faut la casser en commen\u00e7ant par entraver le retour \u00e0 la normale, pour plusieurs motifs : Pour rester entre Fran\u00e7ais, disons que la CGT de 2020 devrait se souvenir de la CGT de 1944, autre sortie de guerre, proclamant qu\u2019il fallait \u00ab produire d\u2019abord, revendiquer ensuite. \u00bb Quant \u00e0 la protection de l\u2019environnement, elle suppose un syst\u00e8me \u00e9conomique qui marche, et celui qui marche le moins mal c\u2019est le capitalisme, qui a notamment le m\u00e9rite de s\u2019adapter aux demandes des clients les plus \u00e9cologistes. Par contre une action \u00ab verticale \u00bb comme la fermeture de la centrale nucl\u00e9aire de Fessenheim est un pur g\u00e2chis, sans diminution de la pollution, qui pourrait mener cet hiver \u00e0 un freinage \u00e9conomique, faute d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 !  POUR UN RETOUR AU BON SENS Heureusement, le bon sens reste encore r\u00e9pandu, comme en t\u00e9moigne l\u2019exasp\u00e9ration de ceux qui travaillent ou voudraient travailler, et qui ont l\u2019impression justifi\u00e9e de nourrir les autres. En termes techniques, notre niveau de vie refl\u00e8te notre productivit\u00e9. Il faut donc \u00ab travailler mieux \u00bb. Dans l\u2019imm\u00e9diat, en attendant que les gains de productivit\u00e9 soient au rendez-vous, peut-\u00eatre faudra-t-il augmenter donc la dur\u00e9e du travail : deux jours de travail suppl\u00e9mentaires rapporteraient au pays un surcro\u00eet de richesse, et \u00e0 l\u2019\u00c9tat l\u2019\u00e9quivalent de l\u2019ISF nous dit Jean-Marc Daniel, dans Les \u00c9chos du 27 mai. Apr\u00e8s un repos de quelques semaines, il ne devrait pas \u00eatre choquant de devoir travailler davantage. Malheureusement, ceux \u00e0 qui on le demandera et ceux qui se sont repos\u00e9s ne sont pas forc\u00e9ment les m\u00eames personnes ! Mais surtout ne lan\u00e7ons pas de d\u00e9bat national sur ce sujet, nous n\u2019en sortirions pas. Laissons faire les entreprises et que les vrais travailleurs veillent \u00e0 ce que l\u2019on n\u2019impose pas de d\u00e9cisions bloquantes. Monsieur le Pr\u00e9sident, la vraie reprise, c\u2019est le changement. R\u00e9sistez au retour en arri\u00e8re. \u2014 Sur le web "}