{"url": "https://www.contrepoints.org/2019/09/05/352876-leternel-retour-de-segolene-royal", "title": "L\u2019\u00e9ternel retour de S\u00e9gol\u00e8ne Royal ", "author": "Par Nathalie MP. ", "date": "2019", "content": "Vous avez dit \u00ab \u00e9cologie \u00bb ? Vous avez dit \u00ab f\u00e9minisme \u00bb ? Vous avez m\u00eame dit \u00ab 2022 \u00bb ? Ce sont bel et bien les mots-clefs de cette rentr\u00e9e politique 2019. Eh bien, ne cherchez plus, c\u2019est S\u00e9gol\u00e8ne Royal qu\u2019il vous faut. Tel fut en tout cas le sentiment des journalistes qui se sont empress\u00e9s d\u2019inviter ces jours-ci l\u2019ancienne ministre et actuelle ambassadrice des p\u00f4les dans toutes les matinales qui comptent. C\u2019est ainsi que de BFM (23 ao\u00fbt) \u00e0 LCI (26 ao\u00fbt) en passant par le Le Talk du Figaro (1er septembre) et les 4 V\u00e9rit\u00e9s (2 septembre), on a pu constater une fois de plus combien, du haut de ses \u00ab engagements de 30 ans \u00bb en faveur des femmes et de l\u2019\u00e9cologie, celle qui revendique d\u2019avoir \u00e9t\u00e9 \u00ab la premi\u00e8re femme de l\u2019histoire de France \u00e0 acc\u00e9der au second tour de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle \u00bb arpentait encore et toujours les planches de la politique dans une d\u00e9bauche d\u2019approximation et d\u2019auto-satisfaction absolument inoxydables. R\u00e9sumons : \u2013 Tout ce qui se fait de bien actuellement en France s\u2019inspire de ce qu\u2019elle a mis en place lorsqu\u2019elle \u00e9tait pr\u00e9sidente de la r\u00e9gion Poitou-Charente (2004-2014) ou ministre de l\u2019environnement (2014-2017). Exemple : le maire de Langou\u00ebt dont l\u2019arr\u00eat\u00e9 anti-pesticides a \u00e9t\u00e9 suspendu par la justice b\u00e9n\u00e9ficie de tout son soutien d\u2019autant qu\u2019elle a fait exactement la m\u00eame chose avec les OGM d\u00e8s 2004 et que son \u00ab avant-gardisme \u00bb de l\u2019\u00e9poque et son opini\u00e2tret\u00e9 sur le sujet ont fini par aboutir, croit-elle savoir, \u00e0 l\u2019interdiction des OGM en France et en Europe. Autre exemple : les \u00e9co-d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s dans les classes pour introduire le d\u00e9veloppement durable \u00e0 l\u2019\u00e9cole ne sont jamais que le prolongement des d\u00e9cisions de la COP21 de d\u00e9cembre 2015 dont elle fut l\u2019\u00e9l\u00e9ment moteur. \u2013 Tout ce qui ne va pas aujourd\u2019hui en France r\u00e9sulte du recul effectu\u00e9 depuis 2 ans sur des mesures et des objectifs d\u00e9finis dans SA loi de transition \u00e9nerg\u00e9tique de 2015. Exemple flagrant : alors qu\u2019elle avait pr\u00e9vu que la part de l\u2019\u00e9nergie nucl\u00e9aire dans l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 tomberait de 75 \u00e0 50 % en 2025 (et sign\u00e9 le d\u00e9cret de fermeture de la centrale nucl\u00e9aire de Fessenheim dans ce but), Emmanuel Macron a repouss\u00e9 cet objectif \u00e0 2035. Encore dix ans de perdus dans la lutte contre le changement climatique ! \u2013 Quant \u00e0 la quasi-disparition du Parti socialiste, inutile de se casser plus longtemps la t\u00eate pour en comprendre la cause \u00e9vidente : il n\u2019a pas soutenu sa candidature pr\u00e9sidentielle ! OPPORTUNISTE S\u00c9GOL\u00c8NE Propos p\u00e9remptoires qui appellent quelques commentaires tant ils ne font que refl\u00e9ter les d\u00e9clarations aussi partisanes qu\u2019opportunistes de Mme Royal : Si les OGM sont en effet interdits en France, certains sont autoris\u00e9s dans l\u2019Union europ\u00e9enne. De plus, l\u2019\u00e9tude vedette de S\u00e9ralini qui concluait \u00e0 leur dangerosit\u00e9 extr\u00eame et permettait au Nouvel Obs de titrer \u00ab Oui, les OGM sont des poisons \u00bb a \u00e9t\u00e9 d\u00e9finitivement invalid\u00e9e en fin d\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re, ce qui devrait inciter \u00e0 changer de regard \u00e0 leur endroit. Ensuite, il faut noter que le nucl\u00e9aire fait partie des sources d\u2019\u00e9nergie mises en avant par le GIEC pour atteindre les objectifs de la COP21 si chers \u00e0 S\u00e9gol\u00e8ne Royal et \u00e0 la jeune Greta Thunberg qu\u2019elle admire et soutient avec toute l\u2019\u00e9nergie de son \u00ab engagement de toujours \u00bb en faveur de l\u2019environnement. Enfin, S\u00e9gol\u00e8ne Royal l\u2019admet volontiers, quand Fran\u00e7ois Hollande est arriv\u00e9 au pouvoir en 2012, le Parti socialiste avait pratiquement tous les pouvoirs. Elle-m\u00eame fut ministre. De l\u00e0 \u00e0 penser que la d\u00e9bandade de 2017 aurait un petit rapport avec la politique men\u00e9e pendant ce quinquennat\u2026 Une pens\u00e9e qui n\u2019affecte nullement la bonne humeur de la dame, bien au contraire. Se voyant aur\u00e9ol\u00e9e de ses exp\u00e9riences fracassantes \u00e0 l\u2019\u00e9cologie comme sur le terrain de SA r\u00e9gion Poitou-Charente, elle envisage de participer \u00e0 la campagne des \u00e9lections municipales pour soutenir les maires \u00ab m\u00e9ritants \u00bb du point de vue de l\u2019\u00e9galit\u00e9 H/F, du point de vue de la d\u00e9mocratie participative et surtout du point de vue de l\u2019\u00e9cologie : Fracassantes, c\u2019est le cas de le dire. Outre que sa gestion r\u00e9gionale a \u00e9t\u00e9 jug\u00e9e particuli\u00e8rement hasardeuse par son successeur socialiste et par le cabinet EY charg\u00e9 d\u2019un audit de ses comptes, sujet qu\u2019elle a habilement d\u00e9vi\u00e9 en touche dans Le Talk du Figaro, on ne compte plus les faillites qui s\u2019amoncellent sur son parcours politique. Derni\u00e8re en date, celle, retentissante, de sa route solaire, sujet qu\u2019elle n\u2019a pas eu besoin de d\u00e9vier puisqu\u2019il n\u2019a m\u00eame pas \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9 un seul instant par les journalistes. On ne dira jamais assez combien ces derniers laissent passer \u2013 par complaisance ? ignorance ? \u2013 de v\u00e9ritables perles de d\u00e9sinformation ou m\u00e9sinformation. VENT DEBOUT CONTRE LE LIB\u00c9RALISME C\u2019est donc parfaitement \u00e0 l\u2019aise et \u00e0 peu pr\u00e8s certaine de n\u2019\u00eatre pas contredite que S\u00e9gol\u00e8ne Royal prend Jean-Jacques Bourdin \u00e0 t\u00e9moin sur les marges scandaleuses des produits bio, raconte ce qu\u2019il faut bien appeler des \u00e2neries et encha\u00eene sur ses subtiles conclusions : Elle parle apparemment d\u2019une \u00e9tude publi\u00e9e la veille (22 ao\u00fbt) par l\u2019association de consommateurs Que Choisir. Or si l\u2019\u00e9tude a effectivement pour but de stigmatiser les marges, forc\u00e9ment odieuses, de la grande distribution sur les produits bio par rapport aux produits de l\u2019agriculture conventionnelle, elle ne dit nulle part que les marges sur le bio sont de 150 %. Elle dit qu\u2019en 2019, la marge brute en euros (brute, donc dont il faudra d\u00e9duire les co\u00fbts propres de l\u2019enseigne de distribution, notamment salaires et loyers) sur les pommes bio est 149 % sup\u00e9rieure \u00e0 la marge brute sur les pommes conventionnelles, ce qui constitue un cas extr\u00eame (sch\u00e9ma ci-dessous \u00e0 gauche) ; le cas g\u00e9n\u00e9ral \u00e9tant que \u00ab le taux de marge est d\u00e9sormais l\u00e9g\u00e8rement inf\u00e9rieur pour le bio \u00bb comme le montre le sch\u00e9ma ci-dessous \u00e0 droite1 :  Mais voil\u00e0, comme le bio est plus cher au niveau du prix agricole, se d\u00e9sole Que Choisir, lui appliquer un taux de marge brute m\u00eame un peu inf\u00e9rieur revient quand m\u00eame \u00e0 une marge plus \u00e9lev\u00e9e en euros ! Bref, encore une de ces \u00ab \u00e9tudes \u00bb bidon qui s\u2019imaginent faire des r\u00e9v\u00e9lations scandaleuses mais qui se r\u00e9v\u00e8lent parfaitement oiseuses. Pour en revenir \u00e0 S\u00e9gol\u00e8ne Royal, soit elle a lu de travers, soit elle n\u2019a rien compris, soit elle se fiche pas mal de dire n\u2019importe quoi pourvu que cela apporte de l\u2019eau \u00e0 son moulin anti-capitaliste, le tout sous l\u2019\u0153il approbateur de Jean-Jacques Bourdin. On ne s\u2019\u00e9tonnera donc pas de l\u2019entendre tenter ensuite une liaison hallucinante entre ses engagements f\u00e9ministes et environnementaux : apr\u00e8s avoir ouvert elle-m\u00eame la porte \u00e0 une candidature pr\u00e9sidentielle en 2022 au nom d\u2019un combat qu\u2019elle m\u00e8ne depuis 30 ans et qu\u2019elle ne l\u00e2chera pas (vid\u00e9o ci-dessous, 01\u2032 18\u2033) :  Une jolie fa\u00e7on de s\u2019assurer l\u2019int\u00e9r\u00eat des m\u00e9dias pendant un moment encore. Et peut-\u00eatre m\u00eame un nouveau poste contre l\u2019abandon de sa candidature, qui sait ? AVEC OU SANS MACRON ? Inutile de dire qu\u2019\u00e0 partir de l\u00e0, tout le gratin journalistique n\u2019avait plus qu\u2019une id\u00e9e en t\u00eate : lui faire pr\u00e9ciser ses intentions. Avec ou sans le PS ? Avec ou sans Macron ? Mme Royal, pas contrariante, s\u2019est empress\u00e9e de r\u00e9v\u00e9ler au micro d\u2019une Elisabeth Martichoux tout sourire qu\u2019elle serait \u00ab en avant \u00bb (sous-entendu pas \u00ab en marche \u00bb) et \u00ab \u00e0 gauche \u00bb (sous-entendu pas \u00ab de droite et de gauche \u00bb). Vid\u00e9o, 18\u2033 :  Rebelote quelques jours plus tard au micro d\u2019Yves Thr\u00e9ard pour Le Talk du Figaro : sugg\u00e9rant que \u00ab le temps des femmes est peut-\u00eatre venu \u00bb, d\u00e9claration qui semble impliquer que le seul fait d\u2019\u00eatre femme vaut qualification pour le poste, elle laisse planer le doute tout en avan\u00e7ant qu\u2019une candidature de sa part serait \u00ab logique \u00bb compte tenu des \u00ab convictions \u00bb qui sont les siennes, c\u2019est-\u00e0-dire le f\u00e9minisme, l\u2019\u00e9cologie et la d\u00e9mocratie. La d\u00e9mocratie ? Comme quand elle se pr\u00e9cipitait aux obs\u00e8ques de Fidel Castro et le couvrait de louanges aussi cruelles que ridicules ? Au secours ! S\u00e9gol\u00e8ne revient ENCORE ! \u00c7a promet\u2026 \u2014 Sur le web "}