{"url": "https://www.contrepoints.org/2018/12/03/331575-programmation-de-lenergie-tout-le-monde-a-gagne-sauf-les-francais", "title": "Programmation de l\u2019\u00c9nergie : tout le monde a gagn\u00e9, sauf les Fran\u00e7ais ", "author": "Par Michel Quatrevalet. ", "date": "2018", "content": "Les annonces du gouvernement sur la programmation pluriannuelle de l\u2019\u00e9nergie subissent un feu roulant de critiques de la part des experts, et sont en contradiction avec l\u2019avis pr\u00e9c\u00e9demment donn\u00e9 par de nombreuses institutions ou organismes d\u2019\u00c9tat : la Cour des comptes, l\u2019Acad\u00e9mie des sciences, l\u2019Acad\u00e9mie des technologies, France Strat\u00e9gie (d\u00e9pendant du Premier ministre) et le rapport initial command\u00e9 par le gouvernement lors de l\u2019\u00e9laboration de la loi sur la transition \u00e9cologique (rapport Grandil et Percebois, datant de 2012). La loi elle-m\u00eame sur la transition devra \u00eatre r\u00e9vis\u00e9e. Trois ans seulement apr\u00e8s son entr\u00e9e en vigueur, elle est d\u00e9j\u00e0 contredite par les contraintes de r\u00e9alit\u00e9 : le passage \u00e0 50 % de nucl\u00e9aire se ferait en 2035 au lieu de 2020 ! Mais d\u2019autres objectifs sont \u00e0 l\u2019\u00e9vidence aussi irr\u00e9alistes, comme les 32 % d\u2019\u00e9nergie renouvelable dans le mix g\u00e9n\u00e9ral en 2030 : m\u00eame les Allemands, qui consacrent 25 milliards d\u2019euros par an \u00e0 leur transition, en sont loin et disent, par la bouche de leur ministre, Peter Altmaier, que c\u2019est impossible.     Ces critiques qui semblent justifi\u00e9es, et m\u00eame de bon sens, ne sont pas reprises par les principaux int\u00e9ress\u00e9s, c\u2019est-\u00e0-dire les deux principaux fournisseurs d\u2019\u00e9nergie en France, Engie et EDF. C\u2019est que ces entreprises poursuivent leur propre agenda. On ne saurait le leur reprocher tant qu\u2019elles ne font pas de l\u2019activisme pour favoriser leurs projets sans consid\u00e9ration du bien commun. Engie a fait un virage strat\u00e9gique il y a quelques ann\u00e9es pour se concentrer sur la distribution de gaz et les services. Elle s\u2019est d\u00e9sengag\u00e9e le plus possible de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 non ENR, du moins pour ses actifs, et elle essaye encore d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9ment de se d\u00e9barrasser de ses centrales nucl\u00e9aires belges. Dans ces conditions, un fort militantisme pour l\u2019\u00e9olien et le solaire est tout \u00e0 fait logique. Il faudra, t\u00f4t ou tard, plus de gaz, soit parce qu\u2019il faut compenser les variations rapides des ENR al\u00e9atoires, soit parce qu\u2019on s\u2019apercevra que la carence de capacit\u00e9 pilotable \u00e0 la pointe, avec la baisse du nucl\u00e9aire, n\u00e9cessitera de d\u00e9marrer en catastrophe des \u00e9quipements suppl\u00e9mentaires. Par ailleurs, le gaz est appel\u00e9 \u00e0 jouer un r\u00f4le accru s\u2019il est produit par une m\u00e9thanisation massive. En outre, Engie a tout int\u00e9r\u00eat \u00e0 faire miroiter des perspectives de \u00ab power to power \u00bb via l\u2019hydrog\u00e8ne et la m\u00e9thanation, m\u00eame si cette voie semble a priori non g\u00e9n\u00e9ralisable. Engie est donc satisfaite des annonces gouvernementales. EDF est dans une situation plus d\u00e9licate, car beaucoup plus sous la d\u00e9pendance de l\u2019\u00c9tat. Le Directeur d\u2019EDF ne peut clairement dire au gouvernement que \u00ab le roi est nu \u00bb. Mais en tant qu\u2019entreprise, EDF a deux probl\u00e8mes : \u2500 On l\u2019oblige \u00e0 vendre \u00e0 perte son nucl\u00e9aire \u00e0 ses concurrents, alors m\u00eame que les \u00e9nergies subventionn\u00e9es lui prennent du chiffre d\u2019affaire par voie r\u00e9glementaire, avec l\u2019obligation d\u2019achat. Le co\u00fbt nucl\u00e9aire \u00e9tant en grande partie fixe, son co\u00fbt au MWh augmente. Cela ne pourra durer ind\u00e9finiment. \u2500 D\u00e8s 2030, il doit commencer \u00e0 monter en puissance industrielle pour remplacer ses centrales qui atteindront les 60 ans \u00e0 partir de 2040 : c\u2019est un d\u00e9fi technique et financier \u00e9norme. Aucune entreprise priv\u00e9e ind\u00e9pendante ne pourrait relever ce d\u00e9fi. Les annonces gouvernementales ont rassur\u00e9 EDF : il y a une volont\u00e9 de faire la v\u00e9rit\u00e9 sur les prix et l\u2019EPR n\u2019est pas abandonn\u00e9. Mieux, la formulation du programme est ambigu\u00eb : arr\u00eater 14 r\u00e9acteurs, mais peut-\u00eatre en construire d\u2019autres ? Des modifications structurelles de l\u2019Entreprise, demand\u00e9es par l\u2019\u00c9tat, peuvent aussi contribuer \u00e0 sauver le nucl\u00e9aire. Par exemple, comme l\u2019ont fait certains gros producteurs allemands, s\u00e9parer l\u2019activit\u00e9 renouvelable de l\u2019activit\u00e9 pilotable (nucl\u00e9aire en France, charbon et lignite en Allemagne) au sein du groupe a le m\u00e9rite de faire appara\u00eetre l\u2019absurdit\u00e9 du syst\u00e8me. Les associations \u00e9cologistes ne s\u2019y sont pas tromp\u00e9es, qui crient au loup ; ce programme est bien, d\u2019une certaine mani\u00e8re, une r\u00e9affirmation du besoin de nucl\u00e9aire. On met donc le paquet sur le solaire et l\u2019\u00e9olien pour les calmer. De toutes fa\u00e7ons, les chiens aboient, la caravane EDF passe\u2026 le principe de r\u00e9alit\u00e9 est du c\u00f4t\u00e9 d\u2019EDF. En 2017, France Strat\u00e9gie, l\u2019organisme d\u2019\u00c9tat d\u00e9pendant du Premier ministre et en charge de la prospective pour le gouvernement fran\u00e7ais a publi\u00e9 une \u00e9tude sur la Transition \u00e9cologique allemande (Energiewende). R\u00e9sum\u00e9 (extraits) : LES DIFFICULT\u00c9S (EXTRAITS) \u2500 Le v\u00e9hicule \u00e9lectrique se heurte aux r\u00e9alit\u00e9s de l\u2019industrie automobile. \u2500 Sur la sc\u00e8ne politique int\u00e9rieure, la sortie du charbon, apr\u00e8s celle du nucl\u00e9aire, devient le principal sujet de d\u00e9bat sur la transition \u00e9nerg\u00e9tique. \u00ab On ne peut pas sortir du charbon et du nucl\u00e9aire en m\u00eame temps \u00bb, avait d\u00e9clar\u00e9 Sigmar Gabriel en 2004. \u2500 L\u2019\u00e9quilibre complexe du syst\u00e8me \u00e9lectrique\u2026 G\u00e9rer l\u2019intermittence de la production des ENR\u2026 \u2500  \u2026 La construction de lignes THT ne suit pas le rythme de celle des ENR \u2500 ... Le syst\u00e8me europ\u00e9en est mis \u00e0 contribution. Les flux d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 cherchant d\u2019autres voies de circulation, les \u00e9changes physiques avec l\u2019\u00e9tranger augmentent en volume et en fr\u00e9quence, l\u2019Allemagne faisant reposer la stabilit\u00e9 de son r\u00e9seau sur ceux de ses voisins\u2026 Cette d\u00e9pendance \u00e0 l\u2019\u00e9gard des r\u00e9seaux des pays voisins d\u00e9montre que le mod\u00e8le \u00e9nerg\u00e9tique allemand ne peut pas \u00eatre g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9\u2026 \u2500 \u2026Un co\u00fbt \u00e9lev\u00e9 support\u00e9 par les petits consommateurs\u2026  Or, qu\u2019est ce qu\u2019on nous annonce ? \u00c0 2035 une structure de notre mix \u00e9nerg\u00e9tique quasi inspir\u00e9 de la transition allemande, dans son \u00e9tat actuel, avec une capacit\u00e9 totale de solaire et d\u2019\u00e9olien avoisinant 100 GW et 50 % de centrales thermiques, chez eux le charbon, chez nous le nucl\u00e9aire. Cela co\u00fbte 25 milliards d\u2019euros \u00e0 l\u2019Allemagne, et double le prix de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9, il n\u2019y a aucune raison que ce soit moins cher en France. D\u2019ailleurs cela ne tra\u00eene pas. Extrait de La Tribune du 1er d\u00e9cembre : \u00ab Une tr\u00e8s mauvaise nouvelle pour les consommateurs d\u2019\u00e9lectricit\u00e9. \u00bb C\u2019est ainsi que le Comit\u00e9 de liaison des entreprises consommatrices d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 (CLEE) et d\u2019autres associations d\u2019\u00e9nerg\u00e9ticiens alternatifs, qualifient ce vendredi l\u2019augmentation significative des prix de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 (de l\u2019ordre de 8 % \u00e0 10 %) pr\u00e9vue pour l\u2019ann\u00e9e prochaine. Le CLEE, qui regroupe des entreprises consommatrices d\u2019\u00e9lectricit\u00e9, \u00e9voque le chiffre de \u00ab 1,470 milliard d\u2019euros de surco\u00fbt pour la seule ann\u00e9e 2019, sans doute davantage en 2020 \u00bb. La raison ? La loi limite la quantit\u00e9 d\u2019\u00e9nergie nucl\u00e9aire qu\u2019EDF doit vendre (\u00e0 perte) \u00e0 ses concurrents. Comme leur part de march\u00e9 augmente, ils devront donc s\u2019approvisionner ailleurs, \u00e0 des prix plus \u00e9lev\u00e9s. Ce n\u2019est donc pas \u00e9tonnant qu\u2019ils trouvent \u00ab injuste \u00bb qu\u2019on leur limite la possibilit\u00e9 de tailler des croupi\u00e8res \u00e0 EDF \u00e0 ses d\u00e9pens. \u00ab La CSPE n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 augment\u00e9e et nous allons m\u00eame regarder s\u2019il ne faut pas la baisser pour amortir la hausse des prix de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9, ce qui aura un co\u00fbt \u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Fran\u00e7ois de Rugy sur RMC. Parce qu\u2019en plus, \u00e9videmment, il y a la CSPE, qui finance en direct les ENR. Qu\u2019\u00e0 cela ne tienne : on peut la diminuer, puisque c\u2019est la Contribution Climat \u00c9nergie qui doit prendre le relais\u2026 Gilets jaunes ou gilets bleus \u00e9lectriques ? Le Sapeur Camember, toujours\u2026 Il y a surinvestissement par rapport aux besoins, il faut bien que quelqu\u2019un paye. "}