{"url": "https://www.contrepoints.org/2019/10/27/330549-lurssaf-nest-pas-un-ami-mais-un-cancer", "title": "L\u2019URSSAF n\u2019est pas un ami mais un cancer ", "author": "Par Nicolas Perrin. d\u00e9lai de carence montant de l\u2019indemnit\u00e9 le non-salari\u00e9 doit continuer de cotiser ", "date": "2019", "content": "L\u2019\u00e9t\u00e9 indien a amen\u00e9 certains politiciens \u00e0 se conduire avec les citoyens d\u2019une fa\u00e7on beaucoup plus l\u00e9g\u00e8re qu\u2019\u00e0 l\u2019accoutum\u00e9e, voire \u00e0 se faire passer pour des copains. Dans cette discipline, la palme revient sans doute au pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, pour des propos que je n\u2019ai pas encore eu l\u2019occasion d\u2019aborder. Alors qu\u2019il s\u2019adressait le 9 octobre \u00e0 un parterre de 1500 entrepreneurs \u00e0 la Station F, Emmanuel Macron aura tout de m\u00eame eu besoin de prendre sa respiration avant d\u2019oser d\u00e9clarer une telle \u00e9normit\u00e9 :  Repla\u00e7ons ce propos dans son contexte. C\u2019est en fait le d\u00e9but de la r\u00e9ponse qu\u2019a faite le pr\u00e9sident \u00e0 un entrepreneur qui lui expliquait que son \u00ab ennemi, c\u2019est l\u2019URSSAF \u00bb. Emmanuel Macron consid\u00e9rant que \u00ab c\u2019est [son] travail de changer cette perception \u00bb, voici ce qu\u2019il a r\u00e9pondu dans le d\u00e9tail : IL NE S\u2019AGIRAIT QUE D\u2019UN PROBL\u00c8ME DE \u00ab PERCEPTION \u00bb ? Quand on se penche sur les commentaires des chefs d\u2019entreprise sur les r\u00e9seaux sociaux, on n\u2019en trouve gu\u00e8re qui viennent soutenir la th\u00e8se pr\u00e9sidentielle. Mais regardons ce qu\u2019il en est dans les faits. Rappelons tout d\u2019abord que l\u2019URSSAF, ou plut\u00f4t les URSSAF (Union de recouvrement des cotisations de S\u00e9curit\u00e9 sociale et d\u2019allocations familiales), sont des organismes priv\u00e9s charg\u00e9s d\u2019une mission de service public, laquelle consiste \u00e0 collecter l\u2019ensemble des cotisations et contributions sociales (salariales et patronales) au sein des entreprises. Ces pr\u00e9l\u00e8vements ont vocation \u00e0 alimenter le r\u00e9gime g\u00e9n\u00e9ral de la S\u00e9curit\u00e9 sociale, ainsi qu\u2019un certain nombre d\u2019autres organismes ou institutions (assurance ch\u00f4mage, FSV, CMU\u2026). EMMANUEL MACRON EN MODE \u00ab C\u2019EST GRATUIT, C\u2019EST L\u2019\u00c9TAT QUI PAYE \u00bb Tout d\u2019abord, lorsqu\u2019il d\u00e9clare \u00e0 son audience que \u00ab c\u2019est gr\u00e2ce \u00e0 l\u2019URSSAF qu\u2019on peut [le] payer \u00bb, le Pr\u00e9sident voudrait nous faire accroire qu\u2019une manne tomb\u00e9e du ciel \u00e9lys\u00e9en viendrait au secours des chefs d\u2019entreprise lorsque ces derniers se trouvent confront\u00e9s \u00e0 un accident de la vie. Pr\u00e9senter les choses ainsi me semble une d\u00e9marche aussi fallacieuse que de dire, \u00e0 l\u2019instar de Pierre Moscovici, que les r\u00e9gions fran\u00e7aises devraient rendre gr\u00e2ce \u00e0 l\u2019UE pour les fonds qu\u2019elle leur verse r\u00e9guli\u00e8rement. Ce n\u2019est \u00e9videmment pas la valeur ajout\u00e9e cr\u00e9\u00e9e par les inspecteurs de l\u2019URSSAF dans le cadre de leur activit\u00e9 quotidienne qui permet de financer les prestations \u00e9voqu\u00e9es par le Pr\u00e9sident, mais bien s\u00fbr les cotisations vers\u00e9es par les \u00ab assur\u00e9s \u00bb (le terme me semble m\u00e9riter des guillemets, pour des raisons que nous aborderons plus loin), comme dans tout syst\u00e8me assurantiel. CH\u00d4MAGE, ARR\u00caT MALADIE, RETRAITE : COMMENT LES CHEFS D\u2019ENTREPRISE SONT-ILS TRAIT\u00c9S ? Pour ce qui est du ch\u00f4mage, Olivier Maurice rappelle une chose importante sur Contrepoints : Contrairement \u00e0 ce qu\u2019avance le Pr\u00e9sident, en cas de ch\u00f4mage, les chefs d\u2019entreprises ne peuvent donc pas compter sur l\u2019URSSAF et doivent se d\u00e9brouiller seuls. Pour ce qui est des indemnit\u00e9s en cas d\u2019arr\u00eat maladie, les travailleurs non-salari\u00e9s sont \u00e0 peine moins \u00e0 la ramasse que vis-\u00e0-vis du ch\u00f4mage, puisque comme l\u2019expliquait Laurent C. (qui \u00e9tait en pointe du Mouvement des lib\u00e9r\u00e9s), voici quelle \u00e9tait la situation en 2015, laquelle n\u2019a gu\u00e8re chang\u00e9 depuis lors : Rien \u00e0 ajouter, si ce n\u2019est que \u00ab le jour o\u00f9 vous \u00eates malade \u00bb et que vous \u00eates chef d\u2019entreprise, eh bien, vous auriez mieux fait d\u2019\u00eatre fonctionnaire ou salari\u00e9. Enfin, pour ce qui est de la retraite des travailleurs non-salari\u00e9s, le taux de remplacement est bien moindre que celui des fonctionnaires et des salari\u00e9s, en particulier pour les hauts revenus. L\u2019assureur Humanis indique en effet qu\u2019\u00ab une \u00e9tude IFOP de 2012 r\u00e9v\u00e8le que le taux de remplacement s\u2019\u00e9l\u00e8ve \u00e0 60 % pour un cadre, alors que la retraite d\u2019un TNS (Travailleur Non Salari\u00e9) ne repr\u00e9sente que 41 % de son salaire brut en activit\u00e9. \u00bb Bref, autant dire que ce ne sont pas les inspecteurs de l\u2019URSSAF qui vont payer pour les vieux jours des chefs d\u2019entreprise. Faute de b\u00e9n\u00e9ficier d\u2019un traitement \u00e9gal \u00e0 celui de leurs concitoyens, les chefs d\u2019entreprise profitent-ils d\u2019une attitude \u00ab amicale \u00bb des URSSAF \u00e0 leur \u00e9gard ? Pas vraiment. 11 % DES ENTREPRISES SONT CONTR\u00d4L\u00c9ES CHAQUE ANN\u00c9E PAR LES URSSAF Il est de notori\u00e9t\u00e9 commune que les contr\u00f4les men\u00e9s par les URSSAF se d\u00e9roulent rarement dans un climat tr\u00e8s fraternel. La fiscaliste Virginie Pradel pr\u00e9f\u00e8re parler \u00e0 ce titre de \u00ab contr\u00f4le-inquisition \u00bb. En r\u00e9alit\u00e9, l\u2019administration fiscale elle-m\u00eame jouit d\u2019une meilleure r\u00e9putation que les inspecteurs URSSAF, au sens o\u00f9 elle fait preuve de plus de compr\u00e9hension en cas de difficult\u00e9s\u2026 Selon le Cercle Lafay, un think tank qui \u0153uvre en vue d\u2019am\u00e9liorer les relations entre les URSSAF et les entreprises, il y a eu 214 000 enqu\u00eates et v\u00e9rifications URSSAF en 2017 (soit grosso modo trois fois plus qu\u2019il n\u2019y a eu de contr\u00f4les fiscaux men\u00e9s par l\u2019administration), c\u2019est-\u00e0-dire que 11 % des entreprises ont \u00e9t\u00e9 contr\u00f4l\u00e9es. EN L\u2019\u00c9TAT ACTUEL DU DROIT, 90 % DES DIRIGEANTS D\u2019ENTREPRISE DE PLUS DE 250 SALARI\u00c9S SONT DES \u00ab FRAUDEURS \u00bb Le Cercle Lafay avance un chiffre qui en dit long sur la d\u00e9marche des URSSAF : L\u2019URSSAF ET L\u2019ARME FATALE DU \u00ab TRAVAIL DISSIMUL\u00c9 \u00bb Nathalie MP a rappel\u00e9 quelques \u00e9pisodes tristement c\u00e9l\u00e8bres : Comme vous avez sans doute d\u00e9j\u00e0 entendu parler de ces cas extravagants, je ne les d\u00e9velopperai pas plus avant. Je vais plut\u00f4t revenir bri\u00e8vement sur une affaire qui n\u2019a \u00e9t\u00e9 popularis\u00e9e que tr\u00e8s r\u00e9cemment gr\u00e2ce \u00e0 \u00c9ric Verhaeghe. Depuis 2011, une URSSAF a fait subir une v\u00e9ritable descente aux enfers au patron du petit magazine ind\u00e9pendant Plan\u00e8te Lyon, et ce pour une erreur de\u2026 100 euros. Le fondateur de Plan\u00e8te Lyon avait demand\u00e9 en 2011 \u00e0 cinq de ses proches de l\u2019aider \u00e0 distribuer des flyers pendant deux heures. Pour les d\u00e9dommager, l\u2019entrepreneur a remis 20 euros \u00e0 chacun d\u2019entre eux. Apr\u00e8s que notre \u00e9quip\u00e9e eut \u00e9t\u00e9 contr\u00f4l\u00e9e in situ par des inspecteurs, l\u2019URSSAF a voulu re-qualifier le coup de main donn\u00e9 en \u00ab travail dissimul\u00e9 \u00bb, d\u2019o\u00f9 cinq re-qualifications en CDD de six mois. Au bout du compte, l\u2019URSSAF r\u00e9clame \u00e0 l\u2019entreprise la somme de 21 344 euros au titre de cotisations sociales. Un chiffre compl\u00e8tement d\u00e9connect\u00e9 des 50 000 euros de chiffre d\u2019affaires annuel enregistr\u00e9s par le journal. Voil\u00e0 sept ans que cet entrepreneur est emp\u00eatr\u00e9 dans cette situation cauchemardesque. Aucun compromis n\u2019ayant pu \u00eatre trouv\u00e9 avec l\u2019URSSAF, le fondateur de Plan\u00e8te Lyon a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 en premi\u00e8re instance puis en appel au TASS (Tribunal des affaires de s\u00e9curit\u00e9 sociale) \u00e0 s\u2019acquitter de sa dette sociale. Dans l\u2019incapacit\u00e9 de le faire, il a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9 en liquidation judiciaire. Les t\u00e9moignages de ce genre \u00e9voquant des pratiques \u00ab l\u00e9onines et kafka\u00efennes \u00bb et autres \u00ab cauchemars administrativo-judiciaires \u00bb qui am\u00e8nent nombre d\u2019entreprises au bord de la liquidation judiciaire pour des broutilles de ce genre sont l\u00e9gion. \u00c0 leur lecture, on a du mal \u00e0 s\u2019\u00e9tonner que de nombreux patrons estiment que l\u2019URSSAF est leur amie de la m\u00eame fa\u00e7on que le \u00ab cancer \u00bb pourrait l\u2019\u00eatre, n\u2019en d\u00e9plaise au Pr\u00e9sident. \u2014 Pour plus d\u2019informations, c\u2019est ici. "}