{"url": "https://www.contrepoints.org/2012/01/12/64512-logement-eric-cantona-et-la-fondation-abbe-pierre-se-trompent-de-solutions", "title": "Logement : \u00c9ric Cantona et la Fondation Abb\u00e9 Pierre se trompent de solutions ", "author": "Il serait tr\u00e8s dangereux que la fondation Abb\u00e9 Pierre et \u00c9ric Cantona, en s\u2019imposant au centre du d\u00e9bat sur le logement, imposent \u00e0 la campagne un r\u00e9f\u00e9rentiel \u00e9tatiste, et influencent de la m\u00eame fa\u00e7on les politiques du candidat \u00e9lu en mai 2012. Par Vincent Benard Le Grenelle de monsieur Hulot Un march\u00e9 tr\u00e8s contrari\u00e9 blocage s\u00e9v\u00e8re des loyers en 1914 Code de la construction Loi de 1948 Nationalisation de la politique du logement social plans d\u2019occupation des sols Loi Barre Lois Quillot politique de la ville Lois Gayssot de facto Grenelle de l\u2019environnement Et que nous propose la fondation Abb\u00e9 Pierre ? La Fondation Abb\u00e9 Pierre, r\u00e9f\u00e9rence du d\u00e9bat sur le logement ? Ce qu\u2019il faudrait faire, en quelques lignes ", "date": "2012", "content": "Par Vincent Benard   Le chroniqueur de BFM St\u00e9phane Soumier a r\u00e9agi ainsi \u00e0 l\u2019annonce d\u2019\u00c9ric Cantona, l\u2019ancien footballeur qui a fait le bonheur de Manchester United, de briguer 500 signatures pour le compte de la fondation Abb\u00e9 Pierre : \u00ab Si Cantona force les politiciens \u00e0 enfin s\u2019int\u00e9resser \u00e0 la crise immobili\u00e8re, alors welcome. \u00bb Le fait est que le soir m\u00eame de l\u2019annonce tonitruante de l\u2019ancien champion devenu com\u00e9dien, Nicolas Sarkozy, apr\u00e8s 4 ans et demi au pouvoir, constatait hier que \u00ab la politique du logement devait \u00eatre repens\u00e9e de fond en comble \u00bb, stigmatisant la flamb\u00e9e des prix du logement, sans en dire beaucoup plus. L\u2019entr\u00e9e en force de la fondation Abb\u00e9 Pierre dans le d\u00e9bat politique serait-elle une bonne chose ? Le Grenelle de monsieur Hulot Pas si vite. Rappelons-nous un pr\u00e9c\u00e9dent que je juge f\u00e2cheux : une autre c\u00e9l\u00e9brit\u00e9 m\u00e9diatique s\u2019est piqu\u00e9e d\u2019\u00e9cologie fin 2006. En mena\u00e7ant de se pr\u00e9senter contre l\u2019establishment en 2007, Nicolas Hulot a promu un agenda environnemental id\u00e9ologiquement tr\u00e8s marqu\u00e9 par l\u2019interventionnisme vert, qui a li\u00e9 les mains des candidats en pr\u00e9sence, for\u00e7ant Nicolas Sarkozy une fois \u00e9lu \u00e0 transformer un de ses ministres, Jean Louis Borloo, en z\u00e9lote des th\u00e8ses \u00e9cologistes les plus m\u00e9diocres. Le r\u00e9sultat : un ruineux Grenelle de la subvention environnementale o\u00f9 sera consacr\u00e9e la dilapidation de milliards pour lutter contre un probl\u00e8me non existant, le dioxyde de carbone. La Fondation Abb\u00e9 Pierre tente de r\u00e9\u00e9diter la d\u00e9marche de Nicolas Hulot : elle a adoub\u00e9 une personnalit\u00e9 m\u00e9diatique, con\u00e7u un pacte pour le logement qu\u2019elle vous invite \u00e0 signer, pacte soutenu par un site web \u00e0 forte visibilit\u00e9. En cas de succ\u00e8s, elle devrait exiger des candidats un engagement pour le logement, que les candidats pourraient accepter de signer par peur de s\u2019ali\u00e9ner la fondation Abb\u00e9 Pierre, qui surfe encore et toujours sur l\u2019image d\u2019ic\u00f4ne de son fondateur. De son point de vue, c\u2019est tr\u00e8s bien jou\u00e9. Notons d\u2019ailleurs que si l\u2019on peut toujours discuter des solutions propos\u00e9es par la fondation, on ne peut que s\u2019accorder sur le constat dramatique qu\u2019elle tire de la situation des personnes \u00e0 revenus modestes dans ce pays, et l\u2019on ne peut que saluer l\u2019\u00e9nergie, voire l\u2019abn\u00e9gation dont, sur le terrain, ses b\u00e9n\u00e9voles font preuve pour venir en aide \u00e0 des personnes en difficult\u00e9. Mais pour autant, les propositions soutenues par la fondation sont-elles bonnes ? Le pass\u00e9 nous a amplement montr\u00e9 qu\u2019on ne faisait pas une bonne politique avec de bonnes intentions, et malheureusement, trop de propositions de la fondation Abb\u00e9 Pierre sont vou\u00e9es non pas \u00e0 am\u00e9liorer, mais \u00e0 d\u00e9t\u00e9riorer la condition des mal log\u00e9s. J\u2019ai d\u00e9j\u00e0 eu l\u2019occasion de critiquer certaines de ces propositions par le pass\u00e9. Mais avant d\u2019en faire une rapide synth\u00e8se, revenons rapidement sur le diagnostic.  Un march\u00e9 tr\u00e8s contrari\u00e9 Dans son rapport mal logement, la fondation semble incriminer l\u2019\u00e9chec du march\u00e9. Elle affirme en diverses occasions que l\u2019\u00c9tat doit mieux r\u00e9guler le march\u00e9 car le logement n\u2019est pas un march\u00e9 comme les autres. Imputer les difficult\u00e9s li\u00e9es au logement \u00e0 une d\u00e9faillance du march\u00e9 est au mieux une erreur, au pire un acte de mauvaise foi : le logement est le march\u00e9 le plus distordu par l\u2019\u00c9tat depuis Napol\u00e9on III. Le logement a depuis longtemps cess\u00e9 d\u2019\u00eatre un march\u00e9 libre. Jugeons-en \u00e0 l\u2019aune des calamit\u00e9s l\u00e9gislatives qui se sont abattues sur le logement depuis 1914 : \u2013 Instauration d\u2019un blocage s\u00e9v\u00e8re des loyers en 1914, qu\u2019aucun politicien n\u2019a eu le courage de lever \u00e0 la fin de la Premi\u00e8re Guerre mondiale. R\u00e9sultat : faute d\u2019investissement priv\u00e9 dans le logement locatif, devenu totalement non rentable, la France conna\u00eet avant guerre une p\u00e9nurie d\u2019environ deux millions d\u2019unit\u00e9s, que les destructions li\u00e9es \u00e0 la guerre porteront \u00e0 pr\u00e8s de quatre millions en 1945. \u2013 Instauration en 1943 par le tr\u00e8s dirigiste r\u00e9gime de Vichy d\u2019un Code de la construction introduisant l\u2019obligation du permis de construire (il n\u2019existait que depuis 1902 de fa\u00e7on facultative et peu de mairies l\u2019avaient rendu obligatoire), et r\u00e9duisant consid\u00e9rablement les possibilit\u00e9s d\u2019indemnisation des propri\u00e9taires voyant la constructibilit\u00e9 de leur terrain gel\u00e9 par d\u00e9cision publique. \u2013 Loi de 1948 lib\u00e9rant les loyers des logements neufs d\u2019un c\u00f4t\u00e9 (une bonne chose) mais maintenant le contr\u00f4le sur les logements anciens, et renfor\u00e7ant la protection des locataires occupants, l\u2019\u00e9tendant \u00e0\u2026 leurs h\u00e9ritiers. \u2013 Nationalisation de la politique du logement social (auparavant de type priv\u00e9 et paternaliste) suite \u00e0 l\u2019hiver 1954 et, d\u00e9j\u00e0, l\u2019action m\u00e9diatique de l\u2019Abb\u00e9 Pierre. Des politiques dirigistes mises en place par la IV\u00e8me r\u00e9publique puis par le G\u00e9n\u00e9ral de Gaulle et ses successeurs, nous h\u00e9riterons de cit\u00e9s b\u00e9tonn\u00e9es d\u2019inspiration ouvertement sovi\u00e9tique, dont la gestion sociologiquement d\u00e9sastreuse fera autant de zones de non droit quelques d\u00e9cennies plus tard. \u2013 Loi de 1967 cr\u00e9ant les plans d\u2019occupation des sols, qui s\u2019imposeront rapidement dans toutes les grandes villes, et que des lois ult\u00e9rieures (SRU, Urbanisme et Habitat\u2026) \u00e9tendront progressivement \u00e0 toutes les communes, en les rendant encore plus contraignantes. \u2013 Loi Barre de 1978, cr\u00e9ant un maquis d\u2019aides sociales encore \u00e9paissi par la suite. \u00c0 partir d\u2019un assez bon diagnostic \u00e9tabli en tant que professeur, Raymond Barre, faute de soutien politique fort d\u2019un pr\u00e9sident faible, incapable de s\u2019opposer au lobby des ponts et chauss\u00e9es, d\u00fbt, en tant que Premier ministre, mettre en place un plan b\u00e2tard renfor\u00e7ant les aides \u00e0 la pierre\u2026 Dont il avait pr\u00f4n\u00e9 l\u2019extinction quatre ans plus t\u00f4t ! \u2013 Lois Quillot de contr\u00f4le des loyers en 1982, provoquant une chute instantan\u00e9e de l\u2019investissement locatif. Abolie par Pierre M\u00e9haignerie en 1987, elle reviendra sous une forme un peu moins extr\u00e9miste en 1989 sous la forme de la loi Mermaz-Malandain. Ce dernier reconnut quelques ann\u00e9es apr\u00e8s que cette loi fut une erreur\u2026 Jamais corrig\u00e9e, bien s\u00fbr. La loi est toujours en vigueur, m\u00eame si elle a \u00e9t\u00e9 renforc\u00e9e depuis. \u2013 Cr\u00e9ation de la politique de la ville par Fran\u00e7ois Mitterrand, politique qui inondera d\u2019argent public des banlieues difficiles\u2026 et des associations amies du PS, comme divers scandales le r\u00e9v\u00e9leront par la suite. \u00c0 ce jour, les difficult\u00e9s des banlieues vont toujours croissant. \u2013 Lois Gayssot (un ministre communiste, faut-il le rappeler ?) dite solidarit\u00e9 et renouvellements urbains, SRU, instaurant, entre autres calamit\u00e9s, un renforcement des pouvoirs de la bureaucratie du minist\u00e8re de l\u2019\u00c9quipement puis de l\u2019\u00c9cologie sur l\u2019affectation des sols, instaurant notamment pour les grandes agglom\u00e9rations o\u00f9 la situation du logement est la plus tendue, la mise en place de SCOTs, r\u00e9duisant de facto la possibilit\u00e9 des communes d\u2019ouvrir du terrain \u00e0 la constructibilit\u00e9. Superbe revanche que cette loi pour la bureaucratie parisienne et pr\u00e9fectorale, dont les pr\u00e9rogatives avaient \u00e9t\u00e9 r\u00e9duites par la d\u00e9centralisation. \u2013 Grenelle de l\u2019environnement, imposant notamment aux SCOT pr\u00e9cit\u00e9s un malthusianisme foncier renforc\u00e9, au nom de probl\u00e8mes largement imaginaires tels que le r\u00e9chauffement climatique et l\u2019\u00e9talement urbain. Et je n\u2019ai pas tout cit\u00e9\u2026 Naturellement, les donn\u00e9es macro-\u00e9conomiques g\u00e9n\u00e9rales, marqu\u00e9es par des taux d\u2019int\u00e9r\u00eat fix\u00e9s \u00e0 des niveaux artificiellement bas, ont conduit \u00e0 un surinvestissement immobilier, lequel, combin\u00e9 \u00e0 la rar\u00e9faction fonci\u00e8re cr\u00e9\u00e9e par la gestion socialisante du sol en France, a cr\u00e9\u00e9 depuis 1998 une bulle des prix sans pr\u00e9c\u00e9dent, p\u00e9nalisant non seulement les familles modestes, mais aussi les classes dites moyennes, dont la paup\u00e9risation est certainement le fait majeur de la premi\u00e8re d\u00e9cennie de ce mill\u00e9naire. Chaque intervention \u00e9tatique sur le march\u00e9 du logement a eu des effets dramatiques des ann\u00e9es apr\u00e8s sa promulgation, et a entrain\u00e9 d\u2019autres interventions \u00e9tatiques engendrant elles-m\u00eames leurs propres effets pervers. Il n\u2019y a pas de march\u00e9 du logement aujourd\u2019hui, il n\u2019y a qu\u2019un pseudo-march\u00e9 totalement distordu par l\u2019intervention de l\u2019\u00c9tat depuis un si\u00e8cle. Et que nous propose la fondation Abb\u00e9 Pierre ? Premier point positif, et ce sera le seul : l\u2019association demande une v\u00e9ritable politique de mise en disponibilit\u00e9 de ressources fonci\u00e8res pour la construction de logements. Malheureusement, l\u2019illusion est de courte dur\u00e9e : selon l\u2019association, cette mise \u00e0 disposition doit passer par l\u2019augmentation du pouvoir des agences fonci\u00e8res publiques, et certainement pas par une lib\u00e9ration l\u00e9gislative du foncier pour les propri\u00e9taires priv\u00e9s. Pour le reste, la fondation multiplie les propositions \u00e0 caract\u00e8re \u00e9tatistes, voire sovi\u00e9tiformes : fixations d\u2019objectifs nationaux de production, \u00e9tendre le financement du logement social, taxer plus les logements vacants, emp\u00eacher la transformation de logements en r\u00e9sidences de tourisme, obliger les lotisseurs \u00e0 int\u00e9grer 30 % de logements sociaux dans leurs programmes (cette proposition a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 \u00e9reint\u00e9e ici)\u2026 Elle veut renforcer les obligations des collectivit\u00e9s au titre de la loi DALO, augmenter les seuils SRU de logements sociaux et tripler les amendes contre les communes qui r\u00e9sistent \u00e0 cette forme patente de communisme. L\u2019association cautionne les d\u00e9marches d\u2019am\u00e9nagement planifi\u00e9, raisonn\u00e9 et structur\u00e9 des quartiers, sans se rendre compte que c\u2019est cet am\u00e9nagement planifi\u00e9 qui est la cause de la p\u00e9nurie et des prix \u00e9lev\u00e9s qu\u2019elle d\u00e9nonce. Pire encore, la fondation r\u00e9p\u00e8te plusieurs fois que \u00ab le march\u00e9 ne peut \u00eatre efficace pour fournir un service de logements \u00e0 la population \u00bb, sans se demander s\u2019il y a r\u00e9ellement un march\u00e9 dans notre pays, et demande davantage de r\u00e9gulations, d\u2019encadrement des loyers, de contr\u00f4le des taux d\u2019int\u00e9r\u00eats distribu\u00e9s par les banques, de r\u00e9glementer les commissions vers\u00e9es aux personnels commerciaux des agents immobiliers, etc. Elle veut renforcer la protection des locataires mauvais payeurs contre les expulsions, alors m\u00eame que cette protection, qui permet d\u00e9j\u00e0 \u00e0 des mauvais payeurs habiles de se maintenir couramment plus de 18 mois dans un logement sans payer, est la cause num\u00e9ro un de la r\u00e9ticence des bailleurs \u00e0 mettre leurs logements sur le march\u00e9. La Fondation Abb\u00e9 Pierre, r\u00e9f\u00e9rence du d\u00e9bat sur le logement ? Je ne d\u00e9taillerai pas les effets pervers de toutes les mesures propos\u00e9es, je l\u2019ai d\u00e9j\u00e0 fait suffisamment souvent. Mais je me bornerai \u00e0 constater qu\u2019accuser le march\u00e9 du logement d\u2019\u00eatre d\u00e9ficient est un non sens dans le contexte anti-march\u00e9 existant, et que si l\u2019\u00e9tatisation du logement \u00e9tait la solution, alors les peuples d\u2019URSS et de ses satellites auraient \u00e9t\u00e9 les mieux log\u00e9s du monde, ce qui fut tr\u00e8s loin d\u2019\u00eatre le cas. L\u2019Abb\u00e9 Pierre a \u00e9t\u00e9 en son temps la personnalit\u00e9 pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e des Fran\u00e7ais. Reconnaissons que si, de mon point de vue, il n\u2019a pas pr\u00f4n\u00e9 de bonnes solutions, sa d\u00e9votion \u00e0 la cause des mal log\u00e9s a \u00e9t\u00e9 indiscutablement sinc\u00e8re, et qu\u2019il n\u2019a en aucune fa\u00e7on tir\u00e9 profit de sa m\u00e9diatisation \u00e0 titre personnel. M\u00eame apr\u00e8s sa mort, il reste une ic\u00f4ne ind\u00e9boulonnable. Attaquer les propositions de sa fondation, \u00e0 tout le moins, m\u2019expose \u00e0 de virulentes attaques en retour, dans un pays o\u00f9 l\u2019on ne sait plus d\u00e9battre sans invectiver. Pourtant, n\u2019ayons pas peur d\u2019affirmer que depuis 1954, l\u2019Abb\u00e9 s\u2019est toujours tromp\u00e9 de combat, et que ses id\u00e9es, pour g\u00e9n\u00e9reuses qu\u2019elles aient \u00e9t\u00e9, n\u2019ont pas apport\u00e9 de solution durable aux probl\u00e8me du logement des moins favoris\u00e9s. Il serait tr\u00e8s dangereux que la fondation Abb\u00e9 Pierre et \u00c9ric Cantona, en s\u2019imposant au centre du d\u00e9bat sur le logement, imposent \u00e0 la campagne un r\u00e9f\u00e9rentiel \u00e9tatiste, et influencent de la m\u00eame fa\u00e7on les politiques du candidat \u00e9lu en mai 2012. Ce qu\u2019il faudrait faire, en quelques lignes Mais si les propositions de la fondation sont mauvaises, que faut-il faire ? Rappelons tr\u00e8s bri\u00e8vement les propositions que j\u2019ai faites en 2008, et qui sont toujours d\u2019actualit\u00e9 : \u2013 Il faut un changement complet de paradigme foncier, redonnant par d\u00e9faut la constructibilit\u00e9 \u00e0 tout terrain viabilis\u00e9, les exceptions pour raison de protection diverses (captages d\u2019eaux potables, zones d\u2019int\u00e9r\u00eat esth\u00e9tique majeur) devant faire l\u2019objet de versements de justes compensations, comme le pr\u00e9voit l\u2019article 16 de la d\u00e9claration de 1789. Cette mesure \u00e9liminerait l\u2019essentiel de la volatilit\u00e9 du prix du logement en fonction des conditions macro-\u00e9conomiques, et ram\u00e8nerait les prix du logement m\u00e9dian aux alentours de trois fois le revenu m\u00e9dian des m\u00e9nages, ce qui le rendrait bien plus accessible. \u2013 La lib\u00e9ralisation des relations entre bailleurs et propri\u00e9taires, et la garantie pour ces derniers de retrouver un logement en moins de 60 jours, avec intervention de la force publique si n\u00e9cessaire en cas de locataire ind\u00e9licat. Ce n\u2019est pas faire preuve de manque de c\u0153ur que de pr\u00f4ner cela. L\u2019exp\u00e9rience de pays comme le Canada, o\u00f9 les propri\u00e9taires n\u2019ont pas peur d\u2019investir dans le locatif, et o\u00f9 les locataires en difficult\u00e9 trouvent sans difficult\u00e9 \u00e0 d\u00e9m\u00e9nager pour un logement plus petit ou moins bien situ\u00e9 en cas de g\u00eane financi\u00e8re, montre que l\u2019\u00e9galit\u00e9 en droit entre locataires et bailleurs donne de meilleurs r\u00e9sultats que la surprotection des locataires. \u2013 Supprimer toutes les aides \u00e0 la pierre, qui subventionnent trop de m\u00e9nages ais\u00e9 et d\u2019hommes politiques. Ce n\u2019est pas Jean-Pierre Chev\u00e8nement qui pourra dire le contraire, et remplacer la myriade d\u2019aides aux logements par un ch\u00e8que logement unique, vers\u00e9 uniquement en fonction des revenus du m\u00e9nage concern\u00e9, et d\u00e9centraliser les montants et seuils d\u2019attribution aux collectivit\u00e9s locales les plus proches du terrain pour adapter les aides aux contextes locaux. \u2013 Privatiser le parc social avec priorit\u00e9 aux occupants actuels, les organismes HLM \u00e9tant aujourd\u2019hui de simples interm\u00e9diaires de perception de frais entre les banques qui leur pr\u00eatent de l\u2019argent et les locataires. Ainsi, outre l\u2019unification du march\u00e9 du logement am\u00e9liorant la fluidit\u00e9 du march\u00e9, dans nombre de cit\u00e9s infernales, les occupants acc\u00e9dant au statut de propri\u00e9taire prendront en main leur avenir pour faire fructifier leur patrimoine et redorer l\u2019image de leurs quartiers. \u2013 Enfin, une r\u00e9forme fiscale g\u00e9n\u00e9rale plus favorable \u00e0 la d\u00e9tention et la formation de capital favoriserait sans nul doute l\u2019investissement locatif, qui redeviendrait, avec l\u2019ensemble des r\u00e9formes ci-dessus, un placement \u00e0 rendement faible mais pas ridicule, et peu risqu\u00e9. Ces propositions lib\u00e9rales sont en totale opposition avec la m\u00e9decine \u00e9tatiste prescrite par les amis d\u2019\u00c9ric Cantona. Esp\u00e9rons que la soudaine irruption du logement dans la campagne leur donne une place dans le d\u00e9bat. \u2014-\nSur le web "}