{"url": "https://www.contrepoints.org/2015/02/25/199214-suisse-taxer-lenergie", "title": "Suisse : taxer l\u2019\u00e9nergie ? ", "author": "Par St\u00e9phane Montabert. fiscalit\u00e9 constante ", "date": "2015", "content": "  Dans moins de deux semaines, le peuple suisse sera invit\u00e9 \u00e0 se prononcer sur l\u2019initiative des Verts Lib\u00e9raux \u00ab Remplacer la TVA par une taxe sur l\u2019\u00e9nergie \u00bb. On pr\u00e9voit un rejet cinglant avec 29% de Oui et 58% de Non selon un sondage \u00e9tabli fin janvier, mais oublions un peu les opinions populaires du moment pour nous pencher sur l\u2019id\u00e9e : taxer l\u2019\u00e9nergie au lieu de la valeur ajout\u00e9e, est-ce une bonne id\u00e9e ? Les premi\u00e8res formulations d\u2019une Taxe sur l\u2019\u00c9nergie avaient de quoi susciter l\u2019int\u00e9r\u00eat : d\u2019une part, elle viendrait en remplacement de la fameuse TVA qui gr\u00e8ve de 8% \u00e0 peu pr\u00e8s tout ce qui est consomm\u00e9 en Suisse, mais d\u2019autre part, \u00e0 l\u2019inverse de l\u2019indiscriminante TVA, en recourant \u00e0 des sources d\u2019\u00e9nergie renouvelables il serait possible de l\u2019\u00e9viter ! Le projet initial avait de quoi susciter un int\u00e9r\u00eat poli, m\u00eame si certains trous b\u00e9ants subsistaient dans le raisonnement ; par exemple, l\u2019inefficacit\u00e9 crasse de certaines \u00e9nergies renouvelables sens\u00e9es suppl\u00e9er aux autres. Et pour les n\u00e9cessit\u00e9s incontournables comme l\u2019essence, le projet de Taxe sur l\u2019\u00c9nergie survivrait-il \u00e0 des gens se contentant simplement de faire le plein de l\u2019autre c\u00f4t\u00e9 de la fronti\u00e8re ? Depuis, le projet de Taxe sur l\u2019\u00c9nergie ne s\u2019est que tr\u00e8s vaguement pr\u00e9cis\u00e9 et plus on y r\u00e9fl\u00e9chit, plus il semble d\u00e9nu\u00e9 de toute cr\u00e9dibilit\u00e9. Chacun imagine ais\u00e9ment de quelle fa\u00e7on il pourrait \u00e9chapper \u00e0 la nouvelle Taxe sur l\u2019\u00c9nergie : \u00e9teindre les appareils \u00e9nergivores, baisser un peu le chauffage, ce genre de choses. Mais ces mesures de bon sens \u00e0 l\u2019\u00e9chelle personnelle ne sont qu\u2019une goutte d\u2019eau dans un oc\u00e9an qui \u00e9chappe totalement \u00e0 notre emprise. Qu\u2019adviendrait-il de ce qui reste de l\u2019industrie d\u2019exportation si les entreprises devaient assumer une Taxe sur l\u2019\u00c9nergie sur leurs co\u00fbts de production ? Que deviendraient les denr\u00e9es alimentaires sur les \u00e9tals une fois leurs prix rench\u00e9ris des p\u00e9nalit\u00e9s \u00e9nerg\u00e9tiques li\u00e9es au transport ou \u00e0 la cha\u00eene du froid ? Selon l\u2019adage, l\u2019\u00e9cologie est un caprice de riche. Le c\u00e9libataire urbain n\u2019aura aucun mal \u00e0 se permettre une voiture \u00e9lectrique dernier cri et \u00e0 acheter du bio de saison dans le petit commerce trendy de son quartier. La famille de la classe moyenne, elle, habitant l\u00e0 o\u00f9 les loyers le lui permettent, se prendra la Taxe sur l\u2019\u00c9nergie de plein fouet. La nourriture import\u00e9e sera p\u00e9nalis\u00e9e. L\u2019utilisation de l\u2019unique voiture d\u2019occasion hors d\u2019\u00e2ge pour trimballer les enfants de la famille deviendra hors de prix. Il n\u2019y a pas plus antisocial qu\u2019une Taxe sur l\u2019\u00c9nergie. Ayons une pens\u00e9e pour tous les locataires qui subiront une hausse des charges d\u00e9lirantes alors que rien ne saurait forcer les propri\u00e9taires \u00e0 faire des travaux d\u2019isolation dans leurs logements \u2013 et si tel \u00e9tait le cas, ils r\u00e9percuteraient ces travaux sur le loyer\u2026 Peut-\u00eatre conscient de ces faiblesses mais cherchant malgr\u00e9 tout \u00e0 s\u00e9duire l\u2019\u00e9lectorat de gauche, les Verts Lib\u00e9raux choisirent d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment d\u2019associer \u00e0 leur projet une notion de fiscalit\u00e9 constante, c\u2019est-\u00e0-dire un m\u00e9canisme assurant que le montant de la Taxe sur l\u2019\u00c9nergie variera de fa\u00e7on \u00e0 stabiliser les recettes de l\u2019\u00c9tat malgr\u00e9 la disparition de la d\u00e9funte TVA. Les Verts traditionnels jubilent : \u00ab La taxe sur l\u2019\u00e9nergie doit \u00eatre fix\u00e9e afin qu\u2019elle g\u00e9n\u00e8re autant de recettes que la TVA actuelle (moyenne sur 5 ans). Si les rentr\u00e9es baissent, la taxe est augment\u00e9e. Si n\u00e9cessaire, il sera aussi possible de taxer l\u2019\u00e9nergie grise (soit l\u2019\u00e9nergie consomm\u00e9e pour fabriquer, transporter, stocker, vendre et \u00e9liminer un produit). Une taxe g\u00e9n\u00e9rale sur la consommation des ressources naturelles, comme le pr\u00e9voit l\u2019initiative \u00ab Pour une \u00e9conomie verte \u00bb serait, au final, pr\u00e9f\u00e9rable. \u00bb Des taxes, des taxes et encore des taxes ! Comme s\u2019il en pleuvait ! Et tout ce qui sera \u00e9conomis\u00e9 par les uns sera compens\u00e9 par les autres  voire, le plus souvent, les m\u00eames. Le gain de consommation de fuel domestique acquis en vous ruinant dans une nouvelle isolation sera perdu \u00e0 travers des taxes plus \u00e9lev\u00e9es sur votre essence et votre \u00e9lectricit\u00e9. Pour le fonctionnaire de base s\u2019indignant et se rebellant \u00e0 l\u2019id\u00e9e que l\u2019\u00c9tat rogne un centime sur son budget, pareille mesure a peut-\u00eatre quelque sens ; pour les gens normaux, elle fait perdre \u00e0 la Taxe sur l\u2019\u00c9nergie toute signification. La pression fiscale sera exactement identique, et probablement pire pour la plus grande partie de la population dont les strat\u00e9gies \u00e9nerg\u00e9tiques sont des plus limit\u00e9es. L\u2019appel du pied \u00e0 la gauche a \u00e9chou\u00e9 : m\u00eame le Parti Socialiste rejette le texte, c\u2019est dire s\u2019il est mauvais. Seuls les Verts marxistes restent en lice avec leurs comp\u00e8res pr\u00e9tendument centristes. Les adversaires du texte axent leur campagne sur la terreur que devrait susciter un litre d\u2019essence \u00e0 5 francs ; c\u2019est un peu court. La plupart d\u2019entre nous payent au quotidien bien plus en TVA que ces taxes suppl\u00e9mentaires sur l\u2019essence. S\u2019il n\u2019y avait que cela, la Taxe sur l\u2019\u00c9nergie semblerait peut-\u00eatre supportable ; mais le litre d\u2019essence \u00e0 5 francs ne changera pas seulement votre fa\u00e7on de faire le plein. Il affectera toute la cha\u00eene logistique, du magasin d\u2019alimentation au b\u00e2timent, de l\u2019industrie de transformation au tourisme. L\u2019\u00e9tendue de la TVA cache une omnipr\u00e9sence de l\u2019\u00e9nergie qui lui est encore sup\u00e9rieure. La \u00ab valeur ajout\u00e9e \u00bb se taxe d\u00e8s qu\u2019un bien est acquis par son consommateur final ; l\u2019\u00e9nergie, elle, intervient en amont, avant m\u00eame le moindre b\u00e9n\u00e9fice pour quiconque. En d\u2019autres termes, la taxation de l\u2019\u00e9nergie rend toute production et m\u00eame toute recherche plus co\u00fbteuse et donc plus incertaine. Certains pays comme les \u00c9tats-Unis, l\u2019\u00e9pouvantail \u00e0 \u00e9cologistes par excellence, se sont pratiquement b\u00e2tis sur l\u2019acc\u00e8s \u00e0 une \u00e9nergie bon march\u00e9 et facilement disponible. Cet aspect est un des composants les plus fondamentaux de leur succ\u00e8s. Dans son sens le plus large, l\u2019\u00e9nergie permet de raccourcir les distances ; de rendre habitable des zones qui ne le sont pas \u00e0 l\u2019aide de la climatisation ou du chauffage ; de cr\u00e9er richesses et emplois dans le sillage d\u2019entreprises comp\u00e9titives. \u00c0 l\u2019inverse, les pays les plus pauvres du monde sont invariablement ceux o\u00f9 l\u2019\u00e9nergie est ch\u00e8re et disponible par intermittence. La prosp\u00e9rit\u00e9 helv\u00e9tique repose \u00e9norm\u00e9ment sur l\u2019\u00e9nergie, que ce soit pour alimenter son industrie, assurer la production agricole ou faire vivre ses zones de montagnes \u00e0 travers les remont\u00e9es m\u00e9caniques de ses stations de ski. Et que consomment donc les trams et les trains dont nos \u00e9cologistes sont si friands si ce n\u2019est de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 en grande partie nucl\u00e9aire? Avec la Taxe sur l\u2019\u00c9nergie il faudrait fermer du jour au lendemain toutes les centrales nucl\u00e9aires, avec \u00e0 la clef 40% d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 disponible en moins ! En s\u2019attaquant \u00e0 l\u2019\u00e9nergie les Verts s\u2019en prennent directement au poumon de notre civilisation, et ce n\u2019est pas un hasard. Jamais avares de misanthropie, ils plaident pour une soci\u00e9t\u00e9 rationn\u00e9e \u00e0 2000 Watts mais s\u2019ils \u00e9taient vraiment \u00e9cologistes \u2013 et en particulier lib\u00e9raux \u2013 ils commenceraient \u00e0 faire eux-m\u00eame la d\u00e9monstration du succ\u00e8s du mode de vie qu\u2019ils pr\u00e9conisent avant de tenter de l\u2019imposer \u00e0 quiconque. L\u2019initiative pour remplacer la TVA par une Taxe sur l\u2019\u00c9nergie sera nettement repouss\u00e9e le 8 mars, c\u2019est absolument certain. Mais le r\u00e9sultat du scrutin donnera une bonne mesure du degr\u00e9 d\u2019utopie m\u00e2tin\u00e9 de totalitarisme encore enracin\u00e9 dans une partie du corps \u00e9lectoral. \u2014 Sur le web "}