{"url": "https://www.contrepoints.org/2019/09/14/353470-essai-sur-le-mode-de-vie-europeen", "title": "Essai sur le mode de vie europ\u00e9en ", "author": "Par Nathalie MP. ", "date": "2019", "content": "\u00ab Prot\u00e9ger notre mode de vie europ\u00e9en \u00bb \u2013 tel est le titre inhabituel du poste d\u00e9volu \u00e0 l\u2019un des 26 commissaires europ\u00e9ens d\u00e9sign\u00e9s cette semaine par la future1 Pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne Ursula von der Leyen. D\u2019apr\u00e8s la lettre de mission correspondante, il s\u2019agit plus concr\u00e8tement de prendre en charge les questions de formation, d\u2019emploi, de migration et de s\u00e9curit\u00e9. Dans cette perspective, cet intitul\u00e9 \u00e9voque imm\u00e9diatement l\u2019id\u00e9e que les instances europ\u00e9ennes cherchent \u00e0 rassurer des Europ\u00e9ens intens\u00e9ment chamboul\u00e9s socialement et politiquement depuis 2015 par la pression migratoire d\u2019outre-M\u00e9diterran\u00e9e, per\u00e7ue bien souvent comme un risque \u00e9conomique et culturel, et par le terrorisme islamique, qui a port\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es une atteinte mortelle \u00e0 notre s\u00e9curit\u00e9. Chamboul\u00e9s \u00e0 tel point qu\u2019hormis la dimension \u00e9cologique et climatique, le crit\u00e8re de l\u2019ouverture ou de la fermeture des fronti\u00e8res aux migrations est pratiquement devenu le seul qui compte en politique aujourd\u2019hui, m\u00eame s\u2019il d\u00e9borde plus g\u00e9n\u00e9ralement sur l\u2019id\u00e9e que le localisme, jug\u00e9 mignon, sain, solidaire, \u00e9cologique et tout ce que vous voulez, doit l\u2019emporter sur la mondialisation, r\u00e9solument rang\u00e9e au rayon des syst\u00e8mes qui tuent les travailleurs (gauche) et brisent les peuples (droite). SOULAGER LES ANGOISSES EUROP\u00c9ENNES Donc soulager les angoisses europ\u00e9ennes face aux migrants en faisant la promesse que l\u2019Europe gardera son identit\u00e9, que ses fronti\u00e8res seront prot\u00e9g\u00e9es et que son mode de vie sera pr\u00e9serv\u00e9. C\u2019est ainsi que j\u2019ai compris l\u2019intitul\u00e9 du poste et c\u2019est ainsi que cela a \u00e9t\u00e9 entendu par la plupart des observateurs, qu\u2019ils soient de droite \u2013 et pour la plupart dubitatifs \u2013 ou de gauche \u2013 et pour la plupart indign\u00e9s face \u00e0 une rh\u00e9torique qui semble calqu\u00e9e mot pour mot sur les discours de Marine Le Pen. \u00c0 voir cependant avec quels soins paritaires2 les futurs commissaires ont \u00e9t\u00e9 choisis, je pense qu\u2019une telle d\u00e9nomination est beaucoup plus politicienne que politique. Elle traduit surtout les d\u00e9licats \u00e9quilibres \u00e0 respecter entre les pays et les forces politiques en pr\u00e9sence, ainsi qu\u2019une op\u00e9ration de communication tr\u00e8s \u00e9tudi\u00e9e en direction des opinions publiques europ\u00e9ennes. Beaucoup de quotas \u00e0 respecter dans cette affaire et peut-\u00eatre pas autant de comp\u00e9tence et d\u2019int\u00e9grit\u00e9 qu\u2019on le souhaiterait (mais c\u2019est un autre sujet\u2026) Sans oublier que Mme von der Leyen arrive sur la sc\u00e8ne europ\u00e9enne avec une r\u00e9putation de \u00ab progressiste \u00bb qui n\u2019a pas sp\u00e9cialement brill\u00e9 \u00e0 la t\u00eate du minist\u00e8re allemand de la D\u00e9fense. Il \u00e9tait temps de corriger le tir ; va pour la \u00ab protection de notre mode de vie europ\u00e9en \u00bb. Une op\u00e9ration en tous points gagnante qui lui permet de b\u00e9n\u00e9ficier du soutien de deux dirigeants a priori aussi peu compatibles politiquement que le Premier ministre hongrois Viktor Orban et le Pr\u00e9sident fran\u00e7ais Emmanuel Macron. Mais ind\u00e9pendamment des circonstances particuli\u00e8res de la formation de la prochaine Commission europ\u00e9enne, je trouve que l\u2019arriv\u00e9e inopin\u00e9e de l\u2019expression \u00ab Prot\u00e9ger notre mode de vie europ\u00e9en \u00bb dans l\u2019actualit\u00e9 est une excellente occasion de se reposer la question de ce que signifie le lib\u00e9ralisme dans un monde qui ne s\u2019articule plus uniquement \u2013 et simplement \u2013 sur l\u2019opposition entre le monde libre qui reconna\u00eet la personne et le monde sovi\u00e9tis\u00e9 qui la dissout dans les imp\u00e9ratifs arbitraires du groupe. L\u2019Europe a une histoire, une longue histoire, c\u2019est une \u00e9vidence. Mais cette histoire est-elle uniquement ou majoritairement chr\u00e9tienne, comme voudraient le croire les partisans de l\u2019inscription des racines chr\u00e9tiennes de l\u2019Europe dans la Constitution europ\u00e9enne ? Lorsqu\u2019on parle de christianisme, il semble difficile d\u2019oublier l\u2019h\u00e9ritage de l\u2019Ancien Testament et l\u2019on se retrouve d\u00e9j\u00e0 avec une double tradition jud\u00e9o-chr\u00e9tienne. UN MONDE EN MOUVEMENT De la m\u00eame fa\u00e7on, lorsqu\u2019on \u00e9voque la France, on en vient forc\u00e9ment \u00e0 penser \u00e0 Clovis et aux Francs qui venaient du nord, puis, avant \u00e7a, \u00e0 la Gaule et aux influences gallo-romaine. Et nous voici \u00e0 Rome. De Rome, nous voici en Gr\u00e8ce et de Gr\u00e8ce nous voici en M\u00e9sopotamie et m\u00eame en Perse avec Alexandre. L\u2019histoire de l\u2019Europe, c\u2019est au minimum tout cela. L\u2019histoire de l\u2019Europe jusqu\u2019\u00e0 aujourd\u2019hui, c\u2019est un monde en mouvement, c\u2019est un monde de grandes d\u00e9couvertes, c\u2019est un monde d\u2019art et de sciences et, par-dessus tout, c\u2019est un monde qui est venu progressivement \u00e0 l\u2019id\u00e9e de libert\u00e9 parall\u00e8lement \u00e0 l\u2019\u00e9mergence de l\u2019individualisme fondamental que nous avons h\u00e9rit\u00e9 puis approfondi \u00e0 travers les apports de la Gr\u00e8ce, de Rome, de l\u2019universalisme chr\u00e9tien, de la Renaissance puis des Lumi\u00e8res. Et c\u2019est en suivant ce chemin d\u2019\u00e9mancipation des personnes individuelles par rapport aux obligations (religieuses, familiales, politiques, \u00e9conomiques\u2026) impos\u00e9es \u00ab d\u2019en haut \u00bb par les gouvernants ou par des groupes sociaux que l\u2019histoire de l\u2019Europe s\u2019est \u00e9largie \u00e0 l\u2019histoire du monde occidental. Ce sont bel et bien les hommes qui font l\u2019histoire. Le d\u00e9terminisme historique et le sens de l\u2019Histoire chers aux marxistes n\u2019existent pas. Pour l\u2019individu qui se voit agir au jour le jour, l\u2019histoire ressemble \u00e0 l\u2019empilement puis la succession sans intention de l\u2019ensemble de tous les micro-agissements de tous les Hommes. Elle n\u2019a pas de sens particulier et on ne peut que la constater a posteriori. Dans cette optique, l\u2019histoire est un ordre spontan\u00e9. Comme disait Raymond Aron (de m\u00e9moire) : On peut y discerner des r\u00e9currences, car les Hommes ont malgr\u00e9 tout des similitudes psychologiques, ils connaissent l\u2019histoire \u2013 celle qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9tudi\u00e9e \u2013 et ils ont amass\u00e9 \u00e0 la fois exp\u00e9rience personnelle et h\u00e9ritage culturel familial et \u00e9ducatif, mais rien n\u2019est vraiment \u00e9crit d\u2019avance. Chaque nouvel Homme qui na\u00eet sur Terre entend mener lui-m\u00eame sa recherche du bonheur et invalide l\u2019id\u00e9e qu\u2019on serait arriv\u00e9 au bout du chemin. L\u2019HISTOIRE NE S\u2019ARR\u00caTE PAS Or il me semble que pr\u00e9tendre \u00ab prot\u00e9ger notre mode de vie europ\u00e9en \u00bb est justement une fa\u00e7on de fixer le bout du chemin et de d\u00e9cr\u00e9ter la fin de l\u2019histoire de l\u2019Europe \u2013 \u00e0 la date d\u2019aujourd\u2019hui et m\u00eame, si je lis bien tout ce que je lis, notamment sur les r\u00e9seaux sociaux, de pr\u00e9f\u00e9rence 60 \u00e0 80 ans en arri\u00e8re (c\u2019est-\u00e0-dire grosso modo avant la fin des empires coloniaux). L\u2019histoire de l\u2019Europe ne s\u2019arr\u00eate pas aujourd\u2019hui, elle continue. Et si l\u2019on tient \u00e0 ce que ce mouvement (spontan\u00e9) vers l\u2019avenir reste le plus fid\u00e8le possible au mouvement (spontan\u00e9) qui a rendu possible l\u2019\u00e9closion des libert\u00e9s civiles et la reconnaissance de l\u2019initiative individuelle, on peut, on doit consid\u00e9rer que l\u2019h\u00e9ritage europ\u00e9en est comme le Code de la route par opposition au plan totalement construit de A \u00e0 Z qui dicterait \u00e0 chaque conducteur le parcours suivant lequel il doit obligatoirement circuler. C\u2019est pr\u00e9cis\u00e9ment l\u2019exemple que prend Friedrich Hayek dans La Route de la Servitude, au chapitre VI consacr\u00e9 \u00e0 la Rule of law ou \u00c9tat de droit par opposition \u00e0 toute forme de planisme : Le code de circulation (\u00c9tat de droit) est \u00e9labor\u00e9 a priori, pour une longue dur\u00e9e et n\u2019implique pas une pr\u00e9f\u00e9rence pour des fins ou des individus particuliers. Tandis que la seconde solution (planisme) donne au l\u00e9gislateur tout pouvoir sur les individus et lui permet de favoriser certaines cat\u00e9gories aux d\u00e9pens d\u2019autres. Il en r\u00e9sulte que toute personne, migrante ou autochtone, qui respecte le Code de la route est \u00e0 coup s\u00fbr fid\u00e8le aux valeurs lib\u00e9rales europ\u00e9ennes contrairement \u00e0 toute personne, migrante ou autochtone, qui l\u2019enfreint. Or ce Code de la route est simple : il consiste \u00e0 ne porter atteinte ni \u00e0 la vie, ni \u00e0 la libert\u00e9, ni aux biens des autres personnes. \u00c0 l\u2019\u00c9tat de veiller \u00e0 ce que ce code soit universellement respect\u00e9 \u2013 et, oui, je l\u2019accorde volontiers, le respect des biens et des personnes devrait \u00eatre non n\u00e9gociable et il est pourtant fort mal garanti, en tout cas en France. Mais, me direz-vous, admettons que la question de la s\u00e9curit\u00e9 des biens et des personnes soit enfin prise au s\u00e9rieux ; cela ne changerait rien au fait que l\u2019arriv\u00e9e massive de migrants attir\u00e9s par nos nombreuses allocations sociales soit totalement incompatible avec notre situation \u00e9conomique caract\u00e9ris\u00e9e par un ch\u00f4mage \u00e9lev\u00e9 et cr\u00e9e en cons\u00e9quence une angoisse \u00e9conomique et sociale compr\u00e9hensible ! L\u2019\u00c9tat-providence que nous entretenons en France \u00e0 grands frais entra\u00eene effectivement des distorsions sur le march\u00e9 de migrations, lesquelles ne devraient d\u00e9pendre que du jeu de l\u2019offre et de la demande sur les march\u00e9s de l\u2019emploi et des \u00e9tudes. Mais l\u2019\u00c9tat-providence n\u2019est pas un probl\u00e8me des immigrants, c\u2019est un probl\u00e8me de la France. Il concerne d\u2019ailleurs tous les Fran\u00e7ais qui se retrouvent baign\u00e9s tout autant que les migrants dans l\u2019illusion d\u2019un syst\u00e8me \u00e9conomique o\u00f9 prix et salaires sont fauss\u00e9s. LE LABEL TROMPEUR DU LIB\u00c9RAL-CONSERVATISME De plus, \u00e0 supposer que le point ci-dessus soit r\u00e9solu, il est inexact de penser que l\u2019arriv\u00e9e de main-d\u2019\u0153uvre peu qualifi\u00e9e comme c\u2019est le cas depuis quelques ann\u00e9es a pour effet de faire baisser les salaires des travailleurs locaux. La raison en est simple : un migrant qui arrive dans un pays ne va pas seulement y travailler, il va aussi y consommer pour lui et pour sa famille, et il va \u00e9ventuellement y monter sa propre petite entreprise. Pour toutes ces raisons, il serait dommage que le lib\u00e9ralisme, dont la gauche am\u00e9ricaine a d\u00e9j\u00e0 subtilis\u00e9 le terme liberals pour mener \u00e0 bien dans la loi son agenda constructiviste \u00e9galitariste et progressiste, soit maintenant pr\u00e9empt\u00e9 par des constructivistes de droite sous le label trompeur de \u00ab lib\u00e9ral-conservateur \u00bb dans lequel le lib\u00e9ralisme se limiterait \u00e0 quelques baisses d\u2019imp\u00f4t cibl\u00e9es tandis que le conservatisme (au sens europ\u00e9en) serait juste l\u2019occasion de mettre en place un certain nombre d\u2019actions (comme les cr\u00e8ches dans les halls d\u2019accueil des mairies) et d\u2019interdictions (comme la fermeture des fronti\u00e8res sur la base de la nationalit\u00e9 d\u2019origine) afin de pr\u00e9server non pas l\u2019esprit du \u00ab mode de vie europ\u00e9en \u00bb, mais son image d\u2019\u00c9pinal. Dans l\u2019esprit lib\u00e9ral, toute personne qui arrive sur Terre a le droit de mener sa vie comme elle l\u2019entend, d\u00e8s lors qu\u2019elle respecte aussi ce droit pour les autres. Consid\u00e9r\u00e9e comme responsable et capable de discernement, elle est libre de ses choix, aussi bien dans les domaines \u00e9conomiques et politiques que culturels ou religieux et elle a le droit de les exprimer ou de manifester pour eux, sans pour autant vouloir les imposer aux autres. C\u2019est exactement ce que nous dit la D\u00e9claration d\u2019ind\u00e9pendance des \u00c9tats-Unis (1776) tr\u00e8s largement inspir\u00e9e de l\u2019esprit des Lumi\u00e8res qui s\u2019est d\u00e9velopp\u00e9 en Europe au XVIIIe si\u00e8cle \u2013 et ce sera ma conclusion : Pour compl\u00e9ter cet article, je vous invite \u00e0 lire aussi : Pourquoi, comme Hayek avant moi, \u00ab I am not a conservative \u00bb (14 janvier 2018) \u2014 Sur le web "}