{"url": "https://www.contrepoints.org/2017/03/20/284439-chez-edf-electricite-verte", "title": "Les \u00e9lectrons verts, nouvelle trouvaille d\u2019EDF ", "author": "Par Michel Gay et G\u00e9rard Petit. ", "date": "2017", "content": "EDF a rejoint depuis longtemps la famille des producteurs et distributeurs d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 qui proposent des \u00e9lectrons verts \u00e0 leurs clients. Ce serait donc une avanc\u00e9e majeure de la physique (notamment en m\u00e9canique quantique) que de savoir d\u00e9sormais trier les \u00e9lectrons suivant leur origine, en affectant une teinte verte \u00e0 certains d\u2019entre eux, plus \u00e9thiques que d\u2019autres ! Comment ne pas \u00eatre interpell\u00e9 par cette offre commerciale ? LES \u00c9LECTRONS VERTS OU PAS : IMPOSSIBLE DE TRIER Elle propose en effet de fournir aux clients \u00ab \u00e9colo-sensibilis\u00e9s \u00bb une \u00e9lectricit\u00e9 exclusivement verte, moyennant une d\u00eeme singularisant le caract\u00e8re engag\u00e9 de ces pionniers de la consommation responsable qui sauvera la plan\u00e8te. Les \u00e9cologistes distinguaient jadis entre la bonne et la mauvaise radioactivit\u00e9, celle naturelle de la terre et du ciel, et celle fabriqu\u00e9e par l\u2019homo-nucleus. Il conviendra d\u00e9sormais, de faire la diff\u00e9rence entre les bons \u00e9lectrons, produits par l\u2019eau, le soleil et le vent, et ceux venant des centrales nucl\u00e9aires, pas tr\u00e8s propres sur eux. Cependant, cela sera difficile \u00e0 mettre en oeuvre : Cette phrase prouve, s\u2019il en \u00e9tait besoin, que l\u2019offre commerciale d\u2019EDF ne correspond pas vraiment \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 des faits. ENTRETENIR UNE CONFUSION DANS L\u2019ESPRIT DES FRAN\u00c7AIS Au-del\u00e0 de l\u2019entourloupe technique, quel symbole d\u00e9testable, quelle discrimination assum\u00e9e ! D\u00e9clarer que les \u00e9nergies renouvelables intermittentes \u00e9oliennes et photovolta\u00efques constituent une impasse technique, \u00e9conomique et \u00e9cologique serait-il consid\u00e9r\u00e9, par ces temps de chasse au nucl\u00e9aire,  comme une absence totale de vision strat\u00e9gique ? Les contempteurs de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 d\u2019origine renouvelable foncent sans r\u00e9fl\u00e9chir sur un chiffon vert agit\u00e9 par des affairistes malins, comme le taureau sur la muleta (rouge, elle). Une telle offre, au fond d\u00e9risoire, entretient la confusion dans l\u2019esprit des Fran\u00e7ais. Mais elle permet peut-\u00eatre de drainer de nouveaux clients vers une maison EDF habilement repeinte en vert. LE NUCL\u00c9AIRE C\u2019EST MAL, LE RENOUVELABLE C\u2019EST BIEN Cependant, quelle pi\u00e8tre politique que de vouloir gagner quelques abonn\u00e9s en masquant la r\u00e9alit\u00e9 et en contribuant \u00e0 rendre honteux notre outil industriel nucl\u00e9aire. Quelle ineptie d\u2019ostraciser le nucl\u00e9aire, seul moyen de production \u00e9lectrique r\u00e9ellement efficace pour aider \u00e0 consommer moins d\u2019\u00e9nergies fossiles, et \u00e0 relever le d\u00e9fi d\u2019un \u00e9ventuel changement climatique en ces temps de \u00ab post COP 21 \u00bb. \u00ab Service public \u00bb ne signifie pas complaire \u00e0 des id\u00e9ologies minoritaires et encore moins \u00e0 les encourager, mais \u00e0 r\u00e9pondre au mieux \u00e0 l\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral bien compris du pays. Les Fran\u00e7ais aimeraient croire que le Service public sert encore cet objectif, comme cette d\u00e9marche \u00ab vertueuse \u00bb d\u2019EDF en atteste\u2026sans conteste. "}