{"url": "https://www.contrepoints.org/2015/03/02/199689-eolien-de-karaburun-aux-indulgences-de-la-tour-eiffel", "title": "\u00c9olien : de Karaburun aux indulgences de la tour Eiffel ", "author": "Par Jean-Pierre Riou L\u2019int\u00e9r\u00eat de ces nouvelles structures r\u00e9side dans les \u00ab certificats verts \u00bb La Tour Eiffel \u00e9clair\u00e9e \u00e0 l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 100% renouvelable ? ", "date": "2015", "content": "  En septembre 2008, Tirana autorisait une entreprise italienne \u00e0 implanter une centrale \u00e9olienne sur la p\u00e9ninsule de Karaburun, un site naturel prot\u00e9g\u00e9. Selon Le Courrier des Balkans, \u00ab cette d\u00e9cision va \u00e0 l\u2019encontre de la l\u00e9gislation environnementale albanaise et provoque l\u2019ire des associations \u00e9cologiques locales, surtout que l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 produite sera exclusivement destin\u00e9e \u00e0 l\u2019exportation. \u00bb \u00ab Tamadi \u00bb est une association sans but lucratif qui a pour objet de \u00ab promouvoir, susciter et faciliter les initiatives en faveur d\u2019un tourisme associatif, responsable et solidaire. \u00bb Sa lettre d\u2019information du 19 avril 2012 rapporte en ces termes l\u2019opposition des populations locales \u00e0 l\u2019arriv\u00e9e des \u00e9oliennes \u00e0 Karaburun : \u00ab Nous voulons conserver notre culture, nos coutumes, notre mode de vie. Aujourd\u2019hui, nous sommes menac\u00e9s par ce qu\u2019on appelle la civilisation. \u00c0 cause des \u00e9oliennes, ils arrachent nos arbres. Chaque jour l\u2019espace se r\u00e9duit pour les troupeaux\u2026 \u00bb Le Courrier International du 1er janvier 2009 relatait la visite du 2 d\u00e9cembre \u00e0 Tirana de Silvio Berlusconi, lors de laquelle il avait annonc\u00e9 2,4 milliards d\u2019euros d\u2019investissements italiens dans le secteur \u00e9nerg\u00e9tique albanais. Mais le journal donnait aussi une explication de \u00ab ce qui se cache derri\u00e8re ce beau geste \u00bb : \u00ab L\u2019int\u00e9r\u00eat de ces nouvelles structures r\u00e9side dans les \u00ab certificats verts \u00bb, une sorte de label officiel attribu\u00e9 aux m\u00e9gawatts provenant d\u2019\u00e9nergies renouvelables. Gr\u00e2ce \u00e0 ce syst\u00e8me de certificats verts, les entreprises productrices d\u2019\u00e9nergie propre peuvent la vendre \u00e0 un prix sup\u00e9rieur \u00e0 celui du march\u00e9 de gros. Comme ils ont des quotas obligatoires de production d\u2019\u00e9nergie renouvelable, les producteurs d\u2019\u00e9nergie, dont l\u2019essentiel de la production provient de sources non renouvelables, recherchent avidement ces certificats verts, qui leur permettent de tenir malgr\u00e9 tout leurs objectifs. Au final, les entreprises de pays d\u00e9velopp\u00e9s comme l\u2019Italie ach\u00e8tent des certificats verts aux pays en voie de d\u00e9veloppement comme l\u2019Albanie. \u00bb Dans la m\u00eame logique, Le Nouvel Observateur avait d\u00e9j\u00e0 d\u00e9nonc\u00e9, en octobre dernier, le v\u00e9ritable massacre environnemental li\u00e9 aux \u00e9oliennes mexicaines install\u00e9es par EDF. Les m\u00e9canismes de flexibilit\u00e9 du protocole de Kyoto appel\u00e9s \u00ab M\u00e9canismes de d\u00e9veloppement propre \u00bb (MDP), permettent \u00e0 ce type de projets de g\u00e9n\u00e9rer, pour les pays \u00ab d\u00e9velopp\u00e9s \u00bb, la possibilit\u00e9 d\u2019obtenir des droits \u00e0 polluer en \u00e9change des \u00e9conomies d\u2019\u00e9missions de CO2 suppos\u00e9es effectu\u00e9es (alors m\u00eame que ces \u00e9conomies sont contest\u00e9es par certaines \u00e9tudes, comme celle de Civitas).  La Chine, ainsi qu\u2019il est indiqu\u00e9 ci-dessus, a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de 61% de ces projets. L\u2019analyse qu\u2019en fait le China Institute semble bien cynique \u00e0 propos des motivations occidentales pour sauver la plan\u00e8te (p. 7 de l\u2019article complet) : \u00ab Quant aux entreprises occidentales, elles sont naturellement attir\u00e9es par les \u00e9conomies que repr\u00e9sentent les cr\u00e9dits carbones en leur permettant de polluer \u00e0 moindre co\u00fbt, plut\u00f4t que par le b\u00e9n\u00e9fice socio-environnemental des projets MDP. \u00bb Faudrait-il y voir une raison du recours massif au charbon encore possible pour nos champions europ\u00e9ens de l\u2019\u00e9olien ? En tout \u00e9tat de cause, ces m\u00e9canismes semblent toujours d\u2019actualit\u00e9, m\u00eame entre pays d\u00e9velopp\u00e9s, \u00e0 travers la \u00ab Mise en \u0152uvre Conjointe \u00bb (MOC, ou JI, pour Joint Implementation), qui semble permettre \u00e0 un projet fran\u00e7ais, par exemple, de tendre vers l\u2019objectif ambitieux du Grenelle 2, tout en fournissant \u00e0 l\u2019Allemagne le droit de br\u00fbler son charbon. De tels projets auraient pour cons\u00e9quence de permettre des \u00e9missions de CO2 en Allemagne qui ne seraient d\u2019ailleurs m\u00eame pas \u00e9vit\u00e9es en France, puisque, selon la CRE, un tiers de la production \u00e9olienne fran\u00e7aise a vocation \u00e0 grossir les exportations et un autre tiers \u00e0 remplacer une \u00e9lectricit\u00e9 nucl\u00e9aire, exempte d\u2019\u00e9mission de ce CO2. Dans son analyse de \u00ab la crise du syst\u00e8me \u00e9lectrique europ\u00e9en \u00bb, le Commissariat g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 la strat\u00e9gie et \u00e0 la prospective juge que malgr\u00e9 les sommes consid\u00e9rables engag\u00e9es, les \u00e9oliennes sont incapables de contribuer \u00e0 la lutte pour le climat : \u00ab Trois principales technologies renouvelables ont gagn\u00e9 en diffusion : l\u2019\u00e9olien, le photovolta\u00efque et la biomasse. Reconnaissons qu\u2019aucune de ces technologies ne peut avoir de r\u00e9el impact sur le changement climatique. \u00bb Ce qui n\u2019est pas pour surprendre. En revanche, il est plus \u00e9tonnant de lire, dans ce m\u00eame rapport : \u00ab Chose incroyable, il n\u2019existe aucune analyse des impacts des \u00e9nergies renouvelables sur les \u00e9missions mondiales, prenant en compte l\u2019intermittence, les cycles complets du carbone et les substitutions entre production et consommation du carbone dues aux prix \u00e9lev\u00e9s. \u00bb Par \u00e9gard pour les sommes d\u2019argent public sans pr\u00e9c\u00e9dent qui ont \u00e9t\u00e9 engag\u00e9es dans cette politique, d\u2019ailleurs \u00e9conomiquement dramatique pour nos industries, on serait pourtant en droit d\u2019attendre au moins un ordre d\u2019id\u00e9e chiffr\u00e9 de cet impact r\u00e9el sur le climat qui tienne compte de ces principaux param\u00e8tres. Simplement pour \u00e9tablir qu\u2019on ne massacre pas la nature avec un effet diam\u00e9tralement oppos\u00e9 \u00e0 celui recherch\u00e9 sur le climat. La Tour Eiffel \u00e9clair\u00e9e \u00e0 l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 100% renouvelable ? Depuis janvier, la tour Eiffel s\u2019\u00e9clairerait \u00e0 l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 100% renouvelable, semblant presque symboliser la France guidant le monde, juste avant la conf\u00e9rence de Paris sur le climat, \u00e0 la fin de l\u2019ann\u00e9e. Une vieille dame, comme notre tour parisienne, se passant aussi bien du nucl\u00e9aire que du charbon ou du gaz pour briller de mille feux devant les repr\u00e9sentants du monde entier, quelle haute valeur p\u00e9dagogique ! Le badaud s\u2019\u00e9baubit d\u2019une telle d\u00e9bauche de lumi\u00e8re, probablement offerte par le vent, puisque m\u00eame le plus cr\u00e9dule se doute que l\u2019\u00e9nergie solaire n\u2019est pas d\u2019un grand secours la nuit. Mais on suppose un investissement durable pour la g\u00e9n\u00e9ration suivante dans ces tr\u00e9sors d\u2019ing\u00e9niosit\u00e9 qui auraient permis la r\u00e9gularit\u00e9 de l\u2019alimentation, ainsi que le tri des bons \u00e9lectrons renouvelables parmi la multitude de ceux d\u2019origine tellement moins noble. Ce tri, les plus sceptiques s\u2019en seront dout\u00e9s, est fictif et le droit \u00e0 l\u2019appellation 100% renouvelable n\u2019est en fait qu\u2019un label, ou \u00ab garantie d\u2019origine \u00bb qui s\u2019ach\u00e8te ind\u00e9pendamment des \u00e9lectrons, comme on achetait jadis les \u00ab indulgences \u00bb qui permettaient, malgr\u00e9 les p\u00e9ch\u00e9s, d\u2019obtenir le salut \u00e9ternel. Mais comme pour les indulgences, le fait, pour les Parisiens, d\u2019avoir pay\u00e9 le surco\u00fbt de ce label, ne r\u00e9sout aucun des probl\u00e8mes de l\u2019intermittence. Le m\u00e9canisme de l\u2019effacement diffus, notamment, est une des tentatives financ\u00e9es par la collectivit\u00e9 qui tend \u00e0 nous emp\u00eacher de consommer lorsque les al\u00e9as de la production ne suivent pas ceux de la consommation. Il semble alors qu\u2019allumer la tour Eiffel lorsqu\u2019on brade notre surplus de courant hors de nos fronti\u00e8res et l\u2019\u00e9teindre quand le vent tombe aurait mieux correspondu \u00e0 l\u2019esprit d\u2019une consommation \u00e9cologiquement responsable des \u00e9nergies intermittentes. Lors de la conf\u00e9rence \u00ab Paris 2015 \u00bb, ces \u00e9nergies renouvelables auraient \u00e9t\u00e9 illustr\u00e9es par un symbole plus r\u00e9aliste. Mais avec des heures de fonctionnement risquant surtout d\u2019\u00e9clairer le visiteur sur leur p\u00e9ch\u00e9 originel, que de produire leur courant en fonction de la m\u00e9t\u00e9o et non quand on en a besoin. "}