{"url": "https://www.contrepoints.org/2016/06/15/256693-france-deja-championne-monde-greves", "title": "La France d\u00e9j\u00e0 championne du monde\u2026 des gr\u00e8ves. ", "author": "Par Jacques Garello. CHAMPIONS EUROP\u00c9ENS DE LA GR\u00c8VE LES PERTES IMM\u00c9DIATES : 20 MILLIARDS ? LES GR\u00c8VES P\u00c9NALISENT L\u2019IMAGE DE LA FRANCE ", "date": "2016", "content": "On les appelle \u00ab mouvements sociaux \u00bb. Il ne s\u2019agit pas de mouvements puisque toute activit\u00e9 cesse, et ils ne sont pas sociaux puisqu\u2019ils nuisent \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9. Les gr\u00e8ves, puisqu\u2019il faut les appeler par leur nom, sont le sport favori des syndicalistes fran\u00e7ais ; le droit du non-travail les y encourage. Celles qui se succ\u00e8dent au pr\u00e9texte de loi El Khomri ont d\u00e9j\u00e0 co\u00fbt\u00e9 en heures de travail perdu par les entreprises fran\u00e7aises, en panne de personnel, de livraisons, de carburants. Mais des co\u00fbts \u00e9normes sont et seront engendr\u00e9s dans l\u2019imm\u00e9diat par les annulations, et \u00e0 plus long terme, par les d\u00e9sinvestissements. CHAMPIONS EUROP\u00c9ENS DE LA GR\u00c8VE Une \u00e9tude publi\u00e9e la semaine derni\u00e8re par l\u2019IREF propose un graphique saisissant qui montre la position privil\u00e9gi\u00e9e de la France dans la hi\u00e9rarchie gr\u00e9viste. \u00c9tabli \u00e0 partir des travaux de la fondation allemande Hans B\u00f6ckler, on trouve dans ce graphique le nombre de jours de travail perdus par les entreprises du secteur priv\u00e9 du fait des gr\u00e8ves (en g\u00e9n\u00e9ral du secteur public en France) : 139 jours. Pauvres Suisses, avec un seul jour, pauvres Autrichiens avec deux jours, Allemands (16 jours) et Anglais (23 jours) ne peuvent pas lutter ! Les syndicats fran\u00e7ais sont d\u2019une belle productivit\u00e9, puisqu\u2019ils d\u00e9tiennent le record alors qu\u2019ils sont les moins repr\u00e9sent\u00e9s au sein du personnel (7%) : seules l\u2019Estonie et la Turquie ont moins de salari\u00e9s syndiqu\u00e9s, alors que le taux de syndicalisation d\u00e9passe 50 % dans les pays scandinaves, avoisine 20 % en Allemagne et 25 % en Angleterre. Cette belle productivit\u00e9 s\u2019explique par la faveur dont la gent syndicale b\u00e9n\u00e9ficie : financement officiel par l\u2019\u00c9tat, financement occulte par les entreprises, et surtout l\u00e9gislation aberrante. \u00ab Le droit de gr\u00e8ve s\u2019exerce dans le cadre des lois qui le r\u00e9glementent \u00bb (art 521-1 du Code du travail), mais on attend toujours les lois en question, sauf les lois Auroux (1982) qui surprot\u00e8gent les repr\u00e9sentations et les actions syndicales dans l\u2019entreprise. Le \u00ab service minimum \u00bb invent\u00e9 en 2007 pour les gr\u00e8ves dans le secteur public est une plaisanterie qui n\u2019amuse plus personne. LES PERTES IMM\u00c9DIATES : 20 MILLIARDS ? Le blocage du pays \u00e0 la suite du manque de carburant et de la paralysie des transports ferroviaires et a\u00e9riens a un co\u00fbt imm\u00e9diat. Ce sont les 16 jours de monsieur Martinez, repr\u00e9sentant ainsi 5 % de l\u2019activit\u00e9 annuelle. \u00c0 supposer que ce manque \u00e0 travailler soit compens\u00e9 par des gains de productivit\u00e9 pour moiti\u00e9 de ce qui a \u00e9t\u00e9 perdu, voil\u00e0 tout de m\u00eame 0,20 points de croissance abandonn\u00e9s. L\u2019INSEE devrait r\u00e9viser ses pr\u00e9visions pour 2016 et les ramener d\u00e8s \u00e0 pr\u00e9sent \u00e0 1,3 point. Mais il y a pire : ce sont les d\u00e9fections caus\u00e9es par le climat social actuel. Elles ont d\u2019une part conduit \u00e0 une baisse de la fr\u00e9quentation dans les restaurants, d\u2019autre part donn\u00e9 lieu \u00e0 des annulations d\u2019h\u00f4tellerie. La France, et notamment la r\u00e9gion parisienne, n\u2019avait pas besoin de \u00e7a apr\u00e8s les drames terroristes de l\u2019an dernier. L\u2019Euro de football ne drainera pas les supporters attendus, ou ils abr\u00e9geront leur s\u00e9jour. On estime \u00e0 quelque 20 % la perte subie par les secteurs concern\u00e9s, ce qui vaudrait encore une r\u00e9gression de 0,2 point de croissance. De la sorte, et au total, ce sont environ 20 milliards d\u2019euros qui vont s\u00fbrement partir en fum\u00e9e. Ce chiffre fixe un ordre de grandeur, et nous ne souhaitons qu\u2019une chose : avoir surestim\u00e9 les d\u00e9s\u00e9conomies externes des gr\u00e8ves politiques. LES GR\u00c8VES P\u00c9NALISENT L\u2019IMAGE DE LA FRANCE Le \u00ab made in France \u00bb si cher \u00e0 notre classe politique et \u00e0 nos souverainistes en prend d\u00e9j\u00e0 un bon coup. Le \u00ab French bashing \u00bb, le d\u00e9nigrement syst\u00e9matique de notre pays, se d\u00e9cha\u00eene dans la presse mondiale, et pas seulement europ\u00e9enne. La pr\u00e9tention de gouverner l\u2019Europe aux c\u00f4t\u00e9s des Allemands est pour l\u2019instant ridicule. Nous indiquions la semaine derni\u00e8re que les investissements \u00e9trangers fuient le pays, et 80 % des investisseurs sont atterr\u00e9s par le climat social. Ne reste plus \u00e0 la CGT qu\u2019\u00e0 envahir les Chantiers de Saint Nazaire\u2026 La r\u00e9putation, d\u2019une marque ou d\u2019un produit se construit sur plusieurs ann\u00e9es, et se d\u00e9truit en quelques semaines. Aux c\u00f4t\u00e9s de la Cor\u00e9e du Nord, la France est le dernier pays communiste au monde, les soviets font la loi. \u2014 Sur le web "}