{"url": "https://www.contrepoints.org/2012/12/04/106753-afrique-defragmenter", "title": "Afrique : d\u00e9fragmenter ", "author": "La fragmentation commerciale de l\u2019Afrique constitue un fardeau pour le continent : des opportunit\u00e9s fantastiques pour faire reculer la pauvret\u00e9 sont g\u00e2ch\u00e9es. Par Emmanuel Martin. ", "date": "2012", "content": "Peu \u00e0 peu, les dirigeants africains \u00e9voluent vers l\u2019option d\u2019une zone de libre \u00e9change africaine, avec pour objectif 2017. Voil\u00e0 une bonne nouvelle car le manque d\u2019int\u00e9gration commerciale au sein m\u00eame de l\u2019Afrique est difficilement compr\u00e9hensible. Bien s\u00fbr, on doit souhaiter que cette zone de libre \u00e9change ne se transforme pas en nouveau bloc protectionniste \u00e0 l\u2019\u00e9gard de l\u2019ext\u00e9rieur, mais gageons que le mouvement va dans la bonne direction. Pour comprendre les probl\u00e8mes de d\u00e9veloppement de l\u2019Afrique \u2013 et d\u2019ailleurs \u2013 il faut en effet revenir sur un lien fondamental entre \u00e9change et croissance et faire un petit d\u00e9tour productif par la th\u00e9orie \u00e9conomique. Ce lien y a \u00e9t\u00e9 quelque peu \u00ab cass\u00e9 \u00bb par la s\u00e9paration entre l\u2019\u00e9tude de la croissance et celle de l\u2019\u00e9change. Or, la source de la croissance et du d\u00e9veloppement r\u00e9side dans la sp\u00e9cialisation, qui elle-m\u00eame ne peut \u00e9merger que s\u2019il y a possibilit\u00e9 d\u2019\u00e9change. La sp\u00e9cialisation entrainant une hausse de productivit\u00e9, elle permet de g\u00e9n\u00e9rer plus de valeur. On sait depuis au moins Adam Smith que le degr\u00e9 de division du travail (de sp\u00e9cialisation) d\u00e9pend de la \u00ab taille du march\u00e9 \u00bb. Une taille du march\u00e9 cons\u00e9quente permet \u00e0 des sp\u00e9cialistes (avec l\u2019innovation) d\u2019\u00e9merger. Et cette sp\u00e9cialisation suppl\u00e9mentaire entraine elle-m\u00eame plus de cr\u00e9ation de valeur, et donc des hausses de revenus, c\u2019est-\u00e0-dire\u2026 une augmentation de la taille du march\u00e9\u2026 qui elle-m\u00eame ouvre un potentiel pour plus de sp\u00e9cialisation etc. Tout ceci se fait dans un processus de d\u00e9s\u00e9quilibre. On voit ici sur le long terme l\u2019effet \u00ab boule de neige \u00bb entre division du travail et taille du march\u00e9, qui est l\u2019essence du d\u00e9veloppement moderne dans lequel croissance et \u00e9change sont les deux face de la m\u00eame pi\u00e8ce. Les manuels d\u2019\u00e9conomie, de mani\u00e8re assez classique, posent que la th\u00e9orie de l\u2019\u00e9change (avantage absolu) d\u2019Adam Smith a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pass\u00e9e par celle de Ricardo (avantage comparatif). L\u2019avantage comparatif est cette id\u00e9e que deux individus ont int\u00e9r\u00eat \u00e0 se sp\u00e9cialiser chacun dans un domaine et \u00e9changer, m\u00eame si l\u2019un d\u2019entre eux est plus productif dans les deux domaines \u2013 il se sp\u00e9cialisera dans le domaine pour lequel il est \u00ab comparativement \u00bb le meilleur, laissant l\u2019autre domaine. L\u2019exemple classique est celui du professeur qui tape mieux que sa secr\u00e9taire, mais dont l\u2019avantage en Sciences est bien plus grand que son avantage en dactylographie par rapport \u00e0 elle : il se sp\u00e9cialise donc totalement en recherche scientifique, laissant sa secr\u00e9taire taper. Cette th\u00e9orie de l\u2019avantage comparatif ricardien est extr\u00eamement importante pour comprendre les ph\u00e9nom\u00e8nes \u00e9conomiques. Pourtant, elle peut poser plusieurs probl\u00e8mes. Premi\u00e8rement, si elle est profond\u00e9ment vraie au niveau inter-individuel, elle a \u00e9t\u00e9 transpos\u00e9e de mani\u00e8re abusive au niveau des nations : il y a eu une collectivisation, une nationalisation du concept d\u2019\u00e9change (\u00ab L\u2019Angleterre \u00e9change avec le Portugal \u00bb). Or, ce processus aboutit \u00e0 raisonner en termes mercantilistes de \u00ab nous contre eux \u00bb et \u00e0, paradoxalement, apporter de l\u2019eau au moulin protectionniste. Si l\u2019option est \u00e0 la mode, notamment chez certains hommes politiques fran\u00e7ais qui pr\u00f4nent la \u00ab d\u00e9mondialisation \u00bb, on ne saurait trop insister sur ses dangers. D\u2019abord parce qu\u2019elle oublie le caract\u00e8re \u00ab Made in the World \u00bb de l\u2019\u00e9change aujourd\u2019hui : les r\u00e9seaux de cha\u00eenes de valeur sont mondialis\u00e9s. Dans ce contexte, \u00ab se prot\u00e9ger \u00bb des autres c\u2019est se prot\u00e9ger de soi-m\u00eame ; faire mal aux autres, c\u2019est se faire mal \u00e0 soi-m\u00eame. Surtout, quand 40% des importations sont int\u00e9gr\u00e9es \u00e0 des exportations, comme aujourd\u2019hui. Ensuite parce que tenter de \u00ab d\u00e9mondialiser \u00bb revient \u00e0 r\u00e9duire la taille du march\u00e9, le fragmenter, et donc non seulement \u00e0 r\u00e9duire les potentialit\u00e9s de sp\u00e9cialisation et de croissance, mais \u00e0 faire que le degr\u00e9 de division du travail au niveau international \u2013 refl\u00e9t\u00e9 par la profondeur de l\u2019investissement en capital \u2013 n\u2019est plus adapt\u00e9, n\u2019est plus rentable pour une taille du march\u00e9 r\u00e9duite (avec les cons\u00e9quences que cela a en termes de restructurations douloureuses). Avec les repr\u00e9sailles des autres nations, le processus s\u2019av\u00e8re catastrophique : c\u2019est exactement l\u2019histoire des ann\u00e9es 30 avec la malheureuse loi protectionniste Smoot-Hawley aux USA. Deuxi\u00e8mement, ce qui caract\u00e9rise l\u2019\u00e9change international aujourd\u2019hui est bien plus le commerce intra-branche qu\u2019interbranche : les pays d\u00e9velopp\u00e9s ne se sp\u00e9cialisent pas selon des avantages comparatifs \u00e0 la Ricardo mais \u00e9changent des m\u00eames types de biens. Ceci remet en cause, au passage, l\u2019id\u00e9e que ce sont les pays qui se sp\u00e9cialisent (alors que ce sont les individus et les firmes). Troisi\u00e8mement, la vision de Smith est intimement li\u00e9e au processus progressif de sp\u00e9cialisation et de division du travail sous-tendant le progr\u00e8s \u00e9conomique : alors que chez Ricardo on \u00e9change parce qu\u2019on a un avantage comparatif (une \u00ab dotation \u00bb), chez Smith on se cr\u00e9e un avantage \u00e0 travers l\u2019\u00e9change. Cette vision plus dynamique de Smith a \u00e9t\u00e9 d\u00e9peinte par le Prix Nobel James Buchanan. En fait, la \u00ab vision de la raret\u00e9 \u00bb (ce que gagne l\u2019un est forc\u00e9ment perdu par l\u2019autre), assez ancr\u00e9e dans la discipline \u00e9conomique, m\u00eame si elle a une certaine r\u00e9alit\u00e9 pour certaines ressources, nous a longtemps emp\u00each\u00e9 de concevoir l\u2019\u00e9conomie en termes d\u2019opportunit\u00e9s : si mon voisin s\u2019enrichit, c\u2019est en r\u00e9alit\u00e9 une bonne nouvelle pour moi. Tout ceci pos\u00e9, on comprend mieux pourquoi la fragmentation commerciale de l\u2019Afrique, qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9nonc\u00e9e dans un rapport r\u00e9cent de la Banque mondiale, constitue un fardeau pour le continent. Des milliards de dollars sont perdus, des opportunit\u00e9s fantastiques pour faire reculer la pauvret\u00e9 sont g\u00e2ch\u00e9es. Pour faire de l\u2019Afrique un march\u00e9 int\u00e9gr\u00e9 permettant \u00e0 ses habitant de profiter d\u2019\u00e9conomies d\u2019\u00e9chelle formidables, les autorit\u00e9s doivent faire tomber les barri\u00e8res encore existantes, faciliter le commerce entre \u00c9tats, mais aussi, plus globalement, au sein m\u00eame des \u00c9tats en am\u00e9liorant le climat des affaires. \u2014-\nSur le web. "}