{"url": "https://www.contrepoints.org/2016/10/08/268193-allemagne-charbon-2040-cest-mal-parti", "title": "Une Allemagne sans charbon en 2040 ? C\u2019est mal parti\u2026 ", "author": "Par Patrick Criqui. ", "date": "2016", "content": "\u00c9t\u00e9 2015 : une rencontre entre la chanceli\u00e8re Angela Merkel, Sigmar Gabriel (ministre de l\u2019\u00c9conomie et de l\u2019\u00c9nergie et pr\u00e9sident du SPD) et Horst Seehofer (pr\u00e9sident de la CSU bavaroise) tente de jeter les bases d\u2019une sortie du charbon pour l\u2019Allemagne. Celle-ci est envisag\u00e9e de mani\u00e8re tr\u00e8s progressive : il faut concilier les objectifs de la transition \u00e9nerg\u00e9tique (Energiewende) \u2013 et notamment la r\u00e9duction de 40 % des \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre \u00e0 l\u2019horizon de 2020 \u2013 avec les int\u00e9r\u00eats des industriels et des puissants syndicats de l\u2019\u00e9nergie et des mines. Juillet 2016 : Sigmar Gabriel fait passer au parlement la nouvelle loi sur les \u00e9nergies renouvelables, qui diminue les aides publiques et est interpr\u00e9t\u00e9e par la plupart des observateurs comme un coup de frein \u00e0 leur d\u00e9veloppement. Or c\u2019est ce d\u00e9veloppement rapide qui avait \u00e9t\u00e9 consid\u00e9r\u00e9 jusque-l\u00e0 comme le plus grand succ\u00e8s de l\u2019Energiewende. Les Verts ne s\u2019y sont pas tromp\u00e9s qui ont tir\u00e9 le signal d\u2019alarme et soumis fin ao\u00fbt 2016 un plan d\u00e9taill\u00e9 pour la sortie du charbon d\u2019ici \u00e0 2040. Mais rien ne garantit que ce plan sera accept\u00e9 et rapidement mis en \u0153uvre par les partis de la grande coalition actuellement au pouvoir. UNE TRANSITION EN TROIS TEMPS La sortie du charbon et du lignite constitue aujourd\u2019hui l\u2019\u00e9preuve cruciale pour la transition allemande. Il sera en effet impossible d\u2019atteindre les objectifs climatiques sans une \u00ab r\u00e9gression charbonni\u00e8re \u00bb rapide, \u00e0 l\u2019image de celle que la France a connu dans les ann\u00e9es 1960, au moment du tout p\u00e9trole. La transition \u00e9nerg\u00e9tique allemande s\u2019inscrit dans la profondeur historique et politique du pays. Les ann\u00e9es 1970-1980 sont celles de la contestation de la croissance et du mouvement antinucl\u00e9aire, avec l\u2019\u00e9mergence du parti des Verts. Les ann\u00e9es 1990 voient les premi\u00e8res politiques de d\u00e9veloppement des \u00e9nergies renouvelables. En 1998, l\u2019accession au pouvoir de la \u00ab coalition rouge-vert \u00bb marque, pour la premi\u00e8re fois, l\u2019inscription de l\u2019objectif de sortie du nucl\u00e9aire dans la politique \u00e9nerg\u00e9tique. Au fil des coalitions politiques qui se succ\u00e8dent au pouvoir, l\u2019id\u00e9e s\u2019est transmise par contagion, des Verts au SPD, puis du SPD \u00e0 la CDU. Apr\u00e8s la catastrophe de Fukushima en 2011, ce mot d\u2019ordre de la sortie du nucl\u00e9aire est retenu par Angela Merkel. La date de 2022 pour la fermeture des derni\u00e8res centrales est fix\u00e9e. L\u2019Energiewende se pense comme une fus\u00e9e \u00e0 trois \u00e9tages : d\u2019abord la sortie du nucl\u00e9aire, puis le d\u00e9ploiement des \u00e9nergies renouvelables, et enfin la r\u00e9gression du charbon et du lignite pour r\u00e9pondre aux imp\u00e9ratifs climatiques. Aujourd\u2019hui, seuls les deux premiers \u00e9tages de la fus\u00e9e ont \u00e9t\u00e9 allum\u00e9s.  UN PUISSANT SOUTIEN POPULAIRE De fait, la sortie du nucl\u00e9aire est en bonne voie, avec des changements massifs dans le \u00ab mix \u00e9lectrique \u00bb : depuis 2005, la production nucl\u00e9aire est pass\u00e9e de 163 \u00e0 91 TWh, alors que celle des \u00e9nergies renouvelables augmentait de 62 \u00e0 196 TWh. Les succ\u00e8s remport\u00e9s en mati\u00e8re d\u2019\u00e9nergies renouvelables sont incontestables, puisque prises ensemble, \u00e9olien, solaire, biomasse et hydraulique repr\u00e9sentent maintenant 30 % de la production d\u2019\u00e9lectricit\u00e9. Ce r\u00e9sultat a \u00e9t\u00e9 obtenu gr\u00e2ce notamment \u00e0 une politique g\u00e9n\u00e9reuse de prix garantis pour le rachat de la production renouvelable, qui est financ\u00e9 par les consommateurs domestiques. C\u2019est aussi le cas en France avec la Contribution au service public de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 (CSPE), mais en Allemagne cette contribution est plus \u00e9lev\u00e9e et repr\u00e9sente aujourd\u2019hui pr\u00e8s de 25 % du prix moyen de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9, qui s\u2019\u00e9l\u00e8ve \u00e0 30 ct/kWh, soit le double du prix fran\u00e7ais. Vu de France, le plus extraordinaire est sans doute que, malgr\u00e9 ce prix \u00e9lev\u00e9, la transition \u00e9nerg\u00e9tique b\u00e9n\u00e9ficie d\u2019un large soutien populaire ; plus de 90 % de la population la consid\u00e8rent comme importante ou tr\u00e8s importante, selon le laboratoire d\u2019id\u00e9es Agora. Cette adh\u00e9sion s\u2019explique d\u2019une part par l\u2019enracinement du sentiment antinucl\u00e9aire dans de larges fractions de la soci\u00e9t\u00e9 allemande, d\u2019autre part par le fait que les \u00e9nergies renouvelables sont avant tout per\u00e7ues comme des \u00e9nergies nationales. Il faut ici rappeler que les capacit\u00e9s renouvelables sont \u00e0 55 % la propri\u00e9t\u00e9 de particuliers, notamment \u00e0 travers un ensemble de coop\u00e9ratives citoyennes, beaucoup plus nombreuses qu\u2019en France. DES \u00c9MISSIONS QUI NE BAISSENT PLUS DEPUIS 2009 Sur le front des \u00e9missions de CO2 du secteur \u00e9nerg\u00e9tique, les r\u00e9sultats sont au contraire d\u00e9cevants. Apr\u00e8s une r\u00e9duction de 20 % dans la d\u00e9cennie de la r\u00e9unification, les \u00e9missions ont encore baiss\u00e9 de 6 % au d\u00e9but des ann\u00e9es 2000. Mais depuis les \u00e9missions sont stables et l\u2019objectif de -40 % d\u2019\u00e9missions par rapport \u00e0 1990 semble compromis. Deux facteurs expliquent cette longue pause : les \u00e9missions des autres secteurs ont l\u00e9g\u00e8rement augment\u00e9 ; ensuite, bien que la production d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 renouvelable ait plus que compens\u00e9 la baisse du nucl\u00e9aire dans la production d\u2019\u00e9lectricit\u00e9, de nombreuses centrales \u00e0 gaz ont \u00e9t\u00e9 remplac\u00e9es par des centrales au charbon ou au lignite. Or celles-ci \u00e9mettent au moins deux fois plus de CO2 par kWh produit. En raison du faible co\u00fbt de ses centrales \u00e0 charbon, anciennes et amorties, l\u2019Allemagne est devenue le premier exportateur europ\u00e9en d\u2019\u00e9lectricit\u00e9\u2026 et largement d\u2019\u00e9lectricit\u00e9-charbon ! Face aux 30 % des renouvelables, l\u2019ensemble charbon et lignite repr\u00e9sente encore 42 % de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 produite. Mais la transition conna\u00eet d\u2019autres difficult\u00e9s, qui expliquent largement la r\u00e9vision des politiques entreprise cet \u00e9t\u00e9 par Sigmar Gabriel. Elles tiennent en particulier \u00e0 la question des infrastructures de r\u00e9seau : la poursuite de la mont\u00e9e des renouvelables suppose d\u2019acheminer vers le Sud du pays, consommateur, la production future des grands parcs \u00e9oliens offshore de la mer du Nord. Or les d\u00e9cisions dans ce domaine se heurtent \u00e0 de fortes oppositions et les \u00e9quipements prennent du retard. Cela sans mentionner la situation difficile des plus grandes compagnies \u00e9lectriques, qui doivent assurer ces investissements, alors m\u00eame que leurs marges sont lamin\u00e9es par la baisse des prix de gros sur le march\u00e9 europ\u00e9en\u2026 Au mois de juin 2016, Die Welt titrait : \u00ab Tournant \u00e9nerg\u00e9tique, le pire est encore devant nous \u00bb. \u00c0 QUAND LA SORTIE DU CHARBON ? La question se pose d\u00e9j\u00e0 concr\u00e8tement et les contradictions apparaissent clairement dans le tableau de bord de la transition. Ainsi, la centrale de J\u00e4nschwalde, pr\u00e8s de la fronti\u00e8re polonaise, est avec ses 3 000 MWe, l\u2019une des plus grandes centrales d\u2019Europe et aussi l\u2019une des plus polluantes ; elle \u00e9met chaque ann\u00e9e 26 MtCO2 (soit l\u2019\u00e9quivalent de 6,5 % de toutes les \u00e9missions \u00e9nerg\u00e9tiques en France). Deux de ses six unit\u00e9s de production devraient \u00eatre arr\u00eat\u00e9es en 2018-2019. Or cette centrale repr\u00e9sente dans cette r\u00e9gion 8 000 emplois directs et 9 000 emplois indirects et les repr\u00e9sentants des collectivit\u00e9s locales s\u2019alarment. Dans le m\u00eame temps et dans la m\u00eame r\u00e9gion, des villages entiers disparaissent du fait de l\u2019extension des mines de lignite \u00e0 ciel ouvert. Pour r\u00e9soudre ces difficult\u00e9s, le gouvernement allemand a pour l\u2019instant d\u00e9cid\u00e9 d\u2019indemniser massivement les entreprises : jusqu\u2019\u00e0 1,6 milliard d\u2019euros pour la centrale de J\u00e4nschwalde, par exemple. Un plan en onze points, propos\u00e9 par le laboratoire d\u2019id\u00e9es Agora, fournit les \u00e9l\u00e9ments pour des objectifs contraignants de sortie du charbon en 2040. Il combine une feuille de route pour la fermeture des centrales \u00e0 charbon ; l\u2019interdiction des nouvelles mines de lignite et la cr\u00e9ation d\u2019un fonds d\u2019adaptation structurel pour la fermeture des mines existantes ; enfin, un volet \u00e9conomique et industriel pour limiter les impacts sur l\u2019industrie allemande de la sortie du charbon. Mais c\u2019est autour de cette question de la comp\u00e9titivit\u00e9 industrielle que r\u00e9side sans doute le talon d\u2019Achille du mod\u00e8le allemand de transition \u00e9nerg\u00e9tique. Jusqu\u2019\u00e0 aujourd\u2019hui, les co\u00fbts ont \u00e9t\u00e9 essentiellement support\u00e9s par les m\u00e9nages, alors m\u00eame que l\u2019industrie \u00e9tait exon\u00e9r\u00e9e des surco\u00fbts li\u00e9s aux renouvelables. Les grandes industries ont m\u00eame pu profiter de la baisse des prix de gros sur le march\u00e9 europ\u00e9en. Si, par son impact sur le budget de l\u2019\u00c9tat ou par un rench\u00e9rissement g\u00e9n\u00e9ral des prix de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9, la sortie du charbon devait remettre en cause la comp\u00e9titivit\u00e9 industrielle, alors cela affecterait le c\u0153ur du mod\u00e8le \u00e9conomique allemand. Les cons\u00e9quences politiques pourraient \u00eatre d\u00e9vastatrices. \u2014 Sur le web "}