{"url": "https://www.contrepoints.org/2016/09/07/265055-primaires-de-politique-nkm-nom", "title": "Primaires : de quelle politique NKM est-elle le nom ? ", "author": "Par Nathalie MP. PARRAINAGES DES PETITS ET DES GROS CANDIDATS D\u2019o\u00f9 la grande question : de quelle sensibilit\u00e9 politique NKM est-elle le nom ? Tout cela serait fort bon si l\u2019on ne se souvenait que dans des fonctions ant\u00e9rieures, NKM s\u2019est souvent montr\u00e9e extr\u00eamement conservatrice, dirigiste et s\u00e9curitaire NKM CONTRE LES GAZ DE SCHISTE Et tout cela serait fort bon si l\u2019on ne se souvenait que NKM s\u2019est souvent montr\u00e9e fonci\u00e8rement adepte du buzz, de la mise-en-sc\u00e8ne personnelle et de la bobo-attitude au d\u00e9triment du s\u00e9rieux en politique. \u00c0 IND\u00c9CISE NKM ", "date": "2016", "content": "La primaire organis\u00e9e en vue de s\u00e9lectionner le candidat unique de la droite et du centre lors de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle de 2017 aura lieu les 20 et 27 novembre 2016. On a un certain plaisir ironique \u00e0 lire en t\u00eate du site d\u00e9di\u00e9 \u00e0 cette consultation que\u00ab Tous les candidats qui participent \u00e0 la primaire s\u2019engagent \u00e0 respecter (les r\u00e8gles) et \u00e0 soutenir le candidat d\u00e9sign\u00e9 \u00e0 l\u2019issue du scrutin \u00bb tant l\u2019UMP, qui fut RPR et qui s\u2019appelle maintenant Les R\u00e9publicains (LR), nous a habitu\u00e9s \u00e0 ses luttes fratricides.  PARRAINAGES DES PETITS ET DES GROS CANDIDATS Mais on n\u2019en est pas encore l\u00e0. Les pr\u00e9tendants ne seront officiellement candidats \u00e0 la primaire que s\u2019ils peuvent justifier du parrainage de 250 \u00e9lus, dont 20 parlementaires, et 2500 adh\u00e9rents, avant ce vendredi 9 septembre. Si le compte est bon pour les quatre principaux candidats \u2013 Jupp\u00e9 (37 %), Sarkozy (31 %), Le Maire (13 %) et Fillon (10 %) selon les chiffres d\u2019un sondage IFOP du d\u00e9but du mois \u2013 si Cop\u00e9 (1 %) a annonc\u00e9 r\u00e9cemment qu\u2019il avait tous ses parrainages, la situation est nettement plus tendue pour les \u00ab petits candidats \u00bb que sont par exemple Herv\u00e9 Mariton, Nadine Morano ou Nathalie Kosciusko-Morizet. Cette derni\u00e8re, class\u00e9e 5\u00e8me avec 5 % des intentions de vote \u00e0 la primaire, a fait savoir hier qu\u2019il lui manquait 4 parrainages chez les parlementaires et une grosse centaine chez les adh\u00e9rents LR, faisant remarquer au passage, comme l\u2019indique le tweet de Jean-Jacques Bourdin ci-dessous, qu\u2019\u00ab un d\u00e9bat sans femme n\u2019est pas un furieux message de modernit\u00e9 envoy\u00e9 par la droite. \u00bb  Je crains cependant que cet argument n\u2019\u00e9meuve gu\u00e8re son parti. M\u00eame s\u2019il est vrai que la France a institutionnalis\u00e9 la parit\u00e9 homme / femme lors des \u00e9lections l\u00e9gislatives et locales, et m\u00eame si le PS, toujours \u00e0 la pointe du ridicule quand il s\u2019agit de para\u00eetre \u00ab progressiste \u00bb, a d\u00e9cid\u00e9 r\u00e9cemment de faire encore plus paritaire que le classique 50/50 quitte \u00e0 tomber dans la discrimination inverse, un rapide coup d\u2019oeil \u00e0 ce qui se pr\u00e9pare pour la pr\u00e9sidentielle montre que les femmes seront relativement absentes de ce scrutin. Au PS, seule Marie-No\u00eblle Lienemann est inscrite \u00e0 la primaire et Christiane Taubira a indiqu\u00e9 y r\u00e9fl\u00e9chir. Plus \u00e0 gauche, on a les candidatures de Nathalie Arthaud et C\u00e9cile Duflot. On m\u2019accordera que ces candidatures sont au mieux anecdotiques. La seule candidature f\u00e9minine d\u2019int\u00e9r\u00eat est celle de Marine Le Pen. Elle ne refl\u00e8te cependant aucune \u00ab modernit\u00e9 \u00bb f\u00e9ministe, mais le fait de l\u2019h\u00e9riti\u00e8re. La droite se trouve donc relativement \u00e0 l\u2019abri de toute critique sur ce point. Accordons \u00e0 NKM de ne pas s\u2019\u00eatre trop appesantie sur le sujet. Elle n\u2019en fait pas son premier argument dans la chasse aux parrainages et consid\u00e8re d\u2019abord que : \u00ab La r\u00e9ussite de la primaire, ce sera d\u2019avoir eu un beau d\u00e9bat, donc un d\u00e9bat dans lequel toutes les sensibilit\u00e9s de la droite et du centre sont repr\u00e9sent\u00e9es. \u00bb D\u2019o\u00f9 la grande question : de quelle sensibilit\u00e9 politique NKM est-elle le nom ? J\u2019avoue avoir \u00e9t\u00e9 assez surprise quand j\u2019ai d\u00e9couvert son clip de lancement de campagne (mars 2016). \u00c0 part la partie sur \u00ab l\u2019environnement sain et que l\u2019on respecte \u00bbqui nous renvoie assez rapidement \u00e0 ses fonctions de secr\u00e9taire d\u2019\u00c9tat puis ministre de l\u2019\u00c9cologie (minist\u00e8re dirigiste s\u2019il en est) lors du quinquennat Sarkozy, et surtout \u00e0 sa d\u00e9claration aimable \u00e0 l\u2019\u00e9gard des climato-sceptiques qui seraient selon elle des\u00ab connards \u00bb (vid\u00e9o), la tonalit\u00e9 d\u2019ensemble est plut\u00f4t lib\u00e9rale, tant sur le plan \u00e9conomique que soci\u00e9tal, \u00e0 des ann\u00e9es-lumi\u00e8res des positions d\u2019un \u00c9ric Ciotti (porte-parole de campagne de Nicolas Sarkozy) ou d\u2019une Nadine Morano par exemple. Clip de lancement de campagne 2017 (08/03/16) par NKM Dans une interview donn\u00e9 au Point en juillet dernier, NKM confirmait cette approche. Comme l\u2019indiquait d\u00e9j\u00e0 le titre de son livre Nous avons chang\u00e9 de monde sorti en mars 2016 en m\u00eame temps que sa d\u00e9claration de candidature, elle fait le constat d\u2019un monde en profonde mutation qui se globalise et s\u2019uberise, dans lequel l\u2019\u00e9l\u00e9ment structurant serait \u00ab la libert\u00e9. \u00bb Elle en d\u00e9duit une action politique en trois parties : lib\u00e9ration des initiatives priv\u00e9es en \u00e9conomie, garantie d\u2019une soci\u00e9t\u00e9 ouverte qui n\u2019entrave pas les choix de vie des particuliers et enfin fermet\u00e9 sur le r\u00e9galien dont le r\u00f4le est de d\u00e9fendre la soci\u00e9t\u00e9 de libert\u00e9 qu\u2019on s\u2019est choisi contre les atteintes int\u00e9rieures ou ext\u00e9rieures : \u00ab Sur l\u2019\u00e9conomie, c\u2019est le priv\u00e9 qui cr\u00e9e l\u2019emploi. (\u2026) On a besoin d\u2019agilit\u00e9 et de cr\u00e9ativit\u00e9, qui ne sont pas le fait des syst\u00e8mes hypercentralis\u00e9s. (\u2026)  Ensuite, la soci\u00e9t\u00e9 doit \u00eatre ouverte. On ne peut pas donner une libert\u00e9 au chef d\u2019entreprise, car il saurait ce qui est bon pour lui, et vouloir entraver les choix du particulier en lui imposant un ordre moral. (\u2026) Enfin, il y a un troisi\u00e8me pilier, le r\u00e9galien, dans lequel j\u2019inclus l\u2019\u00e9ducation. L\u00e0, il y a mati\u00e8re \u00e0 \u00eatre ferme. Si on choisit ce mod\u00e8le de soci\u00e9t\u00e9 (de libert\u00e9s), on le d\u00e9fend. \u00bb .\nTout cela serait fort bon si l\u2019on ne se souvenait que dans des fonctions ant\u00e9rieures, NKM s\u2019est souvent montr\u00e9e extr\u00eamement conservatrice, dirigiste et s\u00e9curitaire, contrairement \u00e0 la profession de foi lib\u00e9rale qu\u2019elle semble faire aujourd\u2019hui. Dans l\u2019entretien du Point, elle souligne \u00e0 juste titre que tous les candidats de droite se disent lib\u00e9raux sur le plan \u00e9conomique, mais elle minimise leur sinc\u00e9rit\u00e9 en les renvoyant tous \u00e0 leurs propres politiques dirigistes ant\u00e9rieures : \u00ab Tous les candidats \u00e0 la primaire se disent lib\u00e9raux, mais ils le sont \u00e0 la mani\u00e8re de papa, c\u2019est-\u00e0-dire qu\u2019ils pr\u00f4nent la d\u00e9r\u00e9gulation, qui n\u2019est rien d\u2019autre qu\u2019une recherche de r\u00e9demption pour des politiques qui, durant trente ans, ont pratiqu\u00e9 le dirigisme. \u00bb Elle oublie un peu vite qu\u2019elle ne fut pas la derni\u00e8re en ce domaine. Alors qu\u2019elle \u00e9tait secr\u00e9taire d\u2019\u00c9tat \u00e0 l\u2019\u00e9cologie, elle mit en place un moratoire sur la culture du ma\u00efs transg\u00e9nique MON810 de la firme Monsanto et laissa passer des amendements de l\u2019opposition en d\u00e9faveur des OGM, ce qui donna lieu \u00e0 une belle pol\u00e9mique au sein du gouvernement de Fran\u00e7ois Fillon et des d\u00e9put\u00e9s UMP. La question de savoir si les OGM pouvaient apporter des am\u00e9liorations concr\u00e8tes, en termes de sant\u00e9 par exemple, \u00e9tait bien s\u00fbr parfaitement annexe. NKM CONTRE LES GAZ DE SCHISTE Elle est de plus extr\u00eamement r\u00e9serv\u00e9e sur l\u2019exploitation des gaz de schiste, contrairement aux positions d\u00e9fendues globalement par son parti actuellement. En 2011, en tant que ministre de l\u2019\u00c9cologie, elle fit voter une loi sur l\u2019interdiction de la m\u00e9thode de fracturation hydraulique. Par ailleurs, la m\u00eame ann\u00e9e, elle confirma l\u2019attribution de la collecte de l\u2019\u00e9co-taxe appliqu\u00e9e aux poids lourds \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 Ecomouv\u2019, disposition (soutenue aussi par le PS et les verts) qui fut par la suite abandonn\u00e9e \u00e0 grands frais face \u00e0 la contestation que cette nouvelle fiscalit\u00e9 punitive soulevait chez les transporteurs. Entre ses deux passages \u00e0 l\u2019\u00e9cologie, elle fut secr\u00e9taire d\u2019\u00c9tat au num\u00e9rique o\u00f9 elle se signala notamment par son silence assourdissant \u00e0 propos de la loi Hadopi contre le t\u00e9l\u00e9chargement ill\u00e9gal d\u00e9fendue par sa coll\u00e8gue du minist\u00e8re de la Culture Christine Albanel, ainsi que par un rapport sur la neutralit\u00e9 du net qui fut plut\u00f4t mal re\u00e7u par les acteurs du secteurs. Sur le plan s\u00e9curitaire qui a mobilis\u00e9 la classe politique apr\u00e8s les attentats islamistes du 13 novembre 2015 \u00e0 Paris, NKM s\u2019est prononc\u00e9 en faveur de la d\u00e9ch\u00e9ance de la nationalit\u00e9 et a vot\u00e9 en juillet la prolongation de l\u2019\u00e9tat d\u2019urgence, m\u00eame si elle semblait consid\u00e9rer ces mesures comme purement symboliques. Et tout cela serait fort bon si l\u2019on ne se souvenait que NKM s\u2019est souvent montr\u00e9e fonci\u00e8rement adepte du buzz, de la mise-en-sc\u00e8ne personnelle et de la bobo-attitude au d\u00e9triment du s\u00e9rieux en politique. \u00c0 l\u2019\u00e9poque de sa campagne pour conqu\u00e9rir la mairie de Paris contre Anne Hidalgo en 2014, elle a d\u00e9clench\u00e9 l\u2019hilarit\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale en se livrant dans le magazine Elle a une description idyllique de ses trajets dans le m\u00e9tro parisien (photo). La plupart des Parisiens qui utilisent ce mode de transport pour se rendre \u00e0 leur travail, serr\u00e9s comme des sardines ou en rade \u00e0 cause des gr\u00e8ves \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition, ne s\u2019en \u00e9taient jamais rendus compte, mais apparemment, le m\u00e9tro est \u00ab un lieu de charme \u00bb, on y fait \u00ab des rencontres incroyables \u00bb et on y vit \u00ab des moments de gr\u00e2ce \u00bb ! Dans la m\u00eame interview, elle adopte le point de vue hyper parisianiste des \u00e9cologistes et du PS sur la pollution de l\u2019air parisien et envisage plusieurs interdictions pour les v\u00e9hicules circulants dans Paris. Elle souhaite aussi contr\u00f4ler la qualit\u00e9 de l\u2019air dans \u00ab les espaces accueillant les jeunes publics, comme les cr\u00e8ches, les \u00e9coles. \u00bb Peu importe que la qualit\u00e9 de l\u2019air \u00e0 Paris soit en am\u00e9lioration constante, il convient d\u2019abord de plaire aux Parisiens conscientis\u00e9s. Citons \u00e9galement son c\u00f4t\u00e9 terriblement \u00ab potache. \u00bb Elle a par exemple imagin\u00e9 de d\u00e9tourner des propos \u00e9logieux tenus \u00e0 son sujet par les autres candidats de la primaire de droite et de les remonter dans un clip qui donne l\u2019impression que toute la droite r\u00e9unie sur son nom la d\u00e9sire comme candidate pr\u00e9sidentielle. C\u2019est amusant, mais c\u2019est de l\u2019ordre de ce que font les \u00e9tudiants engag\u00e9s dans des campagnes de BDE (Bureau des \u00c9l\u00e8ves). On se demande parfois si NKM a bien en t\u00eate que c\u2019est pour la pr\u00e9sidence de la R\u00e9publique qu\u2019elle concourt : Primaire \u00e0 droite : le clip truqu\u00e9 de Nathalie\u2026 par Lopinionfr N\u00e9e en 1973 dans une famille engag\u00e9e en politique aussi bien \u00e0 droite qu\u2019\u00e0 gauche (son arri\u00e8re grand-p\u00e8re Andr\u00e9 Morizet fut l\u2019un des fondateurs du Parti communiste fran\u00e7ais), NKM suit des \u00e9tudes scientifiques, sort dipl\u00f4m\u00e9e de l\u2019\u00c9cole Polytechnique en 1992 et rejoint le corps des ing\u00e9nieurs du g\u00e9nie rural et des eaux et for\u00eats. Elle commence sa carri\u00e8re au minist\u00e8re de l\u2019\u00c9conomie en 1997, participe \u00e0 la campagne de Jacques Chirac en 2002 puis int\u00e8gre les \u00e9quipes du Premier ministre Jean-Pierre Raffarin comme conseill\u00e8re pour les questions \u00e9cologiques. Elle participe ensuite \u00e0 plusieurs cabinets minist\u00e9riels. Elle devient d\u00e9put\u00e9 de l\u2019Essonne pendant le quinquennat de Chirac de 2002 \u00e0 2007, occupe les fonctions minist\u00e9rielles dont j\u2019ai parl\u00e9 ci-dessus pendant le quinquennat de Sarkozy, tout en cumulant avec un mandat de maire \u00e0 Longjumeau (Essonne), puis elle retrouve son si\u00e8ge \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e en 2012. Depuis les \u00e9lections municipales de 2014 et son \u00e9chec face \u00e0 la maire actuelle Anne Hidalgo, elle pr\u00e9side le groupe LR au Conseil de Paris. Au sein des R\u00e9publicains, Sarkozy la nomme vice-pr\u00e9sidente en charge des statuts lorsqu\u2019il reprend la t\u00eate du parti (fin 2014), mais s\u2019en s\u00e9pare un an plus tard en raison de leur d\u00e9saccord sur l\u2019attitude \u00e0 tenir face au FN (\u00e0 l\u2019instar du PS, elle pr\u00f4ne le \u00ab Front r\u00e9publicain \u00bb, alors que LR est sur la ligne du \u00ab ni ni \u00bb). IND\u00c9CISE NKM Finalement, on se demande si NKM sait bien qui elle est, ce qu\u2019elle veut et ce qu\u2019elle repr\u00e9sente politiquement car elle oscille constamment entre la tentation de la libert\u00e9 et celle du bobo-dirigisme. Elle s\u2019estime libre de toute all\u00e9geance au \u00ab chef de la meute de droite \u00bb (Sarkozy), veut comme d\u2019autres avant elle \u00ab faire de la politique autrement \u00bb et en apporte curieusement la preuve par l\u2019int\u00e9r\u00eat qui \u00e9mane selon elle du mouvement Nuit Debout (qui a pourtant montr\u00e9 son inaptitude \u00e0 proposer quoi que ce soit \u00e0 part un retour aux th\u00e8ses \u00e9conomiques de Karl Marx) : \u00ab Il faut aller place de la R\u00e9publique. C\u2019est une g\u00e9n\u00e9ration qui se pose des questions et qui \u00adexprime son insatisfaction vis-\u00e0-vis de la forme actuelle de la politique. \u00bb (NKM, avril 2016)\nIl en r\u00e9sulte chez elle un c\u00f4t\u00e9 inachev\u00e9, superficiel, papillonnant et volontiers socialisant, toujours en qu\u00eate de lumi\u00e8re et d\u2019approbation, alors qu\u2019elle a manifestement toutes les capacit\u00e9s requises pour comprendre, comme elle le dit elle-m\u00eame, que \u00ab nous avons chang\u00e9 de monde \u00bb et que ce nouveau monde est un appel \u00e0 plus de libert\u00e9. \u2014 Sur le web "}