{"url": "https://www.contrepoints.org/2012/11/07/103456-arte-manipule-le-dossier-eolien", "title": "Arte manipule le dossier \u00e9olien ", "author": "Arte sur l\u2019\u00e9olien : pure manipulation et non pas pr\u00e9sentation objective des faits. Par le Conseil Mondial pour la Nature.   ", "date": "2012", "content": "Par le Conseil Mondial pour la Nature.  L\u2019\u00e9lectricit\u00e9 \u00ab verte \u00bb, moteur de croissance ou de destruction ? Voyez ce film qu\u2019Arte a r\u00e9cemment diffus\u00e9 : ARTE \u2013 L\u2019\u00c9olien dans la tourmente Nous d\u00e9taillons ci-dessous les proc\u00e9d\u00e9s utilis\u00e9s pour influencer les t\u00e9l\u00e9spectateurs en faveur de la grande escroquerie \u00e9olienne [1] D\u00e8s le d\u00e9but, le commentateur nous lance, \u00e0 la fa\u00e7on des images subliminales : l\u2019\u00e9nergie propre est pleine d\u2019avantages. Point \u00e0 la ligne. Pas de danger qu\u2019il dise : d\u2019avantages et d\u2019inconv\u00e9nients. Remarquez ensuite comme sont \u00e9dit\u00e9s les commentaires des protestataires, victimes de l\u2019\u00e9olien sur le terrain. On ne nous laisse \u00e9couter que les paroles les moins susceptibles de rendre leurs auteurs sympathiques. Par exemple, celles de Monsieur Dupont : \u00ab je pr\u00e9f\u00e8rerais dormir \u00e0 20 m\u00e8tres d\u2019une centrale nucl\u00e9aire plut\u00f4t qu\u2019\u00e0 350 m\u00e8tres d\u2019une \u00e9olienne \u00bb. Ce pauvre riverain, qui ne peut pas dormir \u00e0 cause des infrasons \u00e9mis par les \u00e9oliennes, appara\u00eet comme un antipathique partisan du nucl\u00e9aire. \u00c9tiquet\u00e9, emball\u00e9, rejet\u00e9 par ARTE et par le t\u00e9l\u00e9spectateur. Autre exemple : on voit Monsieur Texier, l\u2019un des leaders de la r\u00e9sistance aux \u00e9oliennes en France, nous dire : \u00ab les \u00e9oliennes ne sont pas la solution, elles g\u00e2chent le paysage \u00bb. Le t\u00e9l\u00e9spectateur pensera : voil\u00e0 un argument bien l\u00e9ger ! De tous les arguments contre l\u2019\u00e9olien industriel que M. Texier professe \u2013 et Dieu sait s\u2019il y en a ! \u2013 ARTE ne retient que celui qui appara\u00eetra le plus futile aux Fran\u00e7ais. On passe sous silence, par exemple, l\u2019intermittence des \u00e9oliennes, qui fait qu\u2019elles ont besoin de l\u2019appui 24h/24 de centrales thermiques tournant au ralenti, d\u00e9pensant ainsi le double de combustible par kWh produit. Celles-ci se comportent en effet comme une voiture dans le trafic urbain : acc\u00e9l\u00e9rer, freiner, s\u2019arr\u00eater, acc\u00e9l\u00e9rer etc. pour rem\u00e9dier \u00e0 l\u2019inconstance du vent, \u00e9vitant ainsi les coupures de courant qui auraient lieu \u00e0 longueur de journ\u00e9e \u00e0 cause des \u00e9oliennes [1]. Au contraire, quand il s\u2019agit de mettre en sc\u00e8ne les arguments pro-\u00e9oliens, ARTE choisit les arguments les plus convaincants possibles. Quant \u00e0 ceux qui les expriment, ils ne sont pas film\u00e9s en train de prendre le caf\u00e9 dans une cuisine, comme Texier. Ils sont pr\u00e9sent\u00e9s comme des stars : \u00e9clairage \u00e9tudi\u00e9 et visage sans ombres. C\u2019est ainsi que sont martel\u00e9es les fausses v\u00e9rit\u00e9s que le pouvoir veut mettre dans la t\u00eate des Fran\u00e7ais : \u00ab l\u2019Allemagne doit r\u00e9ussir son pari \u00e9olien, sinon qui d\u2019autre voudra faire la conversion du nucl\u00e9aire vers le renouvelable ? \u00bb Ou bien encore : \u00ab la France a perdu beaucoup de temps, elle a du retard sur l\u2019Allemagne. \u00bb Une autre sc\u00e8ne montre des Allemands qui ach\u00e8tent, tout contents, des actions dans un projet \u00e9olien qui massacrera l\u2019environnement de leur commune. Et le commentateur de nous dire : \u00ab deux tiers des Allemands sont \u00ab contents ou tr\u00e8s contents \u00bb de voir arriver des \u00e9oliennes pr\u00e8s de chez eux. \u00bb Seule voix discordante parmi un parterre d\u2019environ 200 personnes, un homme qui exprime son m\u00e9contentement en faisant remarquer que \u00ab le paysage est un bien commun, on ne peut le sacrifier au b\u00e9n\u00e9fice d\u2019une entreprise priv\u00e9e. \u00bb La cam\u00e9ra nous montre alors quelqu\u2019un qui baille dans l\u2019assistance. Ce n\u2019est pas une image subliminale, mais pas loin. \u2013 Que valent le paysage, la nature donc et sa biodiversit\u00e9, contre des rendements de \u00ab 20% sur investissement \u00bb [2] qu\u2019ARTE a soin de nous laisser sous les yeux assez longtemps pour bien nous all\u00e9cher ? Un rendement artificiel du reste, puisqu\u2019il sort de la poche du contribuable. Mais chut ! Il ne faut pas g\u00e2cher la sauce \u00e9olienne ! On nous montre ensuite une r\u00e9sistante allemande \u00e0 l\u2019invasion \u00e9olienne : Jutta Reichardt et son mari Marco Bernardi. Premier message remarquable que fait passer ARTE sur ce couple : \u00ab ils emp\u00eachent leurs voisins agriculteurs d\u2019installer des \u00e9oliennes dans leurs champs, les privant ainsi de gagner 30.000 euros par \u00e9olienne et par an. \u00bb Pas \u00e9tonnant qu\u2019ils aient re\u00e7u des menaces, pensera le t\u00e9l\u00e9spectateur. Autre mise en sc\u00e8ne : un meeting confus de r\u00e9sistants o\u00f9 l\u2019on entend des bouts de conversations sur le paysage et sur la baisse de valeur du prix des maisons. On y retrouve Jutta, mais d\u00e8s qu\u2019elle ouvre la bouche et parle des graves probl\u00e8mes de sant\u00e9 caus\u00e9s par les \u00e9oliennes, les \u00e9diteurs du film lui coupent la parole pour mettre en sc\u00e8ne une star de la propagande \u00e9olienne. Ce monsieur, \u00e9clair\u00e9 \u00e0 la perfection sans une ombre sur le visage, nous explique que \u00ab les anti \u00e9oliens sont des nostalgiques du nucl\u00e9aire et du charbon, et des anath\u00e8mes qui contestent le changement climatique. \u00bb On n\u2019entendra donc pas ce qu\u2019il y a \u00e0 dire sur les probl\u00e8mes de sant\u00e9 des voisins d\u2019\u00e9oliennes, qui est pourtant ce qu\u2019il y a de plus grave sur le sujet. Puis on passe \u00e0 une autre sc\u00e8ne, celle d\u2019un gros plan sur un autre porte-parole professionnel des inutiles \u00e9oliennes : \u00ab on n\u2019a pas le choix, car le niveau de la mer montera \u00ab t\u00f4t ou tard \u00bb si on ne mise pas sur l\u2019\u00e9olien. \u00bb ARTE passe sous silence la demi-douzaine d\u2019\u00e9tudes r\u00e9alis\u00e9es par des ing\u00e9nieurs ind\u00e9pendants, qui prouvent que les \u00e9oliennes n\u2019\u00e9conomisent en aucune fa\u00e7on sur les combustibles fossiles (j\u2019en ai parl\u00e9 plus haut). Ce n\u2019est qu\u2019\u00e0 la moiti\u00e9 du film qu\u2019est abord\u00e9 le point faible de l\u2019\u00e9olien (si faible qu\u2019il rend cette \u00e9nergie inutile) : son intermittence. Mais on nous rassure vite : \u00ab on va d\u00e9velopper des moyens de stocker l\u2019\u00e9nergie produite de fa\u00e7on intermittente par les \u00e9oliennes. \u00bb On oublie de nous dire que l\u2019on n\u2019a pas trouv\u00e9 de solution satisfaisante depuis 30 ans que l\u2019on cherche. On met donc la charrue avant les b\u0153ufs, en construisant des \u00e9oliennes intermittentes sans pouvoir stocker leur \u00e9lectricit\u00e9. Et en attendant de trouver le moyen de la stocker, nous dit ARTE, on se servira de centrales \u00e0 gaz et \u00e0 charbon pour r\u00e9guler la production erratique des \u00e9oliennes. Sur ce, la cam\u00e9ra nous montre des centrales thermiques existantes. Mais il est pass\u00e9 sous silence le fait que l\u2019Allemagne est en train de construire 23 centrales \u00e0 charbon, \u00e0 lignite en fait, le plus polluant des charbons ; et que la France construit des centrales \u00e0 gaz en catimini : une quinzaine \u00e0 ce jour. Tout \u00e7a pour que l\u2019on puisse utiliser l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 intermittente des \u00e9oliennes, qui deviennent de ce fait totalement superflues. Le film revient \u00e0 Monsieur Texier. On choisit encore l\u2019un de ses arguments les moins forts : \u00ab la solution est d\u2019\u00e9conomiser de l\u2019\u00e9nergie, par exemple en se couvrant un peu plus quand on est chez soi. \u00bb Mais pas question de le faire exposer ses arguments tranquillement comme les porte-paroles pro-\u00e9oliens. On le montre appelant Jutta au t\u00e9l\u00e9phone : \u00ab allo Jutta ? \u00c7a va ? Ici il pleut. Demain on va crier \u00ab non aux \u00e9oliennes \u00bb ! \u00bb Pourtant, Texier a des choses beaucoup plus importantes \u00e0 nous dire. L\u2019\u00e9diteur du film a coup\u00e9 le meilleur. Il est clair qu\u2019il y a discrimination contre les anti-\u00e9oliens : on les fait appara\u00eetre comme des groupuscules de NIMBYS. Le film s\u2019attarde ensuite sur la manifestation de Caen, ou le message que l\u2019on retire est celui-ci : une centaine de manifestants d\u2019un c\u00f4t\u00e9, 1000 emplois \u00e0 cr\u00e9er dans la fili\u00e8re \u00e9olienne de l\u2019autre. Mais ces emplois sont exag\u00e9r\u00e9s, voire fictifs, et de toutes les fa\u00e7ons al\u00e9atoires, car sans subventions il n\u2019y aura rien. Et comme en Espagne, il y aura ch\u00f4mage quand les subventions s\u2019arr\u00eateront. Un autre argument expos\u00e9 par les manifestants de Caen : les \u00e9oliennes sont import\u00e9es d\u2019Allemagne. En choisissant cet argument marginal au lieu des principaux, ARTE nous montre encore une fois les anti-\u00e9oliens sous un jour peu favorable, les faisant para\u00eetre r\u00e9trogrades. Car dire cela, c\u2019est ne pas croire en l\u2019Union europ\u00e9enne, c\u2019est raisonner en franco-fran\u00e7ais. Ensuite on fait entrer en sc\u00e8ne Madame Dault, dont on retient qu\u2019elle a refus\u00e9 5000 euros qu\u2019on lui offrait pour d\u00e9m\u00e9nager. ARTE ne s\u2019\u00e9tend pas sur le fait qu\u2019elle a des insomnies \u00e0 cause des basses fr\u00e9quences \u00e9mises par les \u00e9oliennes. Au lieu de cela, elle choisit de nous montrer Mme Dault exprimant un argument qui semblera ridicule \u00e0 bien des Fran\u00e7ais : \u00ab j\u2019\u00e9tais l\u00e0 avant elles (les \u00e9oliennes) ! \u00bb Apr\u00e8s cela, le t\u00e9l\u00e9spectateur, qui s\u2019imagine que les \u00e9oliennes vont sauver la plan\u00e8te, ne pourra que penser : ces Nimbies, il faut les balayer ! Nouvelle sc\u00e8ne : le probl\u00e8me des lignes de transmission en Allemagne, qui ne peuvent plus accommoder autant d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 intermittente. ARTE nous laisse entendre que le probl\u00e8me est cr\u00e9\u00e9 par les grands groupes capitalistes qui retardent le projet de leur modernisation et de leur extension, contre la volont\u00e9 du peuple (le Parlement). Pas un mot sut le co\u00fbt pharaonique de cette \u00ab modernisation \u00bb, qui aurait \u00e9t\u00e9 inutile si les \u00e9oliennes ne l\u2019avaient rendue n\u00e9cessaire. Retour sur Jutta et Marco : le narrateur commence par dire qu\u2019ils ne peuvent pas d\u00e9m\u00e9nager parce que Marco travaille dans la r\u00e9gion. Ce n\u2019est pas un argument : n\u2019y a-t-il aucun logement libre dans la r\u00e9gion ? Ce n\u2019est que 5 minutes plus tard que l\u2019on apprend la v\u00e9rit\u00e9 : leur ferme est invendable \u00e0 cause des \u00e9oliennes beaucoup trop proches. Et puis enfin, enfin ! on a droit \u00e0 un argument de poids contre les \u00e9oliennes : \u00ab le docteur de Jutta explique qu\u2019on devrait \u00e9tudier leur effet sur la sant\u00e9 AVANT de les installer pr\u00e8s des maisons. \u00bb Mais le t\u00e9l\u00e9spectateur critique ne manquera pas de remarquer que le docteur a dit : \u00ab le cas de Jutta m\u2019a convaincu \u00bb. N\u2019y a-t-il donc qu\u2019un cas ? ARTE nous cache qu\u2019ils sont des milliers dans le monde \u00e0 \u00eatre malades du Syndrome des \u00c9oliennes (en anglais Wind Turbine Syndrome). Retour sur Texier : \u00ab l\u2019\u00e9olien ne pourra jamais remplacer le nucl\u00e9aire \u00bb, dit il, mais on ne le laisse pas expliquer pourquoi. Les t\u00e9l\u00e9spectateurs se diront qu\u2019il est en faveur du nucl\u00e9aire, ce qui est faux. Mais l\u2019\u00e9diteur du film aura encore marqu\u00e9 un point en faveur de l\u2019\u00e9olien. Pour bien enfoncer le clou, l\u2019\u00e9diteur du film met ensuite en sc\u00e8ne C\u00e9cile Duflot, une porte-parole des pro \u00e9oliens, qui r\u00e9pond \u00e0 l\u2019argument de Texier : \u00ab c\u2019est faux, regardez les Allemands, des gens \u00ab si s\u00e9rieux, si solides, si rationnels \u00bb : ils parient bien, eux, sur l\u2019\u00e9olien pour remplacer le nucl\u00e9aire. \u00bb \u2013 \u00ab S\u00e9rieux, solides, rationnels \u00bb? ARTE semble avoir oubli\u00e9 l\u2019hyst\u00e9rie collective qui a entra\u00een\u00e9 les Allemands dans l\u2019aventure Nazie  il n\u2019y a moins d\u2019un si\u00e8cle [3]. Et en fait d\u2019irrationalit\u00e9, celle des Verts devient de plus en plus \u00e9vidente (\u00e0 commencer par les hydrocarburants, qui ont \u00e9t\u00e9 un \u00e9chec cuisant, puis les voitures \u00e9lectriques, qui en sont d\u00e9j\u00e0 un autre, en attendant la biomasse et le solaire). Mais passons\u2026 Autre image peu flatteuse des anti-\u00e9oliens que nous transmet le documentaire : \u00ab en France, environ 800 groupes de gens font de l\u2019activisme contre les \u00e9oliennes \u00bb (on nous montre une douzaine de personnes en train de gueuler) et \u00ab menacent de faire craquer les maires \u00bb \u2013 c\u2019est tout juste si ARTE ne nous montre pas un \u00ab pauvre Maire \u00bb en train de pleurer. Comme si ces politiques \u00e9taient des saints, alors qu\u2019ils se fichent pas mal de la sant\u00e9 de leurs concitoyens pourvu que la mairie empoche les euros promis par le promoteur. Enfin, on nous \u00e9blouit avec des chiffres trompeurs : \u00ab en Allemagne, nous disent-ils, on s\u2019achemine vers 55.000 MW d\u2019\u00e9olien, soit l\u2019\u00e9quivalent en th\u00e9orie de 50 centrales nucl\u00e9aires. \u00bb \u00ab Mais pour cela il faudrait que le vent souffle tout le temps \u00bb, ajoutent-ils, dans un sursaut d\u2019honn\u00eatet\u00e9. Mais la vraie honn\u00eatet\u00e9 aurait \u00e9t\u00e9 de dire : 55.000 MW multipli\u00e9s par 18%, la production moyenne par rapport \u00e0 la capacit\u00e9 de production, cela ne fait que 9900 MW, soit 10 centrales nucl\u00e9aires du si\u00e8cle dernier (de 1000 MW), ou encore 6 centrales nucl\u00e9aires modernes (de 1600 MW). On est loin des 50 centrales nucl\u00e9aires mentionn\u00e9es par le commentateur du film. Et puis l\u2019autre malhonn\u00eatet\u00e9 intellectuelle d\u2019ARTE, c\u2019est d\u2019opposer toujours \u00e9olien et nucl\u00e9aire, comme si les anti-\u00e9oliens \u00e9taient pro-nucl\u00e9aires. C\u2019est archi-faux. Ils sont seulement contre les arnaques, le gaspillage, les injustices, et la destruction du patrimoine naturel et historique de leur pays. Parce qu\u2019il faut bien dire la v\u00e9rit\u00e9 : pour permettre \u00e0 ces 55.000 MW d\u2019\u00e9olien de fonctionner de temps en temps \u00e0 pleine puissance quand le vent souffle suffisamment fort, il faudra avoir (et donc construire celles qui manqueront) des centrales \u00e0 charbon ou \u00e0 gaz pour la m\u00eame puissance, donc faire un investissement double (ou quadruple en fait car les \u00e9oliennes co\u00fbtent tr\u00e8s cher en capital, davantage encore offshore) tout cela pour produire la m\u00eame quantit\u00e9 d\u2019\u00e9lectricit\u00e9, de temps en temps avec des \u00e9oliennes, et de temps en temps avec des centrales thermiques qui \u00e9mettront deux fois plus de pollution \u00e0 cause du r\u00e9gime de \u00ab trafic en ville \u00bb qui leur est impos\u00e9 pour \u00e9liminer les fluctuations du vent (acc\u00e9l\u00e9rer, freiner, s\u2019arr\u00eater, acc\u00e9l\u00e9rer \u00e0 nouveau, etc.). Il faudra aussi construire des lignes de transmission capables d\u2019accommoder 55.000 MW de plus alors que la production moyenne de ces \u00e9oliennes ne sera que de 9.900 MW. Les c\u00e2bles devront donc \u00eatre, en gros, quatre \u00e0 cinq fois plus gros que s\u2019il s\u2019agissait de transmettre la production moyenne des \u00e9oliennes. C\u2019est une gabegie de plus, multipli\u00e9e par le fait que, si l\u2019Allemagne ne construisait que des centrales \u00e0 charbon et les utilisait \u00e0 plein r\u00e9gime sans \u00e9missions suppl\u00e9mentaires,  il n\u2019y aurait pas besoin de toutes ces \u00e9oliennes, de toutes ces lignes \u00e0 haute tension, de ces millions d\u2019oiseaux morts (et de chauves souris si utiles pour l\u2019agriculture), et de tous ces riverains qui ne peuvent plus dormir convenablement, et qui \u00e0 la longue finissent par tomber malade. ARTE nous endort d\u2019un sommeil encore plus profond en nous charmant avec d\u2019autres statistiques trompeuses : \u00ab 94% des Allemands trouvent que les \u00e9nergies renouvelables sont importantes, ou extr\u00eamement importantes \u00bb. Vous remarquerez que la question pos\u00e9e \u00e9vite de mentionner l\u2019\u00e9olien. Et puis que veut dire \u00ab important \u00bb? Important positif ou important n\u00e9gatif ? La deuxi\u00e8me guerre mondiale, a-t-elle \u00e9t\u00e9 \u00ab importante \u00bb? Pour Jutta, comme pour des milliers de victimes de l\u2019\u00e9olien industriel, cette industrie est \u00ab importante \u00bb, car elle ruine leur sant\u00e9. Se basant sur ce sondage trompeur, ARTE conclut que la minorit\u00e9 d\u2019anti-\u00e9oliens doit plier devant la majorit\u00e9. Ils oublient seulement que, suivant ce principe, la peine de mort n\u2019aurait jamais \u00e9t\u00e9 abolie, les homosexuels seraient toujours discrimin\u00e9s, et personne ne paierait d\u2019imp\u00f4ts. \u2014-\nSur le web. "}