{"url": "https://www.contrepoints.org/2018/11/26/331013-macron-lindifference-elyseenne", "title": "Macron, l\u2019indiff\u00e9rence \u00e9lys\u00e9enne ", "author": "Par Philippe Bilger. ", "date": "2018", "content": "Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a exprim\u00e9 sa \u00ab honte \u00bb par un tweet dans la soir\u00e9e du 24 novembre.  Honte certes, pourquoi pas, \u00e0 la suite des violences, des affrontements et de cette atmosph\u00e8re d\u2019\u00e9meute durant quelques heures, surtout sur les Champs-\u00c9lys\u00e9es. Difficile de le contredire en effet quand il remercie \u00ab les forces de l\u2019ordre pour leur courage et leur d\u00e9termination \u00bb et dit sa \u00ab honte \u00e0 ceux qui les ont agress\u00e9es\u2026 \u00e0 ceux qui ont violent\u00e9 d\u2019autres citoyens et des journalistes, \u00e0 ceux qui ont tent\u00e9 d\u2019intimider des \u00e9lus. Pas de place pour ces violences dans la R\u00e9publique \u00bb. Comme cette derni\u00e8re phrase serait belle si elle \u00e9tait juste et que la R\u00e9publique ne cesse pas d\u2019\u00eatre meurtrie par des violences de toutes sortes contre lesquelles, quotidiennes ou exceptionnelles, l\u2019\u00c9tat ne montre que son impuissance ! \u00ab Honte \u00bb assur\u00e9ment \u00e0 l\u2019\u00e9gard de ceux qu\u2019il a vis\u00e9s par sa d\u00e9nonciation mais, au-del\u00e0 de l\u2019opprobre ainsi jet\u00e9, qui peut \u00eatre fier de son comportement, de son verbe et de ses actions depuis que les Gilets jaunes ont fait irruption dans notre espace d\u00e9mocratique, contre toutes les structures partisanes et syndicales, \u00e0 cause initialement d\u2019une hausse des carburants aggravant le gouffre entre Paris et la province, entre ceux qui pourront toujours circuler \u00e0 leur aise et la majorit\u00e9 ayant besoin d\u2019une voiture pour aller travailler, entre les privil\u00e9gi\u00e9s et les modestes ? \u00ab Honte \u00bb, c\u2019est s\u00fbr, mais qui dans ce d\u00e9sastre aurait l\u2019impudence de s\u2019\u00e9pargner ? \u00ab Honte \u00bb peut-\u00eatre, mais le Premier ministre et le ministre de l\u2019Int\u00e9rieur, pour ce qui les concerne, peuvent-ils se f\u00e9liciter de l\u2019image qu\u2019ils ont donn\u00e9e et de la posture qu\u2019ils ont adopt\u00e9e ? Ce dernier, par ses attitudes de Matamore qui r\u00e9v\u00e9laient plus d\u2019incompr\u00e9hension et de maladresse que d\u2019autorit\u00e9, par la pr\u00e9cipitation avec laquelle il s\u2019est engouffr\u00e9 dans la mise en cause de l\u2019ultra-droite \u00e0 Paris, a jet\u00e9 de l\u2019huile sur le feu, du sel sur une plaie \u00e0 vif et surtout, avec une globalit\u00e9 dangereuse, n\u2019a pas distingu\u00e9 une minorit\u00e9 de \u00ab casseurs \u00bb quasiment in\u00e9vitable d\u2019une multitude parfaitement honorable et tranquille de Gilets jaunes. Cette derni\u00e8re aurait eu besoin d\u2019une consid\u00e9ration qu\u2019elle n\u2019a jamais eue ou trop tard. \u00c0 Paris, le refus de s\u2019en prendre aux pompiers et de d\u00e9grader des commerces a \u00e9t\u00e9, pour beaucoup de manifestants, la marque m\u00eame de leur singularit\u00e9 et de leur honn\u00eatet\u00e9. Alors que dans la province les Gilets jaunes ont d\u00e9fil\u00e9 et protest\u00e9 dans le calme avec une force amplifi\u00e9e par cette r\u00e9solution irr\u00e9prochable, quoi que ce soit, depuis le d\u00e9but de ce conflit, avait-il \u00e9t\u00e9 propos\u00e9 \u00e0 cette masse angoiss\u00e9e par son pouvoir d\u2019achat et son avenir devenant de plus en plus incertain, voire sombre ? Il a fallu attendre longtemps pour que, sortant apparemment d\u2019une constance absurde, le pouvoir accepte de l\u00e2cher si peu de lest en ajoutant, par cette lenteur, \u00e0 l\u2019exasp\u00e9ration de citoyens d\u00e9sorient\u00e9s et en quelque sorte laiss\u00e9s \u00e0 l\u2019abandon. Le d\u00e9plorable de Paris est en grande partie la cons\u00e9quence d\u2019une gestion \u00e9pouvantablement m\u00e9diocre d\u2019une col\u00e8re qui pour \u00eatre n\u00e9e hors des chemins traditionnels aurait m\u00e9rit\u00e9 encore plus d\u2019\u00eatre \u00e9cout\u00e9e, prise en charge et respect\u00e9e. \u00ab Honte \u00bb sans doute mais le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique lui-m\u00eame oserait-il s\u2019avouer irr\u00e9prochable face \u00e0 cette crise dont on ne voit pas encore la fin puisqu\u2019une nouvelle manifestation est pr\u00e9vue le 1er d\u00e9cembre et qu\u2019elle va multiplier, avec probablement un nombre moindre mobilis\u00e9, les appels absurdes \u00e0 la d\u00e9mission d\u2019Emmanuel Macron ? Celui-ci, alors que le quinquennat, s\u2019il n\u2019oblige pas le pr\u00e9sident \u00e0 se m\u00ealer de tout et n\u2019importe quoi, du futile, de l\u2019insignifiant comme du grave, devrait avoir au moins pour cons\u00e9quence de le mettre en premi\u00e8re ligne, sans qu\u2019il se r\u00e9fugie derri\u00e8re la forteresse \u00e9lys\u00e9enne, et de le placer au chevet du pays quand celui-ci, fi\u00e9vreux, profond\u00e9ment malade, a besoin de la sollicitude \u00e9nergique de son chef, s\u2019est camp\u00e9 dans une attitude de retrait et de distance. Quand on refuse l\u2019entremise des corps interm\u00e9diaires et qu\u2019\u00e0 l\u2019\u00e9vidence le Gouvernement est d\u00e9pass\u00e9 par une effervescence tendue \u00e0 laquelle il s\u2019obstine \u00e0 donner d\u2019impossibles rem\u00e8des techniques alors qu\u2019il s\u2019agit d\u2019une crise de foi r\u00e9publicaine, le pr\u00e9sident aurait d\u00fb, vite, par un dialogue constructif et par lui-m\u00eame apaisant, venir au c\u0153ur de la m\u00eal\u00e9e pour en d\u00e9gager d\u2019authentiques solutions. Face \u00e0 cette majest\u00e9 confortable \u2013 si loin du feu ! \u2013 je n\u2019ai pas pu m\u2019emp\u00eacher de songer \u00e0 certaines p\u00e9rip\u00e9ties officielles qui avaient montr\u00e9 un Emmanuel Macron \u00e0 la disposition d\u2019une Rihanna pour s\u2019entretenir du climat avec elle. L\u2019allure pr\u00e9sidentielle et la l\u00e9gitimit\u00e9 d\u00e9mocratique auraient-elles \u00e9t\u00e9 offens\u00e9es s\u2019il avait re\u00e7u une d\u00e9l\u00e9gation des Gilets Jaunes avec la difficult\u00e9, j\u2019en conviens, d\u2019un mouvement se vantant de son absence de structuration. Le pr\u00e9sident va intervenir le 27 novembre en annon\u00e7ant notamment la cr\u00e9ation d\u2019un Haut Conseil du Climat avec ce qu\u2019il faut d\u2019experts pour rendre cet organisme plausible. Croit-il vraiment qu\u2019avec cette initiative, il va r\u00e9pondre \u00e0 l\u2019angoisse, dissiper les doutes, calmer la col\u00e8re face aux hausses qu\u2019on s\u2019acharne \u00e0 maintenir du 1er janvier ? Qu\u2019il sorte de son Aventin pour parler vraiment avec la France qui souffre quand l\u2019autre ne va pas trop mal. Entre l\u2019indiff\u00e9rence \u00e9lys\u00e9enne qu\u2019il cultive et le corps \u00e0 corps qu\u2019il affectionne, il y a un juste milieu d\u00e9mocratique. Ou devra-t-on, face \u00e0 l\u2019impuissance chronique et \u00e0 la fracture \u00e9conomique, sociale et nationale, se r\u00e9soudre \u00e0 accepter la dangereuse id\u00e9e que la politique gagnerait \u00e0 tout coup \u00e0 \u00eatre confi\u00e9e \u00e0 l\u2019inventivit\u00e9 et \u00e0 la spontan\u00e9it\u00e9 des citoyens ? Macron d\u00e9mission : un cauchemar ou la ran\u00e7on d\u00e9l\u00e9t\u00e8re d\u2019une d\u00e9sillusion de plus en plus d\u00e9vastatrice ? \u2014 Sur le web "}