{"url": "https://www.contrepoints.org/2019/01/01/333611-personne-navait-prevu-2018-qui-predira-2019", "title": "Personne n\u2019avait pr\u00e9vu 2018. Qui pr\u00e9dira 2019 ? ", "author": "Par Ludovic Delory. ", "date": "2019", "content": "\u00c0 quels triomphes avons-nous assist\u00e9 en 2018 ? Les Fran\u00e7ais en qu\u00eate de r\u00e9formes \u2014 ceux qui esp\u00e9raient voir fleurir un renouveau politique en savourant \u00ab leur \u00bb victoire au pied de la pyramide du Louvre \u2014 se sont heurt\u00e9s, en 2018, au pire de la Ve R\u00e9publique. La centralisation, le jacobinisme et l\u2019\u00e9tatisation forcen\u00e9e de ce pays le conduisent tout doucement vers l\u2019impasse. Nous y arriverons peut-\u00eatre en 2019. Quels sont les \u00e9l\u00e9ments qui permettent d\u2019\u00e9tayer cette analyse ? La France semble naviguer \u00e0 vue. Sa dette fr\u00f4le d\u00e9sormais les 100 % du PIB.  (source : INSEE) Surtout, rien ne semble pouvoir stopper cette h\u00e9morragie. Aux mesures fiscales prises tout au long de 2018 viennent s\u2019ajouter celles qui, cette ann\u00e9e, entrent en vigueur : la l\u00e9g\u00e8re hausse des retraites et du minimum vieillesse, la revalorisation automatique du SMIC ou la \u00ab taxe GAFA \u00bb p\u00e8seront sur les finances de l\u2019\u00c9tat et/ou des citoyens. Ne parlons pas du prix du timbre ou du paquet de cigarettes ! LES GILETS JAUNES, SYMBOLES MALADROITS D\u2019UN VRAI MALAISE Depuis la naissance du mouvement des Gilets jaunes, Contrepoints s\u2019est voulu le relais des Fran\u00e7ais accabl\u00e9s d\u2019imp\u00f4ts. Le combat du boucher, de l\u2019artisan, de l\u2019employ\u00e9, contre une fiscalit\u00e9 excessive et non justifi\u00e9e pouvait se comprendre. En th\u00e9orie. La spontan\u00e9it\u00e9 d\u2019un mouvement n\u00e9 sur les r\u00e9seaux sociaux pouvait \u00e9galement s\u2019expliquer : face \u00e0 l\u2019absence de relais convaincants, les \u00ab Fran\u00e7ais des ronds-points \u00bb ont eu la libert\u00e9 de r\u00e9clamer de meilleures fins de mois dans les m\u00e9dias. C\u2019est la premi\u00e8re le\u00e7on que nous retiendrons de 2018 : la vox populi n\u2019\u00e9tait pas celle que l\u2019on ou\u00efssait sur les ondes. Aujourd\u2019hui, la voix du peuple \u2014 enfin entendue \u2014 p\u00e8che par son aspect disparate. G\u00eane ? Non ! Simplement, l\u2019expression de revendications bien plus vastes que l\u2019on ne pourrait croire. Les m\u00e9dias traditionnels ont \u00e9t\u00e9 les premiers \u00e0 payer ce tribut. Bouscul\u00e9s dans leur couverture du mouvement, houspill\u00e9s sur le terrain, les journalistes se sont vus reprocher un traitement partial et une connivence avec le pouvoir. La France n\u2019est pas la seule : des saillies de M\u00e9lenchon en passant par l\u2019agressivit\u00e9 de Donald Trump, les m\u00e9dias en ont pris pour leur grade comme jamais auparavant. La \u00ab macro-pol\u00e9mique \u00bb n\u00e9e autour de la derni\u00e8re couverture du Monde Magazine ne les a pas aid\u00e9s.    S\u2019il est d\u00e9mocratiquement utile de brocarder, avec intelligence, les chefs d\u2019\u00c9tat, le recours \u00e0 une iconographie historiquement porteuse de sens peut s\u2019av\u00e9rer contre-productif, comme l\u2019a appris Le Monde \u00e0 ses d\u00e9pens. Le journal a pr\u00e9sent\u00e9 ses excuses. Mais il n\u2019\u00e9tait pas le premier \u00e0 s\u2019aventurer dans ce sens. Souvenons-nous de cette couverture de L\u2019Obs :  Comment se refaire une virginit\u00e9 lorsqu\u2019au cr\u00e9puscule de la campagne pr\u00e9sidentielle, une certaine presse en venait \u00e0 donner des consignes de vote ? Voici le r\u00e9sultat, aujourd\u2019hui :  Le manque d\u2019organisation faisant partie de l\u2019ADN du mouvement, tout a fini par basculer du c\u00f4t\u00e9 des extr\u00eames. Blocages, menaces, atteintes \u00e0 la propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e,\u2026 Les th\u00e9oriciens de l\u2019\u00e9cole des choix publics le r\u00e9p\u00e9teront : seuls des groupes organis\u00e9s et clairement identifi\u00e9s peuvent obtenir les faveurs des politiciens. Quel avenir, donc, pour les Gilets jaunes ? Ce sera l\u2019une des grandes questions de l\u2019ann\u00e9e \u00e0 venir. 2019 ET SES RISQUES Car la col\u00e8re, bien qu\u2019endormie par la tr\u00eave des confiseurs, ne semble pas compl\u00e8tement calm\u00e9e. L\u2019arriv\u00e9e subite du pr\u00e9l\u00e8vement \u00e0 la source r\u00e9servera bien des (mauvaises) surprises aux Fran\u00e7ais \u2014 tant du c\u00f4t\u00e9 des patrons que du c\u00f4t\u00e9 des employ\u00e9s. Les atteintes aux libert\u00e9s seront plus nombreuses et, une fois de plus, essentiellement justifi\u00e9es par le combat contre les d\u00e9r\u00e8glements climatiques. Citons, p\u00eale-m\u00eale, la fin de circulation des autocars aux normes Euro 4, la restriction progressive de l\u2019utilisation du glyphosate ou encore, \u00e0 Paris, la r\u00e9forme des normes Crit\u2019Air, qui p\u00e9nalisera les conducteurs n\u2019ayant pas les moyens (ou refusant) de remplacer leur v\u00e9hicule diesel vieux de plus de 13 ans. Bien qu\u2019il ait conc\u00e9d\u00e9 aux Gilets jaunes des r\u00e9formettes touchant directement au pouvoir d\u2019achat de certaines cat\u00e9gories de Fran\u00e7ais, le Pr\u00e9sident n\u2019a pas d\u00e9vi\u00e9 de sa ligne dans son discours de fin d\u2019ann\u00e9e. Parler de \u00ab porte-voix d\u2019une foule haineuse \u00bb, appeler \u00e0 \u00ab changer les choses pour vivre mieux \u00bb, promettre de nouvelles r\u00e9formes et, enfin, la diatribe habituelle dans ce pays de France contre \u00ab le capitalisme ultralib\u00e9ral et financier (qui) va vers sa fin \u00bb.  Avec de telles pr\u00e9misses, le grand d\u00e9bat national semble parti sur de dr\u00f4les de bases. Surtout s\u2019il n\u2019est toujours pas question de baisser drastiquement les d\u00e9penses publiques pour permettre ce red\u00e9marrage dont la France a besoin. UN PR\u00c9SIDENT ISOL\u00c9 L\u2019ex\u00e9cutif continuera, cette ann\u00e9e, \u00e0 tra\u00eener comme un boulet l\u2019affaire Benalla, qui n\u2019en finit plus de conna\u00eetre des rebondissements. La majorit\u00e9 devra aussi resserrer les rangs, montrer un v\u00e9ritable soutien public au Pr\u00e9sident, et calmer les \u00e9lectrons libres qui, \u00e0 l\u2019image du d\u00e9put\u00e9 au sabre-laser, ternissent l\u2019image des institutions en ces temps de crise. La cr\u00e9dibilit\u00e9 du monde politique a aussi souffert dans les rangs de l\u2019opposition. La France Insoumise ne s\u2019est pas remise de l\u2019affaire M\u00e9lenchon-Chirikou ou, de mani\u00e8re plus anecdotique, du \u00ab boloss \u00bb prononc\u00e9 \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale en r\u00e9ponse au d\u00e9fi lanc\u00e9 par un animateur de radio.  Les institutions de cette R\u00e9publique d\u00e9j\u00e0 \u00e9corn\u00e9e n\u2019avaient pas besoin de tels spectacles. \u00c0 ce rythme de barnumisation, 2019 s\u2019annonce pire que 2018. Pour cette nouvelle ann\u00e9e, toute la r\u00e9daction de Contrepoints vous souhaite n\u00e9anmoins d\u2019augmenter, \u00e0 votre \u00e9chelle personnelle, votre part de libert\u00e9. "}