{"url": "https://www.contrepoints.org/2019/03/25/339985-verdun-disparait-du-programme-dhistoire", "title": "Verdun dispara\u00eet du programme d\u2019histoire ", "author": "Par Jean-Baptiste No\u00e9. ", "date": "2019", "content": "Il semblerait que ce soit L\u2019Est r\u00e9publicain qui ait sorti le li\u00e8vre : la bataille de Verdun dispara\u00eet des programmes officiels du cours d\u2019histoire de Premi\u00e8re \u00e0 compter de la rentr\u00e9e prochaine. En effet, la r\u00e9forme du lyc\u00e9e de Jean-Michel Blanquer conduit \u00e0 de nouveaux am\u00e9nagements horaires et donc \u00e0 de nouveaux programmes. Et en Premi\u00e8re, en effet, Verdun dispara\u00eet. Le th\u00e8me 4 porte sur la Premi\u00e8re Guerre mondiale et impose des \u00ab points de passage \u00bb pour parler la novlangue EdNat : Tannenberg, la Marne, les Dardanelles, la Somme, mais plus Verdun. La nouvelle n\u2019est pas fra\u00eeche : nous le savons depuis la mi-janvier 2019, moment o\u00f9 ces nouveaux programmes furent pr\u00e9sent\u00e9s. Il a donc fallu deux mois pour que la nouvelle parvienne jusqu\u2019en Meuse et que tout le corps politique et social s\u2019en \u00e9meuve. Le d\u00e9partement de la Meuse et le conseil municipal de Verdun ont m\u00eame vot\u00e9 une d\u00e9lib\u00e9ration exprimant leur opposition \u00e0 cette disparition. Ce qui est remarquable, ce n\u2019est pas que ces hommes politiques et ces citoyens aient d\u00e9couvert des nouveaux programmes annonc\u00e9s il y a deux mois, mais qu\u2019ils semblent d\u00e9couvrir qu\u2019en France l\u2019\u00e9ducation est nationalis\u00e9e, et ce depuis Jules Ferry, qui fut s\u00e9nateur des Vosges. Ils d\u00e9couvrent donc qu\u2019il y a une autorit\u00e9 administrative qui \u00e9crit les programmes et que tous les professeurs doivent les appliquer dans la lettre et dans l\u2019esprit et qu\u2019il y a un corps de gardes de la r\u00e9volution, nomm\u00e9s inspecteurs, qui veillent \u00e0 ce que les professeurs changent bien leurs cours (que l\u2019on doit appeler s\u00e9quences) \u00e0 chaque changement impos\u00e9 de programme. L\u2019\u00c9COLE EST AU SERVICE DE L\u2019\u00c9TAT Ils semblent d\u00e9couvrir que l\u2019\u00e9ducation nationalis\u00e9e est d\u2019abord politique et id\u00e9ologique et que la formation intellectuelle des \u00e9l\u00e8ves n\u2019est pas la priorit\u00e9 principale. On pourrait dresser la liste de tous les faits importants qui ont disparu des programmes d\u2019histoire ; on pourrait \u00e9voquer le cas de la g\u00e9ographie, discipline sabord\u00e9e o\u00f9 chaque ann\u00e9e, de la Sixi\u00e8me \u00e0 la Terminale, doivent \u00eatre abord\u00e9s le changement climatique et le d\u00e9veloppement durable, sans que les \u00e9l\u00e8ves sachent situer sur une carte de France le Rouergue et l\u2019Anjou ; on pourrait \u00e9voquer la litt\u00e9rature o\u00f9 l\u00e0 aussi le cadre chronologique n\u2019est pas respect\u00e9, et ces copies bourr\u00e9es de fautes o\u00f9 il est obligatoire pour les correcteurs de bac de mettre la moyenne. Est-ce triste que Verdun soit retir\u00e9 des programmes ? Non, car cela correspond pleinement \u00e0 l\u2019id\u00e9ologie dominante qui pr\u00e9f\u00e8re \u00e9voquer le global sur le national. Cela correspond aussi \u00e0 la mode actuelle de travailler par \u00ab jalons \u00bb et \u00ab ouvertures \u00bb avec \u00ab des points de passage \u00bb et des \u00ab th\u00e8mes \u00bb, et non pas par cours et chapitres. Un professeur peut-il passer outre ces programmes et enseigner quand m\u00eame Verdun ? En th\u00e9orie oui, rien ne l\u2019emp\u00eache d\u2019\u00e9voquer la bataille. Dans les faits, c\u2019est peu probable car il n\u2019aura pas le temps de la traiter s\u2019il traite les autres points. La libert\u00e9 p\u00e9dagogique est purement nominale, les professeurs (qui sont d\u2019ailleurs des \u00ab profs \u00bb), n\u2019ont pas la libert\u00e9 d\u2019interpr\u00e9ter les programmes. On ne peut pas avoir une \u00e9ducation nationalis\u00e9e et en refuser les cons\u00e9quences. Dans un pays libre, l\u2019\u00e9cole serait libre, et les professeurs pourraient organiser leurs cours et leurs chapitres comme ils l\u2019entendent, en tenant compte de l\u2019avis des parents et du projet p\u00e9dagogique des \u00e9tablissements. Ce monde-l\u00e0 n\u2019existe pas, inutile donc de voter des motions en conseil d\u00e9partemental pour se lamenter des cons\u00e9quences de la non-libert\u00e9 scolaire. Surtout quand, dans le m\u00eame temps, on ne cesse de vanter l\u2019\u00e9cole nationalis\u00e9e et l\u2019\u00e9cole de la R\u00e9publique. "}