{"url": "https://www.contrepoints.org/2018/12/11/332180-allocution-de-macron-garder-le-cap-sans-savoir-ou-aller", "title": "Allocution de Macron : garder le cap sans savoir o\u00f9 aller ", "author": "Par Ludovic Delory. La \u00ab hausse \u00bb du Smic L\u2019annulation de la hausse de la CSG pour les retrait\u00e9s gagnant moins de 2000 euros. D\u00e9fiscalisation des heures suppl\u00e9mentaires d\u00e8s 2019. Pas de retour de l\u2019ISF. ", "date": "2018", "content": "Pour r\u00e9soudre une profonde crise \u00e9conomique et sociale, il fallait de profondes r\u00e9formes \u00e9conomiques et sociales. Et sur ce point, Emmanuel Macron a failli, n\u2019annon\u00e7ant que des ajustements dignes des meilleures technocraties. Quant \u00e0 la diminution du train de vie de l\u2019\u00c9tat, il n\u2019en a pas \u00e9t\u00e9 question. D\u00e9j\u00e0, \u00e7a partait mal. En convoquant hier matin \u00e0 l\u2019\u00c9lys\u00e9e les corps interm\u00e9diaires (syndicats, repr\u00e9sentants du patronat et des \u00e9lus locaux, autour des\u2026 membres du gouvernement), Emmanuel Macron a montr\u00e9 qu\u2019il n\u2019avait pas compris la nature du mouvement des Gilets jaunes : un corps h\u00e9t\u00e9roclite de gens se disant apolitiques et ne souhaitant justement pas \u00eatre repr\u00e9sent\u00e9s. L\u2019image de ces 38 personnes en costume r\u00e9unies autour d\u2019une longue table ne pouvait illustrer de plus belle mani\u00e8re la d\u00e9connexion entre les Fran\u00e7ais et leurs \u00ab repr\u00e9sentants \u00bb. En octobre 2016, dans une interview rest\u00e9e c\u00e9l\u00e8bre, le candidat Macron \u00e9voquait d\u00e9j\u00e0 cette \u00ab fracturation de la France \u00bb. Ajoutant : Le pr\u00e9sident Macron a-t-il fait preuve de p\u00e9dagogie, hier soir ? LA CONTINUIT\u00c9 DANS LE NON-CHANGEMENT  \u00ab Bousculer le syst\u00e8me en place ? \u00bb Sous ces allures de mea culpa, le Pr\u00e9sident use de ficelles vieilles comme la Cinqui\u00e8me R\u00e9publique. D\u2019abord, la compassion envers le combat des Gilets jaunes :  Pass\u00e9e la phase d\u2019empathie, quelles sont les mesures pr\u00e9conis\u00e9es pour sortir du bourbier ? \u00ab \u00c9TAT D\u2019URGENCE \u00c9CONOMIQUE ET SOCIAL \u00bb Voil\u00e0 de quoi sans doute apaiser les revendications des Gilets jaunes. Mais comment seront financ\u00e9es ces mesures ?  \u00c0 ce stade, aucune \u00e9conomie n\u2019est pr\u00e9vue par le chef du gouvernement. AUCUNE R\u00c9FORME DE FOND Nous l\u2019avons maintes fois, et depuis plusieurs ann\u00e9es, r\u00e9p\u00e9t\u00e9, martel\u00e9, dans les colonnes de Contrepoints : les probl\u00e8mes que conna\u00eet aujourd\u2019hui la France r\u00e9sident dans sa fiscalit\u00e9 gargantuesque, dans la centralisation du pouvoir, dans l\u2019ob\u00e9sit\u00e9 de son administration, dans la d\u00e9connexion de ses dirigeants et dans l\u2019inefficacit\u00e9 de ses services publics. Que propose aujourd\u2019hui l\u2019ex\u00e9cutif, accul\u00e9 par la rue, fatigu\u00e9 par un mouvement qui peut \u00e0 tout moment prendre une ampleur incontr\u00f4lable ? Des \u00ab cadeaux \u00bb fiscaux qui ne dureront sans doute que le temps d\u2019apaiser la col\u00e8re citoyenne.  Aucune r\u00e9forme fiscale, au cours des derni\u00e8res d\u00e9cennies, n\u2019a permis de redresser la France. En annon\u00e7ant le maintien \u00e0 tout prix d\u2019une transition \u00e9nerg\u00e9tique p\u00e9nalisante pour le portefeuille des Fran\u00e7ais, et de surcro\u00eet inop\u00e9rante pour le climat, ce gouvernement ajoute l\u2019injure \u00e0 l\u2019immobilisme. La recette est pourtant simple. Elle a \u00e9t\u00e9 test\u00e9e et valid\u00e9e dans de nombreux pays d\u00e9velopp\u00e9s. Une baisse des imp\u00f4ts coupl\u00e9e \u00e0 une diminution des d\u00e9penses publiques permet d\u2019accro\u00eetre la richesse nationale (source).  On le sait depuis hier soir, suite aux d\u00e9clarations d\u2019Emmanuel Macron : l\u2019\u00c9tat fran\u00e7ais a choisi d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment de rester dans le quatri\u00e8me groupe. De surcro\u00eet, aucune des mesures de transparence et de bon sens, indispensables dans un \u00c9tat de droit qui se respecte, n\u2019ont \u00e9t\u00e9 promulgu\u00e9es jusqu\u2019ici. LA M\u00c8CHE N\u2019EST PAS \u00c9TEINTE Le gouvernement conc\u00e8de des colifichets, mais ne renonce pas sur l\u2019essentiel. La col\u00e8re de la rue est entendue, mais le cap est gard\u00e9. Cela suffira-t-il \u00e0 calmer les Gilets jaunes ? La transition \u00e9nerg\u00e9tique a servi de d\u00e9tonateur. La hausse des prix des carburants, coupl\u00e9e \u00e0 celle de la facture d\u2019\u00e9lectricit\u00e9, a allum\u00e9 l\u2019\u00e9tincelle jaune qui, depuis quatre semaines, embrase les rues de France. Mais ce n\u2019est rien face \u00e0 l\u2019arriv\u00e9e du pr\u00e9l\u00e8vement \u00e0 la source qui, dans un mois, risque de faire exploser le baril de poudre dormant sous les pieds des Fran\u00e7ais. En voulant \u00e9teindre la m\u00e8che, hier soir \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, Emmanuel Macron a, si l\u2019on en juge les premi\u00e8res r\u00e9actions, d\u00e9vers\u00e9 un bidon d\u2019essence suppl\u00e9mentaire. Les mesurettes destin\u00e9es \u00e0 calmer les esprits occultent le vrai d\u00e9bat de fond. Ce gouvernement n\u2019a d\u00e9cid\u00e9ment rien compris. "}