{"url": "https://www.contrepoints.org/2013/02/28/116520-le-controle-du-budget-par-le-parlement-un-echec-permanent", "title": "Le contr\u00f4le du budget par le Parlement, un \u00e9chec permanent ", "author": "Tout porte \u00e0 croire que l\u2019\u00c9tat est en faillite, mais la presse fran\u00e7aise est \u00e9trangement silencieuse sur le sujet et que les d\u00e9put\u00e9s, dont c\u2019est pourtant le r\u00f4le, s\u2019en soucient peu.  Par le Parisien lib\u00e9ral. ", "date": "2013", "content": "Par le Parisien lib\u00e9ral. Il y a quelque chose de ridicule, de l\u2019ordre du comique de r\u00e9p\u00e9tition, dans l\u2019actualit\u00e9 politique fran\u00e7aise, c\u2019est quand des d\u00e9put\u00e9s (de gauche comme de droite) viennent nous parler de souverainet\u00e9 budg\u00e9taire nationale, de la n\u00e9cessit\u00e9 d\u2019augmenter les recettes, d\u2019une d\u00e9pense \u00ab financ\u00e9e \u00bb, du contr\u00f4le du budget par le Parlement plut\u00f4t que par \u00ab Bruxelles \u00bb ou \u00ab Moody\u2019s \u00bb, et j\u2019en passe. Article 48 : Une semaine de s\u00e9ance sur quatre est r\u00e9serv\u00e9e par priorit\u00e9 et dans l\u2019ordre fix\u00e9 par chaque assembl\u00e9e au contr\u00f4le de l\u2019action du Gouvernement et \u00e0 l\u2019\u00e9valuation des politiques publiques. \u00c7a fait maintenant un moment que l\u2019on sait que certains militaires, en Opex notamment, ne touchent pas leur solde. Apparemment, l\u2019administration a des petits probl\u00e8mes de logiciel de paye [1]. Qu\u2019il y ait des probl\u00e8mes de logiciel signifie que l\u2019argent qui devait \u00eatre vers\u00e9 aux militaires est rest\u00e9 bloqu\u00e9 sur le compte en banque de la d\u00e9fense, au lieu d\u2019\u00eatre transf\u00e9r\u00e9. Donc par d\u00e9finition, Louvois est un probl\u00e8me de d\u00e9clenchement du flux, mais pas de tr\u00e9sorerie. Or, comme en parlait Lignes de d\u00e9fense, le 19 d\u00e9cembre dernier, le ministre du budget J\u00e9rome Cahuzac a demand\u00e9 une rallonge budg\u00e9taire de 195 millions d\u2019euros, ce qui est compl\u00e8tement illogique, au vu de l\u2019explication donn\u00e9e (\u00ab La pr\u00e9paration par le minist\u00e8re de la d\u00e9fense de la solde des militaires du mois de d\u00e9cembre a fait appara\u00eetre un besoin non anticip\u00e9 de 195 millions d\u2019euros [\u2026] Ce besoin, compl\u00e9mentaire aux d\u00e9crets d\u2019avances que vous venez de ratifier, s\u2019explique par des difficult\u00e9s d\u2019estimation et des dysfonctionnements consid\u00e9rables du syst\u00e8me LOUVOIS \u2013 logiciel unique \u00e0 vocation interarm\u00e9es de la solde \u2013 sur les conditions de l\u2019\u00e9laboration, de la validation et de la mise en \u0153uvre duquel il faudra peut-\u00eatre s\u2019interroger\u00ab ) Relayons l\u2019interrogation de Charles de Courson, le d\u00e9put\u00e9 UDI qui a demand\u00e9 : \u00ab On [les d\u00e9put\u00e9s] a ouvert, \u00e0 votre demande, 272 millions dans le cadre du collectif de juillet : comment se fait-il que vous vous soyez tromp\u00e9 de pr\u00e8s de 200 millions ? Si ce que vous dites est exact, cela signifierait que les services de la d\u00e9fense ne vous ont pas fait remonter les bonnes informations, y compris lors de l\u2019audit de la Cour des comptes. Si vous d\u00e9fendez, monsieur le ministre, la th\u00e8se selon laquelle l\u2019ancien gouvernement aurait inscrit 487 millions de moins que n\u00e9cessaire, comment se fait-il que vous l\u2019ayez d\u00e9couvert en deux temps, c\u2019est-\u00e0-dire que vous ayez d\u00e9couvert seulement en d\u00e9cembre qu\u2019il vous manquait encore 200 millions en plus des 272 que vous nous aviez demand\u00e9s ? Je ne comprends toujours pas !\u00ab . Aujourd\u2019hui, J\u00e9rome Cahuzac demande 6 milliards de recettes suppl\u00e9mentaires pour le budget de 2014. Hier, le d\u00e9put\u00e9 socialiste Yann Galut (ancien de l\u2019UNEF ID et du MJS, dixit Metro) parlait de \u00ab taxer les fran\u00e7ais qui s\u2019installent en Suisse\u00ab . Voila donc le profil de ces gens qui parlent de souverainet\u00e9 budg\u00e9taire, au point de vouloir se m\u00ealer de la fiscalit\u00e9 de nos voisins avant m\u00eame de s\u2019occuper de mettre de l\u2019ordre dans nos finances publiques : incapables de faire une addition ou de tenir un raisonnement logique, mais pourtant au pouvoir. La presse n\u2019a pas parl\u00e9 de cette affaire de rallonge budg\u00e9taire Louvois. Est-ce d\u00fb \u00e0 la neige qui tombe en masse cet hiver (malgr\u00e9 le r\u00e9chauffement climatique), ou \u00e0 la volont\u00e9 de ne pas froisser le gouvernement avec lequel ils ont d\u00e9cid\u00e9 d\u2019\u00eatre d\u2019accord quoiqu\u2019il advienne ? L\u2019article de h16, \u00ab De l\u2019ind\u00e9pendance des journalistes\u00ab , donne un \u00e9l\u00e9ment de r\u00e9ponse\u2026 Question subsidiaire : si nous n\u2019avons pas d\u2019argent, que faisons-nous au Mali \u00e0 d\u00e9penser plusieurs millions d\u2019euros par jour ? \u2014\nSur le web. "}