{"url": "https://www.contrepoints.org/2020/02/27/365245-leolien-autre-indicateur-de-la-fracture-des-territoires", "title": "L\u2019\u00e9olien, autre indicateur de la fracture des territoires ", "author": "Par Michel Negynas. ", "date": "2020", "content": "Un article du journal Le Monde du 25 f\u00e9vrier titrait : \u00ab Municipales 2020 : l\u2019opposition aux \u00e9oliennes, ces \u00ab ventilateurs pourris \u00bb, pousse \u00e0 faire de la politique dans les Pyr\u00e9n\u00e9es-Orientales \u00bb Le gouvernement est d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 adopter sa programmation de l\u2019\u00c9nergie, qui vise \u00e0 copier l\u2019Allemagne : multiplier par 5 le solaire et par 3 l\u2019\u00e9olien, pour arriver \u00e0 85 GW d\u2019\u00e9nergie intermittente. Tous les experts et instituts sp\u00e9cialis\u00e9s dans l\u2019\u00e9nergie ont soulign\u00e9 l\u2019incoh\u00e9rence du projet, puisque la presque totalit\u00e9 des finances consacr\u00e9es \u00e0 la transition \u00e9nerg\u00e9tique servira \u00e0 d\u00e9carboner une \u00e9lectricit\u00e9 qui l\u2019est d\u00e9j\u00e0. Les co\u00fbts sont faramineux. Et dans le cas de l\u2019\u00e9olien, les nuisances sont concentr\u00e9es sur les parties d\u00e9laiss\u00e9es du territoire, un sympt\u00f4me de plus de la fracture de la France. La question se pose d\u2019abord de savoir combien \u00e7a co\u00fbte, et combien \u00e7a rapporte. Combien \u00e7a co\u00fbte ? C\u2019est assez difficile \u00e0 calculer. Il y a les co\u00fbts pass\u00e9s, les co\u00fbts \u00e0 venir, et les co\u00fbts indirects. LES CO\u00dbTS DIRECTS En mars 2018, et pour la deuxi\u00e8me fois, la Cour des comptes alertait sur l\u2019incoh\u00e9rence du soutien aux \u00e9nergies renouvelables, dont l\u2019\u00e9olien. Pour le solaire, c\u2019est encore pire mais cela n\u2019excuse rien. D\u00e9j\u00e0 en 2013, elle avait remarqu\u00e9 que l\u2019essentiel des cr\u00e9dits pour la transition \u00e9nerg\u00e9tique servait \u00e0 d\u00e9carboner une \u00e9lectricit\u00e9 qui l\u2019\u00e9tait d\u00e9j\u00e0. En outre, la Cour des comptes note une opacit\u00e9 inacceptable sur les co\u00fbts : \u00ab Sur le plan budg\u00e9taire, la r\u00e9cente r\u00e9forme de la contribution au service public de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 (CSPE) et la cr\u00e9ation en 2015 du compte d\u2019affectation sp\u00e9ciale (CAS) Transition \u00c9nerg\u00e9tique ont permis de donner une visibilit\u00e9 annuelle \u00e0 un dispositif qui avait prosp\u00e9r\u00e9 de mani\u00e8re extra-budg\u00e9taire. Toutefois, l\u2019existence du CAS constitue un progr\u00e8s insuffisant car il ne permet pas de faire appara\u00eetre l\u2019ensemble des co\u00fbts que devront supporter \u00e0 long terme les finances publiques au titre des engagements contract\u00e9s. L\u2019architecture budg\u00e9taire actuelle ne permet en effet au Parlement ni de se prononcer sur les nouveaux engagements, ni d\u2019appr\u00e9cier la dynamique consolid\u00e9e d\u2019\u00e9volution des charges du fait des engagements pass\u00e9s ou nouveaux. Le Parlement devrait donc \u00eatre mieux associ\u00e9 \u00e0 la d\u00e9finition des objectifs de d\u00e9veloppement des EnR et des volumes financiers de soutien aux EnR. \u00bb La Cour des comptes a fait une estimation des d\u00e9penses \u00e0 venir et d\u00e9j\u00e0 engag\u00e9es. Nous sommes sur un rythme de trois milliards par an pour le seul \u00e9olien. Et la Cour de remarquer : \u00ab Les impacts du mix retenu par la PPE en termes de besoin de soutien ne se limiteront pas aux cinq prochaines ann\u00e9es : les soutiens engag\u00e9s aujourd\u2019hui auront des r\u00e9percussions sur les finances publiques pendant au moins 20 ans. Il semble d\u00e8s lors n\u00e9cessaire d\u2019\u00e9tendre l\u2019exercice de projection financi\u00e8re \u00e0 des horizons beaucoup plus lointains que celui de la PPE (2023). Ces projections permettraient de r\u00e9aliser des arbitrages \u00e9nerg\u00e9tiques qui tiennent v\u00e9ritablement compte de la contrainte durable de moyens pesant sur les finances publiques. \u00bb On voit sur ce graphique que le soutien \u00e0 l\u2019\u00e9olien nous a d\u00e9j\u00e0 co\u00fbt\u00e9 virtuellement 13 milliards d\u2019euros depuis 2016 ; or on a pr\u00e9vu de tripler la capacit\u00e9 ! Si on consid\u00e8re l\u2019ensemble des engagements pass\u00e9s jusqu\u2019\u00e0 la fin des contrats, la Cour des comptes les \u00e9value \u00e0 120 milliards pour l\u2019ensemble des \u00e9nergies renouvelables, dont probablement une quarantaine pour l\u2019\u00e9olien.  Mais elle rel\u00e8ve surtout un manque de visibilit\u00e9 pour les co\u00fbts \u00e0 venir. Pour l\u2019ensemble des ENR, on pourrait les \u00e9valuer \u00e0 5 milliards par an au moins jusqu\u2019\u00e0 2030, dont deux milliards pour l\u2019\u00e9olien \u00e0 capacit\u00e9 install\u00e9e constante. Soit 15 milliards par an \u00e0 l\u2019objectif 2030. L\u2019\u00e9olien se situera entre 30 % et 50 % de ce total. Cet objectif est comparable \u00e0 la situation allemande actuelle : l\u2019Allemagne estime son soutien \u00e0 25 milliards par an pour l\u2019ensemble des ENR. Le chiffre de 15 milliards est donc plausible, Une autre approche consiste \u00e0 examiner les taxes  de soutien aux ENR par KWh : de un centime en 2016, elles sont pr\u00e9vues \u00e0 1,8 centime en 2023 ; en Allemagne, que nous voulons copier, elles sont de 4,5 centimes par KWh. On peut aussi \u00e9valuer l\u2019investissement total de l\u2019objectif \u00e0 2035, soit 45 GW d\u2019\u00e9oliennes, \u00e0 1,5 millions d\u2019euros du MW. Cela fait 67 milliards\u2026 il faut bien que quelqu\u2019un les paye. Le probl\u00e8me c\u2019est qu\u2019une \u00e9olienne est pr\u00e9vue pour durer 25 ans\u2026 en 2025, il faudra d\u00e9j\u00e0 remplacer les plus anciennes. Ce sera reparti pour un tour\u2026 On pourrait objecter que le mode de subvention a chang\u00e9 : qu\u2019en sera-t-il des contrats futurs, compte tenu des nouvelles r\u00e8gles de subvention et de la baisse des co\u00fbts ? La Cour des comptes n\u2019est gu\u00e8re optimiste, car elle souligne l\u2019impossibilit\u00e9 de pr\u00e9voir les subventions futures, qui sont calcul\u00e9es par la diff\u00e9rence entre un co\u00fbt de production estim\u00e9 et le prix de gros du march\u00e9. Or, on constate ais\u00e9ment ces derni\u00e8res ann\u00e9es que l\u2019apport des ENR intermittentes fait baisser les prix de gros ! Plus on en installera, plus elles seront subventionn\u00e9es ! LES CO\u00dbTS INDIRECTS Mais il y a aussi des co\u00fbts cach\u00e9s. En effet, les co\u00fbts d\u2019adaptation aux ENR sont pay\u00e9s par l\u2019ensemble de la filiale EDF charg\u00e9e du r\u00e9seau, RTE, sans qu\u2019ils soient diff\u00e9renci\u00e9s. Ils sont divers : il y a d\u2019abord les raccordements au r\u00e9seau moyenne et haute tension. \u00c0 titre d\u2019exemple, le champ \u00e9olien de Dunkerque n\u00e9cessite un investissement de 250 millions d\u2019euros, 20 % de l\u2019investissement total ! Il faut aussi pr\u00e9voir des \u00e9quipements sp\u00e9ciaux pour stabiliser le r\u00e9seau, car aussi bien le solaire que l\u2019\u00e9olien en sont incapables. Toujours d\u2019apr\u00e8s la Cour des comptes : \u00ab L\u2019Agence de l\u2019\u00e9nergie nucl\u00e9aire de l\u2019OCDE estimait ainsi en 2012 que, pour la France, le co\u00fbt pour le syst\u00e8me \u00e9lectrique de la p\u00e9n\u00e9tration des EnR \u00e0 hauteur de 30 % du mix de production pourrait se situer dans une fourchette de 13 \u00e0 18 euros /MWh. \u00bb Mais ce n\u2019est pas tout. L\u2019obligation d\u2019achat de tout KWh produit par les ENR entra\u00eene la baisse du chiffre d\u2019affaire des autres centrales. La cons\u00e9quence pour elles est une perte de rentabilit\u00e9. Les investisseurs s\u2019en d\u00e9tournent. Or, on a besoin de ces \u00e9quipements les nuits d\u2019hiver sans vent. On va donc les subventionner elles aussi, en leur permettant de \u00ab vendre des capacit\u00e9s garanties \u00bb aux ENR al\u00e9atoires. COMBIEN \u00c7A RAPPORTE, C\u2019EST FACILE \u00c0 CALCULER : QUASIMENT RIEN En France, juste un peu d\u2019\u00e9conomie de combustible nucl\u00e9aire, et encore. Dans une centrale nucl\u00e9aire, l\u2019usure du combustible est fonction autant de la dur\u00e9e d\u2019utilisation que de la quantit\u00e9 d\u2019\u00e9nergie produite. Et la part du combustible dans les co\u00fbts est tr\u00e8s faible. Et ces ENR  ne produisent pas grand-chose : les 15 GW install\u00e9s ont produit 7 % de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 en France, alors que le r\u00e9seau a obligation d\u2019acheter cette \u00e9lectricit\u00e9 quand bien m\u00eame il n\u2019en n\u2019a pas besoin. Les deux arguments g\u00e9n\u00e9ralement avanc\u00e9s pour justifier cette folie sont le foisonnement et le stockage. L\u2019id\u00e9e du foisonnement est que si on dispose judicieusement les productions d\u2019ENR sur le territoire, il y aura toujours du soleil et du vent quelque part. C\u2019est faux, tout un chacun peut le constater en consultant eCO2 mix, le site de suivi en temps r\u00e9el de RTE, ou Energy Charts, le site allemand. Sur un ensemble de 150 millions d\u2019habitants couvrant de la Baltique \u00e0 la M\u00e9diterran\u00e9e, il y a des jours, parfois des semaines, avec tr\u00e8s peu de vent. Pour ces jours-l\u00e0, il faut construire un r\u00e9seau de centrales pilotables \u00e0 la demande. C\u2019est celui-l\u00e0 qui est indispensable, les ENR al\u00e9atoires n\u2019\u00e9tant en fait qu\u2019un surinvestissement. Et dans le cas de la France, il ne rapporte quasiment rien, ni sur le plan financier, ni sur le plan climatique. Si un jour on sait stocker l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 hauteur des quantit\u00e9s \u00e9normes n\u00e9cessaires, ce qui n\u2019est absolument pas le cas actuellement, eh bien\u2026 il faudra payer ces installations ! UNE BOMBE \u00c0 RETARDEMENT Nous avons eu droit r\u00e9cemment \u00e0 quelques \u00ab signaux faibles \u00bb sur l\u2019\u00e9olien de la part du gouvernement. \u00c0 Pau, en janvier, le Pr\u00e9sident Macron : \u00ab Soyons lucides : la capacit\u00e9 \u00e0 d\u00e9velopper massivement l\u2019\u00e9olien terrestre est r\u00e9duite. \u00bb Il a ajout\u00e9 que \u00ab le consensus sur l\u2019\u00e9olien est en train de nettement s\u2019affaiblir dans notre pays \u00bb et estim\u00e9 que \u00ab on ne peut pas imposer l\u2019\u00e9olien d\u2019en haut. \u00bb Mme Borne, ministre de l\u2019\u00c9cologie et de la Transition \u00e9nerg\u00e9tique, a d\u00e9clar\u00e9 quant \u00e0 elle : \u00ab C\u2019est vraiment un \u00e9norme sujet, je l\u2019ai dit aux acteurs de la fili\u00e8re. Il y a des emplacements de parcs \u00e9oliens en covisibilit\u00e9 avec des monuments historiques. Je ne comprends m\u00eame pas comment on a pu arriver \u00e0 ces situations. On a des territoires dans lesquels on a une dispersion de petits parcs de taille et de forme variable qui donnent une saturation visuelle, voire une situation d\u2019encerclement autour de certains bourgs qui est absolument insupportable. \u00bb Le gouvernement voit monter la contestation et prend peur. Il ne voudrait pas faire face \u00e0 des gilets couleur de vent, comme il a du faire face \u00e0 des Gilets jaunes lev\u00e9s contre la taxe carbone. Les deux sujets ont un point commun : ils sont pl\u00e9biscit\u00e9s par les urbains \u00e9colos au d\u00e9triment des oubli\u00e9s des territoires. Il n\u2019y a pas d\u2019\u00e9oliennes dans la banlieue des grandes villes. Les campagnes d\u00e9sert\u00e9es en sont truff\u00e9es, et passer de 8000 \u00e0 15 000 moulins implique d\u2019attaquer des r\u00e9gions plus combatives car plus peupl\u00e9es et plus prosp\u00e8res. Ainsi, le vent pourrait bien s\u2019inviter dans les \u00e9lections municipales. Pas \u00e0 Paris bien s\u00fbr, ni dans les m\u00e9tropoles. Mais l\u00e0 o\u00f9 les maires sont d\u00e9march\u00e9s par les vendeurs de vent : dans les petites communes \u00e9cras\u00e9es par les charges. C\u2019est difficile pour eux de r\u00e9sister \u00e0 la perspective de quelques dizaines de milliers d\u2019euros de redevance\u2026 Le probl\u00e8me est que le pactole est sur une commune, la nuisance sur toutes les communes \u00e0 l\u2019horizon, parfois dans un rayon de vingt kilom\u00e8tres\u2026 perte d\u2019attrait touristique, d\u00e9valorisation des habitations\u2026 Une source de conflits potentiels, et des retours de flamme en perspective pour la commune accueillante, lorsque, plus tard, les subventions \u00e9tant taries, le vendeur de vent en faillite, elle aura le d\u00e9mant\u00e8lement sur les bras. Mme Borne se plaint d\u2019une r\u00e9partition in\u00e9gale sur la France. Elle oublie peut-\u00eatre qu\u2019on installe des \u00e9oliennes l\u00e0 o\u00f9 il y a du vent\u2026 Mieux les r\u00e9partir implique d\u2019aller sur des terrains moins vent\u00e9s, ce qui fera encore baisser la capacit\u00e9 \u00e9quivalente des engins, qui n\u2019est d\u00e9j\u00e0 pas fameuse : de l\u2019ordre de 22 %, \u00e0 comparer au taux de charge accessible \u00e0 une centrale thermique, de plus de 80 %. L\u2019ironie est que ce sont les derniers gouvernements successifs qui ont amoindri, une \u00e0 une, les contraintes \u00e0 respecter pour construire des \u00e9oliennes. \u00c0 ce jour, il est plus facile, administrativement, de construire un parc \u00e9olien de cinq engins de 170 m\u00e8tres de haut que de b\u00e2tir un lieu de stockage pour appareils \u00e9lectrom\u00e9nagers. De multiples p\u00e9titions circulent contre cette folie. Celle-ci est sign\u00e9e par, entre autres, B\u00e9r\u00e9nice Levet, philosophe, Alain Finkielkraut, philosophe, St\u00e9phane Bern, animateur t\u00e9l\u00e9vision et radio, \u00e9crivain, Jean-Pierre Le Goff, sociologue\u2026 Lorsque les faiseurs d\u2019opinion m\u00e9diatiques s\u2019en m\u00ealent, \u00e7a sent le roussi. L\u2019\u00e9olien en mer est tout aussi critiqu\u00e9 : m\u00eame au large, il se voit de loin. Et quiconque a eu un bateau conna\u00eet la lutte sans fin qu\u2019il faut mener contre la corrosion. Bref, \u00e0 part les bobos des grandes villes, et les maires des communes d\u2019implantation, qui sont d\u2019ailleurs parfois propri\u00e9taires des terrains recevant les loyers, personne n\u2019en veut. Que ce soit localement pour les nuisances, ou nationalement, lorsque on annoncera aux citoyens qu\u2019il faut quand m\u00eame renouveler le parc nucl\u00e9aire, la Programmation pluriannuelle de l\u2019\u00e9nergie est une bombe financi\u00e8re, sociale et politique \u00e0 retardement. Il est temps de la d\u00e9samorcer. "}