{"url": "https://www.contrepoints.org/2015/08/15/217939-transition-energetique-le-rapport-qui-dit-tout", "title": "Transition \u00e9nerg\u00e9tique : le rapport qui dit tout ", "author": "Par Jean-Pierre Riou. ", "date": "2015", "content": " France Strat\u00e9gie, administrativement appel\u00e9 Commissariat g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 la strat\u00e9gie et \u00e0 la prospective, est une institution rattach\u00e9e au Premier ministre. Elle a pour objectif de concourir \u00e0 la d\u00e9termination des grandes orientations pour l\u2019avenir de la nation et des objectifs \u00e0 moyen et long terme de son d\u00e9veloppement \u00e9conomique, social, culturel et environnemental, ainsi qu\u2019\u00e0 la pr\u00e9paration des r\u00e9formes (Wikip\u00e9dia) Afin de guider la \u00ab politique visionnaire en mati\u00e8re de changement climatique \u00bb r\u00e9clam\u00e9e par la Commission europ\u00e9enne, France Strat\u00e9gie a notamment sollicit\u00e9 l\u2019expertise de Dieter Helm, professeur de politique \u00e9nerg\u00e9tique \u00e0 l\u2019universit\u00e9 d\u2019Oxford et publi\u00e9 son rapport. Ce rapport de novembre 2014 consid\u00e8re naturellement qu\u2019\u00ab une politique doit s\u2019adapter aux al\u00e9as du futur. Dans cette optique, il n\u2019y a rien de difficile en soi, d\u2019un point de vue conceptuel, \u00e0 \u00e9laborer un cadre politique europ\u00e9en en mati\u00e8re d\u2019\u00e9nergie et de changement climatique. C\u2019est la politique qui emp\u00eache l\u2019\u00e9laboration d\u2019un cadre adapt\u00e9. Ce cadre n\u00e9cessite trois \u00e9l\u00e9ments cl\u00e9s : des objectifs clairs, des arbitrages clairs lorsque ces objectifs entrent en conflit et un ensemble d\u2019instruments politiques permettant de les atteindre. \u00bb Morceaux choisis de ce rapport qui tire \u00e0 boulets rouges sur l\u2019absence de r\u00e9alisme des nobles aspirations de la politique \u00e9nerg\u00e9tique europ\u00e9enne qui ne se traduisent par aucun objectif clair, alors que ceux-ci auraient d\u00fb faire appara\u00eetre des compromis motiv\u00e9s par des analyses chiffr\u00e9es. \u00ab L\u2019union europ\u00e9enne a soigneusement \u00e9vit\u00e9 de les d\u00e9finir, et l\u2019on voit bien, dans cet exemple, l\u2019incoh\u00e9rence de poursuivre une politique en mati\u00e8re de changement climatique tout en faisant grimper la consommation de charbon \u00e0 travers l\u2019Europe. L\u2019Allemagne en est l\u2019un des exemples les plus marquants, puisqu\u2019elle favorise les politiques \u00ab vertes \u00bb tout en augmentant consid\u00e9rablement la consommation de charbon et en cr\u00e9ant de nouvelles centrales thermiques aliment\u00e9es au charbon. La couleur \u00ab marron \u00bb semblerait mieux repr\u00e9senter la voie extr\u00eamement polluante choisie par l\u2019Allemagne. \u00bb L\u2019explication de cette politique erratique est indiqu\u00e9e sans ambages : \u00ab Mais au lieu d\u2019instruments politiques clairement affect\u00e9s \u00e0 ces objectifs, il existe une surabondance de mesures destin\u00e9es \u00e0 apaiser les diff\u00e9rents lobbies et groupes d\u2019int\u00e9r\u00eat. \u00bb\u2026\n\u00ab La conclusion que l\u2019on peut en tirer est que l\u2019Europe n\u2019a pas \u00e9tabli d\u2019objectifs ou de compromis bien d\u00e9finis entre eux et dispose d\u2019instruments politiques confus qui se recoupent et ne sont pas d\u00fbment associ\u00e9s aux objectifs. \u00bb Alors qu\u2019on nous pr\u00e9tend que cette politique a obtenu des r\u00e9sultats face \u00e0 une urgence climatique, le rapport consid\u00e8re que : \u00ab Les r\u00e9sultats observ\u00e9s s\u2019expliquent principalement par la crise \u00e9conomique, qui a abaiss\u00e9 le PIB europ\u00e9en de pr\u00e8s de 20% en dessous du niveau pr\u00e9vu lors de la formulation des objectifs 20-20-20. \u00bb \u00ab L\u2019objectif en mati\u00e8re d\u2019\u00e9nergies renouvelables n\u2019a que peu ou pas de rapport avec le changement climatique. Les \u00e9nergies renouvelables actuelles ont un impact n\u00e9gligeable sur les \u00e9missions globales et, en tirant les prix europ\u00e9ens de l\u2019\u00e9nergie vers le haut, elles encouragent la d\u00e9sindustrialisation et creusent ainsi le foss\u00e9 entre la production de carbone et la consommation de carbone. Elles sont aussi incroyablement ch\u00e8res, d\u2019autant plus que les prix des mati\u00e8res premi\u00e8res chutent. \u00bb\u2026 Apr\u00e8s les 20-20-20, du premier paquet climat \u00e9nergie l\u2019objectif europ\u00e9en pour 2030 est d\u00e9sormais 40-27-27, avec 40% de r\u00e9duction de CO2, 27% de production renouvelable et 27% d\u2019am\u00e9lioration de l\u2019efficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique, ainsi jug\u00e9 par le rapport : \u00ab Pourquoi donc r\u00e9p\u00e9ter cette folie pour 2030 ? La raison d\u00e9pend surtout du lobbying et des int\u00e9r\u00eats de tous les b\u00e9n\u00e9ficiaires des subventions ainsi que des campagnes des groupes \u00e9cologistes. L\u2019objectif de 20% pour les \u00e9nergies renouvelables a cr\u00e9\u00e9 d\u2019importantes rentes \u00e9conomiques et les entreprises et organisations en qu\u00eate de profits l\u2019ont activement poursuivi. \u00bb Le rapport insiste sur le fait que \u00ab les composants 27-27 sont particuli\u00e8rement inutiles \u00bb, consid\u00e9rant par ailleurs qu\u2019 \u00ab il n\u2019est plus possible de croire que les \u00e9nergies renouvelables actuelles de l\u2019Union europ\u00e9enne seront \u00e9conomiquement comp\u00e9titives d\u2019ici 2020. \u00bb Pr\u00e9cisant m\u00eame, page 5, \u00ab malgr\u00e9 la plupart des pr\u00e9visions officielles et l\u2019optimisme contraire visant \u00e0 d\u00e9fendre les erreurs politiques qui ont \u00e9t\u00e9 commises \u00bb. Et d\u00e9plore que \u00ab les milliards d\u2019euros d\u00e9pens\u00e9s dans les \u00e9nergies \u00e9oliennes et solaires de la g\u00e9n\u00e9ration actuelle ont malheureusement une utilit\u00e9 limit\u00e9e et absorbent en parall\u00e8le l\u2019argent des consommateurs, qui aurait pu \u00eatre mis \u00e0 meilleure contribution dans la recherche et le d\u00e9veloppement. \u00bb C\u2019est enfin dans le domaine de la s\u00e9curit\u00e9 que ce rapport est le plus inqui\u00e9tant, en raison du manque de rigueur, selon lui, qui entoure cette notion. Des cons\u00e9quences inverses aux aspirations risquant de faire payer au prix fort le manque d\u2019expertise dans ce domaine o\u00f9 \u00ab aucun objectif chiffr\u00e9 en pourcentage n\u2019est fourni \u00bb. Le rapport rappelle toutefois que \u00ab le trait\u00e9 de Lisbonne maintient le choix du bouquet \u00e9nerg\u00e9tique pour les \u00c9tats membres \u00bb. Malgr\u00e9 la satisfaction de fili\u00e8res concern\u00e9es, comment d\u00e9celer les effets de ces avertissements dans la r\u00e9cente loi sur la transition \u00e9nerg\u00e9tique ? Mais \u00e0 quoi bon les ressasser si personne ne veut savoir ? "}