{"url": "https://www.contrepoints.org/2020/06/09/373193-le-don-de-conges-et-la-desolation-de-la-sante", "title": "Le \u00ab don de cong\u00e9s \u00bb et la d\u00e9solation de la sant\u00e9 ", "author": "Par  Pierre Allemand. ", "date": "2020", "content": "La solution pour aider les soignants n\u2019est pas de leur donner des cong\u00e9s, mais de r\u00e9fl\u00e9chir autour du temps de travail et aussi de choisir les bons participants aux discussions. UN PROJET DE LOI PEU OPPORTUN Lamentable. C\u2019est le mot qui semble le plus appropri\u00e9 pour d\u00e9crire la derni\u00e8re proposition de loi de nos d\u00e9put\u00e9s concernant le don de cong\u00e9s aux soignants par d\u2019autres salari\u00e9s. Pourquoi lamentable ? Pour plusieurs raisons. D\u2019abord, parce que c\u2019est une mani\u00e8re plut\u00f4t d\u00e9sinvolte de r\u00e9gler la p\u00e9nurie de moyens des soignants en g\u00e9n\u00e9ral : les d\u00e9put\u00e9s \u00ab donnent \u00bb en utilisant les moyens des autres. Cela n\u2019est pas sans rappeler, il y a quelques mois, le \u00ab don \u00bb de jours de cong\u00e9s aux salari\u00e9s qui ont le malheur de perdre un enfant. \u00ab Don \u00bb qui est fait, l\u00e0, avec les moyens de l\u2019employeur. Belle g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9, tr\u00e8s en vogue surtout chez les socialistes, que les parlementaires qui se disent de droite n\u2019ont m\u00eame pas le courage de d\u00e9noncer. Ensuite, parce que cela ne r\u00e8gle pas, mais alors pas du tout, le probl\u00e8me des soignants : ceux-ci expliquent qu\u2019ils n\u2019ont plus le temps de s\u2019occuper des patients \u00e0 cause des t\u00e2ches administratives de plus en plus nombreuses qui leur \u00e9choient. Et on se propose de r\u00e9gler ce probl\u00e8me en leur octroyant davantage de jours de cong\u00e9s, c\u2019est-\u00e0-dire en diminuant encore un peu plus leur temps de pr\u00e9sence ! R\u00e9ellement, les d\u00e9put\u00e9s ne sont m\u00eame pas capables de faire une soustraction\u2026 De plus, le probl\u00e8me des soignants en particulier et de la sant\u00e9 en g\u00e9n\u00e9ral est le r\u00e9sultat d\u2019un ensemble de d\u00e9cisions politiques n\u00e9fastes depuis que la sant\u00e9 des Fran\u00e7ais a \u00e9t\u00e9 nationalis\u00e9e au lendemain de la Lib\u00e9ration. R\u00e9soudre cet ensemble de probl\u00e8mes exige du temps et de la r\u00e9flexion, et ce n\u2019est surtout pas le moment de faire du th\u00e9\u00e2tre. Enfin, c\u2019est un tr\u00e8s mauvais signal en temps de crise \u00e9conomique aigu\u00eb, telle que nous la vivons actuellement \u00e0 la suite de l\u2019\u00e9pisode du coronavirus, qui semble indiquer que les d\u00e9put\u00e9s n\u2019ont rien d\u2019autre \u00e0 faire de plus urgent que de s\u2019occuper des jours de cong\u00e9s de ceux qui ont la chance d\u2019\u00eatre salari\u00e9s (pour le moment du moins)\u2026 Tentons une tr\u00e8s modeste analyse de la situation actuelle dans les h\u00f4pitaux en France, essayons de comprendre comment nous en sommes arriv\u00e9s l\u00e0, et proposons quelques solutions. LA M\u00c9THODE MACRON Une premi\u00e8re remarque qui expliquera peut-\u00eatre un certain nombre des difficult\u00e9s que traverse actuellement le pouvoir en place pour faire passer ses r\u00e9formes : Emmanuel Macron utilise syst\u00e9matiquement une m\u00e9thode qui consiste \u00e0 mettre autour de la table un certain nombre de personnes cens\u00e9es repr\u00e9senter ceux qui subissent ces probl\u00e8mes, face \u00e0 d\u2019autres repr\u00e9sentant plus ou moins directement le gouvernement. Une sorte de comit\u00e9 Th\u00e9odule donc, selon la qualification du G\u00e9n\u00e9ral De Gaulle. Or, on constate que ce type de face-\u00e0-face se termine souvent par une discussion concernant presque uniquement les salaires des personnes repr\u00e9sent\u00e9es par le premier groupe. Je ne veux pas dire que le niveau de ces salaires n\u2019est pas important, mais il semble que d\u2019autres \u00e9l\u00e9ments sont aussi \u00e0 prendre en compte, et le choix des interlocuteurs n\u2019est peut-\u00eatre pas le plus judicieux dans le syst\u00e8me Macron. Par ailleurs, force est de constater que ce choix am\u00e8ne de plus en plus souvent certains syndicats pas toujours les plus repr\u00e9sentatifs mais toujours les plus belliqueux \u00e0 organiser des mouvements tout \u00e0 fait pr\u00e9judiciables aux simples citoyens, qui n\u2019ont pas forc\u00e9ment le sentiment que les repr\u00e9sentants du gouvernement suppos\u00e9s pourtant d\u00e9fendre leurs int\u00e9r\u00eats, les repr\u00e9sentent. Les derni\u00e8res gr\u00e8ves de la SNCF sont un bon exemple de cette d\u00e9rive. Cela dit \u2013 mais ceci est un autre d\u00e9bat \u2013 il vaut tout de m\u00eame mieux r\u00e9unir des experts reconnus plut\u00f4t que des personnes prises au hasard, probablement incapables d\u2019avoir une vision globale d\u2019un probl\u00e8me aux multiples facettes comme cela se fait actuellement pour le climat, m\u00eame si cette m\u00e9thode pourrait peut-\u00eatre plaire d\u2019avantage au peuple. LES 35 HEURES DANS LES H\u00d4PITAUX Revenons \u00e0 notre probl\u00e8me. En 2000, une loi port\u00e9e par Martine Aubry, longtemps  ministre du Travail, ram\u00e8ne progressivement le temps de travail l\u00e9gal \u00e0 35 heures par semaine, les heures suppl\u00e9mentaires \u00e9tant major\u00e9es selon un bar\u00e8me plut\u00f4t compliqu\u00e9, car les fonctionnaires qui pr\u00e9parent les textes de loi ne savent pas faire simple. Cette mesure, destin\u00e9e \u00e0 \u00ab partager le travail \u00bb, vieille lubie socialiste qui n\u2019a jamais march\u00e9 nulle part, mais qui plait toujours aux syndicats et aux politiques, \u00e9tait destin\u00e9e, au d\u00e9part, uniquement aux salari\u00e9s du priv\u00e9 (les mauvaises langues disaient que son application aux fonctionnaires forceraient certains d\u2019entre eux \u00e0 travailler plus longtemps). Elle fut n\u00e9anmoins appliqu\u00e9e aussi aux fonctionnaires, puis aux salari\u00e9s des h\u00f4pitaux. Et ce fut le commencement de la d\u00e9route de la sant\u00e9 qui a abouti \u00e0 la situation catastrophique actuelle. Qui a \u00e9t\u00e9 contraint de se rendre aux urgences dans un h\u00f4pital fran\u00e7ais peut avoir une id\u00e9e de la situation. Car les 35 heures s\u2019ajoutent \u00e0 la politique de sant\u00e9 du type d\u00e9pense minimale qui a conduit par on ne sait quel chemin myst\u00e9rieux \u00e0 augmenter le nombre d\u2019administratifs aux d\u00e9pens du nombre de soignants dans les h\u00f4pitaux publics, ce qui a eu pour effet principal de comprimer l\u2019offre de soins. Bravo les politiques\u2026 La solution (partielle) est \u00e9videmment de remettre en question ces fameuses 35 heures, que Martine Aubry comptait bien voir s\u2019\u00e9tendre aux pays concurrents de la France, ce qui ne s\u2019est jamais produit ; \u00e0 part peut-\u00eatre dans certaines usines automobiles d\u2019Allemagne mais dont les salari\u00e9s ont accept\u00e9 une diminution du temps de travail \u00e0 35 heures par semaine pay\u00e9es 35, ou m\u00eame \u00e0 28 heures par semaine, pay\u00e9es 28. Le dogme des 35 heures ne pourrait s\u2019appliquer aux h\u00f4pitaux que si les budgets \u00e9taient illimit\u00e9s et aliment\u00e9s ad vitam aeternam par de l\u2019argent magique comme le sugg\u00e8rent certains commentaires. Mais il appara\u00eet compl\u00e8tement irr\u00e9aliste en milieu hospitalier o\u00f9 son application a conduit par exemple \u00e0 ce que certains salari\u00e9s \u00e0 temps plein b\u00e9n\u00e9ficient d\u2019un temps de travail de pr\u00e8s de la moiti\u00e9 de celui d\u2019autres cat\u00e9gories, comme les internes. La pseudo-solution \u00e0 ce probl\u00e8me grave qui s\u2019est fait jour au cours des derni\u00e8res ann\u00e9es, a g\u00e9n\u00e9r\u00e9 des situations absurdes mais courantes pour certains fonctionnaires comme les militaires ou les policiers : cumuler les heures de repos acquises (les RTT) mais n\u2019\u00eatre jamais autoris\u00e9 \u00e0 les prendre. Et naturellement, sous la pression \u00ab amicale \u00bb de la majorit\u00e9 en place, aucun politique n\u2019a eu le courage ne serait-ce que d\u2019\u00e9voquer la solution de remettre en question le temps de travail. Ce genre de situation est une application parfaite de l\u2019effet de cliquet : les d\u00e9cideurs se sentent les mains li\u00e9es par la morale d\u00e8s qu\u2019il s\u2019agit de remettre en question une d\u00e9cision d\u2019ordre social, alors qu\u2019il ne s\u2019agit que d\u2019une question de courage. ET DANS LES ENTREPRISES Les 35 heures ont fait du mal ailleurs qu\u2019\u00e0 l\u2019h\u00f4pital. En effet, dans les entreprises priv\u00e9es, le fait de passer de 39 heures \u00e0 35 heures pay\u00e9es 39, ce qui a \u00e9t\u00e9 la r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale, correspond \u00e0 une augmentation de tous les salaires de pr\u00e8s de 11 %. Cette augmentation significative des charges a conduit certaines entreprises ayant des difficult\u00e9s \u00e0 g\u00e9n\u00e9rer un peu de r\u00e9sultat \u00e0 tout simplement mettre la clef sous la porte, et licencier l\u2019ensemble de son personnel, ce qui est un pi\u00e8tre r\u00e9sultat pour une mesure qui visait \u00e0 cr\u00e9er des emplois. Cette fameuse cr\u00e9ation d\u2019emploi par diminution du temps de travail, qui reste encore aujourd\u2019hui un dogme fortement enracin\u00e9 \u00e0 gauche ne r\u00e9siste pas \u00e0 l\u2019analyse des faits r\u00e9els. En effet, les entreprises, et sp\u00e9cialement les petites entreprises de main d\u2019\u0153uvre, qui ont vu leur co\u00fbts salariaux augmenter tr\u00e8s significativement \u00e0 cause des 35 heures n\u2019ont eu aucune envie d\u2019embaucher. Et il ne faut pas oublier que 95 % des entreprises en France ont moins de 10 salari\u00e9s. Selon l\u2019IFRAP : \u00ab Trois \u00e9tudes ont \u00e9t\u00e9 publi\u00e9es, qui \u00e9valuent l\u2019effet des 35 heures autour de 300 000 emplois cr\u00e9\u00e9s. Mais toutes ces \u00e9tudes prennent comme p\u00e9riode de r\u00e9f\u00e9rence la p\u00e9riode 1998-2002, date \u00e0 laquelle les 35 heures n\u2019\u00e9taient pas encore en vigueur, sauf pour les grandes entreprises. Et le ch\u00f4mage repart \u00e0 la hausse entre 2002 et 2006, qui sont les premi\u00e8res ann\u00e9es des 35 heures, baisse entre 2006 et 2008, puis remonte fortement ensuite, jusqu\u2019\u00e0 se stabiliser en 2016. \u00bb Donc, en r\u00e9alit\u00e9, l\u2019application des 35 heures, non seulement n\u2019a cr\u00e9\u00e9 aucun emploi, mais encore a cr\u00e9\u00e9 du ch\u00f4mage\u2026 L\u2019illusion du partage du travail consid\u00e8re \u00e0 tort, que le travail, c\u2019est-\u00e0-dire la somme des \u00ab occupations \u00e0 cr\u00e9er de la valeur contre un salaire \u00bb est fixe. Or cela n\u2019est pas exact. Comme l\u2019exprime Ferghane Hazihari de l\u2019IREF : \u00ab La somme des emplois est plut\u00f4t \u00e0 l\u2019image de nos envies insatiables, donc illimit\u00e9e. Si cette vision restrictive de l\u2019emploi \u00e9tait correcte, le ch\u00f4mage augmenterait automatiquement au rythme de la croissance d\u00e9mographique, de l\u2019arriv\u00e9e des femmes dans la population active, ou de l\u2019automatisation. Or [\u2026] ces corr\u00e9lations n\u2019existent nulle part, ind\u00e9pendamment du r\u00e9f\u00e9rentiel pris. \u00bb Le partage du travail pourrait fonctionner (mais plut\u00f4t mal car les salari\u00e9s ne sont pas r\u00e9ellement et instantan\u00e9ment interchangeables), \u00e0 condition que les salari\u00e9s acceptent une diminution de leur salaire proportionnelle \u00e0 la diminution du temps de travail. Il serait int\u00e9ressant que la CGT s\u2019exprime au sujet de cette mesure contre le ch\u00f4mage\u2026 QUELLES SOLUTIONS ? En r\u00e9alit\u00e9, il faudrait essayer de consid\u00e9rer le probl\u00e8me de la sant\u00e9 en France avec un regard neuf. Il serait tout d\u2019abord n\u00e9cessaire d\u2019observer ce qui se passe dans les autres pays, et particuli\u00e8rement ceux qui r\u00e9ussissent \u00e0 g\u00e9rer mieux que nous ce probl\u00e8me, en rejetant enfin cette affirmation aussi fausse que p\u00e9remptoire sur \u00ab le meilleur syst\u00e8me de sant\u00e9 du monde \u00bb qui provoque en g\u00e9n\u00e9ral le sourire discret des \u00e9trangers. Ensuite, il est frappant de constater, \u00e0 propos de la composition du nouveau comit\u00e9 Th\u00e9odule constitu\u00e9 par le Comit\u00e9 S\u00e9gur national, que les discussions se passent compl\u00e8tement dans l\u2019entre-soi. Lisez l\u2019annexe 1 du communiqu\u00e9 de presse de son lancement pour vous en convaincre. Il serait au contraire opportun d\u2019inviter des experts \u00e9trangers qui pourraient apporter une vision ext\u00e9rieure du probl\u00e8me et faire part des r\u00e9sultats d\u2019exp\u00e9riences diff\u00e9rentes. Enfin, il serait tr\u00e8s utile de constater que la sant\u00e9 actuelle et en particulier son co\u00fbt relatif n\u2019ont plus rien \u00e0 voir avec ce qu\u2019ils \u00e9taient du temps du Conseil national de la R\u00e9sistance. Il serait donc temps d\u2019abandonner ces r\u00e9f\u00e9rences qui deviennent compl\u00e8tement inadapt\u00e9es apr\u00e8s quelques 77 ann\u00e9es, surtout dans un domaine o\u00f9 les progr\u00e8s sont constants et gigantesques. L\u00e0 aussi, une mise en parall\u00e8le avec les pays de l\u2019OCDE permettrait de mettre les pendules \u00e0 l\u2019heure. Il me para\u00eet fondamental que les Fran\u00e7ais connaissent et acceptent de payer son vrai prix pour leur bien personnel le plus important, \u00e0 savoir leur sant\u00e9. \u00c9videmment, une mutualisation du risque est tout \u00e0 fait appropri\u00e9e, mais il faut prendre garde \u00e0 ne pas tomber dans le travers actuel qui consiste \u00e0 occulter compl\u00e8tement les co\u00fbts, ce qui emp\u00eache le Fran\u00e7ais de r\u00e9aliser l\u2019importance croissante des d\u00e9penses de sant\u00e9 que quelqu\u2019un doit finalement payer. Cela fausse les r\u00e9actions \u00e0 la fois du soignant et du soign\u00e9 et conduit le plus souvent au gaspillage. Un acte de soin peut fort bien \u00eatre ex\u00e9cut\u00e9 en connaissance pr\u00e9cise du co\u00fbt correspondant, en partant du principe que le soignant et le soign\u00e9 sont deux personnes responsables. Le signal prix est un signal fondamental qu\u2019il convient \u00e0 tout prix de garder. "}