{"url": "https://www.contrepoints.org/2021/08/05/402803-de-lelectromobilite-a-lelectrogate", "title": "De l\u2019\u00e9lectromobilit\u00e9 \u00e0 l\u2019\u00e9lectrogate  ", "author": "Par Yannick Harrel. ", "date": "2021", "content": "L\u2019\u00e9lectromobilit\u00e9 est impos\u00e9e par les d\u00e9cideurs nationaux et europ\u00e9ens comme la seule et unique voie possible pour les mobilit\u00e9s de demain. Tax\u00e9s et discrimin\u00e9s, les usagers de v\u00e9hicules thermiques devront s\u2019adapter \u00e0 leurs frais \u00e0 cette nouvelle donne ou dispara\u00eetre de la circulation. Bien que l\u2019\u00e9lectromobilit\u00e9 pr\u00e9sente de r\u00e9els avantages, elle renferme aussi des probl\u00e9matiques s\u00e9rieuses trop rapidement \u00e9lud\u00e9es, si ce n\u2019est ignor\u00e9es. LE PLAN CLIMAT EUROP\u00c9EN : UNE VISION MESSIANIQUE Le 28 juin 2021, le Conseil europ\u00e9en (c\u2019est-\u00e0-dire l\u2019ensemble des repr\u00e9sentants \u00e9lus des \u00c9tats membres, \u00e0 ne pas confondre avec la Commission europ\u00e9enne) a adopt\u00e9 sans surprise le plan climat pour ces prochaines ann\u00e9es avant de laisser la Commission en pr\u00e9senter la feuille de route quelques jours plus tard (le 14 juillet 2021 pour \u00eatre pr\u00e9cis). L\u2019id\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale fut d\u2019introduire pour ses membres le principe de neutralit\u00e9 carbone pour 2050. Et \u00e0 cet \u00e9gard, le propos officiel ne manque pas de sel : Il y aurait mati\u00e8re \u00e0 ex\u00e9g\u00e8se sur de nombreux points. Exemple parmi plusieurs autres possibles : pourquoi prendre un pourcentage et non un volume-seuil, sachant qu\u2019en ayant op\u00e9r\u00e9 des efforts \u00e9nerg\u00e9tiques et environnementaux substantiels depuis les ann\u00e9es 1960 avec son programme nucl\u00e9aire la France est, de jure, d\u00e9savantag\u00e9e ? D\u2019autant que l\u2019on peut lire ult\u00e9rieurement, sans une once d\u2019humour, que : En somme, on fait le pari qu\u2019une d\u00e9cision id\u00e9ologique puisse aboutir \u00e0 des perspectives heureuses sur les plans de l\u2019industrialisation et de l\u2019innovation. Les acteurs de Chine, des \u00c9tats-Unis, de la Russie, du Br\u00e9sil, de l\u2019Inde, de la Cor\u00e9e du Sud, du Japon et de l\u2019Angleterre n\u2019en demandaient pourtant pas tant. Plus les normes, les projets, les notes et les communications s\u2019amoncellent, plus les similitudes entre l\u2019Union sovi\u00e9tique d\u00e9cadente et l\u2019Union europ\u00e9enne \u00e9grotante apparaissent de plus en plus distinctement. La suite est savoureuse, cuisin\u00e9e de ce jargon administratif qui vous laisse entrevoir des lendemains napp\u00e9s de jolies teintes de gris : L\u00e0 encore, l\u2019on saisit fort bien que l\u2019incitation est contraignante et qu\u2019elle ne vise pas \u00e0 recueillir les objections, fruit d\u2019un dialogue entre experts des secteurs d\u2019activit\u00e9 concern\u00e9s, mais \u00e0 accompagner une d\u00e9cision sanctuaris\u00e9e. Pis, nous sommes dans une vision purement messianique comme le d\u00e9clame la Commission en une note de 2019 intitul\u00e9e \u00ab Mise en \u0153uvre du plan d\u2019action strat\u00e9gique sur les batteries : cr\u00e9er une cha\u00eene de valeur strat\u00e9gique des batteries en Europe \u00bb : Pour aller directement au but, l\u2019objectif avec l\u2019\u00e9lectrification est par cons\u00e9quent moins de promouvoir le bien-\u00eatre de ses propres citoyens que d\u2019\u00eatre le porte-\u00e9tendard d\u2019une doctrine cens\u00e9e apporter la modernit\u00e9 et la prosp\u00e9rit\u00e9 au reste du monde. On pourrait se croire dans un livret de propagande digne des ann\u00e9es 1930 mais force est de constater que le texte date bien de 2019\u2026 Seul hic \u00e0 cette vision : ce sont bien les puissances asiatiques, Chine en t\u00eate, qui b\u00e9n\u00e9ficient de l\u2019initiative strat\u00e9gique, du savoir technologique et de la capacit\u00e9 logistique de fournir les produits finis au reste du monde sans s\u2019embarrasser pour autant de locutions emphatiques. L\u2019\u00c9LECTRIFICATION DES TRANSPORTS : PLUS QU\u2019UNE SOLUTION, UN DOGME \u00c0 ce stade, nous en arrivons au n\u0153ud gordien du sujet en continuant la lecture du dernier texte : Le terme clef est ici \u00e9missions. Car ladite feuille de route est exclusivement ax\u00e9e sur les v\u00e9hicules z\u00e9ro \u00e9mission. Il faut par cons\u00e9quent comprendre que pour 2050 tout v\u00e9hicule devra \u00eatre \u00e9lectrifi\u00e9, m\u00eame l\u2019hybridation est condamn\u00e9e \u00e0 terme. Plus grave encore, hors de question par cons\u00e9quent de consid\u00e9rer l\u2019\u00e9mergence des e-carburants (hydrog\u00e8ne et hythane) et surtout biocarburants de seconde et bient\u00f4t troisi\u00e8me g\u00e9n\u00e9rations (bio\u00e9thanol). Les industriels appr\u00e9cieront que leurs efforts en recherche et d\u00e9veloppement aient \u00e9t\u00e9 remis\u00e9s au placard en quelques lignes assassines par des petits hommes gris z\u00e9l\u00e9s. L\u2019on chercherait \u00e0 \u00e9radiquer l\u2019industrie europ\u00e9enne des transports que l\u2019on ne s\u2019y prendrait difficilement autrement. Et l\u00e0 ne reste plus que la solution technologique impos\u00e9e des v\u00e9hicules \u00e9lectriques \u00e0 batteries afin de r\u00e9pondre \u00e0 cet objectif imp\u00e9ratif. Or, l\u2019hypocrisie est de consid\u00e9rer uniquement le rejet de gaz \u00e0 effet de serre (CO2) lors du d\u00e9placement de l\u2019\u00e9lectromobile et non celui de son cycle de vie (du berceau au tombeau). Car l\u2019on oublie un peu trop h\u00e2tivement qu\u2019un tel v\u00e9hicule est constitu\u00e9 de nombreuses mati\u00e8res premi\u00e8res dont certaines \u00e9conomiquement peu rentables \u00e0 recycler. Que celles-ci doivent \u00eatre extraites et trait\u00e9es (par lixiviation souvent), transport\u00e9es, confectionn\u00e9es et assembl\u00e9es : toute une cha\u00eene de processus qui engendre un r\u00e9el co\u00fbt environnemental. Un obstacle devenu tel que Jeffrey Brian Straubel, ancien ponte de Tesla et fondateur de Redwood Materials, n\u2019a pas manqu\u00e9 de souligner avec force durant un entretien au Financial Times du 1er ao\u00fbt 2021 : Cet ing\u00e9nieur et homme d\u2019affaires, ancien compagnon de route d\u2019Elon Musk, souligne sans d\u00e9tour que l\u2019\u00e9lectrification \u00e0 outrance des mobilit\u00e9s risque bien d\u2019engendrer une catastrophe \u00e9cologique. Cette prise de conscience \u00e0 \u00e9ch\u00e9ance est annonciatrice de que l\u2019on pourrait nommer un \u00e9lectrogate (cf Automobiles 3.0), \u00e0 la fa\u00e7on du dieselgate de 2015 o\u00f9 le constructeur Volkswagen dut admettre avoir menti sur ses \u00e9missions de NOx (oxydes d\u2019azote). L\u2019\u00c9CUEIL DE LA MAINMISE ASIATIQUE SUR LES MATI\u00c8RES PREMI\u00c8RES Mais les d\u00e9g\u00e2ts environnementaux ne sont pas les seuls \u00e0 \u00eatre cibl\u00e9s. L\u2019approvisionnement en mati\u00e8res premi\u00e8res est aussi grandement questionn\u00e9, a fortiori avec la crise des semi-conducteurs de 2021 qui a d\u00e9montr\u00e9, si tant est qu\u2019il \u00e9tait n\u00e9cessaire de le faire, toute la fragilit\u00e9 des circuits d\u2019approvisionnement en ressources min\u00e9ralogiques, occasionnant une perte s\u00e8che de 110 milliards de dollars pour les constructeurs automobiles selon la soci\u00e9t\u00e9 de conseil AlixPartners. Si l\u2019\u00e9conomie circulaire permet d\u2019amoindrir cet effet, elle ne peut pas pour l\u2019instant servir d\u2019amortisseur \u00e0 grande \u00e9chelle car plus l\u2019\u00e9lectromobilit\u00e9 progresse, plus la demande en semi-conducteurs augmente. Sans omettre l\u2019importance grandissante du nickel, du cuivre, du cobalt, du graphite et bien entendu du lithium. Pr\u00e9cisons que la Chine est num\u00e9ro un pour le traitement de ces mati\u00e8res premi\u00e8res (ainsi que pour les terres rares, bien plus connues car ayant fait l\u2019objet d\u2019ouvrages et de documentaires). Et si dans l\u2019\u00e9tape d\u2019extraction ces m\u00eames acteurs chinois semblent absents (hormis le cas sp\u00e9cifique des terres rares), ils sont en r\u00e9alit\u00e9 soit associ\u00e9s en tant que partenaires techniques soit actionnaires des entit\u00e9s mini\u00e8res locales. Certes, des solutions commencent \u00e0 \u00e9merger, comme celle de Vulcan Energy (soci\u00e9t\u00e9 australo-allemande) qui promeut une batterie au lithium avec une empreinte carbone neutre. Les r\u00e9cents accords avec le sud-cor\u00e9en LG Chem et le fran\u00e7ais Renault ont dop\u00e9 son cours boursier, mais il reste \u00e0 d\u00e9terminer la dur\u00e9e de la profitabilit\u00e9 et la capacit\u00e9 de son mod\u00e8le \u00e9conomique. Et s\u2019il ne s\u2019agissait pas basiquement de greenwashing (de verdisation \u00e9thique en d\u2019autres termes). En outre, un effet de bord se doit d\u2019\u00eatre signal\u00e9 : le poids du v\u00e9hicule. En effet, les batteries ont une masse cons\u00e9quente et peuvent repr\u00e9senter jusqu\u2019\u00e0 un quart du poids global. Or, plus un v\u00e9hicule est lourd plus il doit d\u00e9penser d\u2019\u00e9nergie pour se mouvoir, notamment au d\u00e9marrage o\u00f9 le besoin en \u00e9nergie atteint un pic. Ce qui explique que toutes les entraves \u00e0 la circulation, tels les ralentisseurs qui brisent la continuit\u00e9 de la conduite, sont une plaie pour l\u2019\u00e9lectromobilit\u00e9 car elles obligent \u00e0 puiser plus que de raison dans le stockage \u00e9nerg\u00e9tique (le freinage r\u00e9g\u00e9n\u00e9ratif ne fonctionne pas \u00e0 plein dans ce cas de figure). Et pour en revenir \u00e0 un paragraphe pr\u00e9c\u00e9dent, plus le poids augmente, plus le besoin en ressources min\u00e9ralogiques augmente de pair : l\u2019\u00e9lectromobile n\u2019est pas un produit immat\u00e9riel, il peut peser jusqu\u2019\u00e0 plus de deux tonnes (2,4 tonnes par exemple avec l\u2019Audi e-tron Sportback) ! L\u2019AIRBUS EUROP\u00c9EN DES BATTERIES NE VOLE QUE D\u2019UNE AILE Enfin, sur un plan g\u00e9opolitique, et en corollaire du paragraphe pr\u00e9c\u00e9dent, l\u2019\u00e9lectrification forc\u00e9e des mobilit\u00e9s en Europe aboutit \u00e0 l\u2019acc\u00e9l\u00e9ration tant de la d\u00e9sindustrialisation sur le vieux continent que du renforcement des puissances asiatiques. Bien s\u00fbr, l\u2019Union europ\u00e9enne avait pr\u00e9vu d\u00e8s 2017 un plan ing\u00e9nieux pour sauver toute cette industrie : cr\u00e9er un Airbus des batteries (European Battery Alliance en langue originale) en cr\u00e9ant ex nihilo une cha\u00eene de valeur strat\u00e9gique en remplacement des motorisations thermiques. Un projet que l\u2019on peut d\u2019ailleurs qualifier de franco-fran\u00e7ais puisque ce sont Saft (Total), Stellantis (Peugeot) et Renault qui portent r\u00e9ellement la structure. On y trouve bien s\u00fbr les pontes d\u2019outre-Rhin comme BMW, Daimler-Benz ou encore Volkswagen. Mais tout ce petit monde s\u2019est empress\u00e9 d\u2019assurer ses arri\u00e8res en traitant avec des partenaires asiatiques (Farasis Energy, CATL, Guoxuan High-Tech Co et EnVision). Difficile l\u00e0 encore de l\u00e9nifier une r\u00e9alit\u00e9 g\u00e9opolitique : l\u2019Asie domine la technologie \u00e9lectromobile et l\u2019Union europ\u00e9enne a sabord\u00e9 sa propre excellence en motorisation thermique. M\u00eame la note de la Commission de 2019 est oblig\u00e9e de l\u2019admettre : De plus, l\u2019offensive dor\u00e9navant directe des marques chinoises (autrefois par l\u2019entremise de marques rachet\u00e9es comme MG, Volvo ou Lotus) est une r\u00e9alit\u00e9 que la commercialisation en Europe de l\u2019U5 Aiways exprime dans toute sa crudit\u00e9 et que viendront renforcer les mod\u00e8les \u00e0 venir comme la Zeekr 001 ou l\u2019Arcfox EV SR. Pourquoi les consommateurs europ\u00e9ens se ruineraient-ils avec des mod\u00e8les locaux plus on\u00e9reux et \u00e0 la technologie d\u00e9pass\u00e9e ? En tentant de faire accroire que l\u2019\u00e9lectrification forc\u00e9e des transports va permettre aux pays membres de l\u2019UE de retrouver leur domination sectorielle sacrifi\u00e9e, la Commission europ\u00e9enne \u00e9prouvera bien des difficult\u00e9s au fil du temps \u00e0 masquer sa perm\u00e9abilit\u00e9 \u00e0 des groupes de pression bien ancr\u00e9s dans les couloirs bruxellois, tant l\u2019incongruit\u00e9 de cette politique est patente. LA LIBERT\u00c9 DE CHOIX TECHNOLOGIQUE, UNE LOGIQUE REFUS\u00c9E PAR BRUXELLES Ce n\u2019est pas d\u00e9consid\u00e9rer l\u2019\u00e9lectromobilit\u00e9 et ses nombreux avantages que de souligner les risques et limitations de celle-ci. Or l\u2019absence de choix dans le type de motorisation (variant selon le trajet et le chargement) va in\u00e9luctablement entra\u00eener une focalisation excessive par les acteurs industriels qui aboutira \u00e0 une correction politique que l\u2019on devine d\u00e9j\u00e0 sym\u00e9triquement excessive, \u00e0 l\u2019instar de la dies\u00e9lisation des transports pr\u00f4n\u00e9e depuis les ann\u00e9es 1990 jusqu\u2019au scandale de 2015. Cette absence de pond\u00e9ration et d\u2019ouverture sur la libert\u00e9 du choix technologique en dit, h\u00e9las, bien long sur le dogmatisme ambiant en mati\u00e8re de mobilit\u00e9s. L\u2019on notera que les premiers impact\u00e9s par ces mesures, \u00e0 savoir les usagers de la route, ne sont ni consult\u00e9s ni consid\u00e9r\u00e9s, uniquement r\u00e9duits \u00e0 l\u2019\u00e9tat de variables qu\u2019il est possible de faire transiter d\u2019une colonne \u00e0 une autre au terme d\u2019un d\u00e9lai fix\u00e9 arbitrairement. Un exemple, parmi de tr\u00e8s nombreux autres, de la c\u00e9cit\u00e9 administrative bruxelloise. L\u2019\u00e9lectromobilit\u00e9 subira \u00e0 son tour un \u00e9lectrogate pour les m\u00eames raisons que le dieselgate : des mesures et seuils fix\u00e9s arbitrairement, un refus de consid\u00e9rer toute solution technologique alternative et un sadisme normatif et fiscal pleinement assum\u00e9. Et en prime, un d\u00e9mant\u00e8lement de l\u2019industrie europ\u00e9enne des transports avec pour seule consolation les promesses d\u2019un march\u00e9 de l\u2019\u00e9lectromobilit\u00e9 florissant sur fond de d\u00e9croissance \u00e9nerg\u00e9tique. Comment ne pas \u00eatre convaincu que tout cela va obligatoirement bien se d\u00e9rouler ? "}