{"url": "https://www.contrepoints.org/2015/08/14/217855-champagne-et-bourgogne-a-lunesco", "title": "Champagne et Bourgogne \u00e0 l\u2019Unesco ", "author": "Par Jean-Baptiste No\u00e9. ", "date": "2015", "content": "En cet \u00e9t\u00e9 2015, l\u2019actualit\u00e9 agricole fran\u00e7aise est contrast\u00e9e. Alors que les \u00e9leveurs et les producteurs de lait connaissent une situation tr\u00e8s tendue, le monde viticole peut jubiler : les coteaux champenois et les climats de Bourgogne viennent d\u2019\u00eatre class\u00e9s au Patrimoine mondial de l\u2019Humanit\u00e9 de l\u2019Unesco. Ils rejoignent deux autres paysages de vigne d\u00e9j\u00e0 class\u00e9s en France : Saint-Emilion (1999) et le val de Loire (2000). Cela illustre bien la schizophr\u00e9nie fran\u00e7aise : d\u2019un c\u00f4t\u00e9 une politique prohibitionniste qui s\u2019attaque frontalement au vin, de l\u2019autre le soutien politique au dossier de l\u2019Unesco, et des r\u00e9jouissances publiques lors du classement. Si ce classement signe la reconnaissance du travail des vignerons, c\u2019est aussi la cons\u00e9cration de l\u2019histoire particuli\u00e8re de ces vignobles. La Champagne plonge ses racines dans la pr\u00e9sence romaine. Les carri\u00e8res de craies ont \u00e9t\u00e9 exploit\u00e9es pour b\u00e2tir les villes de la vall\u00e9e de la Marne et de la Seine. L\u2019extraction abandonn\u00e9e, les vignerons ont d\u00e9couvert les grandes propri\u00e9t\u00e9s viticoles de ces galeries : obscurit\u00e9, temp\u00e9ratures temp\u00e9r\u00e9es et constantes, cachettes ais\u00e9es lors des invasions. Dom P\u00e9rignon, cell\u00e9rier de l\u2019abbaye d\u2019Hautvillers, n\u2019est pas l\u2019inventeur du champagne que nous connaissons. Il a en revanche eu l\u2019id\u00e9e de faire du vin blanc \u00e0 la place du rouge, qui se vendait moins bien, et de s\u00e9lectionner les meilleures parcelles pour produire ses raisins. De son vivant, son vin se vend \u00e0 des prix sup\u00e9rieurs \u00e0 ceux des autres vins de Champagne. L\u2019apparition du vin mousseux se fait au cours du XVIIIe si\u00e8cle. Au XIXe, le principe du bouchon de li\u00e8ge est ma\u00eetris\u00e9, et l\u2019on parvient \u00e0 conserver le gaz dans les bouteilles, tout en \u00e9liminant les r\u00e9sidus de levure. Vin d\u2019exportation, le champagne se vend en Angleterre, en Russie, et au-del\u00e0 de l\u2019Europe. La Bourgogne doit presque toute son histoire viticole \u00e0 la pr\u00e9sence des abbayes. Celle de Cluny d\u2019abord, haut lieu de la pens\u00e9e occidentale aux Xe-XIIe si\u00e8cles, puis celle de C\u00eeteaux. L\u00e0 aussi, les moines ont invent\u00e9 les meilleurs terroirs. Ils ont d\u00e9pierr\u00e9 le sol pour b\u00e2tir les clos et les murets qui donnent leur charme aux paysages. Ils ont s\u00e9lectionn\u00e9 les meilleurs climats, pour \u00e9laborer les plus grands vins. \u00c0 l\u2019\u00e9poque moderne, princes et aristocrates investissent dans le vignoble, dont le c\u00e9l\u00e8bre prince de Conty et sa Roman\u00e9e. Le ch\u00e2teau du clos Vougeot regroupait autrefois le cellier de l\u2019abbaye de C\u00eeteaux. C\u2019est aujourd\u2019hui le lieu de r\u00e9union des Chevaliers du Tastevin, qui d\u00e9fendent l\u2019amour du vin de Bourgogne et la culture du vin. De nombreux \u00e9trangers sont membres de cette confr\u00e9rie, participant ainsi \u00e0 la douceur du soft power \u00e0 la fran\u00e7aise. Le centre-ville de Dijon a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 class\u00e9. C\u2019est en son h\u00f4tel de ville que le chanoine Kir, d\u00e9put\u00e9-maire de la ville de 1945 \u00e0 1968, a popularis\u00e9 la c\u00e9l\u00e8bre boisson. En Champagne comme en Bourgogne, l\u2019histoire viticole s\u2019ins\u00e8re dans l\u2019histoire politique, culturelle et \u00e9conomique de la France. Le vin a encourag\u00e9 les progr\u00e8s techniques (comme l\u2019invention de la bouteille), il a favoris\u00e9 l\u2019\u00e9mergence du marketing (comme les belles publicit\u00e9s de Champagne), et inspir\u00e9 de nombreux \u00e9crivains. Reconna\u00eetre l\u2019importance de ces territoires pour l\u2019humanit\u00e9, c\u2019est aussi r\u00e9concilier l\u2019histoire et la g\u00e9ographie. \u2014 Sur le web "}