{"url": "https://www.contrepoints.org/2015/02/17/198183-le-president-a-t-il-vraiment-change", "title": "Le pr\u00e9sident a-t-il vraiment chang\u00e9 ? ", "author": "Par Jacques Garello. ", "date": "2015", "content": "  C\u2019est lui-m\u00eame qui l\u2019a avou\u00e9 dans sa conf\u00e9rence de presse : les \u00e9v\u00e8nements de janvier en ont fait un autre homme, un homme qui se sent transport\u00e9 par l\u2019union nationale et dont le devoir est de mobiliser les Fran\u00e7ais pour qu\u2019ensemble ils fassent front aux dangers et aux d\u00e9fis qui se pr\u00e9sentent. Le discours est peut-\u00eatre sinc\u00e8re, et s\u00fbrement habile. Fran\u00e7ois Hollande est port\u00e9 par \u00ab l\u2019esprit du 11 janvier \u00bb et a d\u2019ailleurs consacr\u00e9 les trois quarts de son intervention au terrorisme, \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure, mais aussi \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 ext\u00e9rieure avec Daesh et l\u2019Ukraine. Plusieurs questions concernant la situation \u00e9conomique lui ont \u00e9t\u00e9 pos\u00e9es. Il y a r\u00e9pondu de fa\u00e7on assez vague et sommaire. Toutefois, ces r\u00e9ponses ont confirm\u00e9 ce que l\u2019on sait : sur le front de l\u2019\u00e9conomique et du social, le Pr\u00e9sident n\u2019a pas chang\u00e9. Le Pr\u00e9sident n\u2019a pas chang\u00e9 quand il critique la politique d\u2019aust\u00e9rit\u00e9, qui \u00ab n\u2019est une solution ni pour les Grecs, ni pour les autres \u00bb, et se r\u00e9jouit de la d\u00e9cision de la BCE d\u2019\u00e9mettre des euros \u00e0 la pelle. Le Pr\u00e9sident n\u2019a pas chang\u00e9 quand il pense relancer la croissance et l\u2019emploi en cr\u00e9ant une \u00ab Agence pour le D\u00e9veloppement \u00c9conomique dans les Territoires \u00bb, financ\u00e9e par la Banque Publique d\u2019Investissement et la Caisse des D\u00e9p\u00f4ts et Consignations (d\u00e9j\u00e0 au capital de la BPI). Il faut croire que cette agence aura elle-m\u00eame des moyens financiers nouveaux, mais on ne sait pas o\u00f9 elle les prendra. Entre autres projets, l\u2019ADET permettra la cr\u00e9ation d\u2019une \u00c9cole du Num\u00e9rique, parce que \u00ab le num\u00e9rique cr\u00e9e des emplois \u00bb. C\u2019est bien l\u2019\u00c9tat qui est donc cr\u00e9ateur d\u2019emplois et sait o\u00f9 doivent se d\u00e9velopper prioritairement les investissements et les entreprises. Le Pr\u00e9sident n\u2019a pas chang\u00e9 quand, \u00e0 ce sujet il parle du logement social et du retard pris par de nombreuses communes pour satisfaire aux exigences des lois Gayssot et Duflot, exigeant maintenant 35 % du parc immobilier en HLM. Le Pr\u00e9sident confirme ainsi qu\u2019il ignore la raison essentielle de la crise du logement, l\u2019\u00e9touffement de l\u2019immobilier priv\u00e9 locatif, tous les privil\u00e8ges et les financements allant au logement social (pour la premi\u00e8re fois on a construit moins de 200.000 logements neufs en France en 2014). Le pr\u00e9sident n\u2019a pas chang\u00e9 quand il accuse le patronat de ne pas tenir ses engagements du pacte de responsabilit\u00e9 et annonce que l\u2019\u00e9chec du dialogue social conduit le gouvernement \u00e0 d\u00e9poser un projet de loi sur la r\u00e9forme de la repr\u00e9sentation syndicale en entreprise. Il satisfait ainsi les syndicats hostiles \u00e0 toute r\u00e9forme des instances repr\u00e9sentatives et \u00e0 la fusion des comit\u00e9s d\u2019entreprise, des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du personnel et des Comit\u00e9s d\u2019Hygi\u00e8ne et S\u00e9curit\u00e9. Le Pr\u00e9sident n\u2019a pas chang\u00e9 quand il invite les personnels de l\u2019\u00c9ducation Nationale \u00e0 am\u00e9liorer le comportement des \u00e9l\u00e8ves gr\u00e2ce \u00e0 de nouveaux moyens et \u00e0 l\u2019enseignement de la la\u00efcit\u00e9, qui \u00ab doit s\u2019apprendre \u00bb, ce qui \u00ab sera fait dans l\u2019\u00e9cole tout au long de la scolarit\u00e9 obligatoire \u00bb. Le Pr\u00e9sident est dans la grande tradition des r\u00e9formateurs des \u00e9coles en faisant glisser l\u2019apprentissage du fran\u00e7ais du primaire \u00e0 la maternelle. Sa sollicitude pour les jeunes va jusqu\u2019\u00e0 la cr\u00e9ation du Service Civique Universel, que j\u2019ai d\u00e9j\u00e0 qualifi\u00e9 de service inique. Le pr\u00e9sident n\u2019a pas chang\u00e9 dans son engagement \u00e9cologique et a la certitude que la conf\u00e9rence de Paris sur le climat sera un grand succ\u00e8s :\u00ab J\u2019ai confiance [\u2026] Nous avons le devoir de r\u00e9ussir, car il s\u2019agit de l\u2019avenir m\u00eame de la plan\u00e8te [\u2026] Si la France et l\u2019Europe ne montrent pas l\u2019exemple, nous ne pourrons pas convaincre la Chine et les \u00c9tats-Unis. \u00bb Donc, le Pr\u00e9sident n\u2019a pas chang\u00e9. Il reste bien sur la ligne socialiste, \u00e9tatiste, planiste et d\u00e9magogique, multipliant agences, cr\u00e9dits, emplois sans aucun \u00e9gard pour les finances publiques : le camarade Draghi y pourvoira sans doute ! Alors, un discours pour rien ? Certainement pas. D\u2019une part, la preuve est apport\u00e9e que la politique \u00ab sociale lib\u00e9rale \u00bb n\u2019est pas encore parvenue \u00e0 maturit\u00e9, en d\u00e9pit de ce texte ultra-r\u00e9formiste appel\u00e9 loi Macron. D\u2019autre part, Fran\u00e7ois Hollande a annonc\u00e9 qu\u2019il ne se repr\u00e9senterait pas en 2017. N\u2019a-t-il pas pr\u00e9cis\u00e9 en effet que son objectif demeurait l\u2019inversion de la courbe du ch\u00f4mage et d\u2019en conclure :  \u00ab J\u2019ai dit que je serai jug\u00e9 sur ce r\u00e9sultat \u00bb, parce que si \u00ab un pr\u00e9sident de la R\u00e9publique n\u2019arrive pas \u00e0 atteindre l\u2019objectif qu\u2019il s\u2019est fix\u00e9 pour \u00eatre \u00e9lu, il ne peut pas \u00eatre candidat de nouveau \u00e0 la responsabilit\u00e9 supr\u00eame \u00bb. \u2014 Sur le web "}