{"url": "https://www.contrepoints.org/2012/03/08/70729-le-mythe-social-democrate", "title": "Le mythe social-d\u00e9mocrate ", "author": "Sous la forme d\u2019une r\u00e9action \u00e0 un article de presse, l\u2019auteur pr\u00e9sente une description des erreurs factuelles qui constituent le mythe social-d\u00e9mocrate fran\u00e7ais. Par Domi Le poids de l\u2019\u00c9tat L\u2019\u00e9volution des in\u00e9galit\u00e9s \u00c9volution de la croissance Appr\u00e9ciation des effets de la d\u00e9pense publique (sur les in\u00e9galit\u00e9s et la croissance) \u00c9volution du poids de l\u2019\u00c9tat dans les pays de l\u2019OCDE \u00c9volution des in\u00e9galit\u00e9s en lien avec celle de la d\u00e9pense publique \u00c9volution de la croissance du PIB en lien avec la d\u00e9pense publique La pauvret\u00e9 dans le monde et son \u00e9volution Les in\u00e9galit\u00e9s dans le monde et leur \u00e9volution   ", "date": "2012", "content": "Par Domi Dans le num\u00e9ro du mois de septembre de la revue L\u2019histoire, j\u2019ai relu un article de Michel Winock consacr\u00e9 \u00e0 la pr\u00e9sentation du livre de Pierre Rosanvallon, La soci\u00e9t\u00e9 des \u00e9gaux. N\u2019ayant pas lu l\u2019ouvrage en question, je supposerai qu\u2019il est excellent et je me garderai de le critiquer, mais l\u2019article de pr\u00e9sentation de Michel Winock donne l\u2019occasion de pr\u00e9senter et d\u2019examiner le bien-fond\u00e9 de la vision sociale-d\u00e9mocrate de l\u2019histoire \u00e9conomique des deux derniers si\u00e8cles. En voici un extrait : \u00c0 l\u2019image de ces quelques lignes de Michel Winock, les sociaux-d\u00e9mocrates pr\u00e9sentent une histoire en trois phases. Dans cette pr\u00e9sentation, la description de la premi\u00e8re phase et la comparaison entre les deux suivantes sont largement erron\u00e9es. En comparaison avec le confort de la soci\u00e9t\u00e9 contemporaine, le dix-neuvi\u00e8me si\u00e8cle est une p\u00e9riode de pauvret\u00e9 sordide. Une grande partie de la population travaillait plus de douze heures par jour dans des conditions \u00e9pouvantables et pour une r\u00e9mun\u00e9ration qui lui permettait \u00e0 peine de subvenir \u00e0 ses besoins essentiels dans les domaines de l\u2019alimentation ou du logement, sans parler de l\u2019\u00e9ducation. Pourtant, cela n\u2019a pas de sens de comparer avec les n\u00f4tres les r\u00e9sultats du capitalisme du XIX\u00e8me si\u00e8cle, tributaire de connaissances scientifiques inf\u00e9rieures et de technologies balbutiantes. Si on consid\u00e8re non plus le niveau de vie de fa\u00e7on absolue mais son \u00e9volution, le bilan du XIX\u00e8me si\u00e8cle devient largement positif. Ainsi, il s\u2019agit du premier si\u00e8cle o\u00f9 nombre de pays civilis\u00e9s ne connurent plus de famines de grande ampleur. De m\u00eame, les pays europ\u00e9ens qui avaient adopt\u00e9 les r\u00e8gles du capitalisme connurent sur la dur\u00e9e un progr\u00e8s sensible et in\u00e9dit du niveau de vie moyen. Les populations des autres r\u00e9gions du monde, \u00e9trang\u00e8res aux m\u00e9thodes capitalistes, conservant les modes d\u2019existence ant\u00e9rieurs, rest\u00e8rent soumises aux al\u00e9as climatiques qui provoquaient p\u00e9riodiquement disettes voire famines. Le graphique suivant montre l\u2019\u00e9volution du PIB par habitants exprim\u00e9e en dollars de 1990, entre 1820 et 1913 de deux grands pays occidentaux et de deux grands pays d\u2019Asie. Les donn\u00e9es sont issues des travaux d\u2019Angus Maddison (L\u2019\u00e9conomie mondiale 1820-1992, analyse et statistique, pp 20 et 21). Le constat est d\u2019autant plus favorable au capitalisme occidental du XIX\u00e8me si\u00e8cle que la croissance avait \u00e9t\u00e9 faible dans toutes les r\u00e9gions du monde auparavant. Selon Maddison, entre l\u2019an 0 et l\u2019an 1820, la richesse produite par habitant dans toutes les r\u00e9gions du monde \u00e9tait comprise selon les cas entre les \u00e9quivalents de 400 \u00e0 700 dollars de 1990. Seule l\u2019Europe, qui avait selon lui d\u00e9pass\u00e9 ce niveau d\u00e8s la renaissance, faisait exception ce qui lui permit de b\u00e9n\u00e9ficier d\u2019un niveau de production deux fois sup\u00e9rieur aux autres r\u00e9gions du monde au moment de la r\u00e9volution industrielle. Maddison s\u2019oppose en cela \u00e0 Paul Bairoch, autre historien de l\u2019\u00e9conomie pour qui les niveaux de production de l\u2019Europe et des autres r\u00e9gions du monde \u00e9taient au contraire \u00e9quivalents. Dans tous les cas, le caract\u00e8re in\u00e9dit des progr\u00e8s du XIX\u00e8me si\u00e8cle n\u2019est pas contestable, surtout si l\u2019on consid\u00e8re qu\u2019il a rendu possible les progr\u00e8s du XX\u00e8me si\u00e8cle, cette fois-ci \u00e0 l\u2019\u00e9chelle de la plan\u00e8te. Aussi, la production par habitant dans le monde a-t-elle plus que d\u00e9cupl\u00e9 par rapport \u00e0 ce qui \u00e9tait la norme auparavant (voir Angus Maddison, \u00c9conomie mondiale, une perspective mill\u00e9naire, pp 28-29) Bien s\u00fbr le sort des personnes pauvres en 1900 nous inspirerait les m\u00eames sentiments que la mis\u00e8re contemporaine du tiers monde d\u00e9sh\u00e9rit\u00e9. Malgr\u00e9 tout, la comparaison des niveaux de richesse \u00e0 chaque niveau de l\u2019\u00e9chelle sociale entre le d\u00e9but et la fin de la p\u00e9riode, montre que chacun a \u00e9t\u00e9 gagnant. M\u00eame si l\u2019on consid\u00e8re les in\u00e9galit\u00e9s et non plus le niveau de vie, ce si\u00e8cle aura \u00e9t\u00e9 un progr\u00e8s, au moins en France. Selon les travaux de Christian Morrisson et Wayne Sander, le rapport entre le revenu moyen des 10% de fran\u00e7ais les plus riches et des 10% les plus pauvres serait pass\u00e9 de 1 \u00e0 19 en 1780 \u00e0 1 \u00e0 10,8 en 1890 (cit\u00e9 par Jacques Marseille, L\u2019Histoire, N\u00b0349, janvier 2010, p 52). Jacques Marseille pr\u00e9cise \u00e9galement que le salaire ouvrier moyen a doubl\u00e9 entre 1846 et 1913. Les chiffres ne convainquent pas toujours et certains seront tent\u00e9s de poursuivre le proc\u00e8s du XIX\u00e8me si\u00e8cle et du capitalisme par d\u2019autres voies. Par exemple, la perspective d\u2019un plus grand succ\u00e8s d\u2019un syst\u00e8me social-d\u00e9mocrate dans les m\u00eames circonstances l\u00e9gitimerait-elle les critiques formul\u00e9es \u00e0 l\u2019encontre du syst\u00e8me \u00e9conomique du XIX\u00e8me si\u00e8cle ? Tout d\u2019abord, une telle assertion est hasardeuse, faute d\u2019exp\u00e9rience nous permettant de mesurer les m\u00e9rites de la sociale-d\u00e9mocratie dans un tel contexte. Tout au plus peut-on comparer, \u00e0 l\u2019\u00e9poque moderne, des syst\u00e8mes socio-d\u00e9mocrates plus ou moins orient\u00e9s vers l\u2019intervention de l\u2019\u00c9tat ou vers la libert\u00e9 d\u2019entreprendre. Les preuves les plus nombreuses sugg\u00e8rent que le second syst\u00e8me est plus avantageux, j\u2019y reviendrai. Ensuite, il semble contraire \u00e0 l\u2019honn\u00eatet\u00e9 scientifique de faire une pr\u00e9sentation apocalyptique d\u2019une p\u00e9riode de progr\u00e8s, relatif par d\u00e9finition, sous pr\u00e9texte qu\u2019il aurait \u00e9t\u00e9 possible de faire mieux. Une derni\u00e8re mani\u00e8re d\u2019attaquer le dix-neuvi\u00e8me si\u00e8cle pourrait \u00eatre de critiquer non pas le niveau de vie dont chacun jouissait mais le rapport de subordination entre le capitaliste et le prol\u00e9taire, assimilable \u00e0 une nouvelle forme d\u2019esclavage, comme dans la citation de Lammenais. Pourtant la libert\u00e9 de n\u00e9gociation entre le salari\u00e9 et le propri\u00e9taire des moyens de production est d\u2019une nature diff\u00e9rente de la capacit\u00e9 du ma\u00eetre \u00e0 contraindre son esclave. La libert\u00e9, con\u00e7ue comme absence de contrainte n\u2019est pas respect\u00e9e lorsqu\u2019une personne en tue une autre, elle l\u2019est si une personne en laisse mourir une autre. Ainsi, le sort d\u2019une personne libre n\u2019est pas n\u00e9cessairement meilleur que celui de la victime d\u2019une coercition mais \u00e0 aucun moment un tiers ne lui a nui. Aussi, l\u2019employeur, m\u00eame s\u2019il \u00e9tait en mesure \u00ab d\u2019exploiter \u00bb le salari\u00e9, ne lui nuirait pas contrairement \u00e0 l\u2019action du ma\u00eetre sur l\u2019esclave. Mais alors puisque les conditions de vie et de travail \u00e9taient si terribles pourquoi ne pas pr\u00e9f\u00e9rer mettre en avant un r\u00e9sultat r\u00e9el plut\u00f4t qu\u2019une telle logique \u00ab formelle \u00bb ? Dans ce cas, la possibilit\u00e9 d\u2019exploiter r\u00e9ellement les salari\u00e9s est tout \u00e0 fait contestable, comme l\u2019ont montr\u00e9 les progr\u00e8s enregistr\u00e9s au cours de ce si\u00e8cle et d\u00e9crits plus haut. Selon les socio-d\u00e9mocrates, la p\u00e9riode contemporaine serait, en comparaison des trente glorieuses (1945 \u2013 1973) \u00e0 la fois celle d\u2019un recul de l\u2019\u00c9tat-providence et de l\u2019intervention de l\u2019\u00c9tat et par cons\u00e9quent d\u2019une aggravation des in\u00e9galit\u00e9s et d\u2019une diminution de la croissance. Nous examinerons la pertinence de telles assertions pour la France, pour le monde d\u00e9velopp\u00e9 et enfin pour l\u2019ensemble de la plan\u00e8te. Avant cela quelques pr\u00e9cisions au lecteur. Affirmer que l\u2019\u00c9tat-providence ou les in\u00e9galit\u00e9s sont plus ou moins \u00e9lev\u00e9s que durant les trente glorieuses ou affirmer qu\u2019ils se sont ou non d\u00e9velopp\u00e9s depuis les trente glorieuses revient au m\u00eame. Aussi, selon les donn\u00e9es dont nous disposons, nous ferons selon les cas une comparaison entre les deux p\u00e9riodes ou rendrons simplement compte des \u00e9volutions de la p\u00e9riode post trente glorieuses. Concernant la croissance elle-m\u00eame, il serait n\u00e9cessaire de faire la comparaison des deux p\u00e9riodes car un taux de croissance positif durant la derni\u00e8re p\u00e9riode ne dit rien de l\u2019\u00e9volution du taux. Cependant, sur ce point nous admettrons la th\u00e8se g\u00e9n\u00e9rale d\u2019une diminution des taux de croissance, au moins dans les pays d\u00e9velopp\u00e9s et, sauf exception, ne donnerons pas toujours d\u2019autres pr\u00e9cisions. Le poids de l\u2019\u00c9tat Examinons tout d\u2019abord si la croyance en un recul de l\u2019\u00c9tat est pertinente. Pour la France, ce site officiel nous permet de connaitre l\u2019\u00e9volution des d\u00e9penses publiques rapport\u00e9es au PIB depuis pr\u00e8s de 140 ans. Nous avons produit \u00e0 partir de ces donn\u00e9es le graphique ci-dessous qui couvre la p\u00e9riode 1872 \u2013 2011 : Ce rapport gouvernemental relatif \u00e0 la d\u00e9pense publique confirme cette tendance (voir notamment page 12). Repr\u00e9sentant environ 35% du PIB en 1960 au c\u0153ur des trente glorieuses, l\u2019\u00c9tat p\u00e8se aujourd\u2019hui 56% de l\u2019\u00e9conomie fran\u00e7aise. Pour conna\u00eetre la signification exacte de l\u2019\u00e9volution du poids de l\u2019\u00c9tat, il conviendrait de faire la part de ce qui rel\u00e8ve de l\u2019accroissement des domaines qui \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 inclus dans la sph\u00e8re publique auparavant (le poids dans l\u2019\u00e9conomie des branches sant\u00e9 et retraites de la s\u00e9curit\u00e9 sociale a eu tendance \u00e0 s\u2019\u00e9tendre en raison du vieillissement de la population) et de l\u2019extension de l\u2019activit\u00e9 de l\u2019\u00c9tat \u00e0 de nouveaux domaines. Il serait \u00e9galement utile de mesurer l\u2019\u00e9volution de la r\u00e9glementation de l\u2019initiative priv\u00e9e. Peut-\u00eatre l\u2019\u00c9tat s\u2019est-il fait plus \u00ab redistributif \u00bb et moins entrepreneur ? Il aurait davantage voulu \u00ab redistribuer les fruits de la croissance \u00bb que tent\u00e9 d\u2019\u00eatre le moteur de celle-ci. Dans ce dernier domaine, une \u00e9volution relativement lib\u00e9rale en comparaison du planisme ant\u00e9rieur serait peut-\u00eatre mise \u00e0 jour. Il reste, malgr\u00e9 ces nuances utiles, que le poids de la d\u00e9pense publique a consid\u00e9rablement augment\u00e9 entre les trente glorieuses et aujourd\u2019hui et qu\u2019il est faux, par cons\u00e9quent, de parler de recul de l\u2019\u00c9tat. L\u2019\u00e9volution des in\u00e9galit\u00e9s J\u2019ai repris d\u2019un article de l\u2019observatoire des in\u00e9galit\u00e9s (dont les conclusions diff\u00e9rent des miennes) un graphique issu des donn\u00e9es de l\u2019Insee retra\u00e7ant l\u2019\u00e9volution du rapport entre les 10% les plus riches et les 10% les plus pauvres :  Les in\u00e9galit\u00e9s de revenus \u00e9taient sensiblement plus fortes \u00e0 l\u2019\u00e9poque des trente glorieuses que durant la p\u00e9riode qui a suivi. Cela va \u00e0 rebours de nombreux discours et notamment du commentaire d\u00e9j\u00e0 cit\u00e9 de Michel Winock : En croyant \u00e0 une diminution de l\u2019\u00c9tat et \u00e0 une aggravation des in\u00e9galit\u00e9s depuis les trente glorieuses, les partisans de l\u2019\u00c9tat-providence se trompent. Pourtant, du m\u00eame coup, la relation qu\u2019ils faisaient entre intervention de l\u2019\u00c9tat et in\u00e9galit\u00e9 est pr\u00e9serv\u00e9e : elle est moins forte aujourd\u2019hui alors que la sph\u00e8re publique est plus volumineuse. \u00c9volution de la croissance En revanche, le discours social-d\u00e9mocrate est dans le vrai concernant la croissance. Celle-ci a \u00e9t\u00e9 bien moins forte dans la p\u00e9riode post-1973 que de 1945 \u00e0 1973. Cependant l\u2019interpr\u00e9tation qu\u2019il donne \u00e0 ce ph\u00e9nom\u00e8ne en l\u2019attribuant \u00e0 un recul de l\u2019\u00c9tat doit \u00eatre rejet\u00e9e car celui-ci s\u2019est au contraire d\u00e9velopp\u00e9 au cours de la p\u00e9riode. Devrions-nous adopter l\u2019opinion oppos\u00e9e ? L\u2019accroissement de l\u2019\u00c9tat serait responsable d\u2019une progression moins rapide de la prosp\u00e9rit\u00e9 ? Il est trop t\u00f4t pour nous prononcer. Supposons simplement le bien fond\u00e9 de cette assertion en admettant \u00e9galement que la d\u00e9pense publique r\u00e9duirait les in\u00e9galit\u00e9s et menons une analyse crois\u00e9e de ces effets de la d\u00e9pense publique. Appr\u00e9ciation des effets de la d\u00e9pense publique (sur les in\u00e9galit\u00e9s et la croissance) Nous pouvons nous demander dans un premier temps si la diminution des in\u00e9galit\u00e9s est un objectif \u00e9conomique pertinent. Elle ne signifie pas, en effet, r\u00e9duction de la pauvret\u00e9. Une augmentation des in\u00e9galit\u00e9s peut co\u00efncider avec une diminution de la pauvret\u00e9 lorsque le revenu des riches augmente plus vite que celui des pauvres. Est-il pr\u00e9f\u00e9rable d\u2019\u00eatre in\u00e9gaux dans l\u2019opulence ou \u00e9gaux dans la p\u00e9nurie ? Selon certains ce ne sont pas les revenus r\u00e9ellement mesur\u00e9s qui importent mais la mani\u00e8re dont les gens les per\u00e7oivent, cette perception \u00e9tant fonction de la situation de chacun par rapport au revenu moyen. Ils insisteront sur l\u2019importance de cette perception dans la focalisation actuelle autour de l\u2019in\u00e9galit\u00e9 des revenus. C\u2019est faire \u00e0 mon sens une double erreur de diagnostic. Comme nous l\u2019avons vu en effet, la mont\u00e9e des in\u00e9galit\u00e9s est per\u00e7ue et non pas r\u00e9elle \u2014 cela est d\u2019autant plus vrai en p\u00e9riode de crise \u2014 et elle correspond \u00e0 la disparition ou \u00e0 la baisse de la croissance. La crise et les difficult\u00e9s \u00e9conomiques correspondant \u00e0 une baisse des ressources en termes absolus et non pas relatifs entra\u00eenent insatisfaction et focalisation sur la question des in\u00e9galit\u00e9s. Autrement dit, le d\u00e9terminant ultime de la satisfaction, c\u2019est bien la croissance et non les in\u00e9galit\u00e9s. Une deuxi\u00e8me raison \u00e0 la perception que les in\u00e9galit\u00e9s augmentent est la domination m\u00e9diatique du discours socialiste sur le sujet. Il est en effet bien difficile \u00e0 tout un chacun de percevoir r\u00e9ellement l\u2019\u00e9volution des in\u00e9galit\u00e9s de revenus, surtout quand cette \u00e9volution consiste en quelques points pris sur une p\u00e9riode de trente ans. Nous pouvons percevoir des signes ext\u00e9rieurs de richesse mais ceux-ci ne nous donnent qu\u2019une image tr\u00e8s imparfaite de l\u2019\u00e9volution des revenus. De plus, nous fr\u00e9quentons le plus souvent des personnes dont les revenus sont plut\u00f4t proches des n\u00f4tres. Notre exp\u00e9rience quotidienne ne repr\u00e9sente pas un \u00e9chantillon statistique fiable. En r\u00e9alit\u00e9, le sentiment d\u2019une augmentation des in\u00e9galit\u00e9s provient de la r\u00e9percussion biais\u00e9e par les m\u00e9dias des \u00e9volutions statistiques relatives \u00e0 ce ph\u00e9nom\u00e8ne (seules celles qui accr\u00e9ditent la th\u00e8se d\u2019une augmentation des in\u00e9galit\u00e9s seront reproduites). Apr\u00e8s avoir entretenu la th\u00e8se d\u2019une augmentation objective des in\u00e9galit\u00e9s, il sera ais\u00e9 d\u2019interroger la population sur son sentiment au sujet de cette \u00e9volution et de constater que le quidam est \u00ab scandalis\u00e9 \u00bb par l\u2019augmentation des in\u00e9galit\u00e9s. La croyance en une aggravation de l\u2019in\u00e9galit\u00e9 des revenus est en r\u00e9alit\u00e9 li\u00e9e \u00e0 un discours m\u00e9diatique sur le sujet \u00e0 dominante socialiste et non \u00e0 l\u2019exp\u00e9rience quotidienne et \u00e0 un refus spontan\u00e9 des in\u00e9galit\u00e9s. C\u2019est ce que confirme la comparaison des in\u00e9galit\u00e9s et de leur perception en France et aux \u00c9tats-Unis. En demandant aux gens de se repr\u00e9senter la forme de la r\u00e9partition des revenus de leur pays en fonction de cinq propositions A, B, C, D, E (class\u00e9 par \u00e9galit\u00e9 croissante) et alors que la forme correspondant le mieux aux soci\u00e9t\u00e9s r\u00e9elles serait \u00ab C \u00bb, 49,6% des am\u00e9ricains et 63,7% des fran\u00e7ais choisissent A et B. Dans les deux cas, les in\u00e9galit\u00e9s se trouvent accentu\u00e9es et si l\u2019on compare les deux pays, la perception des in\u00e9galit\u00e9s est invers\u00e9e au regard de la r\u00e9alit\u00e9, les in\u00e9galit\u00e9s de revenus \u00e9tant sensiblement plus fortes aux \u00c9tats-Unis. Lorsque l\u2019on s\u2019int\u00e9resse \u00e0 l\u2019appr\u00e9ciation subjective que les gens font des in\u00e9galit\u00e9s, consistant \u00e0 savoir si celles-ci sont trop importantes, le paradoxe est encore plus important. Un petit nombre d\u2019Am\u00e9ricain les consid\u00e8rent trop \u00e9lev\u00e9es \u00e0 l\u2019inverse des fran\u00e7ais selon l\u2019OCDE . En r\u00e9alit\u00e9, la perception du caract\u00e8re excessif des in\u00e9galit\u00e9s est li\u00e9e \u00e0 la vision du r\u00f4le de l\u2019\u00c9tat dans l\u2019\u00e9conomie (voir page 11 et 12 du document). Cette autre \u00e9tude, financ\u00e9e par la fondation Jean Jaur\u00e8s, \u00e9nonce que : Autrement dit, plus une mentalit\u00e9 socialiste s\u2019installe et plus les in\u00e9galit\u00e9s de revenus sont amplifi\u00e9es et deviennent intol\u00e9rables. La crise, qui ne manque pas de suivre la mise en place de politiques socialistes, exacerbe cette tendance. En faisant ces commentaires, j\u2019ai suppos\u00e9 que la croissance \u00e9tait plus faible lorsque l\u2019\u00c9tat-providence accroissait son emprise. Est-ce v\u00e9rifi\u00e9 ? Les chiffres donn\u00e9s pr\u00e9c\u00e9demment ne contredisent pas cette th\u00e8se puisque depuis 1973 notre taux de croissance a \u00e9t\u00e9 plus faible alors que le poids de l\u2019\u00c9tat a augment\u00e9. Il reste que cette relation ne repose que sur une seule exp\u00e9rience et qu\u2019il nous est difficile d\u2019en tirer des conclusions d\u00e9finitives. L\u2019examen de la situation de l\u2019ensemble des pays d\u00e9velopp\u00e9s confirmera-t-il cette hypoth\u00e8se ? \u00c9volution du poids de l\u2019\u00c9tat dans les pays de l\u2019OCDE Concernant le poids de l\u2019\u00c9tat, le constat est le m\u00eame qu\u2019en France pour l\u2019ensemble des pays du groupe : il a sensiblement augment\u00e9 depuis les ann\u00e9es soixante pour l\u2019ensemble des pays d\u00e9velopp\u00e9s. Encore une fois, la d\u00e9nonciation d\u2019une politique ultralib\u00e9rale tombe \u00e0 l\u2019eau ! Le graphique qui suit repr\u00e9sente l\u2019\u00e9volution de la d\u00e9pense publique dans les pays de l\u2019OCDE entre 1960 et 1996. Par la suite, les d\u00e9penses publiques se sont stabilis\u00e9es avant la crise o\u00f9 elles ont \u00e0 nouveau augment\u00e9.  La source du graphique qui pr\u00e9c\u00e8de sera pr\u00e9cis\u00e9e dans la partie \u00ab \u00e9volution du PIB en lien avec la d\u00e9pense publique \u00bb. \u00c9volution des in\u00e9galit\u00e9s en lien avec celle de la d\u00e9pense publique\nNe disposant pas de donn\u00e9es permettant de les mesurer sur l\u2019ensemble de la p\u00e9riode de l\u2019apr\u00e8s-guerre dans l\u2019ensemble des pays consid\u00e9r\u00e9s, une p\u00e9riode plus courte sera \u00e9tudi\u00e9e : la d\u00e9cennie 1990. On peut se r\u00e9f\u00e9rer \u00e0 la page 13 de ce document de l\u2019OCDE. L\u2019accroissement des in\u00e9galit\u00e9s de revenus dans l\u2019ensemble des pays d\u00e9velopp\u00e9s est sans doute la th\u00e8se sociale-d\u00e9mocrate la mieux v\u00e9rifi\u00e9e (pour ne pas dire la seule) parmi toutes celles que nous avons examin\u00e9es. Elle n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 si extravagante qu\u2019on pourrait le penser, les ann\u00e9es 1995-2000 faisant contrepoids \u00e0 la d\u00e9cennie pr\u00e9c\u00e9dente. Bien s\u00fbr, il serait utile de disposer d\u2019une \u00e9tude reposant sur une p\u00e9riode de r\u00e9f\u00e9rence plus longue. Cette augmentation doit \u00eatre mise en relation avec l\u2019\u00e9volution du poids de l\u2019\u00c9tat qui a plut\u00f4t augment\u00e9 sur la p\u00e9riode, sans que l\u2019on puisse en tirer de conclusions. Pour ma part, je serais tent\u00e9 d\u2019expliquer ces \u00e9volutions par deux s\u00e9ries de cause (au doigt mouill\u00e9) : une baisse des taux marginaux d\u2019imposition affectant aussi bien les revenus avant imp\u00f4ts (effet Laffer) qu\u2019apr\u00e8s imp\u00f4ts et l\u2019\u00e9volution des technologies et de la division internationale du travail rendant certaines comp\u00e9tences plus attractives que d\u2019autres. \u00c9volution de la croissance du PIB en lien avec la d\u00e9pense publique Premier constat : la croissance est plus faible au cours de la p\u00e9riode post\u00e9rieure que durant les trente glorieuses (les socio-d\u00e9mocrates ont raison sur ce point) mais l\u2019importance de l\u2019\u00c9tat a augment\u00e9 durant la p\u00e9riode. Par cons\u00e9quent, la relation entre le poids de l\u2019\u00c9tat et la croissance n\u2019est-elle pas \u00e0 l\u2019inverse de ce que per\u00e7oivent les socio-d\u00e9mocrates ? La d\u00e9pense publique nuirait-elle \u00e0 la croissance ? Seule une \u00e9tude comparant pour tous les pays concern\u00e9s taux de croissance et niveau de d\u00e9pense publique pourrait le confirmer. Une telle \u00e9tude a pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e9t\u00e9 men\u00e9e par le Cato Institute et traduite en Fran\u00e7ais par l\u2019Institut \u00e9conomique de Montr\u00e9al. C\u2019est de cette \u00e9tude que nous avons extrait le graphique illustrant l\u2019augmentation de la d\u00e9pense publique dans les pays d\u00e9velopp\u00e9s. Sur ce point l\u2019article est fiable car, concernant les ann\u00e9es o\u00f9 le niveau des d\u00e9penses publiques est donn\u00e9 par les deux sources, les chiffres produits par l\u2019Institut \u00e9conomique de Montr\u00e9al pour la France correspondent \u00e0 ceux du site de la vie publique pr\u00e9c\u00e9demment cit\u00e9 (1960 et 1990). L\u2019\u00e9tude montre surtout la relation invers\u00e9e entre niveau de d\u00e9pense publique (en pourcentage du PIB) et la croissance sur les 23 pays de l\u2019OCDE \u00e9tudi\u00e9s entre 1960 et 1996.  Autrement dit, le recul de la croissance depuis les ann\u00e9es 70 dans le monde d\u00e9velopp\u00e9 est souvent expliqu\u00e9 par le fait que les pays riches se sont \u00e9loign\u00e9s du mod\u00e8le keyn\u00e9sien pour adopter le mod\u00e8le \u00ab n\u00e9o-lib\u00e9ral \u00bb. Or, la th\u00e9orie keyn\u00e9sienne vulgaris\u00e9e par ceux qui propagent ces analyses veut que la d\u00e9pense publique contribue \u00e0 la croissance. Pourtant, les faits indiquent que la d\u00e9pense publique a non pas diminu\u00e9 entre les ann\u00e9es 1960 et aujourd\u2019hui mais augment\u00e9. Enfin, une comparaison plus pr\u00e9cise entre les performances de chaque pays en fonction de leur niveau de d\u00e9pense publique montre que la croissance de l\u2019\u00c9tat emp\u00eache la croissance de l\u2019\u00e9conomie. La th\u00e8se souvent avanc\u00e9e est exactement oppos\u00e9e \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 : la croissance a diminu\u00e9 dans le monde d\u00e9velopp\u00e9 en raison de l\u2019augmentation de la d\u00e9pense publique ! Faute d\u2019une \u00e9valuation g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e du poids de l\u2019\u00c9tat, seront mises en \u00e9vidence l\u2019\u00e9volution des in\u00e9galit\u00e9s et du niveau de vie. Le courant altermondialiste affirme que nous avons assist\u00e9 \u00e0 une aggravation des in\u00e9galit\u00e9s dans le monde depuis les ann\u00e9es 70 du fait des politiques de d\u00e9r\u00e9gulation voulues par l\u2019id\u00e9ologie \u00ab n\u00e9o-lib\u00e9rale \u00bb. Un tel ph\u00e9nom\u00e8ne est difficile \u00e0 d\u00e9crire car ceux qui croient \u00e0 une augmentation des in\u00e9galit\u00e9s mondiales peuvent se r\u00e9f\u00e9rer \u00e0 des r\u00e9alit\u00e9s diff\u00e9rentes. Il peuvent avoir en t\u00eate l\u2019\u00e9volution moyenne des in\u00e9galit\u00e9s entre citoyens de m\u00eames pays (domaine que nous avons \u00e9tudi\u00e9 pour l\u2019OCDE), ou penser \u00e0 l\u2019\u00e9volution de l\u2019in\u00e9galit\u00e9 entre les pays en se basant pour chacun d\u2019eux au revenu moyen, ou enfin consid\u00e9rer l\u2019in\u00e9galit\u00e9 d\u2019ensemble entre les hommes, sans distinction de nationalit\u00e9. Nous passerons chacun de ces domaines en revue mais pour bien comprendre l\u2019\u00e9volution des in\u00e9galit\u00e9s il est n\u00e9cessaire de comprendre l\u2019\u00e9volution du niveau de vie des pays en d\u00e9veloppement. La pauvret\u00e9 dans le monde et son \u00e9volution Selon la banque mondiale, le nombre de personne vivant avec moins de 1,25 dollars par jours est pass\u00e9 de 1,94 milliards en 1981 \u00e0 1,29 milliards en 2008. La population mondiale \u00e9tant pass\u00e9e de 4,5 \u00e0 6,7 milliards dans le m\u00eame temps, le taux de pauvret\u00e9 exprim\u00e9 en pourcentage de la population mondiale est pass\u00e9 de 43% en 1981 \u00e0 19% en 2008. Si l\u2019on utilise comme crit\u00e8re un revenu correspondant \u00e0 deux dollars par jours, les progr\u00e8s sont moins sensibles, la population concern\u00e9e \u00e9tant pass\u00e9e de 2,59 en 1981 \u00e0 2,47 milliards en 2008 : En proportion de la population mondiale la baisse apparait plus importante (on passe de 57,5 % \u00e0 37 %). La connaissance des grandes tendances de la croissance mondiale depuis un demi-si\u00e8cle permet de comprendre le recul de la pauvret\u00e9 et ses limites. Comme nous l\u2019avons vu, le taux de croissance des pays d\u00e9velopp\u00e9s a \u00e9t\u00e9 plus fort durant les trente glorieuses que dans la p\u00e9riode qui a suivi. Les anciens pays du bloc sovi\u00e9tique ont connu une croissance lente durant la p\u00e9riode communiste. La disparition du rideau de fer a eu des cons\u00e9quences assez contrast\u00e9es. Les anciennes composantes de l\u2019URSS ont connu une forte r\u00e9cession jusque dans la moiti\u00e9 des ann\u00e9es 1990 puis une forte croissance ensuite. Le parcours des pays d\u2019Europe de l\u2019est a \u00e9t\u00e9 plus r\u00e9gulier m\u00eame si les ann\u00e9es 2000 ont \u00e9t\u00e9 plus favorables que les ann\u00e9es 1990. Tous ces pays ont une faible influence sur le nombre de pauvres. Cela n\u2019est pas le cas des grandes r\u00e9gions suivantes. Le \u00ab monde asiatique \u00bb (terme regroupant le sous-continent Indien, l\u2019Indochine, l\u2019Insulinde et les autres pays d\u2019Extr\u00eame Orient y compris la Chine) qui correspond environ \u00e0 la moiti\u00e9 de l\u2019humanit\u00e9 a connu une progression sensible du revenu par habitant sur la p\u00e9riode. Cette r\u00e9gion \u00e9tait globalement la plus pauvre du monde en 1960, avant le continent africain. Aujourd\u2019hui elle a un meilleur r\u00e9sultat concernant la proportion de pauvres dans ses rangs mais elle reste la r\u00e9gion qui, de par l\u2019importance de sa population, compte le plus grand nombre de pauvres. C\u2019est la raison pour laquelle la croissance de cette r\u00e9gion contribue fortement au recul de la pauvret\u00e9 mondiale. Nombre de pays qui la composent ont connu des taux de croissance \u00e9lev\u00e9s mais tous n\u2019ont pas engag\u00e9 le processus en m\u00eame temps. Le Japon et les quatre dragons l\u2019ont fait d\u00e8s l\u2019apr\u00e8s-guerre, la Chine vers 1980, l\u2019Inde vers 1990. La croissance de cette r\u00e9gion a donc connu une acc\u00e9l\u00e9ration sur la derni\u00e8re p\u00e9riode. L\u2019Afrique sub-saharienne, l\u2019Am\u00e9rique latine et le monde arabo-musulman ( Afrique du nord et Proche-Orient)  ont connu des trajectoires assez proches avec des taux de croissance acceptables durant les ann\u00e9es 1960 \u2013 1980 (m\u00eame si cela est \u00e0 relativiser dans le cas de l\u2019Afrique sub-saharienne) alors que les ann\u00e9es 1980 \u2013 2000 ont \u00e9t\u00e9 plus difficiles. Le tableau suivant qui r\u00e9sume les tendances pr\u00e9c\u00e9demment d\u00e9gag\u00e9es concernant l\u2019\u00e9volution des diff\u00e9rents continents est issu de Imagine there\u2019s no country (page 16) de Surjit Bhalla  Compte tenu des trajectoires diff\u00e9rentes connues par ces r\u00e9gions durant les p\u00e9riodes consid\u00e9r\u00e9es (la p\u00e9riode avant 1980 ayant \u00e9t\u00e9 relativement plus favorable \u00e0 l\u2019Am\u00e9rique latine, \u00e0 l\u2019Afrique et au Proche-Orient, la p\u00e9riode suivante \u00e0 l\u2019Asie) on ne peut affirmer qu\u2019une p\u00e9riode particuli\u00e8re aurait \u00e9t\u00e9 sensiblement plus favorable au recul de la pauvret\u00e9 dans le monde. Certes le tableau pr\u00e9c\u00e9dent montre que la croissance globale du monde en d\u00e9veloppement a \u00e9t\u00e9 plus forte dans la p\u00e9riode 1980 \u2013 2000 mais ce n\u2019est plus du tout vrai si l\u2019on retire l\u2019Inde et la Chine. Depuis 2000, les \u00e9volutions ont en revanche \u00e9taient favorables dans toutes les zones et notamment en Afrique. Selon l\u2019\u00e9conomiste espagnol Xavier Sala i Martin, la proportion de pauvres (personnes vivant avec moins de l\u2019\u00e9quivalent d\u2019un dollar par jours) est pass\u00e9e de 43% en 1998 contre 33% en 2007. Le graphique ci-dessous apparait en onzi\u00e8me page du document cit\u00e9 :  Au final, l\u2019Afrique est la zone o\u00f9 la proportion de pauvres dans la population est la plus importante devant l\u2019Asie. Le classement se trouverait invers\u00e9 si l\u2019on se r\u00e9f\u00e9rait au nombre de pauvres. L\u2019Am\u00e9rique latine arriverait en troisi\u00e8me position du classement dans les deux cas. Enfin, soulignons pour mieux comprendre les m\u00e9canismes pr\u00e9sidant \u00e0 l\u2019\u00e9volution du taux de pauvret\u00e9 mondial que la progression de la part dans la population mondiale des r\u00e9gions o\u00f9 la pauvret\u00e9 est plus fr\u00e9quente s\u2019oppose \u00e0 la tendance \u00e0 la baisse du taux de pauvret\u00e9 dans chaque zone. Ainsi la population africaine progresse-t-elle \u00e0 un rythme plus rapide que les populations asiatiques dont l\u2019accroissement est lui-m\u00eame sup\u00e9rieur \u00e0 celui des pays riches. Ce ph\u00e9nom\u00e8ne est important et n\u2019est que rarement soulign\u00e9. Les progr\u00e8s relatifs des diff\u00e9rentes r\u00e9gions du monde jouent \u00e9galement un r\u00f4le explicatif important dans l\u2019\u00e9volution des in\u00e9galit\u00e9s. Les in\u00e9galit\u00e9s dans le monde et leur \u00e9volution Le constat de fortes in\u00e9galit\u00e9s mondiales Selon Wikipedia : \u00c9volution des in\u00e9galit\u00e9s entre les citoyens de chaque pays En Chine, comme en Inde, il est certain que les in\u00e9galit\u00e9s se sont accrues avec la croissance \u00e9conomique. C\u2019est \u00e9galement le cas dans l\u2019OCDE comme indiqu\u00e9 plus haut. D\u00e8s lors, compte tenu de l\u2019importance respective de ces pays, il est probable que les in\u00e9galit\u00e9s mesur\u00e9es de cette mani\u00e8re se sont aggrav\u00e9es, dans la mesure bien s\u00fbr o\u00f9 l\u2019on proc\u00e8de \u00e0 une pond\u00e9ration en fonction des populations de chaque pays. \u00c9volution des in\u00e9galit\u00e9s entre les pays eux-m\u00eames en fonction des revenus moyens Nous nous appuierons l\u00e0 encore sur l\u2019article de Wikipedia relatif aux in\u00e9galit\u00e9s de revenus. Selon le PNUD (page 36 du rapport de 1999 relatif au d\u00e9veloppement humain produit par cette institution) : Selon cette formule, il s\u2019agit de classer les pays les plus pauvres et les plus riches en fonction des revenus moyens puis d\u2019additionner les pays jusqu\u2019\u00e0 repr\u00e9senter 20% de la population mondiale. La m\u00e9thode peut ne pas \u00eatre tr\u00e8s heureuse si un tr\u00e8s grand pays se trouve \u00e0 cheval d\u2019\u00eatre inclus dans une cat\u00e9gorie. Cette m\u00e9thode ne correspond pas aux 20% les plus riches ou pauvres de la population mondiale car elle ne tient pas compte des diff\u00e9rences de revenus \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur des m\u00eames pays, le revenu de chacun \u00e9tant assimil\u00e9 au revenu moyen. Pourtant l\u2019\u00e9conomiste espagnol Xavier Sala-i-Martin constate une hausse plus faible des in\u00e9galit\u00e9s entre 1960 et 1998, celles-ci passant de 10 \u00e0 15. La diff\u00e9rence avec les calculs du PNUD r\u00e9sulte de la prise en compte des diff\u00e9rences de co\u00fbt de la vie alors que le PNUD se r\u00e9f\u00e8re aux taux de change courant. De plus Sala-i-Martin distingue deux phases dans l\u2019\u00e9volution des in\u00e9galit\u00e9s : Cela appelle plusieurs remarques. Tout d\u2019abord, la p\u00e9riode suppos\u00e9e \u00ab keyn\u00e9sienne \u00bb a vu un accroissement des in\u00e9galit\u00e9s contrairement \u00e0 la p\u00e9riode d\u00e9nonc\u00e9e comme correspondant au r\u00e8gne \u00ab n\u00e9o-lib\u00e9ral \u00bb. Ensuite, et cette remarque emp\u00eache de tirer des conclusions excessives du fait \u00e9nonc\u00e9 dans celle qui pr\u00e9c\u00e8de, l\u2019\u00e9volution des in\u00e9galit\u00e9s ne s\u2019explique pas par un syst\u00e8me mondial qui redistribuerait de mani\u00e8re \u00ab injuste \u00bb les richesses mondiales mais par les performances respectives des diff\u00e9rents pays. Autrement formul\u00e9 : les pays d\u00e9velopp\u00e9s auraient-ils d\u00fb stagner lors des trente glorieuses pour favoriser la baisse des in\u00e9galit\u00e9s mondiales ? Enfin, si la comparaison avait \u00e9t\u00e9 faite entre les 50% de la population mondiale appartenant aux pays pauvres et les 50% des pays riches depuis 1980, nul doute que l\u2019\u00e9volution aurait \u00e9t\u00e9 bien plus favorable. Cela s\u2019explique par la prise en compte de l\u2019\u00e9volution des grands pays d\u2019Asie (Inde et Chine). Cette comparaison est probablement plus r\u00e9v\u00e9latrice que la pr\u00e9c\u00e9dente des grandes \u00e9volutions plan\u00e9taires. En effet, en adoptant des mesures appropri\u00e9es, les pays pauvres progressent plus rapidement que les pays riches, ce qui entraine une baisse des in\u00e9galit\u00e9s mondiales. N\u00e9anmoins, certains pays n\u2019ayant pas encore \u00e9t\u00e9 atteints par \u00ab l\u2019\u00e9pid\u00e9mie \u00bb de d\u00e9veloppement, il est logique que le contraste des extr\u00eames (entre les 10 % les plus riches et les 10 % les plus pauvres par exemple) continue de s\u2019accentuer. Un autre fait soutient cette interpr\u00e9tation : si la comparaison entre pays riches et pauvres avaient port\u00e9 sur les m\u00eames pays depuis 1960, les in\u00e9galit\u00e9s auraient baiss\u00e9 comme le pr\u00e9cise Surjit Bhalla  (Imagine there\u2019s no country : poverty, Inequality, and Growth in the era of globalisation, page 24) : Une telle interpr\u00e9tation de la croissance des diff\u00e9rents pays du monde jette un jour radicalement diff\u00e9rent sur les diff\u00e9rences de revenus entre les pays riches et les pays pauvres. Une interpr\u00e9tation pessimiste voit dans l\u2019\u00e9cart entre ces pays la preuve d\u2019une exploitation des premiers sur les seconds et une mati\u00e8re \u00e0 scandale. Une interpr\u00e9tation interm\u00e9diaire rejette la th\u00e8se de l\u2019exploitation en consid\u00e9rant que les politiques de certains pays sont plus avis\u00e9es que d\u2019autres. Enfin, une interpr\u00e9tation optimiste consid\u00e8re que les progr\u00e8s d\u2019ores et d\u00e9j\u00e0 accomplis par les pays riches permettront des am\u00e9liorations d\u2019autant plus rapides des pays les plus pauvres lorsque les conditions seront r\u00e9unies. Autrement dit, le fait pour l\u2019\u00c9thiopien moyen que les habitants d\u2019un grand pays comme les \u00c9tats-Unis aient un revenu moyen \u00e0 peu pr\u00e8s cinquante fois sup\u00e9rieur au sien est une promesse pour l\u2019avenir. In\u00e9galit\u00e9 entre les hommes sans distinction de nationalit\u00e9 Xavier Sala-i-Martin a propos\u00e9 une distribution des revenus mondiale \u00e0 partir des distributions nationales. En utilisant sept crit\u00e8res d\u2019in\u00e9galit\u00e9 diff\u00e9rents, il parvient syst\u00e9matiquement \u00e0 la m\u00eame conclusion : les in\u00e9galit\u00e9s entre hommes ont diminu\u00e9 entre 1980 et 1998. Cela est valable si l\u2019on compare les 20% de la population mondiale les plus riches et les 20% les plus pauvres mais cette fois-ci l\u2019\u00e9volution est plus forte que si l\u2019on compare les \u00e9carts entre pays car l\u2019importance du recul de la pauvret\u00e9 en Asie est int\u00e9gr\u00e9e au calcul. De m\u00eame, selon la majorit\u00e9 des \u00e9tudes, les in\u00e9galit\u00e9s de revenus, mesur\u00e9es par le coefficient de Gini, ont diminu\u00e9 depuis les ann\u00e9es 1980. Cette vid\u00e9o permettra enfin de confirmer ce constat \u2026 (regarder notamment \u00e0 6mn05 et 17mn30). Les convictions soutenant la perception de l\u2019histoire et de l\u2019\u00e9volution \u00e9conomique contemporaine adopt\u00e9es par les m\u00e9dias et l\u2019opinion fran\u00e7ais sont enti\u00e8rement erron\u00e9es. Depuis, les trente glorieuses le poids de l\u2019\u00c9tat a largement augment\u00e9 et les in\u00e9galit\u00e9s ont diminu\u00e9, \u00e0 rebours du discours dominant. Il en a \u00e9t\u00e9 de m\u00eame dans tous les pays de l\u2019OCDE. Seule subsiste une accentuation moyenne et mod\u00e9r\u00e9e des in\u00e9galit\u00e9s dans les pays de l\u2019OCDE. L\u2019exp\u00e9rience montre que le poids de l\u2019\u00c9tat a tendance \u00e0 r\u00e9duire les in\u00e9galit\u00e9s de revenus mais \u00e0 freiner la croissance et \u00e0 permettre le d\u00e9veloppement du ch\u00f4mage. \u00c0 tout prendre, la nostalgie pour les trente glorieuses indique qu\u2019un \u00c9tat moins lourd est pr\u00e9f\u00e9rable. Deux aspects sont particuli\u00e8rement inqui\u00e9tants. Tout d\u2019abord, ces erreurs portent sur des faits mesurables et v\u00e9rifiables et non sur des th\u00e9ories d\u00e9crivant de mani\u00e8re complexe les relations entre les faits. Ensuite, ces vues erron\u00e9es touchent \u00e9galement le monde universitaire. Elles impr\u00e8gnent donc profond\u00e9ment la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise et ne peuvent \u00eatre assimil\u00e9es \u00e0 de simples croyances populaires dont l\u2019origine se trouverait dans les biais cognitifs ou les passions des foules. Toutes, de mani\u00e8re directe ou indirecte, au service de la promotion du r\u00e9gime sociale-d\u00e9mocrate, ces convictions correspondent \u00e0 la domination d\u2019une id\u00e9ologie et d\u2019un consensus \u00ab mou \u00bb r\u00e9tif \u00e0 toute remise en cause. En revanche, ces biais cognitifs sont bien pr\u00e9sents lorsqu\u2019il s\u2019agit d\u2019analyser, plus loin de nous dans le temps o\u00f9 dans l\u2019espace, le XIX\u00e8me si\u00e8cle et l\u2019\u00e9conomie des pays du tiers-monde.  Une charge \u00e9motionnelle tr\u00e8s forte li\u00e9e aux situations de pauvret\u00e9 emp\u00eache une juste description \u00e9conomique de ces soci\u00e9t\u00e9s : le progr\u00e8s et les am\u00e9liorations sont ignor\u00e9es au profit d\u2019une vision apocalyptique\u2026 et cela ne rend pas service \u00e0 ceux que les adeptes de telles croyances pr\u00e9tendent d\u00e9fendre !   "}