{"url": "https://www.contrepoints.org/2018/09/13/324958-les-deux-cadenas-que-la-reforme-constitutionnelle-doit-faire-sauter", "title": "Les deux cadenas que la r\u00e9forme constitutionnelle doit faire sauter ", "author": "Par Fr\u00e9d\u00e9ric Peltier1. ", "date": "2018", "content": "Le d\u00e9bat au Palais Bourbon sur le projet de loi constitutionnelle d\u2019Emmanuel Macron a \u00e9t\u00e9 stopp\u00e9 en juillet dernier par le brouhaha de l\u2019affaire Benalla. Ce brouhaha a recouvert ce qui devenait une cacophonie parlementaire, tant la multitude des amendements s\u2019est transform\u00e9e en une sorte de concours L\u00e9pine constitutionnel. C\u2019est le projet du gouvernement et non le texte modifi\u00e9 par la commission des Lois de l\u2019Assembl\u00e9e Nationale qui a servi de base aux discussions. Ce projet de r\u00e9vision de la constitution pr\u00e9sent\u00e9 le 9 mai 2018 se voulait plus technique que politique, comme nous l\u2019avons d\u00e9j\u00e0 \u00e9crit. Selon la m\u00e9thode pragmatique qu\u2019avait utilis\u00e9e Emmanuel Macron, ministre de l\u2019\u00c9conomie, pour la loi du 6 ao\u00fbt 2015 pour la croissance, l\u2019activit\u00e9 et l\u2019\u00e9galit\u00e9 des chances \u00e9conomiques, c\u2019est par des mesures concr\u00e8tes que, devenu pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, il a souhait\u00e9 modifier la constitution. Pas de grands principes donc pour d\u00e9poussi\u00e9rer le texte et r\u00e9concilier le Peuple avec ses dirigeants, mais une s\u00e9rie d\u2019ajustements institutionnels, chacun classifi\u00e9 comme r\u00e9pondant \u00e0 l\u2019un des trois objectifs d\u2019am\u00e9lioration de la repr\u00e9sentativit\u00e9, de la responsabilit\u00e9 et de l\u2019efficacit\u00e9 de notre d\u00e9mocratie. Certaines des modifications propos\u00e9es sont charg\u00e9es de symboles, comme, entre-autre, la suppression de la Cour de justice pour que les ministres soient soumis au droit commun pour les infractions p\u00e9nales commises en dehors de leurs fonctions, jug\u00e9s dans les m\u00eames conditions que tout citoyen, ou encore l\u2019inscription \u00e0 l\u2019article 34 de la lutte contre le changement climatique comme entrant dans domaine de prioritaire de la Loi. Il n\u2019en demeure pas moins que le texte propos\u00e9 n\u2019a pour ambition qu\u2019une mise \u00e0 jour a minima du logiciel constitutionnel. D\u2019ailleurs, la critique principale formul\u00e9e \u00e0 la r\u00e9forme propos\u00e9e est de faire la part toujours trop belle \u00e0 l\u2019ex\u00e9cutif et \u00e0 son v\u00e9ritable chef, le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique. La Constitution de la V\u00e8me R\u00e9publique modifi\u00e9e en 1964 pour qu\u2019il soit d\u00e9sign\u00e9 au suffrage universel en a fait un monarque r\u00e9publicain dont le gouvernement ex\u00e9cute les d\u00e9cisions, avec le soutien d\u2019une majorit\u00e9 de d\u00e9put\u00e9s disciplin\u00e9s qui ne fait que suivre la feuille de route de l\u2019ex\u00e9cutif. Cette r\u00e9forme constitutionnelle ax\u00e9e sur le fonctionnement de la fabrique de la norme voulue par le sommet de l\u2019\u00c9tat est apparue pour beaucoup, y compris au sein d\u2019une majorit\u00e9 qui se revendique ni de droite ni de gauche, un peu trop courte politiquement, dans une p\u00e9riode o\u00f9 les enjeux de soci\u00e9t\u00e9 se multiplient. Pr\u00e9tendre r\u00e9former la constitution sans confronter des principes fondamentaux aux \u00e9volutions de notre soci\u00e9t\u00e9 n\u2019est pas possible. Le logiciel constitutionnel n\u2019est pas un syst\u00e8me d\u2019exploitation comme Windows dont la mise \u00e0 jour consiste \u00e0 corriger quelques bugs. Il n\u2019y pas plus politique que la constitution, et vouloir enfermer une r\u00e9vision dans un d\u00e9bat purement institutionnel offre une carte blanche au l\u00e9gislateur pour donner un plus de contenu politique \u00e0 la r\u00e9forme. Au surplus, lorsque le titre du projet de loi constitutionnelle soumis \u00e0 la lecture des d\u00e9put\u00e9s annonce l\u2019ambition d\u2019une d\u00e9mocratie plus repr\u00e9sentative, responsable et efficace, le l\u00e9gislateur est naturellement tent\u00e9 de d\u00e9montrer que la base de la d\u00e9mocratie est de son initiative, car s\u2019il s\u2019agit de r\u00e9pondre aux attentes du peuple, il en est le relais privil\u00e9gi\u00e9. On ne peut que s\u2019en f\u00e9liciter, m\u00eame si les arri\u00e8re-pens\u00e9es politiciennes affaiblissent la qualit\u00e9 du d\u00e9bat. FAIRE SAUTER LE CADENAS DES D\u00c9BATS DE SOCI\u00c9T\u00c9 INCONTOURNABLES Il est int\u00e9ressant de revenir sur certains des amendements adopt\u00e9s par l\u2019Assembl\u00e9e nationale au d\u00e9but de l\u2019\u00e9t\u00e9, car ils portent sur des sujets de soci\u00e9t\u00e9 incontournables du XXI\u00e8me si\u00e8cle ayant d\u2019ailleurs une dimension universelle et non sp\u00e9cifiquement hexagonale. Ainsi en va-t-il de la suppression du terme de \u00ab race \u00bb \u00e0 l\u2019article premier qui pose le fondement de notre R\u00e9publique en ces termes : \u00ab La France est une R\u00e9publique indivisible, la\u00efque, d\u00e9mocratique et sociale. Elle assure l\u2019\u00e9galit\u00e9 devant la loi de tous les citoyens sans distinction d\u2019origine, de race ou de religion (\u2026) \u00bb Cette suppression prend une r\u00e9sonance particuli\u00e8re dans le contexte du devoir de solidarit\u00e9 de notre Nation pour accueillir les naufrag\u00e9s de la mer M\u00e9diterran\u00e9e. Dans un climat europ\u00e9en \u00e9branl\u00e9 par la menace terroriste, divis\u00e9 par la crise migratoire et la r\u00e9surgence des croyances d\u2019une race sup\u00e9rieure qui s\u2019affiche de plus en plus ouvertement en pi\u00e9tinant les le\u00e7ons de l\u2019histoire, cette suppression d\u2019un seul mot est un acte d\u00e9mocratique fort. Pourquoi dans la foul\u00e9e ne pas revoir l\u2019article 53-1 de la Constitution qui pr\u00e9cise, depuis 1993, que les autorit\u00e9s de la R\u00e9publique ont toujours donn\u00e9 asile \u00e0 tout \u00e9tranger pers\u00e9cut\u00e9 en raison de son action en faveur de la libert\u00e9 ou qui sollicite la protection de la France pour un autre motif. Pour faire contrepoids aux populismes nationalistes qui gagnent du terrain partout, supprimer la distinction de la race des citoyens prendrait encore plus de sens en renfor\u00e7ant l\u2019obligation constitutionnelle du droit d\u2019asile des \u00e9trangers qui contribue \u00e0 la richesse de l\u2019origine des citoyens fran\u00e7ais, en plus des vertus humanistes de cette tradition. Plut\u00f4t que de rappeler la tradition d\u2019asile de la France, ne faudrait-il pas, dans le contexte actuel, se placer r\u00e9solument dans le futur, en inscrivant dans la constitution que la France fera toujours du droit d\u2019asile l\u2019une de ses responsabilit\u00e9s, au m\u00eame titre, par exemple que la d\u00e9fense de l\u2019environnement qui devient une valeur forte de notre pacte r\u00e9publicain ? Autre sujet d\u2019actualit\u00e9 brulant, le respect des femmes par les hommes, y compris ceux qui ne sont pas qualifi\u00e9s de porcs. L\u00e0 encore, l\u2019article premier de la constitution qui pr\u00e9cise pourtant que \u00ab La loi favorise l\u2019\u00e9gal acc\u00e8s des femmes et des hommes aux mandats \u00e9lectoraux et fonctions \u00e9lectives, ainsi qu\u2019aux responsabilit\u00e9s professionnelles et sociales \u00bb s\u2019av\u00e8re insuffisant. La chasse \u00e0 la masculinisation de la constitution a \u00e9t\u00e9 ouverte, on ne peut que s\u2019en f\u00e9liciter. Mais l\u2019enjeu n\u2019est-il pas plus large ? Ne faudrait-il totalement asexuer la citoyennet\u00e9 et les droits de chacun, femme, homme, transgenre ? Ces d\u00e9bats de soci\u00e9t\u00e9 font un peu peur, trop clivants. Ils sont souvent cadenass\u00e9s. Il faut donc se f\u00e9liciter qu\u2019ils n\u2019aient pas \u00e9t\u00e9 \u00e9lud\u00e9s par l\u2019Assembl\u00e9e nationale au premier round de discussion de la r\u00e9forme de la constitution et il faut esp\u00e9rer que la discussion va reprendre avec hauteur de vue sur ces questions. FAIRE SAUTER LES CADENAS DE LA TECHNOCRATIE Revenons au c\u0153ur de la r\u00e9forme telle qu\u2019elle a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9e, \u00e0 savoir qu\u2019elle vise \u00e0 instaurer une d\u00e9mocratie plus repr\u00e9sentative, responsable et efficace. L\u2019objectif consistant \u00e0 am\u00e9liorer la repr\u00e9sentativit\u00e9 de la d\u00e9mocratie visant \u00ab \u00e0 mettre en phase nos institutions avec les citoyens, leurs attentes et les enjeux qui sont devant nous \u00bb, selon l\u2019expos\u00e9 des motifs du projet de loi, devrait en pr\u00e9alable naturellement conduire \u00e0 ce que les attentes et les enjeux soient discut\u00e9s sans limitation par notre repr\u00e9sentation nationale. Un tel d\u00e9bat est consubstantiel de la notion m\u00eame de d\u00e9mocratie qui veut que la loi soit l\u2019expression de la volont\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale, comme l\u2019exprime l\u2019article 6 de la d\u00e9claration des droits de l\u2019homme et du citoyen. La d\u00e9mocratie est fond\u00e9e sur la repr\u00e9sentativit\u00e9 de ceux qui sont charg\u00e9s de d\u00e9finir et de contr\u00f4ler la mise en \u0153uvre des politiques publiques, et cette repr\u00e9sentativit\u00e9 ne peut pas laisser \u00e0 la t\u00eate de l\u2019ex\u00e9cutif, fut elle \u00e9lue au suffrage universel direct, le monopole de d\u00e9cider des attentes et des enjeux d\u2019une soci\u00e9t\u00e9. Un projet qui se fixe un tel objectif d\u00e9mocratique ne peut donc pas se contenter de proposer la transformation du Conseil \u00e9conomique, social et environnemental en Chambre de la soci\u00e9t\u00e9 civile, puis de mettre en perspective de la r\u00e9forme Constitutionnelle une future loi organique qui proposera une \u00e9ni\u00e8me r\u00e8gle de cumul des mandats, l\u2019introduction d\u2019une dose de proportionnelle pour l\u2019\u00e9lection des d\u00e9put\u00e9s. La r\u00e9duction de la fracture entre le peuple fran\u00e7ais et ses dirigeants que souhaite le chef de l\u2019\u00c9tat m\u00e9riterait sans doute que le d\u00e9bat constitutionnel soit l\u2019occasion d\u2019une r\u00e9flexion sur un autre sujet bien cadenass\u00e9 : la mainmise de la technocratie sur la politique. Or la France cumule les cadenas sur le pont entre le peuple et le pouvoir, et il ne s\u2019agit pas de cadenas d\u2019amour, bien au contraire. Le premier cadenas de d\u00e9samour entre le peuple et les institutions de la R\u00e9publique trouve sa source dans l\u2019influence consid\u00e9rable de la haute fonction publique sur la souverainet\u00e9 populaire. D\u00e9sign\u00e9e tr\u00e8s jeune et si peu renouvel\u00e9e ensuite, la haute fonction publique en France est un pouvoir non partag\u00e9 que seule la constitution pourrait temp\u00e9rer. Derri\u00e8re son c\u00f4t\u00e9 moderne et disruptif, le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique en est l\u2019arch\u00e9type, tr\u00e8s talentueux certes, r\u00e9volutionnaire dans sa m\u00e9thode de prise du pouvoir en utilisant le mod\u00e8le de la startup pour construire un mouvement politique, mais il lui manque encore une peu d\u2019audace pour se d\u00e9faire du mod\u00e8le technocratique \u00e0 la fran\u00e7aise. En priv\u00e9 pourtant, plusieurs ministres d\u00e9butants issus de la R\u00e9publique en Marche, qui ne sont donc pas des professionnels de la politique format\u00e9s par l\u2019ENA, avouent qu\u2019ils ont d\u00e9couvert le caract\u00e8re tout relatif de l\u2019autorit\u00e9 d\u2019un ministre sur son administration. La soci\u00e9t\u00e9 civile ne s\u2019invite pas aussi facilement que \u00e7a dans la sph\u00e8re publique o\u00f9 les hauts fonctionnaires ne sont pas des ex\u00e9cutants serviles du pouvoir politique, mais un v\u00e9ritable rouage disposant d\u2019un pouvoir d\u2019influence puissant, tant dans l\u2019\u00e9laboration que la mise en \u0153uvre des d\u00e9cisions. L\u00e0 encore, il ne faut pas s\u2019enfoncer dans la lecture de la constitution pour faire \u00e9voluer les choses. \u00c0 l\u2019article 1er, mais aussi dans le pr\u00e9ambule, la D\u00e9claration des droits de l\u2019homme et du citoyen, c\u2019est par l\u2019\u00e9galit\u00e9 \u00e0 l\u2019acc\u00e8s aux fonctions administratives que ce sujet est trait\u00e9 ; or, dans une soci\u00e9t\u00e9 moderne, l\u2019\u00e9galit\u00e9 doit \u00eatre compl\u00e9t\u00e9e par la mobilit\u00e9, c\u2019est-\u00e0-dire l\u2019ouverture \u00e0 un renouvellement continu des positions dans la haute fonction publique qui ne doivent plus \u00eatre la chasse gard\u00e9e des grands corps. Le deuxi\u00e8me cadenas de d\u00e9samour qui focalise les critiques d\u00e9mocratiques, c\u2019est bien entendu l\u2019Europe et sa technocratie. Comment est-il possible de pr\u00e9tendre aboutir \u00e0 une d\u00e9mocratie plus repr\u00e9sentative sans prendre en consid\u00e9ration l\u2019origine europ\u00e9enne de nombreuses normes qui nous gouvernent ? Notre constitution confront\u00e9e \u00e0 l\u2019Union Europ\u00e9enne joue les suppl\u00e9tifs et la loi fran\u00e7aise est de plus en plus un copi\u00e9-coll\u00e9 de textes venus du Bruxelles. Europ\u00e9en convaincu, Emmanuel Macron devrait s\u2019interroger sur la place de notre constitution devenue presque subsidiaire face aux textes europ\u00e9ens instituant une Union dont les bases d\u00e9mocratiques semblent si t\u00e9nues. L\u2019enjeu des \u00e9lections de 2019 sera qu\u2019il puisse convaincre, comme il l\u2019a fait en 2017, que les institutions europ\u00e9ennes, cette fois, peuvent s\u2019ouvrir \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 civile. Ce cadenas sera difficile \u00e0 faire sauter, la marche vers une telle \u00e9volution de l\u2019Union europ\u00e9enne s\u2019annonce rude. L\u2019all\u00e9gorie du cadenas pourrait encore \u00eatre d\u00e9clin\u00e9e sur bien des sujets touchant la r\u00e9forme constitutionnelle. Finalement on attend de la soci\u00e9t\u00e9 civile qu\u2019Emmanuel Macron a mise en marche, rien d\u2019autre qu\u2019elle d\u00e9cadenasse notre soci\u00e9t\u00e9. "}