{"url": "https://www.contrepoints.org/2020/11/04/383551-un-reconfinement-entre-carences-detat-et-morgue-de-lexecutif", "title": "Un reconfinement entre carences d\u2019\u00c9tat et morgue de l\u2019ex\u00e9cutif ", "author": "Par Nathalie MP Meyer. ", "date": "2020", "content": "Emmanuel Macron est dou\u00e9 d\u2019un chic incomparable pour donner au moindre de ses mots et au moindre de ses mouvements un lustre politique qu\u2019ils ne poss\u00e8dent nullement. Exactement comme \u00e0 l\u2019\u00e9poque o\u00f9 il n\u2019\u00e9tait qu\u2019aspirant-Pr\u00e9sident en marche pour la conqu\u00eate du pouvoir, l\u2019essentiel de sa m\u00e9thode de gouvernement r\u00e9side non pas dans les r\u00e9formes mais dans les impressions de r\u00e9forme qu\u2019il s\u2019efforce d\u2019enraciner dans les esprits par la magie d\u2019une verbig\u00e9ration emphatique et de nouveaux machins politiques ronflants, \u00e0 d\u00e9faut de s\u2019attaquer s\u00e9rieusement \u00e0 l\u2019overdose d\u2019\u00e9tatisme qui forme la cha\u00eene et la trame de tous les ennuis de ce pays. Nul besoin de l\u2019\u00e9pid\u00e9mie de Covid-19 pour cela \u2013 et l\u2019on se rappellera non sans grincer des dents la parfaite inutilit\u00e9 du Grand d\u00e9bat national ou la d\u00e9magogie inh\u00e9rente \u00e0 la mise sur pied de la Convention citoyenne pour le climat. Mais avec la crise sanitaire doubl\u00e9e de sa crise \u00e9conomique et tripl\u00e9e de sa crise des libert\u00e9s publiques, le th\u00e9\u00e2tre de l\u2019action que l\u2019ex\u00e9cutif nous joue en lieu et place de l\u2019action prend des proportions aussi grotesques que parfaitement d\u00e9l\u00e9t\u00e8res, compte tenu du second confinement dans lequel la France est \u00e0 nouveau immobilis\u00e9e depuis quelques jours pour une dur\u00e9e ind\u00e9termin\u00e9e. Car souvenez-vous : alors que le premier confinement du printemps avait mis en \u00e9vidence les dramatiques carences de notre monopole public de la sant\u00e9 par rapport \u00e0 d\u2019autres pays qui ne d\u00e9pensent pas plus que nous en ce domaine mais s\u2019en tirent consid\u00e9rablement mieux, une grande convention baptis\u00e9e pompeusement \u00ab S\u00e9gur de la sant\u00e9 \u00bb qui s\u2019est tenue avant l\u2019\u00e9t\u00e9 devait tout remettre \u00e0 plat, de la prise en charge des patients au salaire des soignants en passant par le nombre de lits et les places en r\u00e9animation. R\u00e9sultat des courses, une enveloppe de 8,2 milliards d\u2019euros par an a effectivement \u00e9t\u00e9 consacr\u00e9e \u00e0 la remise \u00e0 niveau des r\u00e9mun\u00e9rations du personnel m\u00e9dical mais tout le reste, la mauvaise utilisation des moyens, la d\u00e9sorganisation des services en raison du passage aux 35 heures et les exc\u00e8s de la bureaucratie \u2013 tout cela a \u00e9t\u00e9 rapidement \u00e9lud\u00e9, avec la cons\u00e9quence assez effroyable de relancer aujourd\u2019hui le d\u00e9bat sur le manque de lits de r\u00e9animation \u00e9quip\u00e9s, comme si l\u2019on ne vivait pas depuis huit mois sous la menace du coronavirus. Comme pour les masques, qualifi\u00e9s d\u2019inutiles en d\u00e9but de pand\u00e9mie par le ministre de la Sant\u00e9 Olivier V\u00e9ran pour essayer de couvrir la p\u00e9nurie due \u00e0 l\u2019impr\u00e9voyance de notre monopole \u00e9tatique de la sant\u00e9, il faudrait maintenant admettre que si le gouvernement n\u2019a pas cr\u00e9\u00e9 davantage de places p\u00e9rennes en r\u00e9animation par rapport au printemps (de 5085 \u00e0 5800), c\u2019est uniquement parce qu\u2019il faut 11 ans pour former un anesth\u00e9siste r\u00e9animateur, ce qui rendrait la nouvelle ressource inexploitable \u00e0 court terme. Un argument qui ne convainc pas les professionnels dans la mesure o\u00f9 il suffirait de quelques heures pour former quelqu\u2019un qui est d\u00e9j\u00e0 m\u00e9decin aux exigences de la surveillance des malades du Covid. Mais alors, il faudrait retirer des m\u00e9decins de leurs t\u00e2ches habituelles ! objecte-t-on. Et il faudrait reconvertir des lits. En effet ; p\u00e9nurie partout. Et c\u2019est l\u00e0 qu\u2019Emmanuel Macron, la mort dans l\u2019\u00e2me, reconfine tout le monde pour ne pas placer les m\u00e9decins face \u00e0 un tri insupportable entre patients. Avant cela, nous avions eu droit au sketch des couvre-feux impos\u00e9s de 21 heures \u00e0 6 heures dans le but de limiter les occasions de contamination : au moment pr\u00e9cis o\u00f9 le gouvernement annon\u00e7ait leur extension aux deux-tiers de la France, ce qui laissait supposer que l\u2019on savait exactement o\u00f9 et quand les gens se contaminaient, le ministre de la Sant\u00e9 lan\u00e7ait \u00ab en m\u00eame temps \u00bb une \u00e9tude pour rechercher les lieux o\u00f9 les Fran\u00e7ais \u00e9taient contamin\u00e9s ! (Live Figaro, 18:03) Dans ce contexte d\u2019impr\u00e9paration maquill\u00e9e par une succession d\u2019approximations et de petits mensonges \u2013 dont le moindre n\u2019est certainement pas le faux chiffre de 527 morts du Covid en 24 heures utilis\u00e9 par Emmanuel Macron pour justifier le durcissement de sa politique sanitaire \u2013 le confinement ultra-verrouill\u00e9 \u00e0 la fran\u00e7aise qu\u2019on nous impose une nouvelle fois appara\u00eet donc plus comme la r\u00e9sultante des dramatiques carences de l\u2019\u00c9tat que comme celle de la nocivit\u00e9 intrins\u00e8que du virus. Le gouvernement ainsi que bon nombre de commentateurs prennent alors grand soin de nous pr\u00e9ciser que tout le monde reconfine et que la d\u00e9cision de la France n\u2019est jamais que parfaitement coh\u00e9rente et responsable compte tenu de la d\u00e9gradation globale du contexte sanitaire. Mais ceci ne saurait masquer le fait que le mot \u00ab confinement \u00bb recouvre des modalit\u00e9s extr\u00eamement variables et que la France est le seul pays \u00e0 avoir mis en place non pas un mais trois formulaires d\u2019attestation de d\u00e9placement d\u00e9rogatoire, sans compter l\u2019attestation sur l\u2019honneur de retour de vacances de Toussaint ! Quelqu\u2019un de vraiment tr\u00e8s gentil pourrait \u00e9ventuellement mettre tout ceci sur le compte des t\u00e2tonnements l\u00e9gitimes d\u2019un ex\u00e9cutif confront\u00e9 \u00e0 une menace radicalement nouvelle. Mais force est de constater qu\u2019au-del\u00e0 des aspects purement sanitaires, la r\u00e9ponse gouvernementale \u00e0 la d\u00e9gringolade \u00e9conomique que nous vivons du fait des restrictions est h\u00e9las parfaitement conforme \u00e0 ce que la France adore faire depuis quarante ans : de l\u2019administratif, de la bureaucratie, de la d\u00e9pense publique, du d\u00e9ficit public et de la dette publique plus que partout ailleurs, ainsi qu\u2019un sens de \u00ab l\u2019\u00e9quit\u00e9 \u00bb qui revient comme d\u2019habitude \u00e0 aligner tout le monde sur le plus bas niveau. C\u2019est ainsi que face \u00e0 la fronde des commerces de proximit\u00e9 qui \u00e9taient dans l\u2019obligation de fermer tandis que les grandes surfaces pouvaient rester ouvertes, le gouvernement Castex a d\u00e9cid\u00e9 non pas d\u2019autoriser la r\u00e9ouverture des premiers, avec tous les protocoles de protection sanitaire voulus, mais de fermer les rayons des produits non essentiels des secondes (vid\u00e9o, 01\u2032 50\u2033) :  Sachant qu\u2019un produit essentiel pour moi n\u2019est pas un produit essentiel pour vous \u2013 par exemple de nouvelles chaussures pour votre enfant qui, lui, continue de grandir et d\u2019aller \u00e0 l\u2019\u00e9cole \u2013 mais un produit essentiel \u00ab tel que permis par le gouvernement \u00bb, ainsi que l\u2019\u00e9crivait non sans une certaine ironie le DG de la FNAC dans le communiqu\u00e9 o\u00f9 il prenait acte de cette d\u00e9cision. Plus effarant encore, l\u2019inoxydable satisfaction teint\u00e9e d\u2019une bonne conscience \u00e0 toute \u00e9preuve dont notre ministre de l\u2019\u00c9conomie, des finances et de la relance fait montre devant tout ce qu\u2019il fait et dit, quitte \u00e0 changer en permanence de chiffres et d\u2019avis. Pour les avis, on se rappellera simplement qu\u2019il \u00e9tait partisan de l\u2019ouverture des librairies ind\u00e9pendantes lors du premier confinement. Et pour les chiffres, la d\u00e9cision de confiner une deuxi\u00e8me fois rend \u00e9videmment obsol\u00e8te tout ce qui avait \u00e9t\u00e9 act\u00e9 lors de l\u2019\u00e9laboration du PLF 2021. Pour l\u2019ann\u00e9e en cours, Bercy tablait sur un recul du PIB de 10 % et ce sera 11 %. Le d\u00e9ficit public devait atteindre 10,2 % du PIB et ce sera 11,3 %. La dette publique devait se limiter \u00e0 117,5 % du PIB et ce sera 119,8 %. Mais pourquoi se lamenter ? Une r\u00e9cession de 11 % au lieu de 10 %, c\u2019est une d\u00e9gradation tr\u00e8s mod\u00e9r\u00e9e ! Car figurez-vous qu\u2019avant le Covid, les fondamentaux de l\u2019\u00e9conomie fran\u00e7aise \u00e9taient excellents, tr\u00e8s \u00ab sains \u00bb comme disait Darmanin quand il \u00e9tait encore au budget. La France n\u2019a-elle pas r\u00e9ussi \u00e0 ramener son taux de ch\u00f4mage en m\u00e9tropole en-dessous de 8 % \u00e0 la fin de 2019 ? Une performance extraordinaire selon Bruno Le Maire (qui oublie opportun\u00e9ment de dire qu\u2019en r\u00e9alit\u00e9 la France fait partie des mauvais \u00e9l\u00e8ves de l\u2019Union europ\u00e9enne en ce domaine comme dans celui des comptes publics). Bref, poursuit le ministre, si l\u2019on continue \u00e0 appliquer sagement la politique \u00e9conomique du gouvernement et le plan de relance, tous les espoirs de rebond sont permis pour 2021 ! (vid\u00e9o, 01\u2032 32) :  Comme les pr\u00e9c\u00e9dents, ces chiffres sont \u00e0 consid\u00e9rer avec la plus grande circonspection. Dans un sc\u00e9nario sanitaire \u00e0 deux chocs \u00e9labor\u00e9 en juin 2020, l\u2019OCDE voyait la France finir 2020 sur une r\u00e9cession de 14,1 %, soit l\u2019une des pires contre-performances mondiales :  Aujourd\u2019hui, l\u2019\u00e9conomie est \u00e0 nouveau mise au ralenti et dans certains secteurs, elle est m\u00eame carr\u00e9ment \u00e0 l\u2019arr\u00eat pour la seconde fois cette ann\u00e9e. Or l\u2019\u00e9conomie, c\u2019est tout simplement ce qui permet \u00e0 chacun d\u2019assurer sa subsistance et celle de sa famille. Fermez un petit commerce de proximit\u00e9 et vous emp\u00eachez un commer\u00e7ant, ses salari\u00e9s et ses fournisseurs de vivre. Le Medef a annonc\u00e9 qu\u2019il allait faire des propositions au gouvernement afin de permettre la r\u00e9ouverture du plus grand nombre de commerces possibles dans les meilleures conditions sanitaires possibles. Esp\u00e9rons que l\u2019ind\u00e9cente autosatisfaction de nos ministres ne les emp\u00eachera pas d\u2019\u00e9couter la voix de la raison au lieu de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 la fa\u00e7on la plus sociale et solidaire de r\u00e9diger leur prochain d\u00e9cret d\u2019interdiction. \u2014 Sur le web "}