{"url": "https://www.contrepoints.org/2019/10/09/355136-bruno-le-maire-veut-la-mort-de-lautomobile-francaise", "title": "Bruno Le Maire veut la mort de l\u2019automobile fran\u00e7aise ", "author": "Par h16. De la violence Et la guerre ", "date": "2019", "content": "Maintenant qu\u2019une bonne hyst\u00e9rie climatique est install\u00e9e, il serait vraiment dommage de ne pas en profiter. C\u2019est probablement ce que se sont dit pas mal de politiciens \u00e0 commencer par les plus \u00e9tatistes d\u2019entre eux, fran\u00e7ais et remont\u00e9s comme des coucous contre le m\u00e9chant r\u00e9chauffement. En t\u00eate de cort\u00e8ge, on trouve sans mal Bruno Le Maire. L\u2019homme joue une partition quasiment \u00e9crite pour lui : d\u2019un c\u00f4t\u00e9, l\u2019\u00c9tat a toujours un besoin pressant de rentr\u00e9es fiscales dodues pour des d\u00e9penses jamais en diminution. De l\u2019autre, l\u2019ambiance g\u00e9n\u00e9rale autour des questions climatiques en g\u00e9n\u00e9ral et de la pollution atmosph\u00e9rique en particulier fournissent un boulevard, que dis-je, une autoroute sans radar d\u00e9mocratique \u00e0 toutes les lubies taxatoires possibles et imaginables. Et dans le domaine, les politiciens sont \u00e0 la fois intarissables et particuli\u00e8rement cr\u00e9atifs. Certes, les aventures de l\u2019\u00e9cotaxe aboutirent \u00e0 une d\u00e9convenue temporaire \u00e0 base de portiques d\u00e9coup\u00e9s, br\u00fbl\u00e9s et mis bas, mais cela n\u2019a en rien ralenti la production l\u00e9gislative pour enfin essorer au maximum chaque contribuable devenu \u00e9co-conscient \u00e0 force d\u2019aspirateur fiscal. C\u2019est donc sans surprise qu\u2019on a d\u00e9couvert il y a quelques jours les nouvelles dispositions qu\u2019entend mettre en place l\u2019actuel ministre de ce qui reste d\u2019\u00c9conomie en France : dans un entretien accord\u00e9 au Grand Jury LCI RTL Le Figaro, il a confirm\u00e9 l\u2019augmentation du malus auto d\u00e8s le premier janvier prochain, afin, selon lui, de lutter contre les v\u00e9hicules les plus polluants\u2026 Partant de ce principe, le malus-auto se d\u00e9clenchera d\u00e8s lors que le moteur \u00e9mettra 110 grammes de CO2 par kilom\u00e8tre (au lieu de 117 actuellement), et le co\u00fbt de ce malus augmentera bien s\u00fbr, soi-disant \u00ab pour les v\u00e9hicules les plus polluants \u00bb (c\u2019est-\u00e0-dire les v\u00e9hicules anciens, ce qui n\u2019est pas la m\u00eame chose mais n\u2019entrons pas dans les d\u00e9tails qui d\u00e9voileraient la supercherie). Gr\u00e2ce \u00e0 un exemple habilement choisi, Bruno Le Maire entend faire passer la pilule comme une sorte de mesure de r\u00e9torsion contre les gros v\u00e9hicules \u00ab pollueurs \u00bb : pour un v\u00e9hicule tout terrain qui d\u00e9gagerait 140 grammes de CO2/km, la taxe passera de 690 euros actuellement \u00e0 1901 euros.  Dans cette histoire, il faut bien comprendre que le pauvre Bruno est un simple accessoire un peu creux d\u2019int\u00e9r\u00eats plus grands et plus lourds que lui, essentiellement \u00e9lectoralistes, qui visent \u00e0 aspirer les voix \u00e9cologistes vers la n\u00e9buleuse macroniste, et rien d\u2019autre. Aucune coh\u00e9rence d\u2019ensemble n\u2019est recherch\u00e9e : peu importe que ces dispositions poussent tous les jours un peu plus l\u2019obsolescence administrative de v\u00e9hicules pourtant tout \u00e0 fait op\u00e9rationnels, en se basant sur une mesure idiote (le taux de CO2), ce dioxyde de carbone n\u2019\u00e9tant pas un polluant, et dans un but grotesque surtout lorsqu\u2019on se rappelle qu\u2019on se trouve en France\u2026 France qui vient d\u2019\u00eatre secou\u00e9e par une crise sociale majeure, celle des Gilets jaunes, d\u00e9clench\u00e9e par des assauts multiples et inou\u00efs sur le pouvoir d\u2019achat des classes moyennes au travers de taxes iniques sur le carburant. France qui est un pays dont la production de CO2 par habitant est l\u2019un des plus faibles du monde. France dans laquelle une minorit\u00e9 r\u00e9clame des mesures concr\u00e8tes et palpables contre le m\u00e9chant r\u00e9chauffement climatique, mais dans laquelle l\u2019\u00c9tat n\u2019est qu\u2019un \u00eatre pusillanime lorsqu\u2019il s\u2019agit de faire autre chose que la guerre ou exercer la violence, et qui ne peut gu\u00e8re que proposer de taxer et interdire. Dans ce contexte, les options sont limit\u00e9es pour tout individu dont le cerveau n\u2019a jamais \u00e9t\u00e9 \u00e9quip\u00e9 que d\u2019un gros marteau et qui ne voit donc tous les probl\u00e8mes que comme des clous sur lesquels il faut taper avec acharnement, la voiture \u00e9tant le dernier clou en date.  En relan\u00e7ant le bastringue du malus automobile, Bruno Le Maire croit envoyer un message \u00e9cologique. Il n\u2019en est rien (l\u2019impact de la France dans la production de CO2 dans le monde est parfaitement n\u00e9gligeable, repr\u00e9sentant moins de 1 % des \u00e9missions humaines, qui repr\u00e9sentent en tout elles-m\u00eames moins de 5 % du CO2 atmosph\u00e9rique, lui-m\u00eame ne repr\u00e9sentant que 0,04 % de l\u2019atmosph\u00e8re, comme l\u2019illustre le petit graphique suivant, \u00e0 l\u2019\u00e9chelle, dans lequel 1 point repr\u00e9sente le CO2 humain produit en France).  Non, vraiment, Bruno Le Maire lance ici un message bien clair, le seul qu\u2019un petit commis de l\u2019\u00c9tat sans imagination est capable de pondre : c\u2019est un message de violence et de guerre. De la violence, en effet, celle qui consiste \u00e0 tabasser de taxes les plus pauvres et les plus faibles d\u2019entre nous, ceux qui ne pourront pas se passer de voiture et qui paieront donc, ch\u00e8rement, pour ce privil\u00e8ge d\u2019\u00eatre \u00e0 l\u2019\u00e9cart des transports en commun et des centres-villes o\u00f9 Bruno Le Maire se pavane facilement. Et la guerre, sans doute, celle qui consistera \u00e0 bouter les voitures hors du territoire, et donc, in\u00e9vitablement, les constructeurs de ces engins climato-agressifs. En fait, ce que Le Maire d\u00e9clare ici, c\u2019est ni plus ni moins que la mise \u00e0 mort de l\u2019industrie automobile fran\u00e7aise qui continue de ployer sous les freins que lui et ses sbires s\u2019emploient \u00e0 placer partout o\u00f9 ils passent. Ce que Le Maire veut ici, c\u2019est mettre enfin au ch\u00f4mage les milliers d\u2019individus qui vivent de l\u2019automobile et des centaines d\u2019activit\u00e9s qui tournent autour. C\u2019est fort malin, tant la France n\u2019a pas assez de ch\u00f4meurs. Ce que Le Maire explique ici, c\u2019est que les ploucs de campagne n\u2019ont pas les m\u00eames droits que les bobos des villes. C\u2019est dr\u00f4lement fut\u00e9, pour une France dont la classe moyenne p\u00e8te dans la soie et l\u2019opulence. Peu importe ici la situation pourtant enviable de la France en mati\u00e8re de production carbon\u00e9e : nous devons tous expier de cette faute impardonnable d\u2019avoir d\u00e9cim\u00e9 les ours polaires, fait dispara\u00eetre Tuvalu et Venise sous les eaux et d\u2019avoir affam\u00e9 toujours plus de monde.  Cependant, apr\u00e8s ces beaux discours et ces belles taxations suppl\u00e9mentaires, le petit Bruno risque d\u2019avoir plusieurs probl\u00e8mes \u00e0 g\u00e9rer. Les ch\u00f4meurs que ses gesticulations provoquent viendront grossir les mauvaises statistiques et n\u2019apporteront plus la richesse dont la Nation a besoin. Ils viendront aussi s\u2019ajouter aux m\u00e9contents d\u00e9j\u00e0 fort nombreux des politiques men\u00e9es dans le pays sur les derni\u00e8res d\u00e9cennies. Parions que Le Maire ne s\u2019en souciera pas vraiment, mais cela n\u2019emp\u00eachera pas le ressentiment \u00e0 son \u00e9gard de grandir. Politiquement, cette impopularit\u00e9 se mariera mal avec l\u2019approche des municipales ou toute augmentation inopin\u00e9e du prix du p\u00e9trole par exemple, qu\u2019une crise (au Moyen-Orient, boursi\u00e8re ou autre, pourrait d\u00e9clencher). Apr\u00e8s le premier janvier prochain, quelques petits retours de manivelle sont donc possibles.\n\u2014-\nSur le web "}