{"url": "https://www.contrepoints.org/2018/11/29/331264-gilets-jaunes-pouvoir-dachat-macron-repond-transition-energetique", "title": "Gilets Jaunes : pouvoir d\u2019achat ? Macron r\u00e9pond \u00ab transition \u00e9nerg\u00e9tique \u00bb ", "author": "Par Nathalie MP.  \u00bb Plan de d\u00e9placement de leurs salari\u00e9s.  ", "date": "2018", "content": "Ainsi, la fronde fiscale des Gilets jaunes n\u2019aura rien chang\u00e9. Emmanuel Macron devait pr\u00e9senter hier 27 novembre 2018 la \u00ab Programmation pluriannuelle de l\u2019\u00e9nergie \u00bb ; il a pr\u00e9sent\u00e9 hier la \u00ab Programmation pluriannuelle de l\u2019\u00e9nergie \u00bb. Remarquez qu\u2019on s\u2019y attendait. Depuis que les ennuis s\u2019accumulent sur l\u2019ex\u00e9cutif, celui-ci ne parle que de \u00ab garder le cap \u00bb, ce en quoi il ferait montre d\u2019un courage exemplaire dans sa d\u00e9termination irr\u00e9fragable \u00e0 r\u00e9former la France.  Des bruits avant-coureurs sur la cr\u00e9ation d\u2019un Haut conseil pour le climat avaient amplement annonc\u00e9 qu\u2019Emmanuel Macron n\u2019entendait voir chez les Gilets jaunes qu\u2019une inqui\u00e9tude li\u00e9e \u00e0 la prise en charge financi\u00e8re de la transition \u00e9nerg\u00e9tique, certainement pas une r\u00e9volte de fond \u00e0 l\u2019encontre du niveau olympiquement confiscatoire de nos pr\u00e9l\u00e8vements obligatoires (45,4 % en 2017). R\u00e9volte qui, si elle \u00e9tait prise au s\u00e9rieux, si elle \u00e9tait analys\u00e9e avec soin par toutes les parties prenantes, devrait logiquement susciter une r\u00e9flexion sur notre mod\u00e8le social et sur le niveau tout aussi olympique et caracolant des d\u00e9penses publiques qu\u2019il entra\u00eene in\u00e9luctablement avec pour r\u00e9sultat le plus probant de consolider le ch\u00f4mage (voir Eurostat ci-dessus, sept. 2018) et paralyser la croissance. Mais non. La r\u00e9flexion \u00e9lys\u00e9enne reste prudemment arrim\u00e9e \u00e0 la question \u00e9nerg\u00e9tique, avec l\u2019avantage imm\u00e9diat de montrer toute la d\u00e9termination du gouvernement fran\u00e7ais en ce domaine \u00e0 quelques jours du d\u00e9but de la COP24, et avec l\u2019avantage suppl\u00e9mentaire et d\u00e9finitif d\u2019opposer opportun\u00e9ment \u00ab l\u2019urgence climatique \u00bb \u00e0 toute vell\u00e9it\u00e9 de mettre un terme \u00e0 la d\u00e9rive d\u00e9penses-imp\u00f4ts-dette qui est la marque indiscutable de la stagnation \u00e0 la fran\u00e7aise. Comment ? nous apostrophent les climato-catastrophistes dipl\u00f4m\u00e9s et Macron avec eux, la plan\u00e8te est en danger et l\u2019avenir de nos enfants ne tient qu\u2019\u00e0 un fil si rien n\u2019est fait au plus vite et vous nous parlez \u00e9quilibre des comptes et baisse des imp\u00f4ts ? L\u2019alarme sociale ne saurait plus passer devant les alarmes environnementales :  Au mieux peut-on envisager de changer la m\u00e9thode de la transition \u00e9cologique, la rendre plus concert\u00e9e et plus acceptable pour tous via des aides nouvelles pour s\u2019\u00e9quiper de fen\u00eatres \u00e0 double vitrage par exemple \u2013 ce qui fera \u00e0 terme des imp\u00f4ts en plus et de la croissance en moins \u2013 ou en modulant le prix final des carburants sur le prix du p\u00e9trole brut, histoire de ne pas encourir le reproche de faire monter le prix des carburants quand le prix du brut baisse.  C\u2019est donc devant les membres du Conseil national de la transition \u00e9cologique, qui existe d\u00e9j\u00e0, qu\u2019Emmanuel Macron a officialis\u00e9 avec fiert\u00e9 (et la promesse des \u00ab moyens \u00bb qui vont avec \u2013 et bim, imp\u00f4ts !) la naissance du Haut conseil pour le climat, \u00e9ni\u00e8me bidule bureaucratique comme on sait en pondre \u00e0 la cha\u00eene d\u00e8s qu\u2019un probl\u00e8me survient. Pourtant, outre le Conseil pr\u00e9cit\u00e9, nous sommes d\u00e9j\u00e0 les heureux b\u00e9n\u00e9ficiaires d\u2019un minist\u00e8re de l\u2019\u00c9cologie flanqu\u00e9 de 33 agences sp\u00e9cialis\u00e9es et d\u2019un Conseil \u00e9conomique, social et environnemental, ce fameux CESE compl\u00e8tement inutile au point qu\u2019il en est parfaitement fumeux. Mais pour Emmanuel Macron, point de doublon : le Haut conseil \u2014 et lui seul \u2014 est dot\u00e9 de la sublime mission de \u00ab permettre de r\u00e9tablir des faits de la v\u00e9rit\u00e9 scientifique. \u00bb On pleurerait presque tellement c\u2019est beau. Ses 13 membres \u00e9tant tous acquis \u00e0 l\u2019id\u00e9e que le r\u00e9chauffement climatique est exclusivement anthropique, on sent que le r\u00e9tablissement de la v\u00e9rit\u00e9 scientifique a toutes les caract\u00e9ristiques d\u2019une propagande alarmiste bien calibr\u00e9e. L\u2019un d\u2019eux, Pascal Canfin, \u00e9cologiste, ex-ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 au D\u00e9veloppement de Fran\u00e7ois Hollande et actuel directeur g\u00e9n\u00e9ral de WWF France \u2013 une personnalit\u00e9 tr\u00e8s neutre, donc, au regard de la transition \u00e9cologique \u2013  nous confirme d\u2019ailleurs que : Autrement dit, la transition \u00e9nerg\u00e9tique devient le filtre ultime et obligatoire de toute d\u00e9cision, de toute entreprise, de toute innovation, de toute activit\u00e9 humaine. Plus rien ne se fera dor\u00e9navant sans qu\u2019on v\u00e9rifie d\u2019abord que les \u00e9missions de CO2 n\u00e9cessaires resteront bien en dessous de certains seuils contraignants (sinon, comme vous le savez, on va tous mourir). Fort bien. Mais dans ce cas, pourquoi faut-il absolument se d\u00e9sengager du nucl\u00e9aire ? La France a la chance de disposer d\u2019une source d\u2019\u00e9nergie fiable et bon march\u00e9 qui n\u2019\u00e9met pas de dioxyde de carbone. Elle repr\u00e9sente aujourd\u2019hui 75 % de la production d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 et \u00e0 l\u2019aune de la r\u00e9duction des \u00e9missions de CO2, on devrait se f\u00e9liciter d\u2019avoir pris tr\u00e8s t\u00f4t ce chemin. Eh bien non, Emmanuel Macron a confirm\u00e9 hier que l\u2019objectif de la loi Transition \u00e9nerg\u00e9tique (2015) de S\u00e9gol\u00e8ne Royal, \u00e0 savoir baisser le nucl\u00e9aire \u00e0 une part de 50 % de la production \u00e9lectrique d\u2019ici 2025, serait non pas abandonn\u00e9, mais simplement repouss\u00e9 \u00e0 2035.  Tous les efforts sont mis sur l\u2019\u00e9olien et le solaire dont le mauvais bilan carbone global a pourtant \u00e9t\u00e9 soulign\u00e9 \u00e0 de multiples reprises et dont l\u2019intermittence constitue un probl\u00e8me suppl\u00e9mentaire, sans compter la certitude de rench\u00e9rir consid\u00e9rablement le prix de notre \u00e9lectricit\u00e9. C\u2019est \u00e0 ce genre de lourde incoh\u00e9rence qu\u2019on voit que le pressant discours sur l\u2019urgence de la transition \u00e9nerg\u00e9tique est plus tremp\u00e9 dans l\u2019id\u00e9ologie des \u00e9cologistes les plus radicaux que dans une analyse sereine de la r\u00e9alit\u00e9. Et c\u2019est bien ce qui devrait motiver le plus grand scepticisme \u00e0 l\u2019encontre de toute l\u2019op\u00e9ration anti-CO2. Il n\u2019emp\u00eache que la transition \u00e9nerg\u00e9tique est devenue le nouveau paradigme de l\u2019ensemble de l\u2019\u00e9chiquier politique et de presque tous les acteurs de la soci\u00e9t\u00e9 civile. Oh bien s\u00fbr, le discours d\u2019Emmanuel Macron a \u00e9t\u00e9 mal re\u00e7u de toutes parts et les oppositions n\u2019ont pas m\u00e9nag\u00e9 leur peine pour fustiger un Pr\u00e9sident hors-sol qui n\u2019a rien compris \u00e0 la d\u00e9tresse de ses concitoyens \u00ab des territoires \u00bb et qui n\u2019a rien propos\u00e9 de concret pour le pouvoir d\u2019achat. Mais au-del\u00e0 des critiques de convention, que nous disent-ils ? Jean-Luc M\u00e9lenchon de la France insoumise d\u00e9plore qu\u2019on ne sorte pas enti\u00e8rement du nucl\u00e9aire et nous ressort l\u2019ISF et ses 14 tranches d\u2019imp\u00f4t sur le revenu. Marine Le Pen du Rassemblement national (ex-FN) persifle sur un discours confus et des choix \u00e9nerg\u00e9tiques co\u00fbteux mais demande par la voix d\u2019un de ses lieutenants que soit r\u00e9tabli l\u2019ISF et qu\u2019on annule les cadeaux fiscaux aux super-riches. Laurent Berger de la CFDT juge la transition \u00e9cologique \u00ab n\u00e9cessaire parce qu\u2019il en va de l\u2019avenir de l\u2019humanit\u00e9 \u00bb mais regrette le manque de propositions concr\u00e8tes pour le pouvoir d\u2019achat. Etc. De son c\u00f4t\u00e9, le nouveau patron du MEDEF Geoffroy Roux de B\u00e9zieux pr\u00e9vient que les entreprises ne comptent pas faire office de \u00ab tirelire \u00bb pour financer la transition \u00e9nerg\u00e9tique :  Pourtant, dans un entretien accord\u00e9 il y a seulement trois jours au journal L\u2019Opinion, il se f\u00e9licitait qu\u2019il n\u2019y ait plus de climato-sceptiques chez les patrons, il adh\u00e9rait au retrait du nucl\u00e9aire, il louait les opportunit\u00e9s que la transition \u00e9cologique donnait aux entreprises et il se d\u00e9clarait favorable \u00e0 la taxe carbone \u00e0 condition qu\u2019elle soit compens\u00e9e \u00e0 l\u2019euro pr\u00e8s par une baisse de taxe ailleurs. Quelques mises en garde sur la m\u00e9thode, beaucoup de r\u00e9v\u00e9rence macronienne, mais de remise \u00e0 plat fiscale ou de baisse des d\u00e9penses, pas un mot. Finalement, on constate que tout le monde ou presque est pour la transition \u00e9nerg\u00e9tique, mais que personne ne veut la payer. C\u2019est exactement ce qu\u2019\u00e9crivaient hier douze Pr\u00e9sidents de r\u00e9gion de droite, du centre et de gauche dans une tribune commune publi\u00e9e par L\u2019Opinion. Val\u00e9rie P\u00e9cresse (LR), Carole Delga (PS), m\u00eame combat ! Laurent Wauquiez (LR), Alain Rousset (PS), m\u00eame combat ! C\u2019est cocasse, mais c\u2019est en fait le combat commun pour le retour des subsides de l\u2019\u00c9tat. Loin de prendre leur distance avec la transition \u00e9cologique, ils demandent d\u2019abord un moratoire sur la hausse des taxes sur les carburants pour prendre le temps de b\u00e2tir une fiscalit\u00e9 \u00e9cologique \u00ab socialement plus acceptable \u00bb. Autrement dit, trouver des payeurs plus en rapport avec leur r\u00e9\u00e9lection. Les riches ? Ce n\u2019est pas exprim\u00e9 ainsi, mais qui d\u2019autre ? Ils se disent ensuite tout pr\u00eats \u00e0 relever le d\u00e9fi environnemental, \u00e0 condition que l\u2019\u00c9tat revienne \u00e0 des politiques ambitieuses en mati\u00e8re de logement et de transport : Traduction : nous voulons de nouvelles aides et des subventions \u00e0 gogo. (Et bim, imp\u00f4ts !) Mais il y a pire. Tout \u00e0 leur enthousiasme de faire ainsi des r\u00e9gions des acteurs essentiels de la mobilit\u00e9, ils en viennent \u00e0 parler \u00ab d\u2019accompagner les entreprises dans la mise en place des plans de d\u00e9placement de leurs salari\u00e9s. \u00bb Plan de d\u00e9placement de leurs salari\u00e9s.  Suis-je en train de m\u2019alarmer pour rien ou s\u2019achemine-t-on vers un syst\u00e8me o\u00f9 m\u00eame les d\u00e9placements seront contr\u00f4l\u00e9s ? O\u00f9 l\u2019on aura une usine \u00e0 gaz de r\u00e9glementations pour nous dire quand se d\u00e9placer, o\u00f9 se d\u00e9placer, comment se d\u00e9placer ? O\u00f9 l\u2019on aura une amende si l\u2019on prend sa voiture pour un trajet couvert par un transport public ou un co-voiturage ? Ou si l\u2019on se d\u00e9place seul \u00e0 bord d\u2019une voiture cinq places ? \u00c0 quand une loi pour nous dire quand et comment mettre un pied devant l\u2019autre ? La transition \u00e9nerg\u00e9tique ressemble de plus en plus \u00e0 une obsession maligne qui se serait insinu\u00e9e en travers du cerveau des d\u00e9cideurs, inhibant toute r\u00e9flexion et tout esprit critique. Alors que le mouvement des Gilets jaunes pose cr\u00fbment la question de la pertinence de notre mod\u00e8le social, le Pr\u00e9sident, largement suivi par toute la classe dirigeante, ne sait que r\u00e9pondre alarme climatique. C\u2019est-\u00e0-dire toujours plus de d\u00e9penses, toujours plus d\u2019imp\u00f4ts et toujours plus d\u2019encadrement \u00e9troit de nos moindres comportements. C\u2019est \u00e0 dire toujours moins de prosp\u00e9rit\u00e9 et de libert\u00e9. \u2014 Sur le web "}