{"url": "https://www.contrepoints.org/2016/10/30/270219-segolene-royal-fournir-autant-delectricite-de-reacteurs", "title": "S\u00e9gol\u00e8ne Royal : fournir autant d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 avec moins de r\u00e9acteurs ? ", "author": "Par Michel Gay. ", "date": "2016", "content": "L\u2019Autorit\u00e9 de s\u00fbret\u00e9 nucl\u00e9aire (ASN) a enjoint une nouvelle fois EDF de fermer temporairement cinq r\u00e9acteurs pour v\u00e9rifier l\u2019acier de ses g\u00e9n\u00e9rateurs de vapeur suite \u00e0 la d\u00e9tection d\u2019une anomalie dans le processus de fabrication. Cette injonction a amen\u00e9 S\u00e9gol\u00e8ne Royal, ministre de l\u2019\u00c9nergie, \u00e0 demander le 10 octobre \u00e0 EDF de ne pas diminuer pour autant l\u2019\u00e9nergie \u00e9lectrique \u00e0 fournir \u00e0 la France. Alors que la ministre souhaite ouvertement diminuer la part du nucl\u00e9aire au profit des \u00e9nergies renouvelables, cette d\u00e9claration est-elle d\u00e9magogique, cynique ou schizophr\u00e8ne ? LE POINT SUR LE RISQUE NUCL\u00c9AIRE Les m\u00e9dias antinucl\u00e9aires se sont empar\u00e9s de cette nouvelle \u00ab sensationnelle \u00bb. Comme d\u2019habitude, le moindre incident est mont\u00e9 en \u00e9pingle. Cette simple suspicion sur les g\u00e9n\u00e9rateurs de vapeur aboutit \u00e0 des communiqu\u00e9s alarmistes afin d\u2019inciter les pouvoirs publics \u00e0 tourner rapidement la page du nucl\u00e9aire. Le risque nucl\u00e9aire a \u00e9t\u00e9 martel\u00e9, mais avec une variante cette fois-ci. Ce n\u2019est pas le risque d\u2019accident qui a \u00e9t\u00e9 mis en avant , mais celui de black-out (rupture d\u2019approvisionnement et effondrement du r\u00e9seau) pendant l\u2019hiver, avec l\u2019argument massue : \u00ab On nous a menti sur la s\u00fbret\u00e9 d\u2019approvisionnement offerte par le nucl\u00e9aire !\u00ab . L\u2019id\u00e9e est simple mais efficace. Si la \u00ab grande panne \u00bb se produit, alors ce sera la faute au nucl\u00e9aire fran\u00e7ais. Mais si l\u2019approvisionnement \u00e9lectrique se passe bien cet hiver, alors ce sera gr\u00e2ce aux importations d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 d\u2019Allemagne provenant, bien s\u00fbr, des \u00e9nergies renouvelables\u2026 et non de ses immenses centrales \u00e0 charbon et au gaz. Donc la tactique est gagnante \u00e0 tous les coups pour les anti-nucl\u00e9aires / pro-renouvelables. DE QUOI S\u2019AGIT-IL ? Les contr\u00f4les exig\u00e9s par l\u2019ASN auraient probablement pu \u00eatre effectu\u00e9s lors des arr\u00eats programm\u00e9s des r\u00e9acteurs nucl\u00e9aires. Rien d\u2019anormal n\u2019a jamais \u00e9t\u00e9 constat\u00e9 sur les r\u00e9acteurs pressuris\u00e9s construits en France. Un d\u00e9calage de quelques mois n\u2019aurait pas augment\u00e9 consid\u00e9rablement les risques potentiels. En r\u00e9alit\u00e9, le seul crit\u00e8re pertinent est la valeur de la \u00ab t\u00e9nacit\u00e9 \u00bb du mat\u00e9riau pour parer \u00e0 une \u00e9ventuelle propagation de fissures pr\u00e9existantes. Cette valeur a toujours \u00e9t\u00e9 scrupuleusement mesur\u00e9e avec les essais faits par Areva et EDF. La s\u00e9curit\u00e9 des installations n\u2019est donc pas menac\u00e9e \u00e0 court terme par une \u00e9ventuelle trop forte concentration en carbone dans l\u2019acier des pi\u00e8ces incrimin\u00e9es. Mais la France peut se targuer de poss\u00e9der une autorit\u00e9 de s\u00fbret\u00e9 ultra-pointilleuse que le monde entier doit nous envier\u2026 car \u00ab la s\u00fbret\u00e9 nucl\u00e9aire est une priorit\u00e9 du gouvernement en toute transparence \u00bb. Cependant, ces fermetures temporaires non programm\u00e9es risquent de d\u00e9sorganiser les arr\u00eats planifi\u00e9s depuis plusieurs ann\u00e9es. De plus, l\u2019entreprise EDF est financi\u00e8rement p\u00e9nalis\u00e9e \u00e0 l\u2019approche de l\u2019hiver. Une journ\u00e9e d\u2019arr\u00eat d\u2019un seul r\u00e9acteur co\u00fbte environ un million d\u2019euros. S\u00c9GOL\u00c8NE ROYAL A-T-ELLE EU RAISON D\u2019INTERVENIR ? Bien que l\u2019\u00c9tat repr\u00e9sente 80% de l\u2019actionnariat d\u2019EDF, est-il normal que son repr\u00e9sentant (ou sa repr\u00e9sentante, S\u00e9gol\u00e8ne Royal) intervienne directement pour fixer des objectifs d\u2019une entreprise priv\u00e9e ? Il semble que notre ministre de l\u2019\u00c9nergie ne connaisse pas bien les lois en vigueur et, \u00e0 son niveau, son ignorance est stup\u00e9fiante. En effet, EDF n\u2019a plus aucune responsabilit\u00e9 directe dans la garantie d\u2019approvisionnement des Fran\u00e7ais. C\u2019\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 le cas avant les r\u00e9formes europ\u00e9ennes. Aujourd\u2019hui, les producteurs d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 sont tous en concurrence. EDF ne peut donc pas avoir plus de contraintes que les autres producteurs. La s\u00e9curit\u00e9 d\u2019approvisionnement est uniquement du ressort des pouvoirs publics, c\u2019est-\u00e0-dire des ministres concern\u00e9s. Leur bras arm\u00e9 est RTE (R\u00e9seau de transport d\u2019\u00e9lectricit\u00e9), d\u00e9sormais ind\u00e9pendant d\u2019EDF. Un ministre de l\u2019\u00c9nergie peut certes demander aux producteurs d\u2019avoir les centrales n\u00e9cessaires \u00e0 l\u2019approvisionnement des Fran\u00e7ais, mais seulement au niveau d\u2019une programmation, et non pendant une p\u00e9riode d\u00e9finie. Elle devrait en revanche exiger des autres marchands d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 qu\u2019ils disposent d\u2019un parc de production pilotable capable d\u2019alimenter leurs clients. Ce qui n\u2019est pas le cas \u00e0 ce jour. Les administrateurs de l\u2019\u00c9tat ne devraient pas intervenir au conseil d\u2019administration pour y d\u00e9fendre les int\u00e9r\u00eats de l\u2019\u00c9tat, mais pour y d\u00e9fendre l\u2019entreprise EDF. De plus les producteurs peuvent demander des compl\u00e9ments de r\u00e9mun\u00e9ration si les centrales exig\u00e9es ne sont pas rentables pour eux. SI S\u00c9GOL\u00c8NE ROYAL VEUT DONNER DES ORDRES, IL FAUT RENATIONALISER EDF Aujourd\u2019hui, par exemple, la France et l\u2019Allemagne craignent un black-out si les renouvelables intermittentes (notamment les \u00e9oliennes et panneaux photovolta\u00efques) continuent \u00e0 cro\u00eetre. Ils sont donc all\u00e9s qu\u00e9mander \u00e0 Bruxelles l\u2019autorisation de subventionner des centrales \u00ab de secours \u00bb classiques au gaz et au charbon afin de pouvoir r\u00e9pondre \u00e0 la demande quelles que soient les conditions m\u00e9t\u00e9orologiques. En termes techniques, cela s\u2019appelle mettre en place un \u00ab m\u00e9canisme de capacit\u00e9 \u00bb qui sera subventionn\u00e9 par les contribuables / consommateurs pour produire de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 pendant les p\u00e9riodes de faiblesses du vent et du soleil. Il parait que la Commission a donn\u00e9 son accord \u00e0 la France, mais le texte reste confidentiel. Serait-il incompatible avec la conf\u00e9rence de Paris sur le climat (COP 21) ? Depuis plusieurs ann\u00e9es, les pouvoirs publics ont retir\u00e9 \u00e0 EDF des responsabilit\u00e9s, notamment en terme de s\u00fbret\u00e9 d\u2019approvisionnement. Notre ministre de l\u2019\u00c9nergie ne semble pas s\u2019en \u00eatre aper\u00e7ue. Les autres actionnaires d\u2019EDF (qui d\u00e9tiennent environ 20%) pourraient d\u00e9noncer cette intervention gouvernementale. Bien que l\u2019\u00c9tat soit actionnaire \u00e0 80% d\u2019EDF, il n\u2019a pas le droit de violer les r\u00e8glements r\u00e9gissant une entreprise priv\u00e9e en court-circuitant le conseil d\u2019administration qui est le v\u00e9ritable patron. Si S\u00e9gol\u00e8ne Royal veut donner des ordres, il faut renationaliser EDF. Si EDF avait \u00e9t\u00e9 totalement ind\u00e9pendant du gouvernement, la r\u00e9ponse de son PDG, le 14 octobre, aurait certainement \u00e9t\u00e9 plus s\u00e8che. "}