{"url": "https://www.contrepoints.org/2018/11/29/331272-energie-et-taxes-macron-marche-sur-la-tete", "title": "\u00c9nergie et taxes : Macron marche sur la t\u00eate ", "author": "Par Michel Gay. ", "date": "2018", "content": "En r\u00e9ponse au mouvement populaire quasi-insurrectionnel des Gilets jaunes en col\u00e8re contre l\u2019augmentation des pr\u00e9l\u00e8vements divers, notamment les taxes sur les carburants cens\u00e9es payer la \u00ab transition \u00e9nerg\u00e9tique \u00bb, le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique fran\u00e7aise annonce le 27 novembre qu\u2019il d\u00e9cide de d\u00e9truire de la richesse en fermant jusqu\u2019\u00e0 14 r\u00e9acteurs nucl\u00e9aires (sans effet sur les fameuses \u00e9missions honnies de gaz \u00e0 effet de serre) d\u2019ici 2035, et en dilapidant jusqu\u2019\u00e0 8 milliards d\u2019euros par an dans les ruineuses et inutiles \u00e9nergies renouvelables. Certes, le Pr\u00e9sident \u00ab demande \u00e0 EDF de travailler \u00e0 l\u2019\u00e9laboration d\u2019un programme de nouveau nucl\u00e9aire \u00bb pour 2021 \u00bb. Mais alors pourquoi commencer par d\u00e9truire ce qui est rentable, \u00e9conomique, et qui fonctionne parfaitement en toute s\u00fbret\u00e9, alors que l\u2019\u00c9tat cherche de l\u2019argent dans la poche des contribuables ? EMMANUEL MACRON MARCHE SUR LA T\u00caTE. QUI VA PAYER ? Faut-il cr\u00e9er et faire r\u00e9fl\u00e9chir longtemps un comit\u00e9 Th\u00e9odule pour s\u2019apercevoir que ces orientations sur l\u2019\u00e9nergie vont peser sur le portefeuille de tous les Fran\u00e7ais, m\u00eame ceux qui ne paient pas d\u2019imp\u00f4t sur le revenu, du moment qu\u2019ils se chauffent et qu\u2019ils se d\u00e9placent en v\u00e9hicule, m\u00eame en v\u00e9lo \u00e9lectrique ? L\u2019\u00e9nergie \u00e9tant \u00e0 la base de toute production industrielle (ciment acier, verre, plastique\u2026), les fins de mois vont devenir difficiles pour beaucoup de Fran\u00e7ais. Remplacer la production stable, pilotable et bon march\u00e9 aujourd\u2019hui et demain des centrales nucl\u00e9aires par des \u00e9nergies renouvelables fatales, intermittentes, et subventionn\u00e9es, coupl\u00e9es \u00e0 des centrales \u00e0 gaz pour les nuits sans vent (puisque le stockage est un r\u00eave inatteignable) va consid\u00e9rablement augmenter le co\u00fbt de toutes les \u00e9nergies, comme en Allemagne et dans une grande partie de l\u2019Europe. En effet, par un effet de vase communiquant, les monstrueuses subventions diverses aux \u00e9nergies renouvelables \u00e9lectriques (principalement les \u00e9oliennes et solaires) seront compens\u00e9es par des taxes en augmentation, et m\u00eame probablement par de nouvelles taxes sur tous les carburants fossiles dont le gaz, le fuel domestique et les divers carburants. C\u2019est un suicide collectif europ\u00e9en ! UN CONSTAT JUSTE MAIS UNE R\u00c9PONSE CATASTROPHIQUE ! Puisqu\u2019il faut \u00ab att\u00e9nuer tout ce qui conduit au r\u00e9chauffement climatique \u00bb, et donc diminuer les \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre, pourquoi fermer des r\u00e9acteurs nucl\u00e9aires en parfait \u00e9tat de fonctionnement qui n\u2019en \u00e9mettent pas ? Il est paradoxal, voire incompr\u00e9hensible pour les Fran\u00e7ais, d\u2019\u00e9crire : Puis imm\u00e9diatement apr\u00e8s : En clair, le Fran\u00e7ais peut aussi comprendre : \u00ab J\u2019ai fait une promesse d\u00e9magogique pour \u00eatre \u00e9lu. Elle est idiote mais je m\u2019y tiendrai car je n\u2019ai qu\u2019une parole, et tant pis pour les cons\u00e9quences n\u00e9fastes sur le niveau de vie des Fran\u00e7ais \u00bb. Caprice d\u2019enfant g\u00e2t\u00e9 qui refuse de voir et d\u2019entendre la souffrance des Fran\u00e7ais ? Puisque le Pr\u00e9sident constate \u00ab que nous avons fait trop peu pour r\u00e9pondre au d\u00e9fi du changement climatique \u00bb, pourquoi faire pire en d\u00e9cidant l\u2019inverse de ce qu\u2019il faudrait faire ? Pourquoi d\u00e9clarer que les dirigeants politiques ont fait trop peu et \u00ab porteront la responsabilit\u00e9 principale d\u2019avoir ajout\u00e9 aux dettes \u00e9conomiques et sociales, que devront supporter nos enfants et nos petits-enfants, une dette environnementale d\u2019une tout autre nature \u00bb alors que c\u2019est pr\u00e9cis\u00e9ment ce que vous faites en prenant des d\u00e9cisions co\u00fbteuses et insens\u00e9es ? La fermeture pr\u00e9matur\u00e9e de 10 ans de la centrale de Fessenheim co\u00fbtera 4 milliards d\u2019euros aux Fran\u00e7ais. RACKET FISCAL SOUS COUVERT D\u2019\u00c9COLOGIE ? Sur les presque 1 \u20ac de taxes diverses impos\u00e9es aujourd\u2019hui par litre de carburant automobile, environ 10 c\u20ac (c\u2019est \u00e9norme) servent \u00e0 alimenter directement de dispendieuses gabegies qui ne servent pas la cause du r\u00e9chauffement climatique, comme les \u00e9oliennes et les panneaux photovolta\u00efques. Il faut y ajouter l\u2019augmentation rapide des taxes sur l\u2019\u00e9lectricit\u00e9, le gaz et le fuel. Voil\u00e0 o\u00f9 r\u00e9side la v\u00e9ritable cause de la col\u00e8re des Gilets jaunes qui ont la sympathie de toutes les couches sociales. Payer de force pour un service non rendu (c\u2019est pour votre bien, on va vous prot\u00e9ger) \u00e0 un nom : \u00e7a s\u2019appelle du racket ! La r\u00e9volution de 1789 a aussi \u00e9t\u00e9 port\u00e9e par les nobles r\u00e9volt\u00e9s\u2026 Non seulement monsieur Emmanuel Macron marche sur la t\u00eate, mais il semble que tout le gouvernement entra\u00eene les Fran\u00e7ais dans le caniveau. Vouloir restreindre par l\u2019argent l\u2019acc\u00e8s au chauffage et \u00e0 la mobilit\u00e9, et donc aux libert\u00e9s fondamentales des citoyens pour des raisons floues qui alimentent de puissants int\u00e9r\u00eats priv\u00e9s europ\u00e9ens (pour les \u00e9oliennes) et chinois (pour les panneaux solaires), est extr\u00eamement dangereux. Ne dit-on pas que lorsque l\u2019avoine manque dans le r\u00e2telier, les chevaux se battent ? D\u00c9MAGOGIE CONTRE INT\u00c9R\u00caT G\u00c9N\u00c9RAL Pour cajoler les partis verts pendant sa campagne pr\u00e9sidentielle, monsieur Macron a fait des promesses d\u00e9magogiques sur le nucl\u00e9aire et les \u00e9nergies renouvelables dont le Pr\u00e9sident est aujourd\u2019hui prisonnier. Il rappelle aussi dans son discours du 27 novembre que \u00ab la taxe carbone a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9e en 2009, 2014 et 2015, engageant beaucoup de responsables politiques \u00bb. C\u2019est exact. Alors pourquoi l\u2019ont-ils vot\u00e9 \u00e0 l\u2019\u00e9poque ? N\u2019ont-ils pas vu les cons\u00e9quences n\u00e9fastes de leur vote, se sont-ils fait leurrer, est-ce une man\u0153uvre politique dans la recherche d\u2019un pseudo-consensus pour acheter une paix sociale \u00e0 court terme, ou est-ce par une forme de l\u00e2chet\u00e9 politique (apr\u00e8s moi le d\u00e9luge) qui ne voit pas plus loin que la port\u00e9e du mandat \u00e9lectoral ? Oui, monsieur le Pr\u00e9sident et messieurs les d\u00e9put\u00e9s, les Fran\u00e7ais sont en col\u00e8re avec quelques raisons car ils ont le profond sentiment que, pour de mauvaises raisons politiciennes qu\u2019ils ne comprennent pas, les orientations que vous avez prises ainsi que vos annonces strat\u00e9giques pour la prochaine programmation pluriannuelle de l\u2019\u00e9nergie sont contraires \u00e0 leurs int\u00e9r\u00eats et \u00e0 celui de la France ! "}