{"url": "https://www.contrepoints.org/2021/02/27/392030-relance-economique-qui-pourra-echapper-a-la-ruine-qui-menace", "title": "Relance \u00e9conomique : qui pourra \u00e9chapper \u00e0 la ruine qui menace ? ", "author": "Par Jacques Garello. ", "date": "2021", "content": "Comme certains \u00e9conomistes, mais aussi beaucoup d\u2019entrepreneurs, de professionnels et de salari\u00e9s,  je m\u2019interroge sur la sortie de crise \u00e9conomique. Certes l\u2019attention du grand public se porte plus volontiers sur la sortie de crise sanitaire : le gouvernement, les m\u00e9dias et la classe politique engagent les Fran\u00e7ais dans des annonces quotidiennes et anxiog\u00e8nes. Mais sans nul doute la gestion de la crise sanitaire est \u00e0 l\u2019origine de la crise \u00e9conomique et les d\u00e9g\u00e2ts de la pr\u00e9sente crise \u00e9conomique se prolongeront bien au-del\u00e0 de la disparition de la pand\u00e9mie. La sortie de crise \u00e9conomique est-elle g\u00e9r\u00e9e par l\u2019\u00c9tat, qui en fait son affaire, avec d\u2019aussi lamentables mesures que celles qu\u2019il a choisies pour la crise sanitaire ? UTILISER LE LIVRET A DES FRAN\u00c7AIS L\u2019orientation actuelle est celle d\u2019un plan de relance, et l\u2019id\u00e9e qui fait ces jours-ci son chemin et qui est d\u00e9battue au Parlement consiste \u00e0 utiliser l\u2019\u00e9pargne du livret A pour retrouver la croissance, l\u2019emploi et le pouvoir d\u2019achat. La r\u00e9action des \u00e9pargnants est souvent de se r\u00e9volter contre cette spoliation : les sommes qu\u2019ils ont \u00e9conomis\u00e9es sont leur propri\u00e9t\u00e9 et ils ont donc la libert\u00e9 d\u2019en faire ce qu\u2019ils veulent. R\u00e9action \u00e9go\u00efste, individualiste, qui fait fi de la solidarit\u00e9 nationale, mais dommageable et in\u00e9vitable puisque comme le dit un s\u00e9nateur socialiste il est le fait de personnes riches qui ne savent pas que faire de leurs liquidit\u00e9s. Notre ministre de l\u2019\u00c9conomie Bruno Le Maire avait d\u00e9j\u00e0 fermement recommand\u00e9 en novembre dernier de r\u00e9activer cette \u00e9pargne : les 100 milliards d\u2019euros des livrets A ne correspondaient-ils pas aux 100 milliards envisag\u00e9s pour le plan de relance pr\u00e9vu dans le budget 2021 ? Les 100 milliards sont en effet devenus finalement 130 milliards en 2020, et les d\u00e9p\u00f4ts sur les livrets ont augment\u00e9 deux fois plus que d\u2019habitude (en augmentation de 21 milliards entre 2019 et 2020). Ce serait \u2013 dit-on en haut lieu \u2013 la peur de la pand\u00e9mie qui expliquerait cette ru\u00e9e, au point que soit \u00e9voqu\u00e9e une \u00ab \u00e9pargne covid \u00bb. Je me risque \u00e0 d\u00e9crire un sc\u00e9nario moins d\u00e9magogique en d\u00e9non\u00e7ant un encha\u00eenement fatal : une fausse relance conduit \u00e0 une vraie spoliation, une vraie spoliation conduit \u00e0 un faux investissement, un faux investissement conduit \u00e0 une vraie stagflation, et une vraie stagflation conduit \u00e0 une vraie mis\u00e8re. UNE FAUSSE RELANCE FRAN\u00c7AISE Par relance on entend habituellement des mesures budg\u00e9taires et mon\u00e9taires de nature \u00e0 stimuler rapidement une \u00e9conomie victime d\u2019un accident conjoncturel. Le mot et la politique sont entr\u00e9s dans les esprits depuis Keynes : le gonflement soudain de la d\u00e9pense publique permettrait de r\u00e9amorcer la pompe et de retourner \u00e0 la croissance. On va maintenant plus loin que le pur keyn\u00e9sianisme, puisque la d\u00e9pense publique pourrait \u00eatre facilement financ\u00e9e par la dette publique ; inutile de recourir \u00e0 l\u2019imp\u00f4t. Mieux encore : on pourrait r\u00e9duire la dette publique en s\u2019endettant davantage lorsque les taux d\u2019int\u00e9r\u00eat sont faibles, voire nuls ou n\u00e9gatifs. Bien qu\u2019il s\u2019agisse d\u2019une fable, la relance envisag\u00e9e tant au niveau national fran\u00e7ais qu\u2019au niveau europ\u00e9en, non seulement n\u2019a pas la c\u00e9l\u00e9rit\u00e9 n\u00e9cessaire, mais elle n\u2019a de plus rien \u00e0 voir avec la croissance et l\u2019emploi. Le Plan de relance fran\u00e7ais 2020-2021 est pr\u00e9sent\u00e9 officiellement en trois piliers dont chacun repr\u00e9sente approximativement un tiers des 100 milliards d\u2019euros : Madame Pompili a beau nous assurer que l\u2019\u00e9cologie va cr\u00e9er des emplois et de la croissance, \u00e0 court terme elle cr\u00e9e du ch\u00f4mage et des co\u00fbts : la r\u00e9novation \u00e9nerg\u00e9tique des logements priv\u00e9s et la d\u00e9carbonation industrielle ne se feront pas en un tour de main et imposent des normes arbitraires qui ruinent et les m\u00e9nages et les entreprises, c\u2019est pur gaspillage. La comp\u00e9titivit\u00e9 des entreprises fran\u00e7aises serait restaur\u00e9e par une baisse des imp\u00f4ts \u00e0 la production (\u00ab cadeau aux riches \u00bb disent les experts en justice sociale) et par le maintien en 2021 d\u2019exemptions fiscales en faveur des PME. Mais on y trouve aussi un label d\u00e9livr\u00e9 par l\u2019\u00c9tat pour faciliter l\u2019investissement des ETI, PME et TPE et des mesures d\u2019aide \u00e0 l\u2019exportation, toutes innovations contraires aux r\u00e8gles de la concurrence europ\u00e9enne. Enfin dans le soutien aux industries du futur, on trouve des bouff\u00e9es d\u2019oxyg\u00e8ne pour la SNCF, Air France, l\u2019industrie automobile afin de compenser les d\u00e9ficits du pass\u00e9. Des paris audacieux, comme sur l\u2019hydrog\u00e8ne, n\u2019auront pas de fruit dans un proche avenir. Enfin, dans sa dimension sociale le plan indemnise le ch\u00f4mage partiel (on efface un pass\u00e9 et le pr\u00e9sent) et cr\u00e9e des allocations et des stages pour les jeunes pour tenir compte de la nullit\u00e9 pass\u00e9e de la formation scolaire et professionnelles et de la possibilit\u00e9 d\u2019emploi dans un futur lointain. Il y a aussi le projet S\u00e9gur de la sant\u00e9 pour corriger tant soit peu les d\u00e9faillances d\u2019un secteur public hospitalier connues depuis des lustres. Au total ce plan est inspir\u00e9 par les promesses de soutien faites tout au long de l\u2019ann\u00e9e 2020 et par des r\u00eaveries sur un monde nouveau \u00e0 base d\u2019\u00e9cologie plan\u00e9taire et de souverainisme primaire,  d\u2019investissements publics d\u00fbment choisis par les experts de Bercy et les \u00e9narques au pouvoir, et financ\u00e9s par\u2026 l\u2019Europe. L\u2019EUROPE A AUSSI UN \u00ab PLAN \u00bb Car l\u2019Europe a aussi un plan, qui me fait penser \u00e0 un colosse aux pieds d\u2019argile. Il s\u2019agit bien d\u2019un colosse, puisqu\u2019il repr\u00e9sente un montant global de 750 milliards d\u2019euros, faits de 390 milliards de subventions et de 360 milliards de pr\u00eats. Ce qui en impose aussi avec ce plan, c\u2019est qu\u2019il est confi\u00e9 \u00e0 la Commission de l\u2019Union europ\u00e9enne, qui n\u2019avait jamais \u00e9t\u00e9 auparavant autoris\u00e9e \u00e0 devenir une telle puissance financi\u00e8re, adoss\u00e9e \u00e0 la Banque centrale europ\u00e9enne, qui pr\u00eate \u00e0 la Commission pour ne pas sembler pr\u00eater aux \u00c9tats membres, ce qui lui est statutairement interdit. Mais \u00e0 ce jour 26 f\u00e9vrier il n\u2019y a pas eu un seul euro vers\u00e9 par la Commission, ce qui discr\u00e9dite d\u00e9j\u00e0 le plan fran\u00e7ais orphelin des fonds de Bruxelles attendus pour quelque trois quarts des 100 milliards pr\u00e9vus. Le Commissaire Johanes Hahn a d\u00fb reconna\u00eetre que seuls sept pays, dont la France, sur 27 membres de l\u2019Union \u00e9taient d\u2019accord pour payer leur \u00e9cot au plan de Bruxelles. C\u2019est que le plan doit \u00eatre approuv\u00e9 par les Parlements de chacun des \u00c9tats, ce qui pr\u00e9sente une double difficult\u00e9. D\u2019une part le principe de la mutualisation de la dette, les frugaux payant pour que les autres puissent \u00eatre aid\u00e9s, n\u2019est pas tr\u00e8s bien accept\u00e9 au niveau des peuples vertueux. D\u2019autre part le plan pr\u00e9voit que 37 % des subventions pr\u00e9vues doivent concerner \u00ab la lutte contre le r\u00e9chauffement climatique \u00bb et 20 % la digitalisation ; et ces deux objectifs sont loin d\u2019\u00eatre prioritaires aux yeux de plusieurs \u00c9tats. Le coup de gr\u00e2ce au Plan a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 par la Cour constitutionnelle de Karlsruhe qui a d\u00e9clar\u00e9 anticonstitutionnel l\u2019accord pass\u00e9 par Angela Merkel en juillet 2020. Les juges allemands d\u00e9clarent que la Cour europ\u00e9enne de justice, qui a reconnu le pouvoir financier de la Commission, n\u2019avait ce faisant pas le droit d\u2019imposer des dispositions contraires \u00e0 la Constitution de la R\u00e9publique F\u00e9d\u00e9rale. Dans ces conditions, on comprend que le ministre des Finances soit de plus en plus inquiet de l\u2019avenir du Plan fran\u00e7ais si le plan europ\u00e9en, et les milliards miraculeux qu\u2019il devait faire pleuvoir sur la France, ne pouvaient pas financer le budget pr\u00e9vu pour l\u2019exercice 2021. Il faut donc trouver une autre source, et en revenir \u00e0 la grande id\u00e9e : activer l\u2019\u00e9pargne des livrets A, c\u2019est-\u00e0-dire spolier des millions de Fran\u00e7ais. LE FONDS DU COVID Il s\u2019agit bien d\u2019une spoliation, n\u00e9e de l\u2019id\u00e9e que la propri\u00e9t\u00e9 des fonds d\u00e9pos\u00e9s sur les livrets A a perdu toute l\u00e9gitimit\u00e9 dans les circonstances actuelles ; on peut donc l\u2019ignorer. En effet les \u00e9pargnants auraient fait un mauvais usage de leur argent en le th\u00e9saurisant au lieu de le diriger vers la consommation ou l\u2019investissement, propices \u00e0 une relance imm\u00e9diate. Ce choix ne s\u2019explique que par la peur du Covid, la maladie peut requ\u00e9rir des d\u00e9penses imm\u00e9diates, donc des liquidit\u00e9s, et la crise sanitaire peut entra\u00eener ch\u00f4mage ou perte de revenus et la protection consiste \u00e0 cr\u00e9er des r\u00e9serves imm\u00e9diatement disponibles. Il est reproch\u00e9 \u00e0 la masse des Fran\u00e7ais de n\u2019avoir ni courage ni solidarit\u00e9. De quel droit ? La propri\u00e9t\u00e9 est-elle un attribut de la libert\u00e9 individuelle ou d\u00e9pend-elle d\u2019une volont\u00e9 politique ? Il est vrai que contrairement au principe de l\u2019\u00c9tat de droit, la D\u00e9claration de 1789, \u00e9videmment renouvel\u00e9e par la Constitution de 1946, admet \u00ab l\u2019expropriation pour cause d\u2019utilit\u00e9 publique \u00bb, donc la possibilit\u00e9 de nationaliser ce qui \u00e9tait priv\u00e9. Aujourd\u2019hui l\u2019utilit\u00e9 publique consiste \u00e0 relancer, \u00e0 d\u00e9penser, donc l\u2019\u00e9pargne est mal venue quand elle est st\u00e9rilis\u00e9e, sans concourir \u00e0 la croissance. Cette approche a \u00e9t\u00e9 largement utilis\u00e9e par l\u2019opposition de gauche, mais elle est vide de toute coh\u00e9rence, d\u2019abord parce que les livrets n\u2019appartiennent pas \u00e0 des riches dont les grandes fortunes pourraient s\u2019investir, mais \u00e0 des Fran\u00e7ais de toutes conditions, et ensuite parce que la proportion par rapport \u00e0 la fortune est sans doute plus grande chez les m\u00e9nages moins fortun\u00e9s. Le livret A est r\u00e9put\u00e9 \u00e0 juste titre comme le r\u00e9ceptacle de l\u2019\u00e9pargne populaire. Mais, au fait, que devient l\u2019argent d\u00e9pos\u00e9 sur les livrets ? Certes il est liquide, en ce sens que le d\u00e9posant peut le retirer sans pr\u00e9avis \u00e0 tout moment, et c\u2019est bien ce qui fait le succ\u00e8s de ce placement. Mais reste-t-il bloqu\u00e9 dans un coffre-fort, s\u2019agit-il d\u2019une th\u00e9saurisation au sens strict du terme ? Peut-on l\u2019assimiler \u00e0 des billets cach\u00e9s sous le matelas ou dans des lessiveuses ? Beaucoup le croient, tout comme ils croient que les cotisations vers\u00e9es \u00e0 l\u2019URSSAF pour leur retraite sont bloqu\u00e9es dans un compte qu\u2019ils retrouveront au jour de leur d\u00e9part \u00e0 la retraite ; en r\u00e9alit\u00e9 elles sont imm\u00e9diatement vers\u00e9es aux retrait\u00e9s du moment pour payer leurs pensions. Pas davantage que l\u2019URSSAF, la Poste et les banques qui ouvrent des livrets A ne capitalisent l\u2019argent qui est d\u00e9pos\u00e9 dans leurs caisses. Cet argent est imm\u00e9diatement r\u00e9introduit dans le circuit \u00e9conomique car il est obligatoirement transmis \u00e0 la Caisse des D\u00e9p\u00f4ts et Consignations, de loin la plus forte puissance financi\u00e8re de France, avec quelque 350 milliards d\u2019euros \u00e0 son bilan, dont environ 35 milliards de fonds propres. La Caisse investit en bourse, surtout dans les soci\u00e9t\u00e9s du CAC 40, mais elle investit aussi \u00e0 travers ses nombreuses filiales comme la SCET (\u00e9quipement du territoire) et SCH (logements sociaux). Depuis quelques ann\u00e9es elle a deux champs d\u2019intervention privil\u00e9gi\u00e9s : le climat (CDC Climat) et l\u2019investissement public \u00e0 travers la Banque Publique d\u2019Investissement (BPI France). Il m\u2019est difficile de penser que le ministre des Finances ignore le sort de l\u2019argent qui entre dans les livrets A pour sortir, \u00e0 travers la Caisse des D\u00e9p\u00f4ts, en investissements orient\u00e9s par la puissance publique. J\u2019en viens donc \u00e0 la conclusion que les attaques contre les livrets A ne proviennent pas de leur th\u00e9saurisation, puisque tout l\u2019argent d\u00e9pos\u00e9 se transforme en placements. Ce que je crois c\u2019est plut\u00f4t que le ministre nous pr\u00e9pare un imp\u00f4t sur les \u00e9pargnants livrets A, d\u00e9sormais justifi\u00e9 par l\u2019argument : vous investissez (et si possible \u00e0 travers BPIFrance) ou vous \u00eates tax\u00e9s. Il ne s\u2019agit pas d\u2019un imp\u00f4t, mais d\u2019une taxe de solidarit\u00e9. Cette interpr\u00e9tation est plausible car, charg\u00e9e du Fonds de r\u00e9serve des retraites, la Caisse a \u00e9t\u00e9 pri\u00e9e de faire une avance \u00e0 l\u2019\u00c9tat pour r\u00e9duire le d\u00e9ficit budg\u00e9taire. LA STAGFLATION EN PERSPECTIVE On pourrait trouver rassurant que les livrets A soient finalement investis dans le circuit \u00e9conomique. Mais cette masse d\u2019investissements est-elle facteur de relance et de croissance \u00e0 long terme ? La r\u00e9ponse d\u00e9pend du jugement que l\u2019on porte sur l\u2019investissement public. Certes la Caisse investit en bourse, et finance ainsi des entreprises priv\u00e9es. Ses participations dans les soci\u00e9t\u00e9s du CAC 40 sont minoritaires mais lui donnent en g\u00e9n\u00e9ral un si\u00e8ge au Conseil d\u2019administration, qui permettent d\u2019exercer un contr\u00f4le et de maintenir ces soci\u00e9t\u00e9s dans la logique voulue par l\u2019\u00c9tat. Au Conseil de Vivendi ou de Veolia, ou du groupe Peugeot PSA, ou Danone, etc. les \u00e9narques et hauts fonctionnaires se retrouvent en famille et l\u2019ing\u00e9rence publique est efficace dans ces entreprises dites capitalistes : par exemple un certain ministre des Finances de Hollande s\u2019est trouv\u00e9 en conflit avec un certain Carlos Ghosn. Et r\u00e9cemment Bruno Le Maire a pos\u00e9 son veto \u00e0 plusieurs offres d\u2019achat ou de participation. Progressivement l\u2019\u00c9tat parvient \u00e0 ma\u00eetriser la totalit\u00e9 des investissements fran\u00e7ais, qu\u2019ils soient destin\u00e9s \u00e0 des entreprises publiques ou priv\u00e9es. Cette tendance s\u2019est acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e avec la relance de la planification. Le Commissariat au Plan avait disparu de la circulation depuis 2006. M\u00eame si les bureaux et le personnel ont \u00e9t\u00e9 conserv\u00e9s en partie \u00e0 travers le Centre d\u2019Analyse Statistique puis France Strat\u00e9gie, le Haut Commissariat au Plan rena\u00eet de ses centres l\u2019an dernier, avec un Haut Commissaire dont les comp\u00e9tences \u00e9conomiques sont reconnues : Fran\u00e7ois Bayrou. La France entre ainsi dans le processus de mal-investissement expliqu\u00e9 par les \u00e9conomistes lib\u00e9raux et particuli\u00e8rement par Hayek. L\u2019\u00c9tat choisit l\u2019orientation des investissements non pas en consid\u00e9ration de leur rentabilit\u00e9 probable au vu des signaux de prix et de profits donn\u00e9s par le march\u00e9, mais en vue de la vision d\u2019un futur imagin\u00e9 par le planificateur. Dans la France actuelle, et c\u2019est ce qui ressort du plan dit de relance, ce futur est officiellement de couleur verte, privil\u00e9giant la lutte contre le r\u00e9chauffement, la transition \u00e9nerg\u00e9tique. Il est aussi tricolore, pr\u00f4nant la relocalisation sur le territoire national et le protectionnisme au niveau europ\u00e9en, mais si possible national \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur m\u00eame de l\u2019Europe. Il s\u2019agit donc bien d\u2019une rupture avec le syst\u00e8me de libre entreprise et de libre \u00e9change. Mais du coup l\u2019\u00c9tat s\u2019engage \u00e0 un suivi permanent et co\u00fbteux, car les subventions et les r\u00e9glementations \u00e9cartent toute sanction pour les erreurs de gestion, tandis que l\u2019autofinancement des entreprises dispara\u00eet avec le profit, consid\u00e9r\u00e9 comme moralement et \u00e9conomiquement condamnable. Finalement les investissements vont l\u00e0 o\u00f9 il n\u2019y a ni information ni responsabilit\u00e9 et d\u00e9bouchent sur des d\u00e9penses publiques en croissance permanente. Parall\u00e8lement les activit\u00e9s rentables et comp\u00e9titives perdent finalement toute chance de survie, puisqu\u2019elles ne sont plus aliment\u00e9es ni par les profits disparus par le poids de la fiscalit\u00e9 et de la r\u00e9glementation, ni par l\u2019\u00e9pargne, toujours d\u00e9tourn\u00e9e vers les activit\u00e9s choisies par le planificateur. C\u2019est ce qu\u2019Hayek appelle le mal-investissement : l\u2019argent va l\u00e0 o\u00f9 il est gaspill\u00e9, et manque l\u00e0 o\u00f9 il serait utile \u00e0 la croissance. La premi\u00e8re cons\u00e9quence est que la croissance va se ralentir, puis dispara\u00eetre en tr\u00e8s peu de temps. Voil\u00e0 qui va peut-\u00eatre r\u00e9jouir les partisans de la croissance z\u00e9ro. Mais voil\u00e0 qui va aussi cr\u00e9er une hausse des prix des facteurs de production mais aussi des produits interm\u00e9diaires et des biens de consommation. Je rappelle que cette situation est permanente en France o\u00f9 la croissance est ralentie par comparaison avec celle de la plupart de nos voisins par le manque d\u2019investissements puisque tout gain de productivit\u00e9 se transforme en hausse des salaires au lieu de r\u00e9investissement dans les entreprises qui ont innov\u00e9 et r\u00e9ussi. Il n\u2019est donc pas surprenant que l\u2019inflation soit bient\u00f4t au rendez-vous. On parle depuis quelques semaines de \u00ab reflation \u00bb, de retour \u00e0 l\u2019inflation d\u00fb \u00e0 la baisse du produit marchand. Les partisans de l\u2019investissement public et de la planification consid\u00e8rent maintenant que l\u2019inflation n\u2019est pas un dommage, mais un stimulant pour relancer l\u2019\u00e9conomie \u2013 je ne vois pas en quoi la perspective d\u2019une hausse nominale des prix des biens et services conduirait \u00e0 la croissance r\u00e9elle et \u00e0 la comp\u00e9titivit\u00e9 internationale. Je pense, d\u2019une fa\u00e7on classique, que la croissance diminue et les prix augmentent ensemble et en m\u00eame temps : c\u2019est ce qu\u2019on appelle classiquement la stagflation. LES PAUVRES SONT LES GRANDS PERDANTS Jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent j\u2019ai \u00e9voqu\u00e9 les perspectives macro-\u00e9conomiques de la politique actuellement men\u00e9e et je redoute la fa\u00e7on dont on pr\u00e9tend pr\u00e9parer une sortie de crise \u00e9conomique. L\u2019\u00e9conomie de la France court de grands risques. Mais la question sans doute la plus importante est celle du sort des Fran\u00e7ais : qui pourra \u00e9chapper \u00e0 la ruine qui menace ? \u00c9videmment la r\u00e9ponse la plus simple est donn\u00e9e par les gouvernants : il y aura des milliards pour tout le monde, aucune perte de pouvoir d\u2019achat ni aucun ch\u00f4mage n\u2019accompagneront la relance. Mais je crois avoir expliqu\u00e9 qu\u2019il y aura n\u00e9cessairement des victimes de l\u2019incurie actuelle. N\u2019\u00e9chapperont au d\u00e9sastre que certains privil\u00e9gi\u00e9s. D\u2019une part il y a ceux qui auront choisi l\u2019exil : les jeunes dipl\u00f4m\u00e9s ont d\u00e9j\u00e0 fait ce choix et diminuent consid\u00e9rablement le capital humain du pays, tout comme ceux qui ont les moyens de d\u00e9placer leur fortune, qui \u00e9vacuent le capital financier du pays. D\u2019autre part sont privil\u00e9gi\u00e9s ceux qui ont des emplois et des revenus garantis par leur statut, comme la plupart des fonctionnaires, des salari\u00e9s et des retrait\u00e9s du secteur public, des leaders syndicaux, des professionnels prot\u00e9g\u00e9s de la concurrence locale et mondiale, et enfin ceux qui ont les moyens de d\u00e9placer leur fortune quelque part ailleurs dans le monde. Par contraste la plupart des Fran\u00e7ais supporteront les d\u00e9g\u00e2ts des erreurs commises. Et ici la position dans l\u2019\u00e9chelle sociale sera d\u00e9terminante. Ceux qui ont un patrimoine pourront maintenir un certain niveau de vie. Ils ont par exemple la propri\u00e9t\u00e9 d\u2019un logement qui les met \u00e0 l\u2019abri de la faillite des retraites par r\u00e9partition. Ils ont peut-\u00eatre constitu\u00e9 un portefeuille de titres de soci\u00e9t\u00e9s ou de fonds d\u2019investissement \u0153uvrant dans des pays et dans des activit\u00e9s dynamiques. Ils peuvent faire jouer les solidarit\u00e9s familiales, notamment interg\u00e9n\u00e9rationnelles. Certes, ils ne cesseront pas de payer plus d\u2019imp\u00f4ts, nationaux ou locaux, ils subiront l\u2019imp\u00f4t d\u2019inflation puisque leur pouvoir d\u2019achat sera affect\u00e9 par la hausse des prix. Certes leur activit\u00e9 sera de moins en moins lucrative \u00e0 cause de la contraction du march\u00e9 national et de la perte de comp\u00e9titivit\u00e9 au niveau du march\u00e9 mondial. Mais ils auront la capacit\u00e9 de s\u2019adapter au mieux au d\u00e9clin g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9. Ce n\u2019est pas le cas de ceux qui sont au bas de l\u2019\u00e9chelle, dont les ressources ne sont que celles de leur salaire ou des allocations publiques. Leur pouvoir d\u2019achat ne pourra suivre la hausse des prix, l\u2019imp\u00f4t d\u2019inflation va \u00e9galement les atteindre. Leur emploi sera de plus en plus pr\u00e9caire car les entreprises manqueront d\u2019investissements et de d\u00e9bouch\u00e9s. Quant aux allocations publiques, elles seront r\u00e9duites en valeur r\u00e9elle par une multiplication des formalit\u00e9s et des contr\u00f4les. On a coutume de dire qu\u2019une vraie croissance finit par b\u00e9n\u00e9ficier aux personnes les plus d\u00e9favoris\u00e9s par un \u00ab effet de ruissellement \u00bb, ce qui n\u2019est pas tout \u00e0 fait exact car la croissance s\u2019accompagne et s\u2019acc\u00e9l\u00e8re par la meilleure qualit\u00e9 des hommes et de leurs choix, mais en cas de d\u00e9croissance il n\u2019y a plus de ruissellement, il y a la mis\u00e8re pour tous ceux qui sont au plus bas de l\u2019\u00e9chelle sociale. Je crois qu\u2019il est temps de comprendre que la libert\u00e9 \u00e9conomique est la seule fa\u00e7on d\u2019engendrer le progr\u00e8s social, tandis que les plans publics, de relance ou de rupture, ne d\u00e9bouchent que sur l\u2019appauvrissement g\u00e9n\u00e9ral, mais particuli\u00e8rement celui des pauvres. "}