{"url": "https://www.contrepoints.org/2015/11/30/231075-cop21-reculez-vous-navez-pas-le-droit-de-circuler", "title": "COP21 : reculez, vous n\u2019avez pas le droit de circuler ! ", "author": "Par Natasa Jevtovic. ", "date": "2015", "content": " Je ne suis pas une militante \u00e9cologiste, et encore moins d\u2019extr\u00eame gauche, mais je suis all\u00e9e manifester ce dimanche place de la R\u00e9publique pour protester contre les d\u00e9rives de ce gouvernement qui prive les citoyens de leurs libert\u00e9s fondamentales, celle de circuler librement ou encore celle de manifester. Et pourtant, je suis de ceux qui se plaignent lorsque les ampoules \u00e9cologiques n\u2019\u00e9clairent pas, les robinets avec photo cellule ne fonctionnent pas, les produits d\u2019entretien \u00e9cologique ne nettoient pas bien, ou encore \u00e0 chaque fois qu\u2019on me sert un poisson trop exotique sous pr\u00e9texte de prot\u00e9ger l\u2019\u00e9cosyst\u00e8me. Soyons honn\u00eates : si nous pouvons obliger d\u2019autres pays occidentaux \u00e0 respecter les quotas \u00e0 polluer, nous n\u2019avons aucune marge de man\u0153uvre avec les pays \u00e9mergents qui sont d\u00e9pendants de l\u2019\u00e9nergie fossile et qui ont besoin de la croissance pour nourrir leurs populations. \u00c0 mes yeux, les taxes \u00e9cologiques sont tout simplement un moyen pour les \u00c9tats de remplir leurs caisses car ils ne peuvent plus frapper la monnaie pour r\u00e9duire la dette publique. Je n\u2019ai pas d\u2019opinion sur la COP21 ; elle doit \u00eatre encore une conf\u00e9rence inutile qui n\u2019aboutira pas aux mesures concr\u00e8tes. Mais il me semble que Paris a connu dans le pass\u00e9 d\u2019autres grands \u00e9v\u00e9nements de ce type sans qu\u2019il y ait eu des mesures de s\u00e9curit\u00e9 aussi draconiennes. Pendant la dur\u00e9e de la conf\u00e9rence, on a d\u00e9conseill\u00e9 aux franciliens de se d\u00e9placer en voiture et donc de privil\u00e9gier les transports collectifs qui seront gratuits. Puis la Pr\u00e9fecture de police a d\u00e9conseill\u00e9 d\u2019utiliser les transports collectifs pour des raisons de s\u00e9curit\u00e9. Comment faire ? Aller au travail en skateboard ? La mesure ne passe pas, les citoyens se sentent assign\u00e9s \u00e0 r\u00e9sidence. D\u2019ailleurs, 24 militants \u00e9cologistes l\u2019ont \u00e9t\u00e91, sans avoir commis le moindre d\u00e9lit, comme s\u2019ils \u00e9taient des terroristes. Parmi eux se trouvait le responsable juridique de la coalition qui organise les manifestations des opposants \u00e0 la COP21. Amnesty International a tir\u00e9 la sonnette d\u2019alarme en estimant que l\u2019interdiction de manifester est une mesure disproportionn\u00e9e. L\u2019\u00e9tat d\u2019urgence est d\u00e9rogatoire au droit commun, puisqu\u2019il entra\u00eene les interdictions de circuler librement ou de manifester, et permet les perquisitions ou interpellations sans d\u00e9cision judiciaire2. Vu les dangers pour le maintien de l\u2019\u00c9tat de droit, l\u2019\u00e9tat d\u2019urgence doit \u00eatre exceptionnel et ne peut d\u00e9passer 12 jours, \u00e0 moins d\u2019\u00eatre prolong\u00e9 par le parlement. Seulement, le jour o\u00f9 cette prolongation a \u00e9t\u00e9 soumise au vote, Manuel Valls a d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019il y avait un risque r\u00e9el d\u2019attaque chimique, avant de le minimiser le soir m\u00eame, apr\u00e8s le vote des parlementaires prolongeant l\u2019\u00e9tat d\u2019urgence3. Curieux timing pour une telle d\u00e9claration\u2026 ou excellente communication utilis\u00e9e pour forcer la main des d\u00e9put\u00e9s ?  Je me suis donc rendue \u00e0 la manifestation en marge de la COP21, afin de prendre quelques photos et discuter avec quelques manifestants. J\u2019\u00e9tais loin d\u2019imaginer l\u2019ampleur de la violence \u00e9tatique dirig\u00e9e contre des citoyens ordinaires, arm\u00e9s de roses et de pancartes appelant la paix. Certains \u00e9taient habill\u00e9s en clowns et jonglaient devant les forces de l\u2019ordre, parfois les mains en l\u2019air. D\u2019autres portaient des masques d\u2019Anonymous et scandaient, \u00ab M\u00eame pas peur \u00bb. La plupart avaient masqu\u00e9 une partie de leur visage, d\u2019une part pour \u00e9viter les effets du gaz lacrymog\u00e8ne, copieusement utilis\u00e9 par les forces de l\u2019ordre, d\u2019autre part pour \u00e9viter d\u2019\u00eatre film\u00e9s car une manifestation interdite pendant l\u2019\u00e9tat d\u2019urgence peut co\u00fbter six jours de garde \u00e0 vue et six mois de prison. Certains ont d\u00e9pos\u00e9 leurs chaussures en tr\u00e8s grand nombre, puisqu\u2019il \u00e9tait interdit de manifester (parmi elles se trouvaient les chaussures du Pape Fran\u00e7ois et de Ban Ki Moon, d\u00e9pos\u00e9es par l\u2019ONG Avaaz). D\u2019autres ont fait une cha\u00eene humaine tout au long du boulevard Voltaire, o\u00f9 se sont d\u00e9roul\u00e9s les attentats du 13 novembre. Les citoyens scandaient, \u00ab Libert\u00e9, fraternit\u00e9, sans armes, sans haine, sans violence ! \u00bb Les fourgons des CRS avan\u00e7aient et gazaient m\u00eame les personnes assises par terre. Un jeune inconnu m\u2019a apport\u00e9 un collyre, car j\u2019avais re\u00e7u moi aussi une charge de gaz lacrymog\u00e8ne. Les manifestants hurlaient, \u00ab Vous ne nous enl\u00e8verez pas le droit de manifester ! \u00c9tat d\u2019urgence, \u00c9tat policier ! \u00bb Quel profond malaise que de voir les manifestants hurler le mot Libert\u00e9 face aux forces de l\u2019ordre, au pied de la statue de la R\u00e9publique ! J\u2019ai d\u00e9cid\u00e9 de poser la question \u00e0 un policier. \u00ab Qu\u2019est-ce que cela vous fait d\u2019entendre les citoyens hurler le mot Libert\u00e9 face aux forces de l\u2019ordre ? \n\u2014  Je ne vous entends pas, m\u2019a-t-il r\u00e9pondu.\n\u2014  Je travaille, m\u2019a dit l\u2019un de ses coll\u00e8gues.\n\u2014  Fermez votre gueule, on s\u2019en fout de ce que vous dites \u00bb, m\u2019a r\u00e9pondu un troisi\u00e8me, qui m\u2019a tout de m\u00eame vouvoy\u00e9. Lorsque les manifestants ont form\u00e9 une cha\u00eene humaine devant le cordon de la police, plusieurs jeunes ont \u00e9t\u00e9 arrach\u00e9s par force et emmen\u00e9s dans les fourgons des CRS, l\u2019un d\u2019eux violemment \u00e9cartel\u00e9 comme une sorci\u00e8re du Moyen \u00c2ge condamn\u00e9e \u00e0 mort. J\u2019avais l\u2019impression que les visages de ces jeunes manifestants \u00e9taient semblables \u00e0 ceux des victimes des attentats du Bataclan, et que Daesh avait gagn\u00e9, en r\u00e9ussissant \u00e0 nous enlever la libert\u00e9 et les droits de l\u2019homme. Assez rapidement, toutes les personnes pr\u00e9sentes ont \u00e9t\u00e9 pouss\u00e9es vers le m\u00eame trottoir sans pouvoir repartir chez elles. Des centaines de personnes, dont des bless\u00e9es, ont \u00e9t\u00e9 retenues en pleine rue, jusqu\u2019au soir. Ni interpell\u00e9es, ni en garde \u00e0 vue, ni en libert\u00e9. Un grand gaillard \u00e0 la barbe rousse, habill\u00e9 en clown, a pouss\u00e9 un impressionnant cri de douleur et d\u2019horreur en recevant une charge de gaz lacrymog\u00e8ne directement au visage ; un photographe du Journal du dimanche, s\u00e9questr\u00e9 avec les autres, a immortalis\u00e9 la sc\u00e8ne ; \u00e0 ma droite, un entrepreneur sortant de la salle de sport et se trouvant sur les lieux par hasard, s\u2019est mis \u00e0 protester contre la charge fiscale et l\u2019inutilit\u00e9 d\u2019une telle intervention polici\u00e8re. Il a \u00e9t\u00e9 emmen\u00e9 dans un fourgon de police sous mes yeux ; \u00e0 ma gauche, un photographe ind\u00e9pendant a \u00e9t\u00e9 lui aussi emmen\u00e9 ; derri\u00e8re moi, deux mineurs de quinze ans qui craignaient les repr\u00e9sailles parentales s\u2019ils ne rentraient pas imm\u00e9diatement chez eux ; une touriste grecque qui avait besoin d\u2019aller aux toilettes ; une stagiaire de Arte qui n\u2019avait pas encore sa carte de presse. \u00ab On est s\u00e9questr\u00e9s ! Appelez la police ! \u00bb, protestait la foule. Seulement, les policiers n\u2019avaient re\u00e7u aucune consigne et ne savaient pas s\u2019ils devaient tous nous emmener en garde \u00e0 vue ou s\u2019ils devaient nous laisser repartir.  Finalement, il y a eu 289 interpellations et 174 gardes \u00e0 vue suite \u00e0 la manifestation. Parmi les personnes embarqu\u00e9es, un clown qui jonglait avec les balles multicolores, un militant d\u2019Anonymous et un jeune homme qui avait embrass\u00e9 le bouclier d\u2019un policier. De retour chez moi, j\u2019ai \u00e9t\u00e9 indign\u00e9e par les r\u00e9actions de Fran\u00e7ois Hollande et de Manuel Valls qui ont d\u00e9nonc\u00e9 la profanation du m\u00e9morial des victimes des attentats soi-disant commise par les manifestants. Il suffisait de faire un tour sur Twitter pour voir les images des forces de l\u2019ordre pi\u00e9tinant les bougies et les fleurs\u2026    Aucun des manifestants ne s\u2019est rendu place de la R\u00e9publique pour protester contre les chefs d\u2019\u00c9tat \u00e9trangers en visite \u00e0 Paris. Ils \u00e9taient l\u00e0 pour d\u00e9noncer les d\u00e9rives de notre propre gouvernement. Les Fran\u00e7ais n\u2019acceptent pas d\u2019\u00eatre assign\u00e9s \u00e0 r\u00e9sidence \u00e0 cause d\u2019une conf\u00e9rence. Faut-il s\u2019asseoir sur nos libert\u00e9s citoyennes au nom de la lutte antiterroriste ? \u00c0 quoi bon r\u00e9tablir le contr\u00f4le des fronti\u00e8res ou retirer la nationalit\u00e9 aux terroristes binationaux, s\u2019ils br\u00fblent leurs passeports pour montrer leur all\u00e9geance \u00e0 Daesh et s\u2019ils peuvent voyager avec les documents falsifi\u00e9s ? \u00c0 part restreindre la circulation des ressortissants fran\u00e7ais et critiquer Poutine, qu\u2019est-ce que nos autorit\u00e9s ont fait contre Daesh ? Il nous faut combattre les causes avant de lutter contre les effets du terrorisme. De toute urgence, car nous avons d\u00e9j\u00e0 perdu trop de temps. Ne sacrifions pas nos libert\u00e9s citoyennes \u00e0 ce gouvernement qui cherche \u00e0 masquer son incomp\u00e9tence. \u2014\nLire sur Contrepoints notre dossier Libert\u00e9s publiques "}