{"url": "https://www.contrepoints.org/2018/11/19/330540-la-france-sombre-dans-la-folie", "title": "La France sombre dans la folie ", "author": "Par Simone Wapler. ", "date": "2018", "content": "La folie, disait Albert Einstein, consiste \u00e0 \u00ab toujours se comporter de la m\u00eame mani\u00e8re et de s\u2019attendre \u00e0 un r\u00e9sultat diff\u00e9rent \u00bb. Nos gouvernements semblent avoir bascul\u00e9 dans la folie en proposant syst\u00e9matiquement plus de tout ce qui n\u2019a pas march\u00e9 jusque-l\u00e0, m\u00eame ce gouvernement Macron pourtant compos\u00e9 de nouveaux venus en politique. Il affronte d\u2019ailleurs les gilets jaunes \u00e0 cause de sa politique de taxation des carburants d\u00e9cid\u00e9e en haut lieu par des irresponsables. Pourtant, la d\u00e9mocratie de proximit\u00e9 fonctionne plut\u00f4t bien. \u00c0 un \u00e9chelon de proximit\u00e9, des d\u00e9cisions raisonnables sont prises et si jamais le r\u00e9sultat attendu n\u2019est pas au rendez-vous, on sait faire machine arri\u00e8re. LA POLITIQUE \u00c0 L\u2019\u00c9CHELON DE PROXIMIT\u00c9 La Voix du Sancerrois (je passe un tiers de mon temps dans cette r\u00e9gion agricole, viticole et foresti\u00e8re) parlait des diff\u00e9rentes politiques des maires pour d\u00e9truire les nids de frelons asiatiques. Ces frelons sont nuisibles car ils attaquent les abeilles. C\u2019est \u00e0 l\u2019automne, au moment o\u00f9 les feuilles tombent, que leurs nids sont rep\u00e9rables. Les pompiers n\u2019interviennent plus, la destruction par une entreprise sp\u00e9cialis\u00e9e est \u00e0 la charge du propri\u00e9taire du terrain. Il faut compter 400 \u20ac pour un nid accessible et les frais peuvent aller jusqu\u2019\u00e0 750 \u20ac s\u2019il faut intervenir avec une nacelle. Pour faire plus \u00e9conomique, certains maires font appel aux chasseurs pour tirer sur les nids. Un apiculteur a m\u00eame d\u00e9velopp\u00e9 des balles insecticides d\u00e9riv\u00e9es des balles de paintball. Mais il s\u2019est vu refuser l\u2019agr\u00e9ment de ses munitions tr\u00e8s efficaces par une obscure bureaucratie. Un maire a d\u00e9cid\u00e9 que les frais de destruction seraient pris en charge par la municipalit\u00e9 et donc ses contribuables. Argument : si le nid de frelons est bien sur une propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e, la nuisance essaime au-del\u00e0 et il est par cons\u00e9quent normal de mutualiser les frais. Cette d\u00e9cision a \u00e9t\u00e9 discut\u00e9e en conseil municipal et bien accept\u00e9e. Les comptes-rendus de d\u00e9bats municipaux et interviews de maires diffus\u00e9s par La Voix du Sancerrois montrent des gens pr\u00e9occup\u00e9s par la saine gestion de leur municipalit\u00e9, soucieux de l\u2019\u00e9quilibre financier et de l\u2019efficacit\u00e9 des dispositions prises. Sautons un \u00e9chelon de d\u00e9cision et changeons de r\u00e9gion. LA POLITIQUE \u00c0 L\u2019\u00c9CHELON R\u00c9GIONAL Un des mes amis est un gros exploitant agricole dans la Marne. Conform\u00e9ment \u00e0 la r\u00e9glementation bruxelloise, il doit \u00ab semer des jach\u00e8res \u00bb. L\u2019expression est idiote puisque, par d\u00e9finition, une jach\u00e8re n\u2019est pas plant\u00e9e mais rien ne d\u00e9range les eurotechnocrates une fois prise en haut lieu la d\u00e9cision d\u2019imposer des jach\u00e8res. Cette ann\u00e9e, en raison de la s\u00e9cheresse de la fin de l\u2019\u00e9t\u00e9 et de l\u2019automne, cet exploitant a sollicit\u00e9 de pouvoir d\u00e9caler le semis de jach\u00e8re de 15 jours par rapport \u00e0 la date r\u00e9glementaire. Cette autorisation lui a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9e par la bureaucratie dite comp\u00e9tente. Il a donc sem\u00e9 dans les d\u00e9lais. Ses semis sont morts puisqu\u2019il n\u2019a pas arros\u00e9 sa jach\u00e8re pour \u00e9viter de tirer sur des nappes phr\u00e9atiques au plus bas, qu\u2019il faut pr\u00e9server pour les semis productifs. Sautons encore un \u00e9chelon et arrivons \u00e0 Paris. LA POLITIQUE \u00c0 PARIS Le gouvernement n\u2019a pas jug\u00e9 bon d\u2019expliquer ni de justifier en quoi la g\u00e9n\u00e9ralisation des v\u00e9hicules \u00e0 essence et la disparition des v\u00e9hicules diesel influenceraient de fa\u00e7on positive le climat. Que repr\u00e9sentent les \u00e9missions des moteurs diesel des v\u00e9hicules particuliers face \u00e0 celles des v\u00e9hicules industriels, du transport routier, des locomotives diesel ? Qu\u2019attend-on comme r\u00e9sultats dans l\u2019atmosph\u00e8re ? Comment va-t-on les mesurer ? Comment va-t-on ensuite mesurer en quoi le climat aura \u00e9volu\u00e9 ? Aucune de ces informations n\u2019a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9e. Une d\u00e9cision qui influence la vie de millions de gens est prise sans aucune \u00e9tude s\u00e9rieuse ; surtout, il n\u2019est absolument pas pr\u00e9vu de mesurer son efficacit\u00e9. Les gens qui l\u2019ont prise ne souffriront pas de ses cons\u00e9quences nuisibles. Leurs frais de d\u00e9placement sont pay\u00e9s par les contribuables. Le pire qui puisse leur arriver serait de n\u2019\u00eatre pas r\u00e9\u00e9lus. Face \u00e0 une lev\u00e9e de bouclier de gilets jaunes, comment r\u00e9agit ce gouvernement ? Comme d\u2019habitude, comme tous ses pr\u00e9d\u00e9cesseurs, par des subventions. Taxations-subventions : le cercle infernal qui nous a conduit \u00e0 ce que l\u2019\u00c9tat contr\u00f4le 57 % du PIB national, \u00e0 d\u00e9gringoler dans le classement des pays d\u00e9velopp\u00e9s, \u00e0 afficher le plus fort taux de ch\u00f4mage et d\u2019imposition. Certains dans ce pays s\u2019obstinent \u00e0 accuser d\u2019ultralib\u00e9ralisme nos voisins qui refusent cette folie collective. L\u2019ultra-\u00e9tatisme fran\u00e7ais continue sous Macron qui est tout sauf lib\u00e9ral. Assomm\u00e9s de taxe et anesth\u00e9si\u00e9s de subventions, les Fran\u00e7ais confondent \u00ab lib\u00e9ralisme \u00bb et capitalisme de copinage couv\u00e9 par l\u2019\u00e9tatisme. Au-del\u00e0 de nos fronti\u00e8res, cette m\u00eame folie ne r\u00e8gne pas partout. L\u2019\u00e9conomie allemande est en train de ralentir tr\u00e8s fortement et l\u2019inflation atteint 2,5 %. Dans ces conditions, il n\u2019est pas s\u00fbr que les Allemands veuillent encore plus de tout ce qui n\u2019a pas march\u00e9, \u00e0 savoir les taux nuls ou n\u00e9gatifs impos\u00e9s par l\u2019interventionnisme de la Banque centrale europ\u00e9enne. Dans le cas o\u00f9 les taux d\u2019int\u00e9r\u00eat seraient lib\u00e9r\u00e9s, le futur des zombies et des gouvernements cigales qui d\u00e9pendent de taux bas sera sombre. Les \u00e9lections europ\u00e9ennes du 19 mai 2019 risquent bien d\u2019\u00eatre d\u00e9terminantes pour l\u2019euro tel que nous le connaissons. \u2014 Pour plus d\u2019informations, c\u2019est ici. "}