{"url": "https://www.contrepoints.org/2020/07/11/375742-marche-politique-lecologie-a-la-hausse-le-feminisme-a-la-baisse", "title": "March\u00e9 politique : l\u2019\u00e9cologie \u00e0 la hausse, le f\u00e9minisme \u00e0 la baisse ", "author": "Par Fr\u00e9d\u00e9ric Mas. ", "date": "2020", "content": " Il n\u2019a pas \u00e9chapp\u00e9 aux observateurs de la vie politique que le nouveau gouvernement Macron avait \u00e9volu\u00e9 dans sa communication pour laisser une place plus grande aux questions \u00e9cologiques, et cela au d\u00e9triment des questions touchant au f\u00e9minisme.  Les nominations de G\u00e9rard Darmanin \u00e0 l\u2019Int\u00e9rieur et d\u2019\u00c9ric Dupond-Moretti \u00e0 la Justice ont d\u00e9clench\u00e9 une temp\u00eate d\u2019indignation chez certain(e)s f\u00e9ministes qui accusent le nouveau Premier ministre d\u2019indiff\u00e9rence \u00e0 la cause des femmes. Marl\u00e8ne Schiappa, autrefois fort m\u00e9diatique secr\u00e9taire \u00e0 l\u2019\u00e9galit\u00e9 hommes-femmes, a \u00e9t\u00e9 remplac\u00e9e par la plus discr\u00e8te \u00c9lisabeth Moreno. Vendredi, plusieurs manifestations ont exprim\u00e9 la col\u00e8re du monde associatif et des organisations de d\u00e9fense des droits des femmes.  Derri\u00e8re les passions suscit\u00e9es et entretenues par les diff\u00e9rents entrepreneurs politiques, il est assez vraisemblable de penser qu\u2019Emmanuel Macron a op\u00e9r\u00e9 un nouveau calcul politique pour d\u00e9fendre ses int\u00e9r\u00eats \u00e9lectoraux, c\u2019est-\u00e0-dire visant \u00e0 pr\u00e9parer la prochaine \u00e9lection pr\u00e9sidentielle. Dans ce nouveau calcul, il a jug\u00e9 que le message \u00e9cologique \u00e9tait politiquement plus porteur que celui f\u00e9ministe, et plus compatible avec l\u2019\u00e9volution sociologique de son \u00e9lectorat vers le centre-droit. LE VOTE COMME MONNAIE \u00c9LECTORALE Alors que le march\u00e9 utilise la monnaie comme r\u00e9f\u00e9rent universel pour op\u00e9rer des transactions entre un acheteur et un vendeur potentiel, c\u2019est le vote1 qui tient ce r\u00f4le particulier sur le march\u00e9 politique, et se fait le pivot entre vendeurs, c\u2019est-\u00e0-dire les politiciens, et les acheteurs, \u00e0 savoir les \u00e9lecteurs susceptibles de voter pour eux. Les politiciens cherchent avant tout \u00e0 amasser le plus de votes aux \u00e9lections pour \u00eatre \u00e9lus ou r\u00e9\u00e9lus, tandis que les \u00e9lecteurs d\u00e9signent les politiciens les plus \u00e0 m\u00eame de leurs fournir des biens ou des services publics, dont les co\u00fbts sont ventil\u00e9s pour appara\u00eetre le moins cher possible. Seulement, l\u2019\u00e9lecteur est difficile \u00e0 mobiliser, parce qu\u2019il ne voit pas tellement l\u2019int\u00e9r\u00eat de prendre la peine d\u2019aller voter pour des programmes politiques dont l\u2019impact sur son existence est g\u00e9n\u00e9ralement assez marginal. C\u2019est pourquoi existe en d\u00e9mocratie une classe interm\u00e9diaire d\u2019entrepreneurs politiques visant \u00e0 \u00ab conscientiser \u00bb les citoyens en g\u00e9n\u00e9ral sur le mode alarmiste, et les mobiliser en faveur d\u2019enjeux particuliers, comme l\u2019\u00e9cologie, le f\u00e9minisme, le racisme, ou la s\u00e9curit\u00e9.  Leur place est essentielle pour comprendre comment se dessine l\u2019agenda id\u00e9ologique des partis et des gouvernements. En formant des coalitions id\u00e9ologiques coh\u00e9rentes, ils proposent aux politiciens des votes garantis et se r\u00e9tribuent au passage en devenant des repr\u00e9sentants incontournables de ces groupes constitu\u00e9s2. RASSEMBLER POUR PESER Les coalitions qui gravitent autour du gouvernement sont plus ou moins importantes, et l\u2019essentiel de leur travail consiste \u00e0 communiquer, voir et se faire voir aupr\u00e8s des d\u00e9cideurs politiques pour convaincre de leur poids \u00e9lectoral. Plus pr\u00e9cis\u00e9ment, c\u2019est leur capacit\u00e9 \u00e0 rassembler des voix pour peser le jour de l\u2019\u00e9lection qui compte plus que l\u2019adh\u00e9sion de la majorit\u00e9 des \u00e9lecteurs. Pourquoi ? D\u2019abord parce que l\u2019abstention, c\u2019est-\u00e0-dire le non vote d\u2019une partie des \u00e9lecteurs, rend la voix de ceux qui votent plus rare et plus ch\u00e8re. M\u00eame si une coalition r\u00e9ussit \u00e0 mobiliser une minorit\u00e9 d\u2019\u00e9lecteurs \u00ab conscientis\u00e9e \u00bb, cette minorit\u00e9 p\u00e8sera sur le proc\u00e8s \u00e9lectoral s\u2019il y a peu d\u2019\u00e9lecteurs au total. La tendance de ces derni\u00e8res ann\u00e9es, avec la polarisation de la vie politique entre macronisme et populisme g\u00e9n\u00e8re une abstention record qui donne aux petites coalitions politiques davantage de poids dans la fabrication des politiques publiques. Toutes les coalitions \u00e9lectorales ne sont pas compatibles entre elles, et certaines sont plus porteuses que d\u2019autres. Certaines propositions politiques peuvent d\u00e9courager certaines franges de l\u2019\u00e9lectorat, tandis que d\u2019autres peuvent coexister sans probl\u00e8me au sein de plateformes \u00e9lectorales toujours suffisamment \u00e9clectiques pour attirer le plus d\u2019\u00e9lecteurs possibles. \u00c9COLOGIE > F\u00c9MINISME C\u2019est ici que le produit \u00ab \u00e9cologie \u00bb devient politiquement plus int\u00e9ressant que le produit \u00ab f\u00e9minisme \u00bb. En effet dans le co\u00fbt \u00e0 supporter pour constituer une coalition politique, il y a son caract\u00e8re clivant, c\u2019est-\u00e0-dire la charge \u00e9motionnelle qu\u2019elle suscite aupr\u00e8s des \u00e9lecteurs, charge \u00e9motionnelle suffisamment puissante pour mobiliser en vue de voter mais aussi pour mobiliser contre. Le f\u00e9minisme suscite l\u2019adh\u00e9sion d\u2019un groupe, mais aussi le rejet d\u2019un autre, pareil pour l\u2019\u00e9cologie. L\u2019\u00e9quipe du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a sans doute jug\u00e9 que l\u2019id\u00e9ologie \u00e9cologiste b\u00e9n\u00e9ficiait d\u2019une aura positive au-del\u00e0 de la frange de la gauche qui en monopolisait l\u2019\u00e9tiquette il y a quelques ann\u00e9es, l\u00e0 o\u00f9 celle f\u00e9ministe est devenue prisonni\u00e8re des d\u00e9bats internes de la gauche intersectionnelle. Les co\u00fbts de l\u2019\u00e9tiquette \u00ab f\u00e9ministe \u00bb exc\u00e8dent d\u00e9sormais les b\u00e9n\u00e9fices \u00e9lectoraux esp\u00e9r\u00e9s, il convient donc de la minorer. Comme le discours scientiste sur lequel s\u2019est appuy\u00e9 l\u2019ex\u00e9cutif pour imposer sa politique au cours de la crise sanitaire, le message \u00e9cologique est susceptible \u00e0 la fois de mobiliser les convaincus, l\u2019\u00e9lectorat des m\u00e9tropoles, le tout sans d\u00e9courager les \u00e9lecteurs de droite dont les int\u00e9r\u00eats sont plus \u00ab mat\u00e9rialistes3 \u00bb. Le message \u00e9cologique est devenu transpartisan, l\u00e0 o\u00f9 le f\u00e9minisme reste ancr\u00e9 \u00e0 la gauche de la gauche. Cette normalisation du discours \u00e9cologique n\u2019est pas n\u00e9cessairement une bonne nouvelle, y compris pour les authentiques d\u00e9fenseurs de l\u2019environnement, car il s\u2019agit d\u2019une normalisation avant tout politique. Qui dit normalisation politique dit augmentation de sa capacit\u00e9 \u00e0 faire pression sur les politiciens et \u00e0 r\u00e9orienter l\u2019argent public, les postes et la l\u00e9gislation en faveur des professionnels de l\u2019\u00e9cologie, c\u2019est-\u00e0-dire de contraindre les individus et les ressources au profit d\u2019une minorit\u00e9 organis\u00e9e pour racketter. Apr\u00e8s l\u2019\u00c9tat d\u2019urgence s\u00e9curitaire, l\u2019\u00c9tat d\u2019urgence sanitaire, un \u00c9tat d\u2019urgence climatique manufactur\u00e9 par les officines et les groupes d\u2019int\u00e9r\u00eat pourrait exiger la suspension de l\u2019\u00c9tat de droit et l\u2019explosion des d\u00e9penses publiques en faveur de ses oblig\u00e9s. S\u2019agit-il l\u00e0 d\u2019une exag\u00e9ration ? Malheureusement, le dernier \u00e9pisode de la Convention climat n\u2019est pas rassurant. Certains politiciens professionnels exigeaient d\u00e9j\u00e0 qu\u2019on modifie la Constitution pour faire figurer l\u2019urgence climatique au-dessus des droits de l\u2019Homme, et d\u2019autres proposent des investissements publics massifs \u00e0 un moment o\u00f9 l\u2019effondrement \u00e9conomique para\u00eet plausible.   "}