{"url": "https://www.contrepoints.org/2015/03/01/199691-lappel-de-manille-ou-la-mystification-dune-presse-francaise-complice", "title": "L\u2019appel de Manille, ou la mystification d\u2019une presse fran\u00e7aise complice ", "author": "", "date": "2015", "content": "D\u2019ailleurs, les m\u00e9dias ne s\u2019y sont pas tromp\u00e9s, puisqu\u2019ils ont amplement rapport\u00e9 les faits et gestes du chef de l\u2019\u00c9tat fran\u00e7ais et de son escorte de charme. C\u2019est donc sans mal qu\u2019on trouve des centaines d\u2019articles, qui \u2013 surprise ! \u2013 ne carburent pas tous \u00e0 la d\u00e9p\u00eache AFP, et qui permettent de tout savoir et de tout comprendre de la visite d\u2019\u00c9tat officielle du pr\u00e9sident fran\u00e7ais aux Philippines, et surtout, du vibrant discours, solennellement baptis\u00e9 \u00ab Appel de Manille \u00bb, qu\u2019il a fait prononcer par l\u2019actrice fran\u00e7aise oscaris\u00e9e. Et voil\u00e0 que Le Figaro d\u00e9crit presque sobrement les encha\u00eenements de discours et d\u2019op\u00e9rations diplomatiques men\u00e9es par la suite pr\u00e9sidentielle sur place, en insistant sur le fameux appel, qui vise \u00e0 pr\u00e9parer les esprits avant la COP21 de Paris en d\u00e9cembre, conf\u00e9rence pour la lutte contre un r\u00e9chauffement climatique de moins en moins f\u00e9d\u00e9rateur, et de plus en plus controvers\u00e9. Et voil\u00e0 que TF1 n\u2019h\u00e9site pas \u00e0 parler d\u2019un succ\u00e8s de communication de la cellule de l\u2019\u00c9lys\u00e9e en charge de faire conna\u00eetre de par le monde les activit\u00e9s de son chef, et qui pourra, selon la r\u00e9daction de la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision fran\u00e7aise, \u00ab \u00eatre satisfaite de voir l\u2019\u00e9paisseur de la revue de presse consacr\u00e9e au d\u00e9placement pr\u00e9sidentiel \u00bb. Et voil\u00e0 que s\u2019encha\u00eenent les d\u00e9p\u00eaches de l\u2019agence fran\u00e7aise de presse, reprises religieusement par Lib\u00e9ration, ou habilement paraphras\u00e9es par Le Monde et tant d\u2019autres m\u00e9dias. Dans cette unanimit\u00e9 de d\u00e9ferlement m\u00e9diatico-buzzatique, on lira avec attention le premier paragraphe de cet article de Lib\u00e9ration, qui laisse supposer qu\u2019en r\u00e9alit\u00e9, le d\u00e9placement du pr\u00e9sident fran\u00e7ais \u00ab n\u2019a pas attir\u00e9 les foules \u00bb. Et au fur et \u00e0 mesure qu\u2019on regarde le d\u00e9ferlement de communication en provenance de l\u2019\u00c9lys\u00e9e et des m\u00e9dias nationaux, et qu\u2019on le met en face de ce qui est dit et ce qui est fait, le sentiment, diffus au d\u00e9part, s\u2019installe qu\u2019il y a comme qui dirait un peu d\u2019exag\u00e9ration quelque part.  Bon, bien s\u00fbr, on ne pouvait pas s\u2019attendre \u00e0 ce que la presse s\u2019attarde vraiment longtemps sur le besoin vital du pr\u00e9sident de se refaire une sant\u00e9 avant le mois de mars (et dans ce cadre, rien d\u2019\u00e9tonnant \u00e0 ce qu\u2019il aille \u00e9tudier de pr\u00e8s les typhons et les ouragans en pr\u00e9vision du mois de mars). De la m\u00eame fa\u00e7on, on ne pouvait gu\u00e8re s\u2019attendre, de la part d\u2019une presse massivement sous perfusion d\u2019argent public, \u00e0 ce que l\u2019un ou l\u2019autre chroniqueur ou envoy\u00e9 sp\u00e9cial se fende d\u2019un petit commentaire sur la n\u00e9cessaire \u00ab compensation carbone \u00bb de ce co\u00fbteux d\u00e9placement d\u2019air et de peoples vers les Philippines. Pourtant, avec l\u2019\u00e9olienne royale et Nicolas le vendeur de shampooing \u00e0 bord de l\u2019avion pr\u00e9sidentiel, on pouvait s\u2019attendre \u00e0 ce que chaque gramme de k\u00e9ros\u00e8ne cram\u00e9 pour d\u00e9placer le groupe soit largement compens\u00e9 par la plantation de l\u2019une ou l\u2019autre grosse l\u00e9gume avide de CO2. Mais sans aller jusque l\u00e0, on pouvait raisonnablement demander aux m\u00e9dias fran\u00e7ais de prendre un minimum de distance avec cette visite pr\u00e9sidentielle, qui, en d\u00e9finitive, revient \u00e0 un d\u00e9placement d\u2019ordre \u00e9conomique pour placer quelques entreprises et quelques contrats commerciaux, et devait assurer un peu de communication pour la conf\u00e9rence COP21 dont l\u2019issue, fort incertaine, pourrait avoir un impact sensible sur la cr\u00e9dibilit\u00e9 du chef de l\u2019\u00c9tat pendant le reste de son quinquennat. Or, de distance il n\u2019y eut point, et le lecteur fran\u00e7ais aura donc \u00e9t\u00e9 confront\u00e9 \u00e0 une avalanche d\u2019articles pr\u00e9sentant ce fameux appel de Manille comme un \u00e9v\u00e9nement international d\u2019importance majeure. Pourtant, si on se doit d\u2019accorder l\u2019adjectif \u00ab international \u00bb \u00e0 cet appel, c\u2019est surtout parce qu\u2019il impliquait deux nations, mais certainement pas parce qu\u2019il a mobilis\u00e9 la presse du reste du monde. Magie des internets, il suffit de quelques recherches dans Google News par exemple pour comprendre l\u2019ampleur de la supercherie ou, disons, de l\u2019exag\u00e9ration franchouille qui se sera empar\u00e9e de la presse nationale. Du c\u00f4t\u00e9 allemand, par exemple, les rares articles \u00e9voquant le d\u00e9placement pr\u00e9sidentiel fran\u00e7ais font furieusement plus penser \u00e0 des entrefilets que des reportages en bonne et due forme. La m\u00eame recherche dans le monde anglo-saxon ne laisse gu\u00e8re planer de doute : tant l\u2019appel que le d\u00e9placement ont \u00e9t\u00e9 correctement repris par des journaux philippins (et c\u2019est parfaitement logique), sans qu\u2019on puisse vraiment s\u2019\u00e9tonner de \u00ab l\u2019\u00e9paisseur de la revue de presse \u00bb, parfaitement normale. En revanche, les autres canards anglophones, am\u00e9ricains, anglais, ou autres, semblent avoir tr\u00e8s cordialement ignor\u00e9 \u00e0 peu pr\u00e8s tout ce qui a bien pu se passer ces derniers jours dans cette partie du monde. Au-del\u00e0 d\u2019un ou deux articles (celui du Gardian, un peu plus long que les autres, peut \u00eatre cit\u00e9), force est de constater la modestie de l\u2019int\u00e9r\u00eat face \u00e0 l\u2019Appel International de Manille pour Lutter Contre le R\u00e9chauffement Climatique Et Venez Tous \u00e0 la Conf\u00e9rence sur le Climat en D\u00e9cembre 2015 \u00e0 Paris S\u2019il Vous Pla\u00eet (Par Piti\u00e9). En outre, on ne m\u2019\u00f4tera pas de l\u2019id\u00e9e que faire un appel enti\u00e8rement en fran\u00e7ais dans un pays o\u00f9 l\u2019anglais domine, ce n\u2019est clairement pas s\u2019assurer la meilleure p\u00e9n\u00e9tration du message. Et du coup, lorsqu\u2019un pr\u00e9sident fran\u00e7ais affirme \u00e0 des Philippins \u00ab je n\u2019oublierai jamais votre visage \u00bb dans la langue de Moli\u00e8re, on comprend qu\u2019en r\u00e9alit\u00e9, il ne s\u2019adresse d\u00e9cid\u00e9ment pas \u00e0 ces personnes-l\u00e0 mais \u00e0 toute la presse qui l\u2019entoure et qui, elle, est clairement francophone et toute acquise \u00e0 sa cause : relayer l\u2019image d\u2019un pr\u00e9sident m\u00e9diatique, connu et reconnu, \u00e0 l\u2019\u00e9coute de toute la plan\u00e8te et des vraies questions essentielles comme celle du climat qui int\u00e9resse au premier chefs les \u00e9lecteurs fran\u00e7ais, bien avant le ch\u00f4mage, les perspectives \u00e9conomiques ou l\u2019avenir de leur pays alors que la moindre r\u00e9formette fait hurler toutes les castes politiques et syndicales. En r\u00e9alit\u00e9, l\u2019\u00ab Appel de Manille \u00bb n\u2019a int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 peu pr\u00e8s personne. Les Philippins ont poliment \u00e9cout\u00e9, partenariats \u00e9conomiques et diplomatiques obligent, le reste du monde n\u2019a m\u00eame pas marqu\u00e9 un battement de cil, et les Fran\u00e7ais ont eu droit \u00e0 une orgie communicationnelle directement orchestr\u00e9e par l\u2019\u00c9lys\u00e9e avec un puissant relais dans une presse qu\u2019aucune ind\u00e9pendance ne peut plus maintenant fr\u00f4ler. Ce d\u00e9calage entre les m\u00e9dias internationaux et fran\u00e7ais est int\u00e9ressant surtout en ce qu\u2019il montre deux choses. D\u2019une part, on peut y d\u00e9celer toute la vacuit\u00e9 des messages pr\u00e9sidentiels habituels. Il faut deux actrices et des visites internationales officielles pour que la presse commence \u00e0 s\u2019int\u00e9resser un peu aux \u00e9l\u00e9ments de langage du pr\u00e9sident (par opposition, mis \u00e0 part sa dur\u00e9e, son d\u00e9placement au Salon de l\u2019Agriculture n\u2019aura laiss\u00e9 aucune trace dans l\u2019esprit collectif, par exemple). D\u2019autre part, difficile de passer \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de l\u2019odeur de d\u00e9route de plus en plus prononc\u00e9e qui entoure la COP21. Le fumeux appel ressemble \u00e0 un cri de ralliement, ultime couinement avant un constat d\u2019\u00e9chec. L\u2019\u00e9norme co\u00fbt financier et m\u00e9diatique \u2013 que cette conf\u00e9rence promet d\u00e9j\u00e0 d\u2019\u00eatre \u2013 risque bien de se porter au d\u00e9bit du pauvre pr\u00e9sident fran\u00e7ais et, encore plus douloureusement, \u00e0 celui du futur candidat Hollande\u2026 \u2014-\nSur le web "}