{"url": "https://www.contrepoints.org/2021/02/18/391203-energies-renouvelables-et-effet-de-serre-sont-independants", "title": "\u00c9nergies renouvelables et effet de serre sont ind\u00e9pendants ", "author": "Par Michel Gay. ", "date": "2021", "content": "C\u2019est officiel, la ministre de la Transition \u00e9cologique et solidaire a d\u00e9clar\u00e9 (selon le tribunal administratif de Paris le 3 f\u00e9vrier 2021) que les \u00e9nergies renouvelables ne contribuent pas \u00e0 la r\u00e9duction des gaz \u00e0 effet de serre dans un \u00ab m\u00e9moire en d\u00e9fense \u00bb enregistr\u00e9 le 23 juin 2020\u2026 et que l\u2019\u00c9tat n\u2019a pas rendu public. R\u00c9DUIRE LES \u00c9MISSIONS DE CO2 ? Dans ce \u00ab m\u00e9moire en d\u00e9fense \u00bb envoy\u00e9 suite \u00e0 la plainte de plusieurs associations \u00e9cologistes, et qualifi\u00e9es pompeusement de l\u2019Affaire du si\u00e8cle, la ministre Barbara Pompili soutient : Elle y d\u00e9clare aussi accessoirement que \u00ab la r\u00e9ponse est la m\u00eame en ce qui concerne l\u2019objectif d\u2019am\u00e9lioration de l\u2019efficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique \u00bb qui ne sert donc pas un objectif climatique comme annonc\u00e9. Les Fran\u00e7ais ont donc la confirmation officielle que la transition du nucl\u00e9aire vers les \u00e9nergies \u00e9lectriques intermittentes (\u00e9olien, photovolta\u00efque) n\u2019a aucun impact sur la baisse des \u00e9missions de CO2 et ne permet donc pas de lutter contre le r\u00e9chauffement climatique, et encore moins d\u2019atteindre les objectifs d\u00e9finis par les accords de Paris sur le climat en 2015. Il est m\u00eame probable que les \u00e9oliennes augmentent les \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre en France ! \u00c9NERGIES RENOUVELABLES : LE OPULISME ID\u00c9OLOGIQUE La d\u00e9put\u00e9e Marjolaine Meynier-Millefert, rapporteur du rapport (juin 2019) de la Commission d\u2019enqu\u00eate parlementaire sur les \u00e9nergies renouvelables, avait aussi reconnu que les \u00e9oliennes ne servent \u00e0 rien pour la transition \u00e9cologique au Colloque National \u00c9olien en 2019. Elle y avait m\u00eame d\u00e9clar\u00e9 : Lors de son audition par cette Commission parlementaire, Jean-Fran\u00e7ois Carenco, le pr\u00e9sident de la Commission de r\u00e9gulation de l\u2019\u00e9nergie (CRE), avait reconnu au printemps 2019 que la transition \u00e9nerg\u00e9tique et le d\u00e9veloppement des \u00e9nergies renouvelables \u00e9lectriques ne sont pas r\u00e9alis\u00e9s dans le but de diminuer les \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre : \u00ab Il ne faut pas s\u2019y tromper : gr\u00e2ce \u00e0 notre mix \u00e9nerg\u00e9tique d\u00e9carbon\u00e9, compos\u00e9 principalement de nucl\u00e9aire et d\u2019hydro\u00e9lectricit\u00e9, nous b\u00e9n\u00e9ficions d\u00e9j\u00e0 de faibles \u00e9missions de CO2 et d\u2019un prix de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 ma\u00eetris\u00e9. Nous \u00e9mettons six fois moins de CO2 que nos voisins allemands et le prix de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 pour un consommateur r\u00e9sidentiel est de l\u2019ordre de 180 euros par m\u00e9gawattheure contre 300 euros en Allemagne. Ce n\u2019est donc pas pour ces raisons qu\u2019il faut d\u00e9velopper les ENR. Il faut le rappeler, parce qu\u2019on entend malheureusement beaucoup de mensonges \u00e0 ce sujet : le d\u00e9veloppement des ENR \u00e9lectriques en France ne sert pas \u00e0 r\u00e9duire les \u00e9missions de CO2 \u00bb. Mais \u00e0 quoi servent donc les ruineuses \u00e9nergies renouvelables intermittentes comme l\u2019\u00e9olien et le solaire photovolta\u00efque ? Elles n\u2019ont aucun sens. Elles proc\u00e8dent d\u2019une forme de populisme id\u00e9ologique pour conforter une client\u00e8le \u00e9lectorale antinucl\u00e9aire et soutenir une id\u00e9ologie de la d\u00e9croissance si ch\u00e8re \u00e0 certains \u00e9cologistes. LES \u00c9NERGIES RENOUVELABLES : UNE POLITIQUE \u00c9COLOGIQUE DOGMATIQUE Depuis 15 ans, nombreux sont les ministres de la Transition \u00e9nerg\u00e9tique (Corinne Lepage, Dominique Voynet, Yves Cochet, Delphine Bato, Nicolas Hulot, Fran\u00e7ois de Rugy, Barbara Pompili), issus de l\u2019\u00e9cologie politique. Ils sont responsables de ce pi\u00e8tre r\u00e9sultat et d\u2019avoir nomm\u00e9 aux postes cl\u00e9s les artisans toujours actifs de ce fiasco. Plut\u00f4t que de poursuivre l\u2019\u00c9tat fran\u00e7ais, la Fondation Hulot devrait demander de sanctionner les promoteurs du mod\u00e8le \u00e9nerg\u00e9tique inefficace fond\u00e9 sur le vent et le soleil, en particulier monsieur Hulot, ministre de l\u2019Environnement sur la p\u00e9riode 2017-2018\u2026 Car le v\u00e9ritable scandale de l\u2019Affaire du si\u00e8cle est de d\u00e9sindustrialiser la France au profit de pays augmentant leur consommation de charbon (Chine) ou de gaz (Allemagne), et de d\u00e9truire l\u2019industrie nucl\u00e9aire (Fessenheim) pour la remplacer par les \u00e9nergies renouvelables fatales et intermittentes du vent et du soleil \u00e9mettant davantage de carbone. Tout cela aux profits d\u2019investisseurs le plus souvent \u00e9trangers et sur le dos des contribuables. Voil\u00e0 o\u00f9 m\u00e8ne une politique \u00e9cologique dogmatique antinucl\u00e9aire et o\u00f9 r\u00e9side la v\u00e9ritable Affaire du si\u00e8cle. Chiche : pourquoi ne pas l\u2019instruire ? "}