{"url": "https://www.contrepoints.org/2015/02/01/196427-le-professeur-jean-francois-chazerans-nouvelle-victime-de-la-chasse-aux-sorcieres", "title": "Le professeur Jean-Fran\u00e7ois Chazerans, nouvelle victime de la chasse aux sorci\u00e8res ", "author": "Par Damien Theillier ", "date": "2015", "content": "Je suis tr\u00e8s inquiet de la d\u00e9t\u00e9rioration du climat de la r\u00e9flexion et du d\u00e9bat en France, particuli\u00e8rement depuis les attentats de Paris. Mon coll\u00e8gue professeur de philosophie Jean-Fran\u00e7ois Chazerans, que je connais personnellement, a \u00e9t\u00e9 mis en cause par des \u00e9l\u00e8ves et leurs parents pour des propos jug\u00e9s \u00ab inadmissibles \u00bb en classe. Suspendu, il fait l\u2019objet d\u2019une enqu\u00eate pour \u00ab apologie d\u2019actes de terrorisme \u00bb. Quand bien m\u00eame je ne partage pas toutes ses prises de position, je peux dire que c\u2019est un authentique philosophe. Son engagement politique citoyen n\u2019est pas le mien mais il est respectable. Et comme d\u2019habitude, les artistes, humoristes et les philosophes sont les premiers touch\u00e9s par cette vague de purges totalitaires. Il ne fait pas bon penser librement en France de nos jours (voir ma chronique dans La Tribune). Plus encore que le sectarisme de certains, c\u2019est l\u2019agressivit\u00e9, l\u2019intimidation et l\u2019incapacit\u00e9 de supporter la pens\u00e9e critique, essence m\u00eame de la philosophie, qui m\u2019inqui\u00e8te. Prenons un exemple. Charles Maurras a \u00e9t\u00e9 banni du paysage des id\u00e9es en France, trait\u00e9 comme un dangereux r\u00e9actionnaire antis\u00e9mite. Je ne me r\u00e9jouis pas de cet ostracisme stupide et inutile. Une pens\u00e9e est toujours plus subtile et pertinente que ce qu\u2019on veut bien en dire, m\u00eame si on ne la partage pas. Elle nous pousse \u00e0 nous interroger, \u00e0 mettre en question nos propres certitudes. Maurras a eu deux ma\u00eetres \u00e0 penser : Auguste Comte et \u00c9douard Dumont, deux personnages avec lesquels je n\u2019ai aucune affinit\u00e9 intellectuelle ! Mais je n\u2019ai aucun probl\u00e8me \u00e0 exposer la pens\u00e9e de ces auteurs-l\u00e0 et sans la d\u00e9former. Je suis favorable \u00e0 ouvrir le d\u00e9bat au maximum, pour critiquer, pour r\u00e9futer, pour \u00e9clairer avec des arguments. J\u2019ai toujours \u00e0 c\u0153ur dans mes classes de confronter les penseurs les plus oppos\u00e9s entre eux, d\u2019exposer leurs d\u00e9saccords. Comme enseignant, je reprends \u00e0 mon compte l\u2019argument de John Stuart Mill (De la libert\u00e9) selon lequel si une opinion n\u2019est pas \u00ab discut\u00e9e, pleinement, fr\u00e9quemment et sans crainte \u00bb, elle devient \u00ab un dogme mort et non une v\u00e9rit\u00e9 vivante \u00bb. Cessons de vouloir occulter ou diaboliser. La v\u00e9rit\u00e9 \u00e9merge de la confrontation libre et pacifique des opinions, y compris des plus d\u00e9rangeantes, elle a tout \u00e0 y gagner. Revenons \u00e0 l\u2019affaire Chazerans. Voici ce qu\u2019il \u00e9crivait il y a d\u00e9j\u00e0 quelques ann\u00e9es dans un article : \u00ab Philosopher est une activit\u00e9 subversive. Penser par soi-m\u00eame, c\u2019est arr\u00eater de laisser les autres penser pour nous, c\u2019est aussi s\u2019abstenir de penser pour les autres. Une telle forme de pens\u00e9e suppose qu\u2019elle ne s\u2019isole pas dans un savoir r\u00e9serv\u00e9. Elle s\u2019impose de s\u2019ouvrir \u00e0 l\u2019universel, et d\u2019\u00eatre accessible par tous. C\u2019est donc se d\u00e9fier n\u00e9cessairement de tous les pouvoirs, et les prendre pour ce qu\u2019il sont en r\u00e9alit\u00e9 : des baudruches se d\u00e9gonflant au moindre coup de butoir de la pens\u00e9e philosophique. Penser par soi-m\u00eame, c\u2019est donc bien se r\u00e9approprier ce dont les sp\u00e9cialistes nous ont d\u00e9poss\u00e9d\u00e9 : notre propre pens\u00e9e et notre propre agir en tant qu\u2019\u00eatre responsable de notre propre destin\u00e9e et de notre propre histoire. \u00bb Et il ajoutait en citant Nizan : \u00ab Quiconque veut penser aujourd\u2019hui humainement pensera dangereusement : car toute pens\u00e9e humaine met en cause l\u2019ordre entier qui p\u00e8se sur nos vies \u00bb (Les chiens de garde). Penser librement n\u2019est pas sans risque de nos jours, surtout quand on relit les r\u00e9centes d\u00e9clarations de la ministre Najat Vallaud-Belkacem : \u00ab Nous avons tous entendu les \u00ab Oui je soutiens Charlie, mais \u00bb, les \u00ab deux poids, deux mesures \u00bb, les \u00ab pourquoi d\u00e9fendre la libert\u00e9 d\u2019expression ici et pas l\u00e0 ? \u00bb Ces questions nous sont insupportables, surtout lorsqu\u2019on les entend \u00e0 l\u2019\u00e9cole, qui est charg\u00e9e de transmettre des valeurs. \u00bb Les mois qui viennent laissent pr\u00e9sager le pire\u2026 \u2014\nSur le web. "}