{"url": "https://www.contrepoints.org/2019/10/04/354927-larithmetique-est-sans-pitie-pour-le-programme-energetique-francais", "title": "L\u2019arithm\u00e9tique est sans piti\u00e9 pour le programme \u00e9nerg\u00e9tique fran\u00e7ais ", "author": "Par Michel Negynas. ", "date": "2019", "content": "La loi sur l\u2019\u00e9nergie et le climat qui vient d\u2019\u00eatre adopt\u00e9e pr\u00e9voit : Par ailleurs, il est programm\u00e9 de multiplier par trois l\u2019\u00e9olien et par cinq le photovolta\u00efque, soit de passer \u00e0 environ 90 GW d\u2019\u00e9nergie intermittente et al\u00e9atoire. On a vu dans un pr\u00e9c\u00e9dent billet que cela pose des probl\u00e8mes de gestion de r\u00e9seau m\u00eame en cas de disponibilit\u00e9 de puissance suffisante.   QU\u2019EN EST-IL \u00c0 LA POINTE DE CONSOMMATION, EN HIVER, AVEC LE PROGRAMME QUI VIENT D\u2019\u00caTRE VOT\u00c9 ? La situation actuelle de la production fran\u00e7aise, dont pilotable, est la suivante : Et les possibilit\u00e9s d\u2019extension sont faibles : La consommation \u00e0 la pointe a atteint un record en 2012 \u00e0 102 GW. En 2018 elle a \u00e9t\u00e9 de 96 GW. Or, il y a des jours sans vent en hiver, et m\u00eame tr\u00e8s souvent. On peut parfaitement le constater sur le site eCO2mix de RTE. Par exemple : Multiplier la capacit\u00e9 install\u00e9e par trois ou cinq ne change pas l\u2019ordre de grandeur du probl\u00e8me.   QUELLE SERA LA SITUATION EN 2022 : Donc d\u00e8s 2022 on ne passe pas les soirs sans vent. C\u2019est d\u2019ailleurs ce qu\u2019a plus ou moins laiss\u00e9 entendre RTE, le R\u00e9seau de Transport de l\u2019\u00c9lectricit\u00e9, filiale d\u2019EDF. Mais sans trop le dire. Comment l\u2019\u00c9tat peut-il \u00eatre aussi irresponsable ? Il semble qu\u2019une des raisons est que la loi oblige RTE dans ses calculs \u00e0 prendre non pas une s\u00e9curit\u00e9 absolue pour l\u2019approvisionnement (c\u2019est-\u00e0-dire avoir une capacit\u00e9 mobilisable b\u00eatement \u00e9gale \u00e0 une pr\u00e9vision de consommation) mais une approche probabiliste ; pour simplifier, n\u2019\u00eatre en rupture que dans 10 % des cas\u2026   ET EN 2035 ? Comment va-t-on passer a priori l\u2019arr\u00eat de 12 r\u00e9acteurs suppl\u00e9mentaires apr\u00e8s Fessenheim, soit 10 GW ? La capacit\u00e9 sera alors de l\u2019ordre de 80 GW. Comment baisser la pointe \u00e0 cette valeur, sachant qu\u2019on va privil\u00e9gier le vecteur \u00e9lectricit\u00e9 chaque fois que c\u2019est possible ? Il existe d\u00e9j\u00e0 des m\u00e9canismes qui all\u00e8gent la pointe, via les gros consommateurs, les valeurs de la pointe en 2012 et 2018 en tenant compte. Donc on ne peut attendre trop de ce c\u00f4t\u00e9-l\u00e0.   EXAMINONS LES SOLUTIONS \u2013 Ne pas baisser la pointe, si c\u2019est impossible techniquement ou socialement : \u2013 Baisser la pointe malgr\u00e9 des besoins en forte croissance : "}