{"url": "https://www.contrepoints.org/2018/11/26/330972-gilets-jaunes-et-maintenant-on-continue-comme-avant", "title": "Gilets jaunes : et maintenant on continue comme avant ? ", "author": "Par Nathalie MP. l\u2019extr\u00eame-gauche ", "date": "2018", "content": "Christophe Castaner allait-il faire un bon ministre de l\u2019Int\u00e9rieur ? On pouvait en douter. Rien dans son exp\u00e9rience de militant socialiste opportuniste ne le pr\u00e9disposait \u00e0 ce type de poste ; il avait m\u00eame fallu lui adjoindre un \u00ab grand flic \u00bb pour cr\u00e9dibiliser une nomination qui avait tout de la r\u00e9compense politique pour services rendus \u00e0 la t\u00eate du parti pr\u00e9sidentiel. Avec les manifestations des Gilets jaunes, on a une r\u00e9ponse claire et d\u00e9finitive : il est nul. Et c\u2019est grave, car par sa voix, c\u2019est l\u2019\u00c9tat qui parle. Apr\u00e8s l\u2019\u00c9tat-ob\u00e8se et l\u2019\u00c9tat-nounou, nous voici en plus avec l\u2019\u00c9tat-idiot ! Alors que tout le pays est chamboul\u00e9 depuis un mois par une fronde fiscale in\u00e9dite venue du c\u0153ur de la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise, M. Castaner n\u2019a rien trouv\u00e9 de mieux \u00e0 dire \u00e0 propos des casseurs qui se sont introduits dans la manifestation parisienne du samedi 24 novembre qu\u2019il s\u2019agissait d\u2019une mobilisation de l\u2019ultra-droite r\u00e9pondant \u00e0 l\u2019appel de Marine Le Pen pour faire tomber les institutions. Une interpr\u00e9tation des faits tellement grossi\u00e8re que m\u00eame Le Monde a jug\u00e9 utile de faire une petite mise au point dans son live de l\u2019\u00e9v\u00e9nement (photo). Bien s\u00fbr que Marine Le Pen est aux aguets. Mais elle est loin d\u2019\u00eatre la seule. Politiquement, il est si incroyablement formidable de voir pareil mouvement social se lever contre le gouvernement \u00e0 quelques mois d\u2019une \u00e9lection \u00e0 la proportionnelle qui pourrait fixer le paysage politique pour longtemps que toutes les oppositions \u00e0 Emmanuel Macron sont dans les starting-blocks et font le compte de la r\u00e9cup\u00e9ration qu\u2019elles peuvent esp\u00e9rer, France insoumise comprise. De l\u00e0 \u00e0 voir se former une coalition des oppositions\u2026 Il fallait voir le d\u00e9put\u00e9 Fran\u00e7ois Ruffin, grand manitou de la Nuit debout, se mettre en sc\u00e8ne avec \u00ab cinquante Picards \u00bb pour rejoindre les Gilets jaunes \u00e0 Paris. Il fallait entendre Jean-Luc M\u00e9lenchon et Alexis Corbi\u00e8re roucouler sur la convergence des luttes contre le Pr\u00e9sident des riches et les privil\u00e8ges fiscaux des grandes fortunes. Mais chez Castaner, le ministre d\u2019\u00c9tat qu\u2019il est aujourd\u2019hui a manifestement du mal \u00e0 se d\u00e9partir des r\u00e9flexes pavloviens du militant socialiste qu\u2019il fut longtemps. Comme au bon vieux temps de Mitterrand et de Hollande, il faut \u00ab faire barrage \u00e0 l\u2019extr\u00eame-droite \u00bb. Ou comment jeter un peu plus d\u2019huile sur le feu en r\u00e9duisant les contestataires \u00e0 des violents et des \u00ab fachos \u00bb. Il se confirme aujourd\u2019hui qu\u2019il \u00e9tait comme d\u2019habitude compl\u00e8tement \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la plaque. Le profil des personnes interpel\u00e9es samedi 24/11/18 \u00e0 Paris montre qu\u2019il s\u2019agissait surtout de \u00ab suiveurs \u00bb sans ant\u00e9c\u00e9dent judiciaire men\u00e9s par des leaders clairement issus de l\u2019extr\u00eame-gauche et clairement venus pour casser. Si le gouvernement n\u2019a pas d\u2019autre analyse \u00e0 proposer, je crains que la sortie de crise ne soit pas pour demain. (Mais concr\u00e8tement, on sait d\u00e9j\u00e0 que des \u00e9tats-g\u00e9n\u00e9raux de la transition \u00e9nerg\u00e9tique et leur ribambelle \u00ab d\u2019accompagnements \u00bb vont \u00eatre annonc\u00e9s mardi). Le 17 novembre dernier, la 1\u00e8re journ\u00e9e d\u2019action des Gilets jaunes avait pris une forme en rapport direct avec la contestation d\u2019origine, \u00e0 savoir la hausse des taxes sur les carburants. C\u2019est donc avec leur voiture que les Gilets jaunes avaient voulu agir un peu partout en France pour alerter le gouvernement sur leur ras-le-bol fiscal et leurs inqui\u00e9tudes quant \u00e0 leur pouvoir d\u2019achat. Samedi, la forme \u00e9tait diff\u00e9rente. Si l\u2019on a encore vu quelques barrages routiers en plusieurs points du pays, il n\u2019\u00e9tait plus majoritairement question ni de voiture, ni de carburant, ni de blocages. Il s\u2019agissait de monter \u00e0 Paris, de manifester dans les grandes art\u00e8res symboliques du pouvoir politique, d\u2019atteindre l\u2019\u00c9lys\u00e9e et d\u2019attirer, enfin, l\u2019attention de celui qui d\u00e9tient aujourd\u2019hui ce pouvoir. \u00ab Qu\u2019ils viennent me chercher \u00bb avait lanc\u00e9 non sans provocation Emmanuel Macron au moment de l\u2019affaire Benalla. Un brin bravache, il avait m\u00eame ajout\u00e9 : \u00ab Le seul responsable de cette affaire, c\u2019est moi ! \u00bb Le voil\u00e0 pris au mot, pas seulement pour le scandale de l\u2019\u00e9t\u00e9, mais pour toute sa politique depuis le d\u00e9but. Un plantage annonc\u00e9, \u00e9crivais-je il y a un mois. Il n\u2019est gu\u00e8re \u00e9tonnant d\u00e8s lors de voir les Gilets jaunes \u2013 et beaucoup de Fran\u00e7ais avec eux \u2013 se retourner contre lui dans les difficult\u00e9s car il a d\u2019abord suscit\u00e9 beaucoup d\u2019espoir de changement sans douleur et il a ensuite tout fait pour incarner personnellement le pouvoir \u00ab jupit\u00e9rien \u00bb de l\u2019\u00c9tat. Nombreux sont les d\u00e9\u00e7us du macronisme qui crient leur d\u00e9ception aujourd\u2019hui. Mais fondamentalement, au-del\u00e0 de la personne du Pr\u00e9sident, c\u2019est bien l\u2019\u00c9tat qui est interpell\u00e9. Comment pourrait-il en \u00eatre autrement dans un pays o\u00f9 l\u2019\u00c9tat d\u00e9cide de tout ou presque ? Comment pourrait-il en \u00eatre autrement dans un pays o\u00f9 l\u2019\u00c9tat va jusqu\u2019\u00e0 s\u2019affirmer comme le d\u00e9tenteur du bien et le d\u00e9tenteur du vrai ? Notre sant\u00e9 est entre ses mains. Notre retraite est entre ses mains. L\u2019\u00e9ducation de nos enfants est entre ses mains. Notre travail est entre ses mains. Le salaire minimum est entre ses mains \u2013 et comptons sur Bruno Le Maire pour que le salaire maximum y soit prochainement. Notre chauffage est entre ses mains. Notre alimentation est entre ses mains. Notre information est entre ses mains. Notre voiture est entre ses mains. Notre v\u00e9lo commence \u00e0 l\u2019int\u00e9resser prodigieusement. Viande, sucre, sel, produits bio, \u00e9galit\u00e9 homme femme, essence, diesel, fake news, cong\u00e9 paternit\u00e9, don d\u2019organe, glyphosate, abeilles, papillons, r\u00e9chauffement climatique, \u00e2ge du capitaine \u2013 il existe et il existera des l\u00e9gislations contraignantes pour tout, au gr\u00e9 des \u00ab fins sociales \u00bb \u00e9dict\u00e9es par les \u00e9quipes au pouvoir. Quelles fins sociales ? Dans l\u2019ensemble, depuis 1945, nous vivons dans dans un environnement politique qui : Cons\u00e9quence in\u00e9vitable mais terrible pour les libert\u00e9s et la prosp\u00e9rit\u00e9 \u00e9conomique, les choix personnels des individus sont rel\u00e9gu\u00e9s dans un champ de plus en plus \u00e9troit tandis que les imp\u00f4ts destin\u00e9s \u00e0 financer les fins sociales sont de plus en plus \u00e9lev\u00e9s. L\u2019esprit d\u2019autonomie et de responsabilit\u00e9 individuelle est battu en br\u00e8che, supplant\u00e9 partout par les d\u00e9cisions d\u2019un \u00c9tat d\u00e9cr\u00e9t\u00e9, accept\u00e9 voire souhait\u00e9 omniscient et omnipotent. Aussi, en France, cas vraiment particulier parmi les pays libres, m\u00eame si les gens naissent bien libres et \u00e9gaux en droits et m\u00eame s\u2019ils sont anim\u00e9s par la \u00ab recherche du bonheur \u00bb comme tous les autres hommes, ils con\u00e7oivent mal que cette recherche l\u00e9gitime puisse se faire en dehors de la protection tut\u00e9laire de l\u2019\u00c9tat. Le pire qu\u2019on puisse vouloir changer concerne les \u00ab fins sociales \u00bb et les b\u00e9n\u00e9ficiaires des attentions et redistributions de l\u2019\u00c9tat, certainement pas le poids de l\u2019\u00c9tat lui-m\u00eame. C\u2019est exactement ce qui est demand\u00e9 \u00e0 Emmanuel Macron aujourd\u2019hui. \u00c0 quelques exceptions pr\u00e8s, le sentiment des Gilets jaunes n\u2019est pas qu\u2019en France on paye trop d\u2019imp\u00f4ts qui financent trop de d\u00e9penses publiques inefficaces et inutiles, c\u2019est qu\u2019eux-m\u00eames paient trop d\u2019imp\u00f4ts sans avoir l\u2019impression de b\u00e9n\u00e9ficier des d\u00e9penses, tandis que le gouvernement fait des cadeaux fiscaux aux riches et distribue l\u2019argent aux ch\u00f4meurs et \u00e0 ceux qui touchent le RSA. Tel Gilet jaune manifeste contre la baisse des aides sociales, tel autre s\u2019insurge contre le train de vie des \u00e9lus et de l\u2019\u00c9lys\u00e9e, tous ont l\u2019impression de ne travailler que pour \u00eatre tax\u00e9s alors qu\u2019ils ont du mal \u00e0 boucler leurs fins de mois. Les menaces sur la \u00ab fin du monde \u00bb prof\u00e9r\u00e9es par Nicolas Hulot dans L\u2019\u00c9mission politique de jeudi dernier leur semblent compl\u00e8tement hors-sol. Mais tous l\u2019affirment, ils ne \u00ab l\u00e2cheront rien tant que le gouvernement n\u2019aura pas fait quelque chose de concret \u00bb. Du c\u00f4t\u00e9 des lib\u00e9raux, on voit bien ce que le gouvernement pourrait faire de concret, qui aurait l\u2019avantage d\u2019\u00eatre une politique de remise \u00e0 niveau \u00e9conomique et sociale de long terme : baisse des imp\u00f4ts, baisse des d\u00e9penses publiques, recul de l\u2019\u00c9tat avec restitution de certaines missions au secteur priv\u00e9. Rien ne serait plus \u00e0 m\u00eame de favoriser une reprise \u00e9conomique pour tous et un retour au sens des responsabilit\u00e9s individuelles de chacun. Mais on devine que ce n\u2019est ni ce qui est souhait\u00e9 \u2013 tant il est vrai, comme le disait d\u00e9j\u00e0 Bastiat en 1848, que l\u2019\u00c9tat reste \u00ab la grande fiction \u00e0 travers laquelle tout le monde s\u2019efforce de vivre aux d\u00e9pens de tout le monde \u00bb \u2013 ni ce que le gouvernement va annoncer mardi prochain tant il ne vit et ne se maintient que gr\u00e2ce \u00e0 la pression d\u2019un \u00c9tat tentaculaire qui tient tout le monde sous sa coupe via un jeu habile entre les aides et les imp\u00f4ts. Dans l\u2019espoir d\u2019att\u00e9nuer la grogne des Gilets jaunes avant la journ\u00e9e d\u2019action du 17 novembre, \u00c9douard Philippe nous avait d\u00e9j\u00e0 donn\u00e9 un petit aper\u00e7u des aides suppl\u00e9mentaires envisag\u00e9es. Nicolas Hulot en a remis une couche jeudi en pr\u00e9conisant d\u2019accompagner la transition \u00e9nerg\u00e9tique en faisant porter la facture sur les classes les plus ais\u00e9es. Et hier, le tout nouveau chef de FO a propos\u00e9 un moratoire sur les taxes, le temps qu\u2019on trouve un accord sur la prime transport qui serait support\u00e9e par les entreprises. La triste conclusion de tout cela, c\u2019est que de quelque c\u00f4t\u00e9 qu\u2019on se place, que l\u2019\u00c9tat soit providence, strat\u00e8ge, nounou, ob\u00e8se ou idiot, il a beau \u00e9taler ses \u00e9checs tous les jours \u2013 ce dont les manifestations des Gilets jaunes sont incontestablement un sympt\u00f4me suppl\u00e9mentaire \u2013 personne ne songe \u00e0 le remettre en cause. Tout au plus entend-on des exigences ponctuelles de d\u00e9mission d\u2019Emmanuel Macron ou de passage \u00e0 une VI\u00e8me R\u00e9publique sociale et solidaire auto-g\u00e9r\u00e9e, mais d\u00e8s lors que les aides sociales reprennent, tout continue comme avant. Jusqu\u2019\u00e0 la prochaine \u00e9ruption fiscale. \u2014 Sur le web "}