{"url": "https://www.contrepoints.org/2021/06/12/399421-non-m-attal-le-pass-sanitaire-ce-nest-pas-la-liberte", "title": "Non, M. Attal, le pass sanitaire, ce n\u2019est pas la libert\u00e9 ! ", "author": "Par Nathalie MP Meyer. les libert\u00e9s individuelles n\u2019ont pas \u00e0 \u00eatre \u00ab organis\u00e9es \u00bb comme le sugg\u00e9rait Emmanuel Macron. Elles sont, point. Toute autre configuration nous fait entrer dans un syst\u00e8me illib\u00e9ral demandons instamment la suppression de ce pass sanitaire ", "date": "2021", "content": "On le redoutait depuis un moment : la fin des confinements anti-Covid et le retour \u00e0 la vie d\u2019avant, le retour \u00e0 une vie \u00ab normale \u00bb o\u00f9 chacun pourrait vaquer \u00e0 ses occupations en toute responsabilit\u00e9 personnelle, sans obstruction de ses libert\u00e9s fondamentales (de r\u00e9union, de d\u00e9placement, \u00e9conomiques) bien mises \u00e0 mal depuis dix-huit mois s\u2019accompagneraient de la mise en place\u2026 d\u2019une nouvelle obstruction sous la forme d\u2019un pass sanitaire. Autrement dit, apr\u00e8s avoir totalement d\u00e9sorganis\u00e9 nos libert\u00e9s via la grosse artillerie de confinements et de protocoles, jauges, horaires de couvre-feu, listes de produits non-essentiels et autres d\u00e9cisions hyper-millim\u00e9tr\u00e9es dont chacun a pu mesurer \u00e0 un moment ou \u00e0 un autre les aspects absurdes (grande roue de Lille), bureaucratique (attestions de d\u00e9placement d\u00e9rogatoires), id\u00e9ologiques (tous contre Amazon) ou arbitraires (traque par h\u00e9licopt\u00e8re des randonneurs sans masque), Emmanuel Macron envisageait tr\u00e8s sereinement de les \u00ab organiser \u00bb au nom du retour aux libert\u00e9s :  Or c\u2019est maintenant chose faite depuis avant-hier : les voyages \u00e0 l\u2019\u00e9tranger ainsi que l\u2019acc\u00e8s \u00e0 certains rassemblements de plus de 1000 personnes sont sujets \u00e0 la pr\u00e9sentation d\u2019un certificat de vaccination ou \u00e0 un test de d\u00e9pistage n\u00e9gatif de moins de 48 heures ou \u00e0 un certificat de r\u00e9tablissement si on a eu le Covid-19. Le porte-parole du gouvernement Gabriel Attal \u00e9tait ravi de nous en faire l\u2019annonce puisque pour lui : R\u00e9alise-t-il qu\u2019il parle l\u00e0 comme dans la dystopie 1984 de George Orwell o\u00f9 les citoyens sont travaill\u00e9s sans rel\u00e2che par la propagande du Parti avec des slogans invers\u00e9s du style \u00ab la guerre, c\u2019est la paix \u00bb, \u00ab la libert\u00e9, c\u2019est l\u2019esclavage \u00bb, \u00ab l\u2019ignorance, c\u2019est la force \u00bb, jusqu\u2019\u00e0 se penser libres dans la situation d\u2019oppression qui est la leur ? Mais, Mme MP, m\u2019objecte-t-on, vous en faites trop : quelle oppression ? Il ne s\u2019agit que des rassemblements de plus de 1000 personnes, ce qui est loin de constituer une entrave insurmontable \u00e0 la vie quotidienne ; ensuite, tous les rassemblements ne sont pas concern\u00e9s ; et en plus, tout cela est pr\u00e9vu pour s\u2019arr\u00eater le 30 septembre. Encore un petit effort et la vie d\u2019avant est \u00e0 nous ! Mes contradicteurs ont raison sur un point : les seuls rassemblements assujettis au pass sanitaire sont ceux qui rel\u00e8vent des activit\u00e9s de loisirs, des foires et des salons professionnels. Tout ce qui est politique, syndical ou cultuel y \u00e9chappe. Et tout ce qui y est th\u00e9oriquement assujetti sans la possibilit\u00e9 pratique de d\u00e9ployer la mise en \u0153uvre du pass y \u00e9chappe \u00e9galement. Comme l\u2019\u00e9crit le gouvernement lui-m\u00eame dans ses documentations : Mais contrairement \u00e0 mes contradicteurs, je prends ces concessions pratico-pratiques pour les unes et apparemment soucieuses de ne pas trop irriter la fibre politique ou religieuse des Fran\u00e7ais pour les autres, pour un argument de plus en faveur de l\u2019abandon pur et simple de la mesure. Quelle logique y a-t-il \u00e0 interdire \u00e0 une personne non vaccin\u00e9e l\u2019acc\u00e8s \u00e0 un \u00ab festival en plein air \u00bb de plus de 1000 personnes quand on l\u2019autorise \u00e0 participer \u00e0 un rassemblement politique de m\u00eame dimension ? Sans compter que les citoyens sont une fois de plus soumis \u00e0 une liste administrative \u00e0 la Pr\u00e9vert de lieux accessibles et non-accessibles, avec tout ce que cela comporte de cadrages-d\u00e9bordements bureaucratiques comme on ne sait que trop bien les pratiquer en France. La question des donn\u00e9es personnelles est \u00e9galement des plus pr\u00e9occupantes. M\u00eame si la pr\u00e9sentation d\u2019une attestation de vaccination papier reste accept\u00e9e, le gouvernement encourage vivement l\u2019utilisation de son application TousAntiCovid qui serait selon ses dires parfaitement s\u00e9curis\u00e9e du point de vue des donn\u00e9es sanitaires. Or plusieurs informaticiens sp\u00e9cialis\u00e9s en cyber-s\u00e9curit\u00e9 ont mis en garde r\u00e9cemment contre le fait que le pass serait en r\u00e9alit\u00e9 une v\u00e9ritable \u00ab passoire \u00bb ou un \u00ab panier perc\u00e9 \u00bb en mati\u00e8re de protection des donn\u00e9es. Pour tout arranger, des s\u00e9nateurs z\u00e9l\u00e9s ont d\u00e9j\u00e0 rendu un rapport appelant \u00e0 la collecte et au partage des donn\u00e9es personnelles de diff\u00e9rentes applications (TousAntiCovid, Waze, OuiSncf, etc.) afin de pouvoir \u00ab mieux g\u00e9rer \u00bb une prochaine crise sanitaire via des sms d\u2019information, des rappels \u00e0 l\u2019ordre et jusqu\u2019\u00e0 des sanctions de blocage des comptes bancaires ou de d\u00e9sactivation d\u2019un titre de transport pour ceux qui violeraient les mesures de restriction. Ah oui vraiment, quel brave new world en perspective ! Le risque de la pente glissante dans la surveillance rapproch\u00e9e de masse s\u2019av\u00e8re de moins en moins hypoth\u00e9tique. Il est important de savoir en outre que la loi du 31 mai 2021 relative \u00e0 la gestion de la sortie de crise sanitaire qui rend le pass sanitaire possible ne stipule nullement le seuil de 1000 personnes. Il est donc tout \u00e0 fait possible au gouvernement de d\u00e9cr\u00e9ter 800 ou 500 \u00e0 sa guise. Je ne dis pas qu\u2019il le fera, mais la loi est ainsi faite qu\u2019elle donne un pouvoir discr\u00e9tionnaire excessif \u00e0 l\u2019ex\u00e9cutif.  Ajoutons que l\u2019exp\u00e9rience que nous avons des lois antiterroristes successives \u2013 des lois \u00e9labor\u00e9es pour nous prot\u00e9ger, elles aussi \u2013 tend \u00e0 indiquer que tout ce qui est instaur\u00e9 \u00e0 titre temporaire est g\u00e9n\u00e9ralement l\u00e0 pour durer. On l\u2019a bien vu en 2017 avec l\u2019int\u00e9gration dans le droit commun des principales dispositions de l\u2019\u00e9tat d\u2019urgence d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 par Fran\u00e7ois Hollande en 2015. PASS SANITAIRE : CESSEZ D\u2019ORGANISER NOS LIBERT\u00c9S Si tout cela est d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s grave, le plus fondamental \u00e0 mon sens reste que les libert\u00e9s individuelles n\u2019ont pas \u00e0 \u00eatre \u00ab organis\u00e9es \u00bb comme le sugg\u00e9rait Emmanuel Macron. Elles sont, point. Toute autre configuration nous fait entrer dans un syst\u00e8me illib\u00e9ral o\u00f9 les notions de bien et de mal sont enti\u00e8rement soumises \u00e0 l\u2019appr\u00e9ciation arbitraire et discr\u00e9tionnaire des dirigeants. En aucun cas le pass sanitaire ne peut \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme un instrument de libert\u00e9. Outre qu\u2019il r\u00e9tablit une forme de discrimination sanitaire qu\u2019on pensait r\u00e9volue, il constitue un instrument d\u00e9lib\u00e9r\u00e9 de coercition qui tend \u00e0 obliger les personnes pas trop tent\u00e9es par la vaccination (parce qu\u2019elles sont jeunes et pas du tout \u00e0 risque, par exemple) \u00e0 se faire vacciner. Or la libert\u00e9, c\u2019est l\u2019absence de coercition, ce qui inclut logiquement le respect des individus par reconnaissance de leur parfaite aptitude \u00e0 prendre leurs responsabilit\u00e9s \u00e0 partir du moment o\u00f9 ils sont bien inform\u00e9s dans le cadre d\u2019un d\u00e9bat ouvert et intelligent sur tout sujet important pour eux-m\u00eames en particulier et pour la soci\u00e9t\u00e9 dans son ensemble \u2013 environnement, climat, questions sociales, soci\u00e9tales, etc., et aujourd\u2019hui pand\u00e9mie. En cons\u00e9quence, dans l\u2019\u00e9tat actuel des connaissances sur ce coronavirus qui nous immobilise d\u2019une peur excessive depuis plus d\u2019un an, je rejoins tout \u00e0 fait ce que tweetait r\u00e9cemment le Dr G\u00e9rald Kierzek, m\u00e9decin urgentiste de l\u2019AP-HP et directeur m\u00e9dical de Doctissimo :  Non pas que je sois le moins du monde oppos\u00e9e \u00e0 la vaccination. Je pense au contraire qu\u2019elle joue un r\u00f4le indispensable dans la limitation de la circulation du virus et dans la diminution du nombre de cas graves. Au regard de cette fonction, il serait dommage de confondre produit m\u00e9dical utile et instrumentalisation politique coercitive de ce produit m\u00e9dical. J\u2019ajouterai m\u00eame que si des personnes jeunes et sans comorbidit\u00e9s pr\u00e9f\u00e8rent se faire vacciner plut\u00f4t que d\u2019en passer par un Covid-19 parfois long et p\u00e9nible, eh bien pourquoi pas ? Mais quoi qu\u2019il en soit, les obligations et les interdictions administratives infantilisent, tandis que l\u2019appel \u00e0 la responsabilit\u00e9 de chacun pour se prot\u00e9ger et prot\u00e9ger les autres en fonction des risques encourus serait le signe d\u2019une soci\u00e9t\u00e9 solide et mature. Aussi, plut\u00f4t que de prendre les gens pour des enfants \u00e0 placer sous surveillance perp\u00e9tuelle et \u00e0 pousser aux \u00ab bons comportements \u00bb par des r\u00e9compenses dignes du contr\u00f4le social chinois \u2013 Tu veux aller au concert ? Vaccine-toi d\u2019abord ! \u2013 essayons de b\u00e2tir un environnement politique, une vie de la cit\u00e9 o\u00f9 les adultes qui nous dirigent parlent aux adultes qui les ont plac\u00e9s o\u00f9 ils sont. \u00c0 cette condition seulement aurons-nous effectivement libert\u00e9 et s\u00e9curit\u00e9. Premi\u00e8re \u00e9tape, demandons instamment la suppression de ce pass sanitaire conjoncturellement inutile, informatiquement mal s\u00e9curis\u00e9, politiquement reproductible ad vitam et urbi et orbi et surtout fondamentalement liberticide, contrairement \u00e0 ce que pr\u00e9tend le porte-parole du gouvernement dans un effroyable acc\u00e8s de novlangue orwellienne. \u2014 Sur le web "}