{"url": "https://www.contrepoints.org/2020/12/12/386384-loi-securite-globale-lonu-la-juge-incompatible-avec-les-droits-de-lhomme", "title": "L\u2019ONU juge la Loi de S\u00e9curit\u00e9 globale incompatible avec les droits de l\u2019Homme ", "author": "Par Laurent Sailly. L\u2019ARTICLE 24 : \u2026 MAIS LA REMISE EN QUESTION DES LIBERT\u00c9S INDIVIDUELLES N\u2019AM\u00c9LIORE EN RIEN LA S\u00c9CURIT\u00c9 COLLECTIVE ", "date": "2020", "content": "La Haut-commissaire aux droits de l\u2019Homme de l\u2019ONU, Michelle Bachelet, ancienne pr\u00e9sidente chilienne, a dress\u00e9 une liste de sujets d\u2019inqui\u00e9tude et de recommandations aux autorit\u00e9s fran\u00e7aises : \u00ab Nous exhortons les autorit\u00e9s fran\u00e7aises \u00e0 \u00e9viter de prendre des mesures qui r\u00e9sultent dans la stigmatisation de groupes entiers et nous les exhortons \u00e0 prendre activement des mesures pour que des groupes ne soient pas stigmatis\u00e9s ou ne voient pas leurs droits de l\u2019Homme viol\u00e9s parce que certains individus ont fait des choses qu\u2019il ne fallait pas faire \u00bb. Elle \u00ab encourage les autorit\u00e9s \u00e0 mener des enqu\u00eates rapides, compl\u00e8tes, ind\u00e9pendantes, impartiales et transparentes pour toute violation des droits de l\u2019homme \u00bb.  Elle a aussi rappel\u00e9 qu\u2019elle s\u2019est d\u00e9j\u00e0 inqui\u00e9t\u00e9e depuis longtemps \u00ab du racisme et des contr\u00f4les aux faci\u00e8s des forces de l\u2019ordre qui doivent \u00eatre trait\u00e9es urgemment \u00bb.  Des propos qui font \u00e9cho au rapport d\u2019un groupe de cinq experts ind\u00e9pendants mandat\u00e9s par l\u2019ONU ayant estim\u00e9 le 3 d\u00e9cembre que la France se devait de r\u00e9viser sa proposition de loi sur la s\u00e9curit\u00e9, la jugeant \u00ab incompatible avec le droit international des droits de l\u2019Homme \u00bb. Ce ne sont pas les articles 22 et 24 de la Loi S\u00e9curit\u00e9 globale qu\u2019il faut retravailler mais tout le texte de loi, qui ne respecte pas les droits de l\u2019Homme. L\u2019ARTICLE 24 : LA S\u00c9CURIT\u00c9 EST LA PREMI\u00c8RE DES LIBERT\u00c9S La plupart de ceux qui manifestent contre l\u2019article 24 n\u2019ont \u00e9videmment pas lu le texte et s\u2019agitent sur la foi des slogans de certaines associations qui se r\u00e9fugient derri\u00e8re des grands principes des droits de l\u2019Homme ou des libert\u00e9s individuelles. Naturellement, ces principes sont inali\u00e9nables, mais les agiter dans n\u2019importe quelle circonstance et pour de mauvaises raisons est irresponsable et inutile. L\u2019interdiction de la diffusion des images non flout\u00e9es d\u2019interventions polici\u00e8res emp\u00eache l\u2019identification des agents et leur \u00e9vite de subir des repr\u00e9sailles, pressions et menaces diverses. En aucun cas cette interdiction n\u2019arr\u00eatera les \u00e9ventuelles proc\u00e9dures disciplinaires et judiciaires contre des membres des forces de l\u2019ordre qui franchiront les limites. Il n\u2019est pas possible de justifier n\u2019importe quel comportement au nom de la libert\u00e9 de la presse. Car il ne s\u2019agit pas d\u2019emp\u00eacher de tourner des images mais de les diffuser sans certaines pr\u00e9cautions. Le raisonnement de ceux qui, au nom des libert\u00e9s publiques, veulent pouvoir filmer et diffuser librement des images est incompr\u00e9hensible et paradoxal. En effet, ce sont les m\u00eames qui d\u00e9noncent la captation par drone ou cam\u00e9ra pi\u00e9ton des manifestations et des interventions comme une atteinte aux libert\u00e9s publiques. On ne saurait se pr\u00e9valoir de principes constitutionnels que l\u2019on ne reconna\u00eet pas aux forces de l\u2019ordre. La captation syst\u00e9matique des interventions des forces de s\u00e9curit\u00e9 cherche simplement \u00e0 prot\u00e9ger \u00e0 la fois les forces de l\u2019ordre et les Fran\u00e7ais contr\u00f4l\u00e9s ou secourus. Parce qu\u2019en 2020, l\u2019\u00c9tat est partout, il est per\u00e7u \u00e0 juste titre comme un oppresseur destructeur des libert\u00e9s, notamment avec la gestion d\u00e9sastreuse de la crise sanitaire. Or, pour une fois, le pouvoir intervient dans le domaine r\u00e9galien, la s\u00e9curit\u00e9 du citoyen. Mais il intervient en retard (un comble pour Jupiter, \u00ab ma\u00eetre des horloges \u00bb) apr\u00e8s des \u00e9v\u00e9nements dramatiques, dans un contexte de d\u00e9fiance \u00e0 l\u2019\u00e9gard de l\u2019\u00c9tat et de ses agents. L\u2019ARTICLE 24 : \u2026 MAIS LA REMISE EN QUESTION DES LIBERT\u00c9S INDIVIDUELLES N\u2019AM\u00c9LIORE EN RIEN LA S\u00c9CURIT\u00c9 COLLECTIVE Chaque semaine, des commissariats de police sont attaqu\u00e9s au mortier d\u2019artifice, des gendarmes sont contraints d\u2019\u00e9viter les tirs jusque sur les logements de leurs familles. Plus de dix mille policiers et gendarmes ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s en op\u00e9ration en 2018, un chiffre qui a plus que doubl\u00e9 en 15 ans. Aujourd\u2019hui, l\u2019uniforme suscite plus souvent l\u2019insulte que le respect. Ces violences sont le signe \u00e9vident du sentiment d\u2019impunit\u00e9 totale qui anime leurs auteurs face \u00e0 un droit d\u00e9j\u00e0 existant, suppos\u00e9 r\u00e9primer fortement les outrages et la violence envers tout d\u00e9positaire de l\u2019autorit\u00e9 publique, et qui n\u2019est tout simplement pas appliqu\u00e9. Comme pour la crise sanitaire, le gouvernement s\u2019agite et fait des discours martiaux. L\u2019article 24 est le symbole d\u2019une nouvelle fuite en avant de nos dirigeants. L\u2019urgence est au courage politique et \u00e0 l\u2019application sur l\u2019ensemble du territoire des lois existantes. L\u2019article 24 existe d\u00e9j\u00e0 dans la loi de 1881, qui sanctionne toute \u00ab provocation \u00e0 commettre des atteintes volontaires \u00e0 la vie et \u00e0 l\u2019int\u00e9grit\u00e9 d\u2019une personne \u00bb. L\u2019article 24 va nourrir un droit d\u00e9j\u00e0 ventripotent et qui, parce qu\u2019il a \u00e9t\u00e9 mal r\u00e9dig\u00e9, occupe notre vie d\u00e9mocratique. La loi de 1881 sur la libert\u00e9 de la presse repr\u00e9sente \u00e0 la fois la garantie de la libert\u00e9 d\u2019expression tout en r\u00e9primant ses exc\u00e8s. Depuis la loi Pleven de 1972, les d\u00e9lits limitant la libert\u00e9 d\u2019expression se sont multipli\u00e9s. L\u2019article 24 constitue une nouvelle \u00e9tape dans nos reculs d\u00e9mocratiques. La cr\u00e9ation d\u2019un comit\u00e9 de r\u00e9\u00e9criture est significative de ce d\u00e9voiement de nos institutions. Les pr\u00e9c\u00e9dentes \u00e9tapes ont \u00e9t\u00e9 : la Convention Citoyenne pour le climat, le Conseil Scientifique, le Conseil de D\u00e9fense, la loi d\u2019urgence sanitaire du 23 mars 2020 qui ajoute \u00e0 l\u2019article 16 de la Constitution un nouveau r\u00e9gime d\u2019exception. \u00ab Le d\u00e9bat sur l\u2019article 24 de la loi relative \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 globale est un sympt\u00f4me de plus de la d\u00e9rive que nous suivons. Une fois de plus, on voudrait opposer la libert\u00e9 \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 \u2013 comme si, pour assurer l\u2019indispensable protection de nos policiers et gendarmes, il \u00e9tait urgent de revenir sur le droit de la presse\u2026\nUne fois de plus, nos gouvernants c\u00e8dent \u00e0 la tentation d\u2019un texte superflu et dangereux offert en cadeau peu co\u00fbteux \u00e0 des forces de l\u2019ordre \u00e9puis\u00e9es, et qui sur le terrain manquent souvent de l\u2019essentiel. Une loi de plus, destin\u00e9e \u00e0 rejoindre les milliers de pages d\u2019un droit devenu bavard, redondant, incompr\u00e9hensible, qui n\u2019arrive plus \u00e0 emp\u00eacher que ceux qui ne nuisent \u00e0 personne. \u00bb \u00e9crit Fran\u00e7ois-Xavier Bellamy dans Le Figaro. LA FRANCE VIOLE-T-ELLE LES DROITS DE L\u2019HOMME ? Pour faire face \u00e0 la pand\u00e9mie, au terrorisme et aux violences urbaines, la France s\u2019est engag\u00e9e dans une course \u00e0 la limitation des libert\u00e9s individuelles et \u00e0 l\u2019extension incontr\u00f4l\u00e9e des pouvoirs de l\u2019ex\u00e9cutif. Les pr\u00e9tentions fran\u00e7aises \u00e0 donner des le\u00e7ons de libert\u00e9 d\u2019expression au monde, irritant depuis longtemps le concert des Nations, l\u2019ONU, par la bouche de sa Haut-commissaire aux droits de l\u2019Homme, nous invite \u00e0 restaurer l\u2019\u00c9tat de droit dans notre pays. Il n\u2019en fallait pas plus pour que les organisations contestataires brandissent les  grands principes droits-de-l\u2019hommiste. Il faut croire que Michelle Bachelet, membre du parti socialiste chilien, c\u00e8de ainsi \u00e0 l\u2019id\u00e9ologie progressiste dominante, notamment dans les m\u00e9dias (\u00ab dominant \u00bb ne veut pas dire majoritaire \u2013 NDLA). Malheureusement, Emmanuel Macron a brouill\u00e9 sa communication lorsque, dans son interview au m\u00e9dia Brut, il a indiqu\u00e9 qu\u2019il existerait un contr\u00f4le au faci\u00e8s discriminant les non-Blancs et que les jeunes de l\u2019immigration incarneraient \u00ab une chance \u00bb. Non, il n\u2019existe pas un contr\u00f4le policier au faci\u00e8s qui serait \u00e9tabli pour discriminer d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment les non-Blancs. Pr\u00e9tendre le contraire, c\u2019est d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment souscrire \u00e0 la th\u00e8se erron\u00e9e d\u2019un racisme policier syst\u00e9mique. SOS-Racisme (avec en arri\u00e8re-plan les ambitions \u00e9lectorales du Parti socialiste) s\u2019emploie, avec beaucoup de succ\u00e8s depuis le milieu des ann\u00e9es 1980, \u00e0 persuader une partie de la population immigr\u00e9e que la majorit\u00e9 des Fran\u00e7ais, y compris sa police, est raciste. Rien de plus ais\u00e9 que de persuader un individu qu\u2019il est une victime. A fortiori quand ceux qui s\u2019\u00e9vertuent \u00e0 l\u2019en persuader appartiennent \u00e0 la famille de ses pr\u00e9tendus tourmenteurs. Si Emmanuel Macron a \u00e9t\u00e9 convaincu de la th\u00e8se du racisme de la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise et des discriminations qu\u2019elle s\u00e9cr\u00e9terait, comment voulez-vous que cette th\u00e8se d\u2019un racisme policier discriminant \u00e0 la mode outre-Atlantique, n\u2019ait pas touch\u00e9 Michelle Bachelet ? CONCLUSION \u00ab Thomas Jefferson rappelait que \u00ab qui sacrifie un peu de libert\u00e9 pour se sentir en s\u00e9curit\u00e9 ne m\u00e9rite ni l\u2019une ni l\u2019autre \u00bb. La France d\u2019Emmanuel Macron pr\u00e9tend brider la libert\u00e9 pour assurer la s\u00e9curit\u00e9. Elle aura l\u2019autoritarisme et la violence \u00bb \u00e9crivait Nicolas Baverez. Pour autant, il ne faut pas oublier Saint-Just pour qui il n\u2019y a \u00ab pas de libert\u00e9 pour les ennemis de la libert\u00e9 \u00bb. Alors, comment \u00ab assurer la s\u00e9curit\u00e9 sans sacrifier la libert\u00e9 \u00bb ? Pour Jean-\u00c9ric Schoettl, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du Conseil constitutionnel de 1997 \u00e0 2007, \u00ab le fondamentalisme droits-de-l\u2019hommiste impr\u00e8gne la sph\u00e8re juridictionnelle au point de paralyser en grande partie l\u2019action publique. Pour desserrer ce corset, la R\u00e9publique doit reconfigurer l\u2019\u00c9tat de droit en op\u00e9rant au sommet de la hi\u00e9rarchie des normes : Constitution et trait\u00e9s internationaux \u00bb.   "}