{"url": "https://www.contrepoints.org/2013/06/13/127743-le-patriotisme-face-au-nationalisme-et-aux-communautarismes", "title": "Le patriotisme face au nationalisme et aux communautarismes ", "author": "Tous les ingr\u00e9dients sont r\u00e9unis pour une implosion communautariste et une r\u00e9gression sans pr\u00e9c\u00e9dent de la France. Par Fabrice Descamps. ", "date": "2013", "content": " Devant le d\u00e9cha\u00eenement de b\u00eatise et d\u2019irrationalit\u00e9 auquel la crise pr\u00e9sente de la nation fran\u00e7aise nous oblige \u00e0 assister, il est temps de d\u00e9finir ce que pourrait \u00eatre un rapport sens\u00e9 et serein \u00e0 notre identit\u00e9. La situation actuelle de notre pays ne devrait en effet pas laisser de nous inqui\u00e9ter : fondamentalismes islamique et catholique, crispation identitaire juive, mont\u00e9e en puissance des \u00c9glises \u00e9vang\u00e9liques les plus r\u00e9trogrades dans le monde protestant, retour d\u2019un nationalisme surann\u00e9 \u00e0 l\u2019UMP et au Front de gauche, germanophobie rampante, rejet de l\u2019Europe et de la mondialisation, anti-progressisme \u00e9cologique, etc. Tous les ingr\u00e9dients sont r\u00e9unis pour une implosion communautariste et une r\u00e9gression sans pr\u00e9c\u00e9dent de la France. Or rien ne nous condamne \u00e0 \u00eatre des fanatiques religieux, des nationalistes born\u00e9s ou des \u00e9cologistes catastrophistes et apeur\u00e9s. Car chacune des manifestations de la crise d\u2019identit\u00e9 que traverse notre pays r\u00e9v\u00e8le une m\u00eame hantise : celle de la dilution de ce qui fonderait notre \u00eatre dans un grand melting-pot mondialis\u00e9, comme si nous \u00e9tions sur le point de voir dispara\u00eetre notre nation, nos religions, nos terroirs viticoles ou nos scarab\u00e9es. Alors commen\u00e7ons par souligner ceci : il n\u2019y a pas d\u2019identit\u00e9 fran\u00e7aise. La France est d\u00e8s le d\u00e9part un pays composite : elle doit son nom \u00e0 une tribu allemande, les Franken, litt\u00e9ralement les \u00ab hommes libres \u00bb ; elle est pour une grande partie de son territoire gallo-romaine, fruit du m\u00e9tissage culturel des conqu\u00e9rants romains avec des Gaulois ; certaines de ses r\u00e9gions ne sont m\u00eame pas gallo-romaines du tout, le Pays basque, la Gascogne [1], l\u2019Alsace, la Corse, la Bretagne ; elle a connu plusieurs \u00e9v\u00e9nements religieux majeurs au cours de son histoire, disparition du paganisme au profit du christianisme, catharisme, naissance du calvinisme, int\u00e9gration des juifs dans la communaut\u00e9 nationale, arriv\u00e9e r\u00e9cente de plusieurs millions de musulmans. L\u2019amalgame des musulmans au tissu national ne devrait donc pas poser de probl\u00e8me \u00e0 un pays dont la plasticit\u00e9 est aussi grande, \u00e0 une condition cependant que je vais \u00e9noncer maintenant. Le politologue Dolf Sternberger et le philosophe J\u00fcrgen Habermas ont popularis\u00e9 en RFA le concept de Verfassungspatriotismus, ou \u00ab patriotisme constitutionnel \u00bb. Qu\u2019entendaient-ils par l\u00e0 ? Pour illustrer leur propos, vous me permettrez de prendre pour exemple un autre Allemand, Willy Brandt. Militant gauchiste, Brandt dut quitter l\u2019Allemagne pour la Norv\u00e8ge en 1933. En 1938, il fut d\u00e9chu de sa nationalit\u00e9 allemande. Il prit alors la nationalit\u00e9 norv\u00e9gienne. Il se battit sous l\u2019uniforme norv\u00e9gien quand l\u2019Allemagne envahit la Norv\u00e8ge. Il avait fait sa vie dans ce pays o\u00f9 il \u00e9tait mari\u00e9 \u00e0 une Norv\u00e9gienne. Mais en 1945, il d\u00e9cida de reprendre sa nationalit\u00e9 allemande pour reconstruire une d\u00e9mocratie lib\u00e9rale en Allemagne de l\u2019Ouest. Brandt est pour moi le prototype m\u00eame du patriote constitutionnel. Un patriote constitutionnel ne peut pas consid\u00e9rer comme sa patrie un pays qui n\u2019est pas une d\u00e9mocratie lib\u00e9rale. Il peut y avoir des patriotes constitutionnels en Cor\u00e9e du Sud, mais certainement pas en Cor\u00e9e du Nord. Un pays comme la Cor\u00e9e du Nord ne m\u00e9rite pas qu\u2019on l\u2019aime, il m\u00e9rite seulement qu\u2019on le quitte ou qu\u2019on en renverse les dirigeants. \u00c0 titre personnel, je me reconnais pleinement dans le patriotisme constitutionnel, en cons\u00e9quence de quoi l\u2019\u00e9ventail des pays o\u00f9 je pourrais vivre se limite aux d\u00e9mocraties lib\u00e9rales. Et je le dis clairement : si un jour la France bascule dans une dictature d\u2019extr\u00eame droite, d\u2019extr\u00eame gauche ou islamique, elle ne sera plus ma patrie. Car la patrie est au service de l\u2019homme et non l\u2019homme au service de la patrie, comme le croient les nationalistes. Bien s\u00fbr, il y a des moments o\u00f9 la patrie est en danger, mais seule une d\u00e9mocratie constitutionnelle est digne que je meure pour elle puisque seule une d\u00e9mocratie peut assurer le bonheur des hommes qui y vivront apr\u00e8s moi. Me sacrifier pour le Roi de Prusse ? Non merci. Mais me sacrifier pour que mes enfants aient la chance d\u2019habiter un pays paisible et heureux, d\u2019accord. Que l\u2019islam devienne une religion fran\u00e7aise majeure ne me fait donc pas peur, pas plus que la disparition du paganisme au profit du christianisme n\u2019a nui \u00e0 je ne sais quelle identit\u00e9 de la France. Cette acclimatation de l\u2019islam \u00e0 la France est cependant soumise \u00e0 une condition : que l\u2019islam n\u2019emp\u00eache pas les musulmans de devenir des patriotes constitutionnels. Si l\u2019islam est l\u2019ennemi de l\u2019ordre constitutionnel fran\u00e7ais, je le combattrai sans \u00e9tat d\u2019\u00e2me. Mais les musulmans fran\u00e7ais qui partagent mon patriotisme constitutionnel sont ici chez eux. \u2014\nSur le web. "}