{"url": "https://www.contrepoints.org/2019/07/18/349317-mediapart-degomme-de-rugy-encore-une-affaire-de-trop-detat", "title": "Mediapart d\u00e9gomme de Rugy : encore une affaire de trop d\u2019\u00c9tat ", "author": "Par Nathalie MP. ", "date": "2019", "content": "Mediapart, c\u2019est le site d\u2019Edwy Plenel, donc l\u2019extr\u00eame gauche. Mediapart, c\u2019est ce m\u00e9dia qui pense qu\u2019Emmanuel Macron m\u00e8ne une politique de casse du service public au nom d\u2019un ultra-n\u00e9o-lib\u00e9ralisme autoritaire et destructeur. Et Mediapart, c\u2019est aussi cette entreprise de presse florissante qui avait d\u00e9cid\u00e9 en toute ill\u00e9galit\u00e9 de s\u2019appliquer une TVA de 2,1 % au lieu des 19,6 % (puis 20 %) pr\u00e9vus pour la presse en ligne tout en pourchassant de sa vindicte tous ces \u00ab riches \u00bb qui se livrent en toute l\u00e9galit\u00e9 \u00e0 une optimisation fiscale a-bo-mi-nable. Quant \u00e0 Fran\u00e7ois de Rugy, c\u2019est le tra\u00eetre de la pi\u00e8ce. Tra\u00eetre \u00e0 la gauche de la gauche, naturellement \u2013 vu de Mediapart, y a-t-il plus terrible outrage moral ? D\u2019abord \u00e9cologiste, mais surtout press\u00e9 de devenir ministre, il est pass\u00e9 d\u2019EELV au PS en d\u00e9non\u00e7ant au passage la d\u00e9rive gauchiste des Verts (2016). Puis, candidat \u00e0 la primaire de gauche en janvier 2017, il pi\u00e9tine son engagement de soutenir le vainqueur \u2013 Beno\u00eet Hamon, un vrai homme de gauche, lui \u2013 et file chez Macron dont il a pourtant expliqu\u00e9 seulement un mois auparavant combien il doutait de sa fibre \u00e9cologiste et combien sa politique des ralliements lui d\u00e9plaisait. Non seulement un tra\u00eetre, mais aussi une girouette, un opportuniste et un ambitieux, il est certes tout cela, au point que ses anciens coll\u00e8gues d\u2019EELV voyaient en lui \u00ab la caricature du professionnel de la politique \u00bb... Et on le d\u00e9couvre maintenant tr\u00e8s \u00e0 l\u2019aise, c\u2019est le moins qu\u2019on puisse dire, dans les ors de la R\u00e9publique, ses homards, ses vins mill\u00e9sim\u00e9s et ses petites opacit\u00e9s pratiques, ainsi que l\u2019a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 Mediapart d\u00e8s la semaine derni\u00e8re, alors qu\u2019il ne fut pas le dernier en tant que d\u00e9put\u00e9 \u00e0 demander une moralisation de la vie publique : L\u2019ARROSEUR ARROS\u00c9 L\u2019arroseur arros\u00e9, en quelque sorte, exactement comme J\u00e9r\u00f4me Cahuzac vis-\u00e0-vis de la fraude fiscale contre laquelle il voulait lutter. Bref, une proie de choix pour Mediapart. Tout comme J\u00e9r\u00f4me Cahuzac, Fran\u00e7ois de Rugy n\u2019est pas exactement ce qu\u2019Edwy Plenel appelle un homme de gauche. Le premier avait beau \u00eatre socialiste de longue date, il n\u2019en \u00e9tait pas moins rocardien, chirurgien et riche. Quant \u00e0 Rugy, s\u2019il a toujours \u00e9volu\u00e9 \u00e0 gauche, il a rejoint Macron, c\u2019est tout dire. Les gauchistes ont souvent montr\u00e9 au cours de l\u2019histoire qu\u2019ils n\u2019abhorrent rien tant que les socio-d\u00e9mocrates, ces faux socialistes qui ont oubli\u00e9 Marx et L\u00e9nine quelque part en chemin pour reconna\u00eetre quelques vertus au march\u00e9 \u2013 notamment celle de produire de la richesse qui pourra \u00eatre impitoyablement tax\u00e9e, mais c\u2019est une autre histoire1. Est-ce \u00e0 dire que Fran\u00e7ois de Rugy est l\u2019injuste victime d\u2019une \u00e9ni\u00e8me tentative de l\u2019extr\u00eame gauche d\u2019affaiblir Emmanuel Macron et son gouvernement ? Reconnaissons \u00e0 Mediapart d\u2019avoir m\u00e9ticuleusement men\u00e9 son affaire. L\u2019issue politique recherch\u00e9e \u2013 la d\u00e9mission du ministre \u2013 n\u2019\u00e9tait pas certaine, mais l\u2019objectif entrepreneurial qui consistait \u00e0 gonfler les ventes \u00e0 une p\u00e9riode estivale o\u00f9 l\u2019int\u00e9r\u00eat des lecteurs s\u2019\u00e9mousse un peu, sur le mod\u00e8le de l\u2019affaire Benalla pour le journal Le Monde il y a tout juste un an, a sans aucun doute \u00e9t\u00e9 largement atteint. Admirons \u00e9galement le crescendo soign\u00e9 : d\u2019abord \u00ab la vie de ch\u00e2teau \u00bb \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, puis la r\u00e9novation de son logement de ministre, puis les abus concernant le b\u00e9n\u00e9fice d\u2019une HLM pour sa directrice de cabinet \u2013 \u00e0 laquelle Fran\u00e7ois de Rugy a imm\u00e9diatement demand\u00e9 de d\u00e9missionner, puis son propre logement \u00ab \u00e0 vocation sociale \u00bb et enfin, cerise sur un g\u00e2teau d\u00e9j\u00e0 bien charg\u00e9 qui a pr\u00e9cipit\u00e9 la chute finale, les cotisations vers\u00e9es \u00e0 EELV prises sur son IRFM (Indemnit\u00e9 repr\u00e9sentative des frais de mandat des parlementaires) et surtout d\u00e9duites ensuite de son imp\u00f4t sur le revenu. PISCINES D\u2019ARGENT PUBLIC Rien de tout cela n\u2019est clairement ill\u00e9gal (sauf peut-\u00eatre le dernier point), mais tout indique cependant que pour un Fran\u00e7ois de Rugy devenu personnage important de l\u2019\u00c9tat, comme pour tous les Cahuzac, Th\u00e9venoud, Fillon, Benalla, etc. l\u2019argent public est une vaste piscine dans laquelle on peut se servir sans retenue. Il y a aura toujours une excellente raison \u00e0 avancer : je suis d\u00e9put\u00e9 de la France, moi, Monsieur ! Je suis Pr\u00e9sident de l\u2019Assembl\u00e9e nationale, je suis ministre, MI-NI-STRE ! Il est assez effarant de penser que les d\u00eeners de Fran\u00e7ois de Rugy et son \u00e9pouse ont eu lieu apr\u00e8s l\u2019affaire Fillon, comme si rien, jamais, ne pouvait entamer la bonne conscience de nos politiciens si d\u00e9vou\u00e9s \u00e0 la cause publique et \u00e0 l\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral. Les entendre expliquer ensuite qu\u2019il s\u2019agissait de \u00ab garder le contact avec la r\u00e9alit\u00e9 \u00bb est simplement insupportable alors que toutes les contraintes possibles \u2013 taxes sur l\u2019\u00e9lectricit\u00e9, le gaz et les carburants, limitations de vitesse, fin programm\u00e9e des v\u00e9hicules thermiques, pour parler de ce qui concerne le minist\u00e8re de l\u2019\u00c9cologie \u2013 s\u2019empilent irr\u00e9versiblement sur les citoyens. Ainsi que je l\u2019\u00e9crivais d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l\u2019occasion des affaires pr\u00e9cit\u00e9es, la puissance de l\u2019\u00c9tat concr\u00e9tis\u00e9e par ses d\u00e9penses publiques \u00e9quivalentes \u00e0 56 % du PIB, ainsi que les postes, les honneurs et les deniers publics aff\u00e9rents se r\u00e9pandent comme \u00ab une l\u00e8pre \u00bb dans tous les recoins de la soci\u00e9t\u00e9, entra\u00eenant partout ambition maladive, jalousies pour avoir les bonnes places, corruption rampante et incomp\u00e9tence r\u00e9currente, ainsi qu\u2019une adaptation des individus en g\u00e9n\u00e9ral au bon vouloir de l\u2019\u00c9tat. Le terreau id\u00e9al pour voir fleurir des Fillon et des Rugy, des Benalla et des Cahuzac, ceux qu\u2019on conna\u00eet et tous ceux qu\u2019on ignore, mais qui sont bien l\u00e0, dans l\u2019administration, dans les minist\u00e8res, dans les collectivit\u00e9s territoriales, au parlement europ\u00e9en, bref partout o\u00f9 il existe une autorit\u00e9 d\u2019\u00c9tat qui vit de l\u2019argent des autres, c\u2019est-\u00e0-dire \u00e0 peu pr\u00e8s partout. Un terreau id\u00e9al pour que l\u2019\u00c9tat tout-puissant se retrouve r\u00e9guli\u00e8rement pris la main dans le sac des manquements et des pr\u00e9bendes de ses trop nombreux prot\u00e9g\u00e9s, donnant ainsi facilement prise au chantage pour la plus grande satisfaction de tel ou tel opposant \u00e0 tout changement, comme c\u2019est le cas aujourd\u2019hui avec les homards du ministre de l\u2019\u00c9cologie. La France et les Fran\u00e7ais se trouveront-ils mieux maintenant que Fran\u00e7ois de Rugy a donn\u00e9 sa d\u00e9mission ? Ils auront certes la satisfaction de savoir qu\u2019un ind\u00e9licat de plus a \u00e9t\u00e9 renvoy\u00e9 \u00e0 ses petites bassesses. Mais attendons-nous \u00e0 voir arriver un ministre de l\u2019\u00c9cologie2 qui aura pour mission de se montrer encore plus d\u00e9termin\u00e9, c\u2019est-\u00e0-dire encore plus dirigiste, pour faire baisser la pression politique de l\u2019ultra-gauche, de Ruffin \u00e0 Barrau et de Vargas \u00e0 Mediapart. Et n\u2019imaginons surtout pas qu\u2019une \u00e9ni\u00e8me \u00ab loi de transparence de la vie publique \u00bb encore plus pointilleuse fera l\u2019affaire. On pourra toujours \u00e9vincer du syst\u00e8me quelques \u00e9lus v\u00e9reux, histoire de montrer que l\u2019\u00c9tat se veut vertueux \u2013 et bien s\u00fbr il faut le faire \u2013 mais c\u2019est l\u2019\u00c9tat lui-m\u00eame, infiltr\u00e9 partout dans des proportions inusit\u00e9es dans le monde, qu\u2019il faut raccourcir, aussi bien \u00e0 des fins de prosp\u00e9rit\u00e9 \u00e9conomique qu\u2019\u00e0 des fins de moralisation de la vie publique et de respect de l\u2019\u00c9tat de droit. \u2014 Sur le web "}