{"url": "https://www.contrepoints.org/2020/01/16/362334-transition-energetique-une-regression-sans-precedent", "title": "Transition \u00e9nerg\u00e9tique : une r\u00e9gression sans pr\u00e9c\u00e9dent ? ", "author": "", "date": "2020", "content": "Lors de son \u00e9volution, l\u2019humanit\u00e9 a utilis\u00e9 des \u00e9nergies primaires avec des densit\u00e9s \u00e9nerg\u00e9tiques de plus en plus fortes : bois, charbon, gaz, p\u00e9trole, uranium. La densit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique des \u00e9nergies renouvelables (EnR), \u00e9olien et solaire, est tr\u00e8s faible, ce qui est une r\u00e9gression sans pr\u00e9c\u00e9dent dans l\u2019histoire de l\u2019humanit\u00e9. Chiffres de production totale RTE 2018 : 548,6 TWh dont Le facteur de charge de l\u2019\u00e9olien est de 21 % et celui du solaire de 13,6 %. Ces EnR intermittentes ont de faibles facteurs de charge, ce sont donc des moyens de production peu efficaces, mais particuli\u00e8rement on\u00e9reux.\nL\u2019Espagne et l\u2019Allemagne en ont fait la douloureuse exp\u00e9rience. Avant le d\u00e9veloppement des EnR intermittentes, nous exportions environ 10 % de notre production d\u2019\u00e9lectricit\u00e9. Nous pouvons donc nous demander pourquoi nos gouvernants, \u00e0 la suite des Directives de la Commission europ\u00e9enne, ont impos\u00e9  manu militari ces EnR intermittentes alors qu\u2019une politique de prolongation de la dur\u00e9e de vie des centrales nucl\u00e9aires, un programme de construction de plusieurs EPR, et un financement appropri\u00e9 de la R&D sur la surg\u00e9n\u00e9ration \u00e0 uranium appauvri auraient \u00e9t\u00e9 les meilleures options. La fili\u00e8re des SMR (small size reactors) qui utilise la technologie des sous-marins nucl\u00e9aires, serait \u00e9galement une piste \u00e0 d\u00e9velopper, car elle permettrait de produire de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 proximit\u00e9 des centres de consommation, rendant ainsi les pertes lors du transport quasiment nulles. LE CO2 LOURDEMENT TAX\u00c9 Les politiques climat-\u00e9nergie de notre pays et de la plupart de pays de l\u2019UE sont bas\u00e9es sur l\u2019hypoth\u00e8se non prouv\u00e9e que nos \u00e9missions de CO2 ont une action mesurable sur la temp\u00e9rature moyenne annuelle globale (TMAG) et sur le climat de notre plan\u00e8te. Donc le CO2 est lourdement tax\u00e9, sur les carburants et sur l\u2019\u00e9lectricit\u00e9. Selon une \u00e9tude de l\u2019iFRAP, tous les surco\u00fbts de la loi de transition \u00e9nerg\u00e9tique se montaient \u00e0 23 milliards d\u2019euros en 2016, et si la loi de transition \u00e9nerg\u00e9tique perdure en l\u2019\u00e9tat, ils se monteront \u00e0 70 milliards par an en 2030. De quoi faire imploser le pouvoir d\u2019achat des m\u00e9nages, la comp\u00e9titivit\u00e9 de nos entreprises\u2026 et exploser notre dette souveraine. Voil\u00e0 ce que dit la Cour des comptes dans son rapport de mars 2018 \u00ab Le soutien aux \u00e9nergies renouvelables \u00bb : C\u2019est l\u00e0 que r\u00e9side l\u2019erreur fondamentale de la Commission europ\u00e9enne et des gouvernements : il y a confusion entre les objectifs (r\u00e9duire les \u00e9missions de CO2) et les moyens (d\u00e9veloppement prioritaire des EnR intermittentes et r\u00e9duction du nucl\u00e9aire) car la gestion en temps r\u00e9el de l\u2019intermittence des EnR n\u00e9cessite des centrales thermiques \u00e0 flamme pour \u00e9quilibrer le r\u00e9seau \u00e9lectrique, et l\u2019on supprime le nucl\u00e9aire dont le bilan carbone est particuli\u00e8rement vertueux. Il est incompr\u00e9hensible que l\u2019UE et nos gouvernants ne l\u2019aient pas compris, ce qui pose question sur leurs comp\u00e9tences et/ou leur objectivit\u00e9. M\u00eame s\u2019il n\u2019existe aucune justification rationnelle, les politiques \u00e9nerg\u00e9tiques privil\u00e9gient donc en principe les \u00e9missions \u00e0 bas carbone lesquelles sont en outre suppos\u00e9es  fournir des moyens de production conformes aux standards d\u2019une production rationnelle d\u2019\u00e9nergie \u00e9lectrique, \u00e0 savoir : LE BILAN CARBONE DES \u00c9OLIENNES EST MAUVAIS Contrairement \u00e0 ce qui nous est affirm\u00e9 p\u00e9remptoirement, le bilan carbone des \u00e9oliennes intermittentes est mauvais, de mani\u00e8re indirecte, car la gestion de l\u2019intermittence en temps r\u00e9el n\u00e9cessite des centrales thermiques en soutien permanent, oblig\u00e9es de fonctionner en r\u00e9gime discontinu, ce qui d\u00e9gage encore plus de CO2 et met en p\u00e9ril leur \u00e9quilibre financier. De plus \u00e9olien et solaire b\u00e9n\u00e9ficient d\u2019avantages exorbitants (tarifs conventionn\u00e9s au-dessus du prix march\u00e9, obligation d\u2019achat par EDF), ce qui cr\u00e9e une distorsion de concurrence. Donc, pour sauver la plan\u00e8te d\u2019un probl\u00e8me vraisemblablement imaginaire, on met en place des fili\u00e8res allant \u00e0 l\u2019encontre de ce qui est souhait\u00e9. Comprenne qui pourra ! Le solaire ne produit que la journ\u00e9e, quand le soleil brille, donc davantage en \u00e9t\u00e9, alors que la demande est minimale, et tr\u00e8s peu en hiver, alors que la demande est maximale. Et aucune production en HP du soir ! Si de plus, un vaste anticyclone hivernal couvre l\u2019Europe de l\u2019Ouest, il n\u2019y a quasiment pas de vent, donc \u00e9olien et solaire ne produisent rien. Ce sont des \u00e9nergies fatales, qui risquent, par leur absence, de cr\u00e9er un black-out g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9 en Europe, avec des cons\u00e9quences dramatiques, comme cela s\u2019est produit en Australie du Sud, ce dont aucun m\u00e9dia ne parle, omerta climat-\u00e9nergie oblige. PAS DE PRODUCTION R\u00c9GULI\u00c8RE D\u2019\u00c9LECTRICIT\u00c9 Il est facile de v\u00e9rifier que les \u00e9oliennes intermittentes ne satisfont \u00e0 aucun des standards d\u2019une production rationnelle d\u2019\u00e9nergie \u00e9lectrique : non pilotables, fatales car absentes quand on en a besoin, \u00e0 faible densit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique (ce qui est un recul), soumises aux caprices des vents, faible facteur de charge (21 % en 2018), massacreuses de biodiversit\u00e9 ail\u00e9e, oiseaux, rapaces et chauves-souris, perturbant gravement l\u2019\u00e9quilibre des \u00e9cosyst\u00e8mes locaux, sources de graves nuisances pour les riverains (infrasons), sources de variations brutales du r\u00e9seau de transport, surco\u00fbts annexes (r\u00e9seaux \u00e9lectriques, transformateurs, smart grids\u2026), prix du kWh \u00e9lev\u00e9, aucune s\u00e9curit\u00e9 d\u2019approvisionnement en HP hivernale du soir, bilan carbone non vertueux, et\u2026 racket institutionnalis\u00e9 des m\u00e9nages via les taxes, en augmentation rapide. On se demande quelle est la justification de leur d\u00e9veloppement inconsid\u00e9r\u00e9. Pour toute personne sens\u00e9e, les EnR intermittentes, \u00e0 la technologie du pass\u00e9, adul\u00e9es par les chantres de l\u2019\u00e9cologisme, n\u2019auraient jamais d\u00fb voir le jour, car les fili\u00e8res de la surg\u00e9n\u00e9ration, sur lesquelles travaillent et avancent plusieurs pays (Chine, Inde, Russie, USA), sont bien plus int\u00e9ressantes. Elles permettront de produire de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 pilotable et comp\u00e9titive pendant plusieurs mill\u00e9naires. Bref, l\u2019\u00e9olien ne sert \u00e0 RIEN et la politique gouvernementale, voulue par l\u2019Union europ\u00e9enne, Emmanuel Macron et ses deux pr\u00e9d\u00e9cesseurs, dont l\u2019objectif est de favoriser les implantations d\u2019usines \u00e9oliennes en bafouant les droits de recours des citoyens, est n\u00e9faste pour notre pays. Quant au solaire, compte tenu de son faible facteur de charge de l\u2019ordre de 14 % et de son inad\u00e9quation par rapport \u00e0 la demande, il ne peut \u00eatre int\u00e9ressant que pour des utilisations exclusivement domestiques. Cela \u00e9tant, m\u00eame si le CO2 avait une action mesurable sur la temp\u00e9rature, ce qui reste une hypoth\u00e8se non prouv\u00e9e, vraisemblablement plus id\u00e9ologique que scientifique, notre politique climat-\u00e9nergie, cens\u00e9e agir sur 0,9 % du total des \u00e9missions mondiales, n\u2019aurait aucun effet, si ce n\u2019est procurer des avantages d\u00e9raisonnables aux promoteurs de l\u2019\u00e9olien et du solaire, qui sont le plus souvent des financiers \u00e9trangers attir\u00e9s par ce march\u00e9 tr\u00e8s juteux, d\u2019augmenter la pr\u00e9carit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique, de d\u00e9truire de l\u2019emploi salari\u00e9, de r\u00e9duire le pouvoir d\u2019achat des m\u00e9nages et de diminuer la comp\u00e9titivit\u00e9 de nos entreprises, avec une noria de taxes, de normes souvent n\u00e9fastes et de r\u00e8glements contraignants. Faire plus absurde, est-ce possible ? Apr\u00e8s la g\u00e9n\u00e9ration III (EPR), dont la premi\u00e8re centrale fonctionne en Chine, et une plus r\u00e9cente qui vient de d\u00e9marrer \u00e0 Taishan, dans le sud de la Chine, l\u2019avenir c\u2019est la g\u00e9n\u00e9ration IV des centrales \u00e0 surg\u00e9n\u00e9ration, \u00e0 uranium appauvri (nous en avons un stock de 300 000 tonnes) et/ou \u00e0 thorium, capables de fournir une \u00e9lectricit\u00e9 pilotable, comp\u00e9titive, pendant plusieurs mill\u00e9naires, avec peu de d\u00e9chets, tous de faible dur\u00e9e de vie (au plus 300 ans). Nous avons perdu 20 ans d\u2019avantage concurrentiel et de comp\u00e9tences \u00e0 cause de la d\u00e9cision de Jospin de fermer Ph\u00e9nix et Superph\u00e9nix, pour des raisons de basse politique \u00e9lectorale. De nombreux projets de surg\u00e9n\u00e9ration avancent \u00e0 grands pas en Chine, en Inde, aux USA, en Russie, et nous sommes \u00e0 la tra\u00eene avec un petit projet Astrid, mal financ\u00e9, d\u2019autant que les Verts font tout pour le saborder. COMMENT S\u2019EN SORTIR ? Je recommande donc de supprimer tous les avantages dont b\u00e9n\u00e9ficient les promoteurs de l\u2019\u00e9olien et du solaire, car il sont non conformes aux r\u00e8gles d\u2019une concurrence \u00e9quilibr\u00e9e et perturbent gravement l\u2019\u00e9quilibre financier d\u2019EDF : suppression de l\u2019obligation d\u2019achat par EDF, suppression du tarif r\u00e9glement\u00e9 et des compensations financi\u00e8res, r\u00e9vision \u00e0 la baisse, ou annulation, des engagements de l\u2019\u00c9tat (l\u2019Espagne les a supprim\u00e9s purement et simplement) qui ont \u00e9t\u00e9 chiffr\u00e9s \u00e0 122 milliards d\u2019euros par la Cour des comptes (engagements avant 2011 et engagements 2012-2017), montant qui ne peut qu\u2019augmenter avec les nouvelles installations. Je pr\u00e9conise que nos gouvernants soient positifs, fassent preuve de clairvoyance et de bon sens, ce qui n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 le cas depuis 40 ans, qu\u2019ils engagent le grand car\u00e9nage du nucl\u00e9aire actuel, laissent la centrale de Fessenheim op\u00e9rationnelle, d\u00e9veloppent la surg\u00e9n\u00e9ration en y mettant les moyens humains, techniques et financiers \u2014 h\u00e9las, Emmanuel Macron, totalement incomp\u00e9tent sur la production d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 et conditionn\u00e9 par les sir\u00e8nes vertes a d\u00e9j\u00e0 bloqu\u00e9 le projet Astrid, alors qu\u2019il \u00e9tait pr\u00e9vu de construire un d\u00e9monstrateur 300 MW \u2014 et qu\u2019ils arr\u00eatent imm\u00e9diatement toute aide, directe ou indirecte aux EnR intermittentes, \u00e0 la technologie du pass\u00e9, destructrices d\u2019emplois et source de r\u00e9duction du pouvoir d\u2019achat des m\u00e9nages et de la comp\u00e9titivit\u00e9 de nos entreprises. S\u2019ils persistent dans leur r\u00eave de d\u00e9veloppement inconsid\u00e9r\u00e9 des EnR intermittentes, alors ils seront tenus pour responsables et donc coupables de choix n\u00e9fastes pour la France uniquement pour des raisons id\u00e9ologiques et de capitalisme de connivence avec les promoteurs de l\u2019\u00e9olien et du solaire. "}