{"url": "https://www.contrepoints.org/2019/01/02/333790-monsieur-le-president-un-citoyen-necessaire-vous-pose-une-question-de-confiance", "title": "Monsieur le Pr\u00e9sident, un \u00ab citoyen n\u00e9cessaire \u00bb vous pose une question de confiance ", "author": "Par Michel Gay. ", "date": "2019", "content": "Monsieur le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, lors de vos v\u0153ux t\u00e9l\u00e9vis\u00e9s le 31 d\u00e9cembre 2018, et dans votre discours relatif \u00e0 la strat\u00e9gie et \u00e0 la m\u00e9thode pour la transition \u00e9cologique du 27 novembre 2018, vous avez d\u00e9clar\u00e9 que \u00ab chaque citoyen est n\u00e9cessaire \u00bb. En tant que \u00ab citoyen n\u00e9cessaire \u00bb, je vous livre mes r\u00e9flexions \u00ab n\u00e9cessaires \u00bb concernant votre discours qualifi\u00e9 de strat\u00e9gique. Il s\u2019agit en effet selon vous \u00ab de l\u2019avenir de notre soci\u00e9t\u00e9 tout court \u00bb.  STRAT\u00c9GIE ET M\u00c9THODE La m\u00e9thode que vous pr\u00e9conisez repose sur la confiance. Vous l\u2019avez \u00e9voqu\u00e9e deux fois dans vos v\u0153ux : \u00ab \u2026il est indispensable de reb\u00e2tir une confiance d\u00e9mocratique dans la v\u00e9rit\u00e9 de l\u2019information reposant sur des r\u00e8gles de transparence et d\u2019\u00e9thique \u00bb ; \u00ab si nous savons retrouver confiance en nous-m\u00eames et entre nous \u00bb, et \u00e0 trois reprises dans votre discours du 27 novembre : \u00ab Et de premiers industriels nous ont d\u2019ores et d\u00e9j\u00e0 fait confiance\u2026 \u00bb ; \u00ab J\u2019ai profond\u00e9ment confiance dans notre capacit\u00e9 \u00e0 relever ce d\u00e9fi \u00bb ; \u00ab nous avons \u00e0 b\u00e2tir un nouveau contrat social mais aussi une autre efficacit\u00e9 en quelque sorte de l\u2019action publique collective pour reb\u00e2tir la confiance dans la nation \u00bb. Mais pour \u00ab reb\u00e2tir la confiance dans la nation \u00bb, il faudrait commencer par montrer l\u2019exemple en parlant clairement sans vous contredire. Les finasseries politiques que vous d\u00e9noncez justement m\u00e9nagent maladroitement, et de mani\u00e8re d\u00e9routante, la ch\u00e8vre jaune et le chou vert. LA V\u00c9RIT\u00c9 SI JE MENS Vous d\u00e9butez par un constat (et vous avez raison) \u00ab On ne peut pas avoir d\u00e9cid\u00e9 la taxe carbone il y a quelques ann\u00e9es et d\u00e9noncer, aujourd\u2019hui, l\u2019augmentation du prix du carburant. Cette taxe, je le rappelle, elle a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9e en 2009, en 2014, en 2015, engageant beaucoup de responsables politiques de sensibilit\u00e9s diverses \u00bb. Puis  \u00ab nous devons sortir de ce qu\u2019on appelle les \u00e9nergies fossiles. En 30 ans, (\u2026) la production et la consommation d\u2019\u00e9nergie seront totalement d\u00e9carbon\u00e9es \u00bb. Enfin, \u00ab les \u00e9nergies fossiles sont le nom d\u2019une forme de soumission fran\u00e7aise \u00e0 l\u2019\u00e9tranger \u00bb et  la France \u00ab aura besoin de plus en plus de production d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 \u00bb pour sortir progressivement des \u00e9nergies fossiles (et non pas \u00ab fissiles \u00bb)\u2026 Mais le \u00ab citoyen n\u00e9cessaire \u00bb ne comprend pas les solutions propos\u00e9es : \u00ab Ce qui marquera en profondeur l\u2019\u00e9volution de notre mix \u00e9lectrique, comme on l\u2019appelle, dans les ann\u00e9es \u00e0 venir, ce sera \u00e9videmment l\u2019essor des \u00e9nergies renouvelables. \u00c0 l\u2019horizon 2030, la production du parc \u00e9olien terrestre sera ainsi tripl\u00e9e. La quantit\u00e9 d\u2019\u00e9nergie produite \u00e0 partir du photovolta\u00efque multipli\u00e9e par 5 \u00bb.  Monsieur le Pr\u00e9sident, vous faites l\u00e0 un dramatique contre-sens : l\u2019\u00e9olien et le photovolta\u00efque ne feront pas baisser les \u00e9missions de carbone (CO2) de la production \u00e9lectrique d\u00e9j\u00e0 d\u00e9carbon\u00e9e \u00e0 95 %, gr\u00e2ce essentiellement au nucl\u00e9aire et \u00e0 l\u2019hydraulique. Et ces \u00e9nergies renouvelables erratiques et intermittentes ne pourront jamais techniquement r\u00e9pondre au besoin en \u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 des conditions \u00e9conomiques supportables par les Fran\u00e7ais et les entreprises. Puis vous persistez dans l\u2019erreur : \u00ab L\u2019\u00c9tat consacre aujourd\u2019hui 5 milliards d\u2019euros par an au d\u00e9veloppement des renouvelables, financ\u00e9s int\u00e9gralement par les recettes de la taxe des carburants. Avec ce plan, ce seront demain 7 \u00e0 8 milliards d\u2019euros par an \u00bb.  Pourquoi financer si lourdement sur le dos des contribuables / consommateurs (l\u2019\u00c9tat c\u2019est nous) des sources d\u2019\u00e9nergies import\u00e9es de l\u2019\u00e9tranger (dont la Chine), et inefficaces pour diminuer les \u00e9missions de CO2 en France ? DES CONTRADICTIONS SURPRENANTES Enfin, vous vous contredisez : \u00ab Mais parce que nous sommes soucieux des d\u00e9penses publiques, nous concentrons nos efforts sur le d\u00e9veloppement des \u00e9nergies renouvelables les plus comp\u00e9titives et parce que nous veillons au pouvoir d\u2019achat des Fran\u00e7ais nous serons exigeants avec les professionnels sur la baisse des co\u00fbts \u00bb alors que le co\u00fbt global de production de ces sources d\u2019\u00e9nergies intermittentes est quatre \u00e0 dix fois sup\u00e9rieur \u00e0 celui du march\u00e9. Enfin, le summum de la contre-v\u00e9rit\u00e9, le \u00ab pompon \u00bb en quelque sorte : \u00ab L\u2019Europe de l\u2019\u00e9nergie, ce sont des factures all\u00e9g\u00e9es pour tous les Fran\u00e7ais \u00bb. Or, justement, c\u2019est le contraire. Les taxes (CSPE) sur les factures pour subventionner les \u00e9nergies renouvelables \u00ab pouss\u00e9es \u00bb par l\u2019Europe ont augment\u00e9 le prix de vente de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 en France. Heureusement, l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 nucl\u00e9aire d\u00e9carbon\u00e9e export\u00e9e vers l\u2019Europe (10% de notre production) b\u00e9n\u00e9ficie \u00e0 nos voisins et rapporte entre 1 et 2 milliards d\u2019euros par an \u00e0 la France. LE NUCL\u00c9AIRE Pour finir, un passage de votre discours appara\u00eet incoh\u00e9rent et laisse pantois le commun des mortels qu\u2019est le simple \u00ab citoyen n\u00e9cessaire \u00bb. Vous d\u00e9clarez \u00e0 juste titre pour commencer : \u00ab Et cessons de dire qu\u2019il faut forcer la fermeture rapide de r\u00e9acteurs nucl\u00e9aires pour que les \u00e9nergies renouvelables trouvent leur place, ce n\u2019est pas vrai et \u00e7a n\u2019est pas le cas. Le nucl\u00e9aire nous permet aujourd\u2019hui de b\u00e9n\u00e9ficier d\u2019une \u00e9nergie d\u00e9carbon\u00e9e et \u00e0 bas co\u00fbt. (\u2026) le dispositif actuel, qui permet aux Fran\u00e7ais d\u2019avoir les prix de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 parmi les plus bas d\u2019Europe, s\u2019arr\u00eate en 2025. Il est pourtant indispensable que les Fran\u00e7ais puissent en b\u00e9n\u00e9ficier au-del\u00e0, tant que les r\u00e9acteurs nucl\u00e9aires sont toujours en activit\u00e9 \u00bb. Puis aussit\u00f4t apr\u00e8s : \u00ab Je n\u2019ai pas \u00e9t\u00e9 \u00e9lu pour ma part sur un programme de sortie du nucl\u00e9aire, mais sur une r\u00e9duction \u00e0 50 % de la part du nucl\u00e9aire dans notre mix \u00e9lectrique. Et je tiendrai cet engagement \u00bb. Mais pourquoi donc avez-vous fait cette promesse \u00e9lectorale paradoxale qui contredit votre d\u00e9claration du paragraphe pr\u00e9c\u00e9dent ? Et maintenant, pourquoi continuez-vous \u00e0 vous enferrer dans cette contradiction surprenante : \u00ab le nucl\u00e9aire est d\u00e9carbon\u00e9 et bon march\u00e9, mais\u2026 je vais le diminuer pour r\u00e9duire les \u00e9missions de carbone et pour faire baisser les prix\u2026 \u00bb. O\u00f9 est la logique pour un esprit simple de citoyen \u00ab n\u00e9cessaire \u00bb ? Une strat\u00e9gie simple (trop ?) serait de cesser de dilapider l\u2019argent des Fran\u00e7ais dans cette d\u00e9sastreuse transition \u00e9nerg\u00e9tique fond\u00e9e, aujourd\u2019hui, sur le soutien financier ruineux aux \u00e9nergies renouvelables intermittentes et, au contraire, de d\u00e9velopper la production d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 nucl\u00e9aire d\u00e9carbon\u00e9e et bon march\u00e9 qui succ\u00e9dera aux \u00e9nergies fossiles. Monsieur le Pr\u00e9sident, le citoyen \u00ab n\u00e9cessaire \u00bb se pose une question simple : les Fran\u00e7ais peuvent-ils vous faire confiance pour appliquer cette strat\u00e9gie de bon sens ? "}