{"url": "https://www.contrepoints.org/2020/09/11/379974-le-maire-ecolo-de-bordeaux-il-faut-sauver-les-sapins-de-noel", "title": "Le maire \u00e9colo de Bordeaux : il faut sauver les sapins de la barbarie de No\u00ebl ! ", "author": "Par Johan Rivalland. ", "date": "2020", "content": "Faut-il en rire ou en pleurer (\u00e9ventuellement de rire) ? Alors qu\u2019il pouvait sembler y avoir plus grave et plus urgent en cette p\u00e9riode de bouleversements majeurs et de crise \u00e9conomique profonde \u00e0 la suite des mesures de confinement g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9 du printemps dernier, voil\u00e0 qu\u2019il semble urgent\u2026 de sauver les sapins de No\u00ebl. L\u2019\u00c9COLOGISME, JAMAIS \u00c0 COURT D\u2019ID\u00c9ES Ainsi que le relevait Nathalie MP Meyer pas plus tard qu\u2019hier, dans un article sur le sujet, en \u00e9voquant, outre la bien-pensance des stars et autres bobos \u00e9colos, les propositions de la Convention citoyenne pour le Climat : Et il ne s\u2019agit l\u00e0 que d\u2019un extrait des multiples propositions plus ing\u00e9nieuses (ou farfelues, ou liberticides, ou d\u00e9lirantes, au choix) les unes que les autres de nos chers \u00e9cologistes et consorts. Mais en la mati\u00e8re, il semble bien que nous sommes bien lanc\u00e9s depuis un certain temps dans une surench\u00e8re pas pr\u00eate de s\u2019\u00e9tioler\u2026 L\u2019INSTAURATION D\u2019UNE CHARTE DES DROITS DE L\u2019ARBRE Voici donc que le nouveau maire de Bordeaux, qui semblait jusque-l\u00e0 plus mesur\u00e9 que d\u2019autres maires \u00e9cologistes de grandes villes, organise ce matin une conf\u00e9rence de presse pour d\u00e9cr\u00e9ter qu\u2019il ne veut plus \u00ab d\u2019arbre mort sur la place de la ville \u00bb. Stupeur ! Et surtout, tenez-vous bien : une \u00ab charte des droits de l\u2019arbre \u00bb va \u00eatre adopt\u00e9e d\u2019ici la fin de l\u2019ann\u00e9e. Non vous ne r\u00eavez pas ! Il est vrai que lorsqu\u2019on vient de se faire \u00e9lire brillamment maire de l\u2019une des plus grandes villes de France sous l\u2019\u00e9tiquette \u00e9cologiste, il faut bien justifier son empreinte et ne pas d\u00e9cevoir son \u00e9lectorat\u2026 (je ne peux pas \u00e9carter non plus la possibilit\u00e9, bien s\u00fbr, que Pierre Hurmic soit authentiquement convaincu par son id\u00e9e et qu\u2019elle lui tienne profond\u00e9ment \u00e0 c\u0153ur). Le reste, je le laisse \u00e0 votre appr\u00e9ciation. Mais \u00e9tait-ce si urgent d\u2019annoncer solennellement cette d\u00e9cision au moment o\u00f9 d\u2019autres questions qui pourraient sembler autrement plus urgentes se posent avec acuit\u00e9 ? "}