{"url": "https://www.contrepoints.org/2018/09/16/325245-sous-alimentation-le-point-de-vue-tres-partial-du-journal-le-monde", "title": "Sous-alimentation : le point de vue tr\u00e8s partial du journal \u00ab Le Monde \u00bb ", "author": "Par Beno\u00eet Rittaud. ", "date": "2018", "content": "Un rapport de la FAO permet au journal Le Monde de titrer aujourd\u2019hui en une de son \u00e9dition papier : \u00ab Le choc climatique aggrave la faim dans le monde \u00bb . Il s\u2019agit d\u2019un pur exercice de propagande, bien aid\u00e9 il est vrai par le rapport de la FAO lui-m\u00eame dont le parti-pris alarmiste n\u2019a rien \u00e0 envier \u00e0 un r\u00e9sum\u00e9 pour d\u00e9cideurs du GIEC. Que voulez-vous : pour vendre du papier, pour faire parler de soi, il faut dire que tout va mal. Si en plus on peut faire porter le chapeau au climat, alors il serait b\u00eate de se priver. Le Monde n\u2019\u00e9tant pas r\u00e9put\u00e9 pour son esprit critique aiguis\u00e9 sur les questions environnementales, on pouvait compter sur lui pour nous parler de ce rapport, dont l\u2019alarmisme croustillant est certes plus vendeur que l\u2019\u00e9lection de Richard Ferrand \u00e0 la pr\u00e9sidence de l\u2019Assembl\u00e9e nationale. Le Monde nous explique donc que \u00ab l\u2019ins\u00e9curit\u00e9 alimentaire repart \u00e0 la hausse \u00bb , avec pour \u00ab d\u00e9monstration \u00bb une figure extraite des donn\u00e9es de la FAO ( je n\u2019ai qu\u2019une photo de la version papier \u00e0 vous montrer) :  Quand on conna\u00eet les pratiques des journalistes charg\u00e9s des pages \u00ab Environnement \u00bb des m\u00e9dias institutionnels, on sait d\u2019embl\u00e9e que ce genre de graphique n\u2019est pas fait pour informer loyalement le lecteur d\u2019une situation donn\u00e9e, mais pour le convaincre de quelque chose (qui se r\u00e9sume en g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 : \u00ab tout va de mal en pis \u00e0 cause de nous \u00bb). Sans m\u00eame en \u00eatre inform\u00e9, n\u2019importe qui ayant un minimum de culture scientifique aura remarqu\u00e9 ce qui ne va pas dans ce graphique : la sous-alimentation \u00e9tant un probl\u00e8me qui ne date pas d\u2019hier, il est fort douteux que les statistiques dont on dispose puissent ne remonter qu\u2019\u00e0 2014. Bingo : le rapport de la FAO cit\u00e9 par Le Monde donne en effet un graphique tout \u00e0 fait diff\u00e9rent (page 3) :  Comme on le voit, partir de 2005 au lieu de 2014 offre une vision d\u2019ensemble d\u00e9j\u00e0 plus nuanc\u00e9e. On note par exemple que, comme par hasard, l\u2019ann\u00e9e 2014 choisie par Le Monde correspond au creux de la courbe du nombre de personnes sous-aliment\u00e9es, ce qui rend la hausse subs\u00e9quente la plus dramatique possible. Ce second graphique montre surtout que les choses n\u2019\u00e9voluent pas si mal, car la hausse r\u00e9cente fait suite \u00e0 une baisse qui a \u00e9t\u00e9 bien plus marqu\u00e9e. Pour se convaincre qu\u2019on ne va quand m\u00eame pas compl\u00e8tement dans le sens du pire, inversons le sens de la courbe :  On imagine d\u00e9j\u00e0 les commentaires de R\u00e9mi Barroux dans Le Monde : \u00ab Malgr\u00e9 une l\u00e9g\u00e8re baisse ponctuelle, le niveau reste dramatiquement sup\u00e9rieur \u00e0 ce qu\u2019il \u00e9tait il y a 12 ans \u00bb\u2026 Entendons-nous bien : le graphique de la FAO montre bel et bien une hausse de la sous-alimentation depuis quelques ann\u00e9es, et il est clair qu\u2019une telle \u00e9volution est dramatique pour ceux qui la subissent. Il ne saurait \u00eatre question de minimiser l\u2019ampleur du probl\u00e8me. Imaginer que pr\u00e8s de 850 millions de personnes n\u2019ont aujourd\u2019hui pas de quoi se nourrir correctement est un drame qui doit occuper nos pens\u00e9es et nous conduire \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir et \u00e0 agir du mieux que nous pouvons pour am\u00e9liorer les choses. La tristesse que nous ressentons tous \u00e0 l\u2019\u00e9nonc\u00e9 de ces chiffres et \u00e0 ce qu\u2019ils repr\u00e9sentent concr\u00e8tement pour tant de personnes ne doit toutefois pas nous emp\u00eacher de r\u00e9fl\u00e9chir. Or objectivement ce qui appara\u00eet est surtout une baisse remarquable de la sous-alimentation depuis 12 ans, baisse que la hausse r\u00e9cente n\u2019a heureusement pas fait dispara\u00eetre. Il y a aujourd\u2019hui 120 millions de personnes de moins \u00e0 souffrir de sous-alimentation qu\u2019en 2005 : au-del\u00e0 de la l\u00e9g\u00e8re hausse depuis 2014, le bilan r\u00e9cent est donc tr\u00e8s largement positif (ce qui, redisons-le, ne doit pas nous inciter \u00e0 rel\u00e2cher nos efforts). Circonstance att\u00e9nuante pour Le Monde : la FAO elle-m\u00eame titre sa figure 1 ci-dessus sur la hausse depuis 2014, et choisit elle aussi de mettre en \u00e9vidence des donn\u00e9es \u00e0 partir de 2014 dans son rapport (voir notamment en page 8). Je me demande dans quelle mesure il est consid\u00e9r\u00e9 comme \u00e9thiquement acceptable par des statisticiens de se livrer \u00e0 de telles pr\u00e9sentations aussi \u00e9videmment biais\u00e9es, f\u00fbt-ce pour la bonne cause. Car la FAO dispose d\u2019une base de donn\u00e9es accessible en un clic sur son site et qui produit une courbe pourtant bien plus significative :  Comme on le voit, les donn\u00e9es remontent cette fois \u00e0 1999. Autre diff\u00e9rence : ces donn\u00e9es sont, elles, liss\u00e9es sur 3 ans, ce qui sugg\u00e8re fortement que les statisticiens s\u00e9rieux de la FAO savent pertinemment que des variations ponctuelles d\u2019une ann\u00e9e sur l\u2019autre ne sont pas significatives d\u2019un renversement de tendance. Ce dernier graphique montre aussi qu\u2019une hausse comparable \u00e0 celle de 2014-2017 a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 observ\u00e9e vers 2002-2004 sans que cela emp\u00eache la diminution drastique qui a suivi. Enfin, la forme de cette derni\u00e8re courbe sugg\u00e8re que nous avons probablement affaire \u00e0 une \u00e9volution de type logistique : quelque chose s\u2019est pass\u00e9 dans les ann\u00e9es 2000 (au hasard : l\u2019essor de la Chine par la lib\u00e9ralisation de son \u00e9conomie et son int\u00e9gration dans le march\u00e9 mondial, qui a permis \u00e0 des centaines de millions de personnes de sortir de la mis\u00e8re en seulement quelques ann\u00e9es, rythme qui n\u2019a peut-\u00eatre jamais \u00e9t\u00e9 vu dans l\u2019histoire de l\u2019humanit\u00e9), produisant un bouleversement qui a d\u00e9sormais fini de produire ses grands effets. Une prolongation n\u2019aurait pas \u00e9t\u00e9 de refus, mais le r\u00e9el est ce qu\u2019il est. Quoi qu\u2019il en soit d\u2019une analyse plus pr\u00e9cise de cette courbe, celle-ci ne montre ni de pr\u00e8s ni de loin une r\u00e9augmentation massive de la sous-alimentation, seulement que, comme souvent, un facteur d\u2019am\u00e9lioration d\u2019une situation produit plus d\u2019effets \u00e0 ses d\u00e9buts qu\u2019\u00e0 sa fin, une fois obtenu tout le jus de cette am\u00e9lioration. (Dans un autre registre, lorsqu\u2019on se lance dans un plan d\u2019\u00e9conomies, les premiers pas sont faciles \u00e0 faire (on coupe dans le moins n\u00e9cessaire), puis vient un moment o\u00f9 l\u2019on entre dans le dur, ralentissant voire bloquant la belle tendance initiale.) De ce que j\u2019en ai lu, le rapport de la FAO a \u00e9t\u00e9 \u00e9crit dans le but d\u2019alarmer et non d\u2019informer. Pour cela, il recourt \u00e0 la m\u00eame technique que le GIEC ou le fameux Rapport sur le climat en France au XXIe si\u00e8cle que j\u2019avais analys\u00e9 en son temps : il insiste syst\u00e9matiquement sur ce qui va dans le \u00ab bon \u00bb sens (ici : le sens du pire), et passe sous silence le reste. Cas d\u2019\u00e9cole en page 4, qui donne un tableau par r\u00e9gion de la pr\u00e9valence de la sous-alimentation dans le monde. Voici la partie concernant l\u2019Am\u00e9rique latine et les Cara\u00efbes :  Les nombres indiqu\u00e9s correspondent \u00e0 des pourcentages. De gauche \u00e0 droite, ces pourcentages correspondent respectivement aux donn\u00e9es pour les ann\u00e9es 2005, 2010, 2012, 2014, 2016, et enfin des pr\u00e9visions pour 2017. Comme on le voit, la diminution est assez nette, \u00e0 peu pr\u00e8s partout. Petit jeu : trouver les donn\u00e9es de ce tableau les plus n\u00e9gatives possibles, celles qui permettent le mieux de dire que les choses vont de mal en pis, et en faire une phrase sur le th\u00e8me \u00ab c\u2019est pire qu\u2019avant \u00bb. R\u00e9ponse dans le rapport, toujours en page 4 : (Rappelons que la valeur de 2017 est une valeur projet\u00e9e, mais on comprend que le rapport n\u2019allait pas s\u2019embarrasser de conditionnel : tout va mal, on vous dit.) Arriv\u00e9 ici, me voici confront\u00e9 au m\u00eame probl\u00e8me que l\u2019autre jour lorsque j\u2019ai comment\u00e9 le million-et-uni\u00e8me appel lanc\u00e9 par des scientifiques pour sauver la plan\u00e8te du m\u00e9chant climat : il me faudrait des heures pour faire un travail complet sur ce rapport et son r\u00e9sum\u00e9 dans Le Monde, alors que la nuit est h\u00e9las bien avanc\u00e9e. Tout comme l\u2019autre jour, je ne peux donc livrer \u00e0 chaud qu\u2019une analyse tr\u00e8s partielle. Je n\u2019ai m\u00eame pas le temps de m\u2019int\u00e9resser au volet \u00ab climat \u00bb, qui est pourtant ce qui m\u2019a mis la puce \u00e0 l\u2019oreille dans la Une du Monde. Ce serait le travail d\u2019un authentique \u00ab journal de r\u00e9f\u00e9rence \u00bb que de mener une analyse fouill\u00e9e et de la publier dans la foul\u00e9e du rapport (et non plusieurs semaines plus tard, lorsque l\u2019actualit\u00e9 est pass\u00e9e \u00e0 autre chose). Celle-ci pourrait \u00eatre pr\u00e9par\u00e9e sans probl\u00e8me en amont, car il est habituel que les journalistes re\u00e7oivent ce genre de rapports plusieurs jours avant publication (on parle d\u2019embargo : le journaliste peut lire le texte et pr\u00e9parer son article, mais ne peut pas le publier avant une date pr\u00e9d\u00e9finie par le propri\u00e9taire du rapport). Le probl\u00e8me est que, sur les questions environnementales, nous n\u2019avons pas de journal de r\u00e9f\u00e9rence. Nous n\u2019avons que des m\u00e9dias militants qui ont abandonn\u00e9 tout esprit critique, au profit de la mission d\u2019\u00e9duquer les masses \u00e0 penser comme il faut. \u00c0 chacun de faire son possible pour s\u2019y opposer. \u2014 Sur le web "}