{"url": "https://www.contrepoints.org/2012/04/08/76515-ecologie-debat-et-blocage-a-lue", "title": "\u00c9cologie : d\u00e9bat et blocage \u00e0 l\u2019UE ", "author": "Il est presque certain que nous allons voir une \u00e9volution vers une vision plus pragmatique et moins z\u00e9lote de la lutte contre le changement climatique et sur les politiques \u00e9nerg\u00e9tiques, d\u2019apr\u00e8s le think tank Global Warming Policy Foundation. Par Benny Peiser (*). ", "date": "2012", "content": "Savez-vous que la Pologne a bloqu\u00e9 les nouveaux objectifs de r\u00e9duction d\u2019\u00e9missions de GES de l\u2019Union europ\u00e9enne lors d\u2019une r\u00e9union r\u00e9cente des ministres europ\u00e9ens de l\u2019environnement ? \u00cates-vous conscient qu\u2019il y a un soutien croissant des gouvernements de l\u2019est de l\u2019Europe pour bloquer tous les objectifs climatiques unilat\u00e9raux de fa\u00e7on permanente ? La raison pour laquelle vous n\u2019avez pas entendu parler de cette r\u00e9bellion croissante \u00e0 Bruxelles est simple : la politique climatique n\u2019est plus un \u00e9l\u00e9ment important de l\u2019agenda de l\u2019UE et la manie du climat s\u2019\u00e9teint peu \u00e0 peu apr\u00e8s avoir dur\u00e9 presque 20 ans. Dans le pass\u00e9, l\u2019hostilit\u00e9 irr\u00e9ductible de la Pologne \u00e0 l\u2019unilat\u00e9ralisme vert avait \u00e9t\u00e9 accueillie par une protestation g\u00e9n\u00e9rale dans les capitales de l\u2019Europe. Aujourd\u2019hui, elle est \u00e0 peine remarqu\u00e9e par les m\u00e9dias alors que les militants verts sont devenus vieux et mous. D\u2019autres pr\u00e9occupations plus pressantes prennent le pas et d\u00e9bordent compl\u00e8tement les agendas verts. Il semble qu\u2019un nouvel \u00e2ge glaciaire politique s\u2019empare de Bruxelles. La Pologne et ses alli\u00e9s de l\u2019Europe du Sud et de l\u2019Est cherchent \u00e0 bloquer les efforts d\u00e9ploy\u00e9s par les ministres de l\u2019environnement et les organisations non gouvernementales pour introduire de nouveaux objectifs unilat\u00e9raux en mati\u00e8re de r\u00e9duction des \u00e9missions de CO2. Les opposants, toutefois, demandent que la politique climatique de l\u2019UE soit li\u00e9e \u00e0 la politique climatique internationale. \u00c9tant donn\u00e9 qu\u2019aucun accord climatique mondial n\u2019est envisag\u00e9 avant 2015, si jamais il se concr\u00e9tise, la Pologne fait valoir qu\u2019il serait \u00ab pr\u00e9matur\u00e9 \u00bb de se prononcer aujourd\u2019hui sur la politique du climat \u00e0 venir de l\u2019Europe. Les \u00c9tats membres ont convenu en 2008 de r\u00e9duire les \u00e9missions de carbone de 20 pour cent par rapport aux niveaux de 1990 d\u2019ici 2020. La Commission europ\u00e9enne a r\u00e9dig\u00e9 une proposition visant \u00e0 r\u00e9duire les \u00e9missions de 80 pour cent d\u2019ici 2050, avec pour effet des niveaux qui interdiraient l\u2019utilisation de combustibles fossiles pour produire de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9. Les gouvernements oppos\u00e9s font valoir que ces nouveaux objectifs devraient \u00eatre subordonn\u00e9s \u00e0 l\u2019accord des autres grands pays industrialis\u00e9s pour des r\u00e9ductions similaires. En raison de l\u2019impasse \u00e0 Bruxelles, les politiques du climat et \u00e9nerg\u00e9tiques vertes sont face \u00e0 une crise grave. Il y a un risque croissant que la strat\u00e9gie unilat\u00e9rale de l\u2019UE entrave la reprise \u00e9conomique et par cons\u00e9quent l\u2019avenir de la comp\u00e9titivit\u00e9 europ\u00e9enne. La totalit\u00e9 de l\u2019ordre du jour vert est de plus en plus impopulaire. Les \u00e9lecteurs et les industries \u00e0 forte intensit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique sont de plus en plus hostiles aux politiques climatiques qui gonflent les factures d\u2019\u00e9nergie et les co\u00fbts de chauffage. Les dirigeants europ\u00e9ens eux-m\u00eames consid\u00e8rent maintenant s\u00e9rieusement s\u2019il faut continuer avec la d\u00e9carbonisation unilat\u00e9rale en l\u2019absence d\u2019un accord international. Dans son projet de rapport sur la feuille de route \u00c9nergie 2050, la commission a averti que \u00ab si une action coordonn\u00e9e sur le climat entre les principaux acteurs n\u2019est pas renforc\u00e9e dans les prochaines ann\u00e9es, la question se posera de savoir jusqu\u2019o\u00f9 l\u2019UE devra continuer \u00e0 faire basculer son syst\u00e8me \u00e9nerg\u00e9tique vers la d\u00e9carbonisation \u00bb. \u00c0 la lumi\u00e8re du d\u00e9saccord g\u00e9n\u00e9ral sur l\u2019avenir de la politique climatique, il est difficile \u00e0 un gouvernement europ\u00e9en de r\u00e9clamer \u00e0 grands cris le leadership vert. M\u00eame l\u2019Allemagne et la France ne veulent plus faire cavalier seul. De nombreux gouvernements europ\u00e9ens refusent tout simplement d\u2019aller au-del\u00e0 de l\u2019objectif de 20 pour cent des \u00e9missions. La strat\u00e9gie climatique et \u00e9nerg\u00e9tique conventionnelle de l\u2019Europe fait face \u00e0 des d\u00e9fis \u00e9normes et \u00e0 de nouvelles possibilit\u00e9s. Il est presque in\u00e9vitable que nous voyions une \u00e9volution vers une fa\u00e7on de faire plus pragmatique et moins z\u00e9l\u00e9e des politiques climatiques et \u00e9nerg\u00e9tiques. Cela, en soi serait accueilli avec beaucoup de soulagement par un public qui est de plus en plus pr\u00e9occup\u00e9 par le fardeau disproportionn\u00e9 que la manie climatique a inflig\u00e9 aux \u00e9conomies europ\u00e9ennes. \u2014-\nArticle titr\u00e9 \u00ab Green Debate In Europe Has Reached \u2018Deadlock' \u00bb, publi\u00e9 sur le site de la Global Warming Policy Foundation.\nTraduction : Marot pour Skyfall. (*) Le Dr Benny Peiser est directeur de la Global Warming Policy Foundation. "}