{"url": "https://www.contrepoints.org/2021/01/05/387929-covid-19-plus-detat-moins-de-vaccins", "title": "Covid-19 : moins d\u2019\u00c9tat, plus de vaccins ", "author": "Par Fr\u00e9d\u00e9ric Mas. ", "date": "2021", "content": "Deux \u00e9v\u00e8nements r\u00e9cents agitent depuis plusieurs jours l\u2019actualit\u00e9 fran\u00e7aise. D\u2019un c\u00f4t\u00e9, une rave party organis\u00e9e dans un village d\u2019Ille-et-Vilaine (Lieuron, Bretagne), et de l\u2019autre, une campagne vaccinale organis\u00e9e par le gouvernement qui tourne court. Dans le premier cas, la \u00ab f\u00eate clandestine \u00bb a fait l\u2019objet d\u2019une r\u00e9union de crise particuli\u00e8re au sommet de l\u2019\u00c9tat, organis\u00e9e sous la houlette du ministre de l\u2019Int\u00e9rieur lui-m\u00eame.  De l\u2019autre, la forte mobilisation politique et m\u00e9diatique de toute la Macronie a finalement d\u00e9bouch\u00e9 sur une campagne qui restera dans les annales pour sa lenteur et la maladresse de sa communication.  Cette maladresse n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 sans rappeler la mani\u00e8re dont la crise sanitaire a \u00e9t\u00e9 g\u00e9r\u00e9e d\u00e9but mars, ce que n\u2019a pas manqu\u00e9 de rappeler Jean Rottner, le pr\u00e9sident de la r\u00e9gion Grand Est, qui lui n\u2019h\u00e9site pas \u00e0 parler de \u00ab scandale d\u2019\u00c9tat \u00bb. LA RAVE PARTY DE MONSIEUR DARMANIN Dans le premier cas, l\u2019incapacit\u00e9 de la puissance publique \u00e0 mettre un terme \u00e0 une f\u00eate clandestine a suscit\u00e9 les r\u00e9actions indign\u00e9es et les quolibets des observateurs et des \u00e9ditorialistes. Comment une f\u00eate au fin fond de la Bretagne peut se trouver au sommet des priorit\u00e9s d\u2019un ministre d\u2019\u00c9tat alors que partout sur le territoire, on rapporte, comme chaque ann\u00e9e, des voitures br\u00fbl\u00e9es et des heurts entre d\u00e9linquants et forces de l\u2019ordre au passage du jour de l\u2019an ?  Il a fallu 36 heures pour arr\u00eater la fiesta par les m\u00eames autorit\u00e9s qui pr\u00e9tendent adopter les lois s\u00e9curitaires les plus liberticides de la d\u00e9cennie au nom de la guerre contre le terrorisme. Le contr\u00f4le de la vie festive clandestine est donc une priorit\u00e9 nationale absolue face \u00e0 la d\u00e9gradation de la s\u00e9curit\u00e9 dans le pays ? Ou alors l\u2019actualit\u00e9 commande l\u2019agenda du ministre, et c\u2019est le spectacle de la r\u00e9pression sanitaire qui doit primer sur la s\u00e9curit\u00e9 publique face aux cam\u00e9ras ?  Dans le deuxi\u00e8me cas, l\u2019ensemble de l\u2019appareil d\u2019\u00c9tat politico-sanitaire \u00e9tait mobilis\u00e9, mais la montagne administrative a accouch\u00e9 d\u2019une souris vaccinale. Et avec la lenteur de la strat\u00e9gie vaccinale r\u00e9appara\u00eet le soup\u00e7on de conflits d\u2019int\u00e9r\u00eats au sommet. C\u2019est d\u00e9j\u00e0 ce qui avait min\u00e9 toute la cr\u00e9dibilit\u00e9 de la politique gouvernementale au d\u00e9but de la crise, et ce n\u2019est pas pr\u00e8s de s\u2019am\u00e9liorer apr\u00e8s les d\u00e9clarations contradictoires des diff\u00e9rents membres du gouvernement.  Comment se fait-il qu\u2019il faille mobiliser un ministre pour interrompre une f\u00eate en Bretagne et que la mobilisation totale de l\u2019\u00c9tat sanitaire ne suffise pas \u00e0 atteindre des r\u00e9sultats comparables aux autres nations d\u00e9velopp\u00e9es partout en Occident en mati\u00e8re vaccinale ? TROP D\u2019\u00c9TAT, PAS ASSEZ D\u2019EFFICACIT\u00c9 La r\u00e9ponse est simple : trop d\u2019\u00c9tat, trop de bureaucratie, trop de couches administratives. La suradministration fait perdre de vue aux dirigeants leurs missions essentielles, assurer la s\u00e9curit\u00e9 publique et prot\u00e9ger la justice. Press\u00e9s par l\u2019urgence m\u00e9diatique et la chambre d\u2019\u00e9cho qu\u2019est devenu l\u2019\u00c9tat jacobin fran\u00e7ais \u00e0 son sommet, leurs priorit\u00e9s ne sont plus celles des administr\u00e9s. Les gouvern\u00e9s de leur c\u00f4t\u00e9 s\u2019accommodent de la d\u00e9gradation de l\u2019offre de service de la puissance publique, d\u00e9gradation d\u00e9sormais interpr\u00e9t\u00e9e comme un ph\u00e9nom\u00e8ne m\u00e9t\u00e9orologique. On nous a promis des vaccins, mais ils n\u2019arrivent pas, mais c\u2019est comme n\u2019importe quel bien ou service propos\u00e9 dans ce pays, de la s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 la justice en passant par la sant\u00e9 publique. On doit faire avec. La porte de sortie de ce cauchemar kafka\u00efen ? Moins d\u2019\u00c9tat pour mieux d\u2019\u00c9tat, comme le disait d\u00e9j\u00e0 il y a des d\u00e9cennies Alain Madelin. C\u2019est parce que nos voisins ont r\u00e9form\u00e9 leurs bureaucraties publiques qu\u2019ils sont devenus plus efficaces et plus r\u00e9actifs face \u00e0 un virus impr\u00e9visible. Encore une fois, les Britanniques et les Allemands ont des le\u00e7ons \u00e0 nous donner, et nos \u00e9lites bureaucratiques feraient bien de s\u2019en inspirer. "}