{"url": "https://www.contrepoints.org/2017/07/12/294630-fermer-17-centrales-nucleaires-nicolas-hulot-derape", "title": "Fermer 17 r\u00e9acteurs nucl\u00e9aires ? Nicolas Hulot incoh\u00e9rent ", "author": "Par Michel Gay. co\u00fbtera plus de 5 milliards d\u2019euros par an \u00e0 la collectivit\u00e9 4,5 milliards d\u2019euros d\u2019\u00e9conomie pour rester sous la barre des 3% de d\u00e9ficit public ", "date": "2017", "content": "Le ministre de la transition \u00e9cologique Nicolas Hulot a annonc\u00e9 le 10 juillet 2017 sur RTL qu\u2019il faudra fermer \u00ab peut-\u00eatre jusqu\u2019\u00e0 17 r\u00e9acteurs nucl\u00e9aires \u00bb pour ramener \u00e0 50 % la part de l\u2019atome dans la production d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 l\u2019horizon 2025 afin de respecter la loi sur la transition \u00e9nerg\u00e9tique. \u00ab Il faut qu\u2019on regarde \u00bb a-t-il pr\u00e9cis\u00e9. Monsieur Hulot ferait bien de \u00ab regarder \u00bb avant de faire des annonces fracassantes. DES VISIONS INCOH\u00c9RENTES ET ANTAGONISTES Nicolas Hulot avait pr\u00e9sent\u00e9 quelques jours plus t\u00f4t (le 6 juillet) son plan climat dans lequel il pr\u00e9voit de supprimer les voitures \u00e0 essence et diesel d\u2019ici 2040 pour les remplacer par des voitures \u00e9lectriques. Et d\u2019o\u00f9 viendra le surplus d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 (30 milliards de kilowattheures pour 10 millions de voitures \u00e9lectriques selon l\u2019ADEME) ? Pense-t-il vraiment qu\u2019en recouvrant la France d\u2019\u00e9oliennes et de panneaux solaires les ruineuses productions erratiques des \u00e9oliennes et des panneaux photovolta\u00efques y pourvoiront ? On croit r\u00eaver. La France compte actuellement 58 r\u00e9acteurs r\u00e9partis dans 19 centrales qui produisent (bon march\u00e9) 75% de notre \u00e9lectricit\u00e9. Nicolas Hulot veut \u00ab planifier \u00bb la transition vers une production d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 plus diversifi\u00e9e. Bien, mais comment le gouvernement compte parvenir \u00e0 baisser la part du nucl\u00e9aire tout en imposant une \u00ab taxe carbone \u00bb pour diminuer en m\u00eame temps la consommation des combustibles fossiles ? L\u2019avenir va \u00eatre compliqu\u00e9\u2026 DES VISIONS OPPOS\u00c9ES Lors de son audition au Parlement le 30 juin 2010, Alain Bucaille, alors Directeur de la recherche et de l\u2019innovation d\u2019Areva, avait soulign\u00e9 qu\u2019il convenait de \u00ab prendre en compte la possibilit\u00e9 d\u2019une acc\u00e9l\u00e9ration du d\u00e9veloppement de l\u2019\u00e9nergie nucl\u00e9aire r\u00e9sultant en partie de l\u2019accroissement du parc de v\u00e9hicules \u00e9lectriques \u00bb. Et c\u2019est bien ce que souhaite Monsieur Hulot. Jean-Bernard L\u00e9vy, le PDG d\u2019EDF, a affirm\u00e9 lors de l\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des actionnaires, le 17 mai 2017 que \u00ab l\u2019\u00e9nergie nucl\u00e9aire restera le socle de production indispensable pour des d\u00e9cennies encore \u00bb. Pour lui, le d\u00e9fi doit \u00eatre de \u00ab r\u00e9ussir le tournant du nucl\u00e9aire \u00bb, qu\u2019il pr\u00e9voit pour la fin de 2018, \u00e0 l\u2019occasion du d\u00e9marrage officiel de l\u2019EPR de la centrale nucl\u00e9aire de Flamanville (Manche). Une porte-parole d\u2019EDF a d\u00e9clar\u00e9 le 10 juillet : \u00ab Nous nous conformerons \u00e0 la Programmation pluriannuelle \u00e9nerg\u00e9tique \u00bb (la feuille de route de la France qui pr\u00e9voit de maintenir le nucl\u00e9aire \u00e0 63 GW de puissance) sans commenter directement les d\u00e9clarations de Monsieur Hulot. Au-del\u00e0 de la France, le Royaume-Uni, la Finlande et la quasi-totalit\u00e9 des pays d\u2019Europe orientale (Pologne, Slovaquie, Hongrie\u2026) se lancent dans des programmes d\u2019\u00e9quipements nucl\u00e9aires qui vont les engager jusque vers la fin du XXIe si\u00e8cle. UNE \u00c9CH\u00c9ANCE INTENABLE L\u2019\u00e9ch\u00e9ance de 2025 est une incantation politique pour satisfaire (et calmer) une frange \u00e9cologiste d\u2019id\u00e9ologues extr\u00e9mistes antinucl\u00e9aires. En effet, ils sont agac\u00e9s que le d\u00e9veloppement des \u00e9nergies renouvelables (\u00e9olien et solaire) soit actuellement entrav\u00e9 par l\u2019intermittence de sa production al\u00e9atoire et par des d\u00e9fis technologiques, notamment concernant le stockage de l\u2019\u00e9nergie. Hors hydro\u00e9lectricit\u00e9 (d\u00e9j\u00e0 satur\u00e9), stocker de l\u2019\u00e9nergie  en grande quantit\u00e9 sur une longue p\u00e9riode serait extr\u00eamement co\u00fbteux et volumineux. Une batterie contenant un m\u00e9gawattheure occupe le volume d\u2019un conteneur maritime. Stocker la production des \u00e9nergies intermittentes \u00e9quivalente \u00e0 celle d\u2019un r\u00e9acteur nucl\u00e9aire pendant un mois repr\u00e9senterait plus d\u2019un million de ces conteneurs. O\u00d9 EN SONT LES COMPTES PUBLICS ? Un r\u00e9acteur nucl\u00e9aire moyen de 1000 m\u00e9gawatts rapporte un million d\u2019euros par jour de fonctionnement, et donc environ 300 millions d\u2019euros par an. Fermer sciemment 17 r\u00e9acteurs en parfait \u00e9tat de marche, alors que les investissements sont d\u00e9j\u00e0 r\u00e9alis\u00e9s et que le personnel est pr\u00e9sent (qu\u2019en fait-on ?), co\u00fbtera plus de 5 milliards d\u2019euros par an \u00e0 la collectivit\u00e9. \u00ab Je consid\u00e8re que ce ne sont pas des d\u00e9penses mais des investissements \u00bb, a ajout\u00e9 Nicolas Hulot, \u00e9voquant l\u2019utilisation suppl\u00e9mentaire de 4 milliards d\u2019euros du \u00ab plan d\u2019investissement \u00bb annonc\u00e9 par le Premier ministre \u00c9douard Philippe. G\u00e9rald Darmanin, le ministre de l\u2019Action et des Comptes publics, annonce le m\u00eame jour (10 juillet) que le gouvernement doit faire 4,5 milliards d\u2019euros d\u2019\u00e9conomie pour rester sous la barre des 3% de d\u00e9ficit public. Il faudrait qu\u2019il sugg\u00e8re \u00e0 Nicolas Hulot de commencer par ne pas jeter 5 milliards d\u2019euros par la fen\u00eatre\u2026 tous les ans. Nicolas Hulot a aussi d\u00e9clar\u00e9 le 10 juillet que \u00ab la menace pour nos concitoyens est diffuse, al\u00e9atoire, et l\u2019\u00e9ch\u00e9ance exacte ne peut pas \u00eatre d\u00e9termin\u00e9e scientifiquement \u00bb. S\u2019inclut-il dans cette menace ? Dans son plan pr\u00e9sent\u00e9 le 6 juillet, il souhaite \u00ab faire la d\u00e9monstration que la contrainte climatique soit une am\u00e9lioration du quotidien des Fran\u00e7ais \u00bb. C\u2019est mal parti\u2026 "}