{"url": "https://www.contrepoints.org/2017/04/07/286323-presidentielle-signe-de-polarisation-clivages-politiques", "title": "Une pr\u00e9sidentielle sous le signe de la polarisation des clivages politiques ", "author": "Par Thomas Vitiello. ", "date": "2017", "content": "Les deux candidats donn\u00e9s en t\u00eate du premier tour, Marine Le Pen et Emmanuel Macron, ne jurent que par le d\u00e9passement du clivage gauche-droite depuis le d\u00e9but de la campagne : \u00ab patriotes contre mondialistes \u00bb pour la premi\u00e8re et \u00ab progressistes contre conservateurs \u00bb pour le second. Afin de faire sens des positionnements des diff\u00e9rents candidats \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, le Syst\u00e8me d\u2019Aide au Vote (SAV) de \u00ab La Boussole pr\u00e9sidentielle 2017 \u00bb propose de situer les candidats dans un espace politique bidimensionnel. Connus dans la litt\u00e9rature anglophone comme online Voting Advice Applications, les SAV comparent sur des enjeux vari\u00e9s les positions des utilisateurs avec celles des candidats \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle. Les utilisateurs de La Boussole pr\u00e9sidentielle sont ainsi positionn\u00e9s dans l\u2019espace politique fran\u00e7ais en fonction de leurs r\u00e9ponses et peuvent comparer leur positionnement \u00e0 celui des candidats, l\u2019emplacement de ces derniers \u00e9tant \u00e9tabli \u00e0 partir d\u2019une analyse des programmes de campagne. MACRON ET FILLON DU C\u00d4T\u00c9 DU LIB\u00c9RALISME \u00c9CONOMIQUE Cet espace politique ne se r\u00e9duit pas \u00e0 une dimension id\u00e9ologique unique mais correspond \u00e0 au moins deux grandes dimensions. La premi\u00e8re concerne les probl\u00e8mes \u00e9conomiques et sociaux : elle touche \u00e0 l\u2019emploi, au droit du travail, au pouvoir d\u2019achat, aux in\u00e9galit\u00e9s sociales, aux d\u00e9penses publiques, etc. Sur cette dimension socio-\u00e9conomique, nous distinguons les avocats de l\u2019interventionnisme \u00e9tatique des tenants du lib\u00e9ralisme \u00e9conomique. La seconde dimension porte sur les questions de soci\u00e9t\u00e9 : elle concerne des sujets tels que l\u2019autorit\u00e9, les m\u0153urs, l\u2019\u00e9cologie, l\u2019immigration, la souverainet\u00e9, etc. Cette dimension culturelle nous permet de distinguer des positionnements culturels lib\u00e9raux ou conservateurs.   Le positionnement des onze candidats dans l\u2019espace politique de la Boussole pr\u00e9sidentielle permet de tirer plusieurs enseignements sur les clivages politiques de cette \u00e9lection. Tout d\u2019abord, contrairement \u00e0 un clivage unique que revendiqueraient les candidats, c\u2019est bien au prisme de ces deux dimensions que la politique fran\u00e7aise se construit aujourd\u2019hui car les 11 candidats se r\u00e9partissent dans l\u2019ensemble des quadrants de l\u2019espace politique. Ensuite, 9 candidats sur 11 se situent dans la partie gauche de l\u2019espace politique, c\u2019est-\u00e0-dire qu\u2019ils soutiennent une forme plus ou moins pouss\u00e9e d\u2019interventionnisme \u00e9tatique dans l\u2019\u00e9conomie. Seuls Emmanuel Macron et Fran\u00e7ois Fillon se situent du c\u00f4t\u00e9 \u00ab lib\u00e9ralisme \u00e9conomique \u00bb. DES POSITIONNEMENTS MARQU\u00c9S ET PR\u00c9CIS En plus de cette forte dispersion des positionnements, on observe une polarisation tr\u00e8s prononc\u00e9e sur les deux axes entre les principaux candidats. Jean-Luc M\u00e9lenchon et Fran\u00e7ois Fillon sont aux deux extr\u00eames sur l\u2019axe \u00e9conomique, et Beno\u00eet Hamon et Marine Le Pen sont proches des deux extr\u00eames sur l\u2019axe culturel. Chacun de ces quatre candidats occupe un positionnement pr\u00e9cis et marqu\u00e9. M\u00e9lenchon et son programme \u00e9conomique de relance par la demande et par la transition \u00e9cologique via un plan d\u2019investissement de 100 milliards est le plus interventionniste. \u00c0 l\u2019oppos\u00e9, Fillon et son \u00ab choc lib\u00e9ral \u00bb de r\u00e9duction du nombre de fonctionnaires (moins 500 000 postes), de r\u00e9duction des d\u00e9penses publiques et de \u00ab choc fiscal \u00bb en faveur des entreprises est le plus lib\u00e9ral \u00e9conomiquement. Le Pen occupe l\u2019espace du conservatisme culturel avec son programme anti\u2013Union europ\u00e9enne et anti-immigration. Enfin, Hamon avec sa proposition de revenu universel, de visa humanitaire pour les r\u00e9fugi\u00e9s et ses propositions favorables au droit \u00e0 mourir et \u00e0 l\u2019adoption pour les couples de m\u00eame sexe s\u2019affiche comme le chantre du lib\u00e9ralisme culturel. Les candidats partagent parfois des propositions comme la transition \u00e9cologique pour Hamon et M\u00e9lenchon ou comme une politique d\u2019immigration plus restrictive pour Fillon et Le Pen, mais ils incarnent tous les quatre une offre politique tr\u00e8s marqu\u00e9e et polaris\u00e9e. Enfin, cette forte polarisation des candidats laisse une large place dans l\u2019espace politique de la Boussole pr\u00e9sidentielle pour une offre politique mod\u00e9r\u00e9e. Offre politique que Macron tente d\u2019incarner dans cette \u00e9lection. Tr\u00e8s \u00e9loign\u00e9 \u00e0 premi\u00e8re vue de l\u2019ensemble des candidats dans l\u2019espace politique, il est en r\u00e9alit\u00e9 proche de Hamon sur l\u2019axe culturel et proche de Fillon sur l\u2019axe \u00e9conomique, ce qui lui assure aujourd\u2019hui une position m\u00e9diane dans l\u2019espace politique et un soutien important au sein de l\u2019\u00e9lectorat. Par son positionnement, il appara\u00eet comme le seul candidat \u00e0 m\u00eame de rassembler au second tour. MACRON, PLUS LIB\u00c9RAL QUE BAYROU EN 2012 La Boussole pr\u00e9sidentielle en \u00e9tant \u00e0 sa deuxi\u00e8me \u00e9dition, il est possible d\u2019observer les \u00e9volutions des positions dans l\u2019espace politique des cinq principaux candidats et familles politiques par rapport \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle de 2012. On constate tr\u00e8s clairement que les candidats s\u2019\u00e9loignent les uns des autres, confirmant l\u2019observation pr\u00e9c\u00e9dente de la polarisation de l\u2019offre politique.   M\u00eame Macron, qui s\u2019affirme comme le plus mod\u00e9r\u00e9 des cinq principaux candidats en lice, accentue ses positions lib\u00e9rales, \u00e0 la fois culturellement et \u00e9conomiquement, par rapport aux positions de Fran\u00e7ois Bayrou en 2012. Il est bien le candidat lib\u00e9ral de cette \u00e9lection. M\u00c9LENCHON PLUS \u00c9LOIGN\u00c9 DE HAMON QUE DE HOLLANDE EN 2012 Autre observation marquante : malgr\u00e9 les commentaires d\u2019actualit\u00e9 sur la proximit\u00e9 entre les positions de Hamon et M\u00e9lenchon, ces deux candidats sont en r\u00e9alit\u00e9 beaucoup plus distants l\u2019un de l\u2019autre que ne l\u2019\u00e9taient Hollande et M\u00e9lenchon en 2012. Si cela peut surprendre, rappelez-vous la campagne tr\u00e8s \u00e0 gauche de Hollande avec sa proposition de taxe \u00e0 75 % et sa d\u00e9claration de guerre \u00e0 la finance lors du discours du Bourget. En revanche, si Hamon et M\u00e9lenchon sont proches sur l\u2019axe \u00e9conomique, ils s\u2019\u00e9loignent tr\u00e8s nettement sur l\u2019axe culturel. Le plan B de sortie de l\u2019euro, le service civique obligatoire et une mod\u00e9ration sur l\u2019accueil des immigr\u00e9s (en 2012 M\u00e9lenchon \u00e9tait en faveur d\u2019une r\u00e9gularisation des sans-papiers) ont d\u00e9plac\u00e9 en 2017 M\u00e9lenchon vers une position plus conservatrice par rapport \u00e0 2012. Th\u00e9matiques qui le distinguent tr\u00e8s fortement de Hamon malgr\u00e9 des positions similaires sur la transition \u00e9cologique ou les questions de m\u0153urs. LA PIERRE ANGULAIRE DE L\u2019INCERTITUDE Quel impact est-ce que cette polarisation des clivages va-t-elle avoir sur les \u00e9lecteurs ? Des offres politiques aussi diff\u00e9renci\u00e9es devraient en th\u00e9orie conduire \u00e0 une forte mobilisation \u00e9lectorale, comme cela avait \u00e9t\u00e9 le cas lors de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle de 2007. Mais le climat particulier de cette campagne domin\u00e9e par les \u00ab affaires \u00bb vient pour l\u2019instant perturber le d\u00e9bat d\u2019id\u00e9es et fait de l\u2019incertitude la pierre angulaire de cette \u00e9lection. Pour un \u00e9lectorat d\u00e9sorient\u00e9, la Boussole pr\u00e9sidentielle trouve peut-\u00eatre l\u00e0 tout son sens. Thomas Vitiello, Doctorant en science politique, Sciences Po \u2013 USPC La version originale de cet article a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9e sur The Conversation. "}