{"url": "https://www.contrepoints.org/2016/12/04/273849-bilan-de-contre-cop-22", "title": "Bilan de la Contre-COP 22 ", "author": "Par Beno\u00eet Rittaud. ", "date": "2016", "content": "Une bien belle journ\u00e9e que celle de ce vendredi 2 d\u00e9cembre, avec un tas d\u2019expos\u00e9s passionnants. On a commenc\u00e9 un peu en retard, la faute \u00e0 une interview t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e qui s\u2019est prolong\u00e9e. En plus, gentil comme je suis, j\u2019ai lamentablement \u00e9chou\u00e9 \u00e0 faire en sorte que les temps de parole soient respect\u00e9s (moi qui ricanait \u00e0 la conf\u00e9rence de Londres en disant qu\u2019ils d\u00e9borderaient\u2026 l\u00e0, j\u2019ai gagn\u00e9 le droit de moins faire le malin). Mais ce n\u2019\u00e9tait pas bien grave, car les interventions ont \u00e9t\u00e9 d\u2019une qualit\u00e9 d\u2019ensemble tout \u00e0 fait exceptionnelle. L\u2019association peut \u00eatre fi\u00e8re, \u00e0 ce qu\u2019il me semble, de la tr\u00e8s haute tenue des interventions et des discussions. La Contre-COP est en train de s\u2019installer dans le paysage climato-r\u00e9aliste, mais aussi dans le paysage m\u00e9diatique. R\u00c9CHAUFFEMENT CLIMATIQUE : L\u2019OPTIMUM M\u00c9DI\u00c9VAL Le premier expos\u00e9 a \u00e9t\u00e9 celui de Sebastian L\u00fcning sur l\u2019optimum m\u00e9di\u00e9val. Il nous a parl\u00e9 de son projet, lanc\u00e9 l\u2019an pass\u00e9, de lister la totalit\u00e9 des donn\u00e9es climatiques sur cette p\u00e9riode qui s\u2019\u00e9tend de 1000 \u00e0 1200 et qui semble fortement ressembler \u00e0 la n\u00f4tre du point de vue des temp\u00e9ratures (et m\u00eame avoir \u00e9t\u00e9 significativement plus chaude en certains endroits). Sebastian a d\u00e9j\u00e0 rassembl\u00e9 quantit\u00e9 de s\u00e9ries de donn\u00e9es de par le monde. La France brille par la difficult\u00e9 qu\u2019il y a \u00e0 rassembler ces donn\u00e9es, ce qui ne laisse pas de l\u2019intriguer tant il semble inconcevable qu\u2019un pays comme le n\u00f4tre puisse en manquer \u00e0 ce point. On aurait bien aim\u00e9 que le minist\u00e8re de l\u2019Environnement de notre S\u00e9gol\u00e8ne nationale accepte de contribuer au financement du projet de Sebastian, car apr\u00e8s tout, sait-on jamais : peut-\u00eatre trouverait-on int\u00e9ressant de comprendre le climat du pass\u00e9, y compris si l\u2019id\u00e9e d\u2019un temps plus chaud qu\u2019aujourd\u2019hui il y a \u00e0 peine mille ans cadre mal avec la doxa climatique r\u00e9gnante. Malheureusement, malgr\u00e9 de bons scores au vote organis\u00e9 par internet sur le projet de Sebastian, le minist\u00e8re a d\u00e9cid\u00e9 que celui-ci, finalement, n\u2019entrait pas dans la case du climatiquement correct ne correspondait pas au cahier des charges. Les r\u00e9sultats obtenus pour l\u2019instant par Sebastian L\u00fcning ont, il est vrai, de quoi inqui\u00e9ter les inquiets : l\u2019optimum m\u00e9di\u00e9val se retrouve \u00e0 peu pr\u00e8s partout dans le monde, mettant fortement \u00e0 mal l\u2019id\u00e9e que nous vivrions une p\u00e9riode climatiquement in\u00e9dite, ou m\u00eame rare, \u00e0 l\u2019\u00e9chelle g\u00e9ologique r\u00e9cente. DES DROITES DE TENDANCES SUR DES COURBES SINUSO\u00cfDALES Henri Masson a parl\u00e9 de la question des mesures de temp\u00e9ratures, revenant notamment sur les fameux travaux d\u2019Anthony Watts sur le r\u00e9seau de stations am\u00e9ricain (dont seulement 10% d\u00e9livre des informations raisonnablement fiables selon les propres crit\u00e8res du GHCN), mais aussi sur l\u2019abus consistant \u00e0 tracer des droites de tendances sur des courbes sinuso\u00efdales. Selon la fen\u00eatre de mesure, on peut mettre en \u00e9vidence, au choix, une \u00ab mont\u00e9e \u00bb ou une \u00ab descente \u00bb, qui ne signifient \u00e9videmment rien. Des arguments math\u00e9matiques percutants pour se secouer les neurones. LA SENSIBILIT\u00c9 CLIMATIQUE L\u2019expos\u00e9 de Fran\u00e7ois Gervais a \u00e9t\u00e9 comme d\u2019habitude excellent. On ne peut que regretter que la journaliste de Lib\u00e9ration qui a pris le ton condescendant de rigueur pour nous d\u00e9zinguer qui a rendu compte de fa\u00e7on neutre et objective du d\u00e9roulement de la Contre-COP22 n\u2019ait pas jug\u00e9 bon d\u2019assister \u00e0 l\u2019expos\u00e9 en question, ni d\u2019interroger Fran\u00e7ois Gervais pourtant pr\u00e9sent aux deux journ\u00e9es. Cela lui aurait pourtant permis d\u2019\u00e9viter de surinterpr\u00e9ter b\u00eatement le titre de l\u2019expos\u00e9 et, donc, de le critiquer compl\u00e8tement \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la plaque. Fran\u00e7ois est revenu sur la sensibilit\u00e9 climatique (sa marotte) et a tr\u00e8s bien expliqu\u00e9 son point de vue selon lequel celle-ci ne peut pas \u00eatre tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9e. Avec Vincent Courtillot, Fran\u00e7ois Gervais est l\u2019un des tr\u00e8s rares climator\u00e9alistes fran\u00e7ais \u00e0 publier sur le climat dans des revues \u00e0 comit\u00e9 de lecture, mais \u00e0 Lib\u00e9, on pr\u00e9f\u00e8re se contenter de lire les titres et de les comprendre de travers. Note pour le journal, donc : les +0,2\u00b0 \u00e9taient un calcul \u00e0 partir d\u2019une \u00e9valuation de la sensibilit\u00e9 climatique au gaz carbonique, et non la hausse totale de la temp\u00e9rature pronostiqu\u00e9e pour le XXIe si\u00e8cle. CO\u00dbT DE LA POLITIQUE \u00c9NERG\u00c9TIQUE Le premier expos\u00e9 de l\u2019apr\u00e8s-midi, pr\u00e9sent\u00e9 par R\u00e9my Prud\u2019homme, a consist\u00e9 en une analyse impeccable et implacable des co\u00fbts de la politique \u00e9nerg\u00e9tique. Dans son style sobre et qui va \u00e0 l\u2019essentiel, R\u00e9my a expliqu\u00e9 toute l\u2019aberration des politiques actuelles de transition \u00e9nerg\u00e9tique. Les r\u00e9sultats de ces politiques sont modestes en termes de r\u00e9duction des gaz \u00e0 effet de serre et, surtout, leurs co\u00fbts sont pharaoniques et font bondir le prix de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9. Cette hausse des prix est \u00ab r\u00e9gressive par rapport au revenu \u00bb, c\u2019est-\u00e0-dire qu\u2019elle affecte davantage les plus d\u00e9favoris\u00e9s (dont le budget \u00e9nerg\u00e9tique est proportionnellement plus important que celui des cat\u00e9gories ais\u00e9es). C\u2019est sans effet de manche mais \u00e0 l\u2019issue d\u2019un raisonnement parfaitement structur\u00e9 et rationnel que R\u00e9my a lanc\u00e9 que la politique \u00e9nerg\u00e9tique internationale \u00ab tout renouvelable \u00bb a objectivement pour effet d\u2019emp\u00eacher le d\u00e9veloppement des pays pauvres. Saviez-vous, par exemple, qu\u2019un pays comme la France s\u2019interdit de financer la construction de centrales \u00e9lectriques au charbon dans les pays qui n\u2019ont pas (ou peu) acc\u00e8s \u00e0 l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 ? Ce frein d\u00e9lib\u00e9r\u00e9 au d\u00e9veloppement des r\u00e9gions du monde les plus en difficult\u00e9, R\u00e9my le qualifie de crime. On aurait du mal \u00e0 lui donner tort. LES CLIMATO-R\u00c9ALISTES, CES ADVERSAIRES \u00c0 DISCR\u00c9DITER Jean-Claude Pont a propos\u00e9 ce qui a sans doute \u00e9t\u00e9 l\u2019expos\u00e9 le plus original de la Contre-COP22 en se livrant \u00e0 une analyse fine de quelques uns des proc\u00e9d\u00e9s s\u00e9mantiques utilis\u00e9s par certains de nos adversaires pour discr\u00e9diter le climator\u00e9alisme. Il nous a ainsi propos\u00e9 un best-of des \u0153uvres de St\u00e9phane Foucart, de Sylvestre Huet et de quelques autres (gros succ\u00e8s dans la salle), suivi d\u2019analyses tr\u00e8s int\u00e9ressantes qui mettent des mots sur les proc\u00e9d\u00e9s en question : violation du principe de non-contradiction (une phrase et son contraire dans le m\u00eame article), \u00ab donc \u00bb de pacotille (connecteurs logiques donnant l\u2019apparence d\u2019un raisonnement d\u00e9ductif \u00e0 un empilement arbitraire d\u2019affirmations) et autres collusions pernicieuses. LA POLITIQUE CLIMATIQUE AM\u00c9RICAINE Drieu Godefridi a abord\u00e9 la question du devenir de la politique climatique am\u00e9ricaine \u00e0 la lumi\u00e8re de l\u2019\u00e9lection de Donald Trump. Alors que, eu \u00e9gard \u00e0 la personnalit\u00e9 de Trump et \u00e0 son positionnement controvers\u00e9, le sujet pouvait sembler risqu\u00e9, Drieu a \u00e9t\u00e9 absolument impeccable et factuel. Nous partageons, lui et moi, un point de vue tr\u00e8s proche (j\u2019ai pr\u00e9sent\u00e9 le mien ici-m\u00eame), mais son expos\u00e9 a mis en lumi\u00e8re un \u00e9l\u00e9ment crucial. Il montre combien il est improbable que Trump change son fusil d\u2019\u00e9paule et s\u2019aligne finalement sur une position plus climatiquement correcte une fois \u00e0 la Maison Blanche : le scepticisme climatique est l\u2019un des rares points d\u2019accord int\u00e9gral entre Trump et les cadres du parti r\u00e9publicain (qui, on le sait, ne le portent pas dans leur c\u0153ur d\u2019une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale). S\u2019en tenir au climatoscepticisme sera donc sans doute, pour Trump, un bon moyen de faire \u00e0 bon compte \u0153uvre consensuelle aupr\u00e8s d\u2019un parti dont il doit encore gagner la confiance. R\u00c9ALISME CLIMATIQUE AU QU\u00c9BEC L\u2019ultime expos\u00e9 a \u00e9t\u00e9 celui de Reynald du Berger, venu tout expr\u00e8s de Qu\u00e9bec pour la Contre-COP. De fa\u00e7on dr\u00f4le et percutante, Reynald nous a pr\u00e9sent\u00e9 la situation dans sa province et la fa\u00e7on dont il agit aupr\u00e8s des m\u00e9dias et des \u00e9coles pour diffuser, non sans mal, le r\u00e9alisme climatique. Une utile ouverture pour nous tous. Merci \u00e0 tous les participants d\u2019avoir fait le d\u00e9placement pour ce rendez-vous. Sachez que tant qu\u2019il y aura des COP, nous ferons en sorte, et avec votre soutien, qu\u2019il y ait aussi des Contre-COP. On me souffle qu\u2019une COP23 se tiendra \u00e0 Bonn l\u2019an prochain ? Eh bien pr\u00e9parons-nous \u00e0 la Contre-COP23 ! \u2014 Sur le web "}