{"url": "https://www.contrepoints.org/2020/01/05/251447-renault-macron-est-il-deborde-par-son-ego", "title": "Les relations houleuses de Carlos Ghosn et Emmanuel Macron ", "author": "Par \u00c9ric Verhaeghe. D\u2019autres articles dans notre dossier Carlos Ghosn. ", "date": "2020", "content": "L\u2019affaire Renault fait grand bruit et ressort le marronnier de la r\u00e9mun\u00e9ration des grands patrons. Emmanuel Macron joue sur du velours dans cette affaire, tant les salaires du CAC 40 font l\u2019objet d\u2019un d\u00e9testation spontan\u00e9e en France. Mais \u00e0 y regarder de plus pr\u00e8s, elle appara\u00eet comme la \u00e9ni\u00e8me illustration de la mauvaise gouvernance impos\u00e9e par l\u2019\u00c9tat actionnaire. LE SALAIRE DE CARLOS GHOSN, UN NOUVEL \u00c9PISODE DANS LE CONFLIT AVEC MACRON Rappelons d\u2019abord que cette affaire constitue un nouvel \u00e9pisode de la relation orageuse entre Emmanuel Macron et Carlos Ghosn, qui est aussi la relation entre l\u2019\u00c9tat actionnaire et une ancienne entreprise nationalis\u00e9e. L\u2019an dernier, d\u00e9j\u00e0, une pol\u00e9mique avait oppos\u00e9 Carlos Ghosn et son ministre de r\u00e9f\u00e9rence sur l\u2019application de la \u00ab loi Florange \u00bb. L\u2019\u00c9tat avait alors temporairement augment\u00e9 ses participations dans le capital de Renault pour obtenir un vote favorable en assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale. Assez l\u00e9gitimement, Renault peut donc voir dans son actionnaire minoritaire appel\u00e9 l\u2019\u00c9tat non un partenaire dont l\u2019objectif est de valoriser l\u2019entreprise en d\u00e9fendant une vision industrielle, mais plut\u00f4t un passager clandestin tr\u00e8s content d\u2019empocher plus de 100 millions d\u2019euros de dividende sans en assumer le prix en termes de gouvernance. L\u2019\u00c9tat actionnaire adore, de sa main droite indiquer les images sacr\u00e9es de la lutte contre les in\u00e9galit\u00e9s, et de sa main gauche saisir les poign\u00e9es de billets qui renflouent ses caisses. Le m\u00eame conflit s\u2019est r\u00e9p\u00e9t\u00e9 il y a quelques mois lorsque Macron a voulu clarifier la relation entre Renault et Nissan. Dans l\u2019esprit de l\u2019\u00c9tat, il s\u2019agissait de s\u00e9curiser les fabuleux dividendes qu\u2019il per\u00e7oit de Nissan par l\u2019interm\u00e9diaire de Renault. La posture d\u2019Emmanuel Macron est donc tr\u00e8s claire : il aime que Renault ob\u00e9isse aux ordres, m\u00eame si ceux-ci sont contraires \u00e0 l\u2019int\u00e9r\u00eat \u00e0 long terme de l\u2019entreprise. UN CONFLIT QUI D\u00c9G\u00c9N\u00c8RE Face \u00e0 ces caprices \u00e9tatiques, l\u2019entreprise se r\u00e9fugie dans le noyau dur du capitalisme fran\u00e7ais dont elle constitue un \u00e9l\u00e9ment essentiel. Le conseil d\u2019administration de Renault, qui est verrouill\u00e9 par le grand capital, \u00e0 la diff\u00e9rence de l\u2019assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale, est devenu la garde pr\u00e9torienne de Carlos Ghosn contre les interventions tr\u00e8s politiques de l\u2019\u00c9tat. Il \u00ab fait ce qu\u2019il faut \u00bb pour prot\u00e9ger l\u2019un des membres les plus \u00e9minents de l\u2019ordre en place. Du coup, le conflit tourne au vinaigre et s\u2019affranchit du code AFEP-MEDEF suppos\u00e9 r\u00e9guler des situations de ce type. Ce code pr\u00e9voit en effet ceci : Lorsque l\u2019assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale ordinaire \u00e9met un avis n\u00e9gatif, le conseil, sur avis du comit\u00e9 des r\u00e9mun\u00e9rations, d\u00e9lib\u00e8re sur ce sujet lors d\u2019une prochaine s\u00e9ance et publie imm\u00e9diatement sur le site internet de la soci\u00e9t\u00e9 un communiqu\u00e9 mentionnant les suites qu\u2019il entend donner aux attentes exprim\u00e9es par les actionnaires lors de l\u2019assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale. Dans le cas de Renault, un conseil d\u2019administration a imm\u00e9diatement suivi l\u2019assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale et infirm\u00e9 le vote consultatif de celle-ci. Certains (dont Pierre Gattaz lui-m\u00eame) consid\u00e8rent que Renault n\u2019a pas respect\u00e9 le Code en vigueur. Pour Renault, le point de vue est sans doute diff\u00e9rent : le conseil a confort\u00e9 un dirigeant qui assure la prosp\u00e9rit\u00e9 de l\u2019entreprise en assumant pleinement ses pr\u00e9rogatives. La fixation de la r\u00e9mun\u00e9ration rel\u00e8ve en effet du conseil d\u2019administration et non de l\u2019assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale. Reste que, dans le climat de tension entre Emmanuel Macron et Carlos Ghosn, c\u2019est la direction de l\u2019entreprise qui semble d\u00e9stabilis\u00e9e. L\u2019image est tr\u00e8s mauvaise pour le capitalisme fran\u00e7ais : que les noyaux durs s\u2019affranchissent des votes des actionnaires n\u2019est pas plus sain que de voir l\u2019\u00c9tat r\u00e9gler des comptes avec des patrons r\u00e9calcitrants par d\u00e9claration publique \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e Nationale interpos\u00e9e. MACRON ABUSE-T-IL DE LA LOI POUR VENGER SON EGO ? En annon\u00e7ant que le gouvernement l\u00e9gif\u00e9rerait sur le sujet si Ghosn n\u2019obtemp\u00e9rait pas aux injonctions de Bercy, Emmanuel Macron donne le sentiment d\u2019avoir un compte personnel \u00e0 r\u00e9gler avec un PDG de Renault trop ind\u00e9pendant et bouillonnant, et de vouloir utiliser la loi pour arriver \u00e0 ses fins. C\u2019est une grave erreur car la France souffre de deux maux majeurs : l\u2019exc\u00e8s de lois, et le manque de prestige de celles-ci. En mena\u00e7ant Ghosn de faire une nouvelle loi s\u2019il n\u2019obtient pas gain de cause, Macron donne l\u2019impression d\u2019utiliser la fonction l\u00e9gislative \u00e0 des fins personnelles, sans souci particulier de l\u2019avenir \u00e9conomique de l\u2019entreprise. Le ministre de l\u2019\u00c9conomie d\u00e9velopperait une vision industrielle meilleure que celle de Carlos Ghosn, cette opposition ne choquerait personne. Apr\u00e8s tout, un actionnaire minoritaire a tout \u00e0 fait le droit d\u2019imaginer l\u2019avenir de l\u2019entreprise autrement que ne le fait le PDG en fonction. Mais la querelle ne porte pas sur la vision industrielle. Elle porte seulement sur la capacit\u00e9 du PDG \u00e0 ob\u00e9ir aux injonctions de l\u2019\u00c9tat. \u00c0 long terme, la menace de l\u00e9gif\u00e9rer d\u00e9cr\u00e9dibilise donc le processus l\u00e9gislatif, qui ne para\u00eet plus le soutien l\u00e9gitime de l\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral mais plut\u00f4t l\u2019expression d\u2019int\u00e9r\u00eats particuliers. Or, la r\u00e9mun\u00e9ration des grands patrons constitue un sujet d\u2019int\u00e9r\u00eat qui m\u00e9riterait d\u2019\u00eatre abord\u00e9 de fa\u00e7on constructive par l\u2019\u00c9tat et par l\u2019ensemble des actionnaires. Mais tout laisse \u00e0 penser que l\u2019actuelle majorit\u00e9 n\u2019est pas \u00e9quip\u00e9e pour aborder ce sujet maintenant. Il serait tr\u00e8s dommage, en tout cas, que les patrons se sentent dans le viseur de leurs ministres. \u2014 Sur le web "}