{"url": "https://www.contrepoints.org/2021/03/26/393923-et-si-lecole-tenait-grace-aux-pedagogies-differentes", "title": "Et si l\u2019\u00e9cole \u00ab tenait \u00bb gr\u00e2ce aux p\u00e9dagogies diff\u00e9rentes ? ", "author": "Par Yves Reuter ", "date": "2021", "content": "Les p\u00e9dagogies \u00ab diff\u00e9rentes \u00bb regroupent un vaste ensemble de d\u00e9marches, certes h\u00e9t\u00e9rog\u00e8nes (p\u00e9dagogies Freinet, Montessori, Steiner\u2026), mais qui ont en commun de se d\u00e9marquer de la p\u00e9dagogie \u00ab traditionnelle \u00bb caract\u00e9ris\u00e9e, pour le dire vite, par un enseignement magistral, identique pour tous, instaurant des \u00e9valuations sommatives (c\u2019est-\u00e0-dire visant \u00e0 \u00e9valuer un niveau) et ne s\u2019appuyant pas sur les questions et les connaissances des \u00e9l\u00e8ves. Mais quelle place ces p\u00e9dagogies diff\u00e9rentes tiennent-elles dans le syst\u00e8me \u00e9ducatif fran\u00e7ais ? Entre \u00e9tablissements priv\u00e9s et publics regroup\u00e9s, en partie, au sein de la FESPI (F\u00e9d\u00e9ration des \u00e9tablissements scolaires publics innovants) et les \u00e9coles o\u00f9 un seul enseignant ou une petite \u00e9quipe les mettent en place, il est difficile de dresser un \u00e9tat des lieux pr\u00e9cis. Les donn\u00e9es disponibles permettent n\u00e9anmoins de consid\u00e9rer que leur place est marginale dans le syst\u00e8me \u00e9ducatif fran\u00e7ais : ainsi Marie-Laure Viaud estimait, dans son ouvrage de 2008, \u00e0 environ 20 000 les enfants scolaris\u00e9s dans des \u00e9coles pratiquant de telles p\u00e9dagogies. \u00c0 cela, il convient d\u2019ajouter une partie des quelques centaines d\u2019innovations recens\u00e9es et les ma\u00eetres qui exp\u00e9rimentent telle ou telle pratique (texte libre, entretien du matin, projet\u2026) dans leur classe, ce qui est encore plus difficile \u00e0 quantifier.  Malgr\u00e9 cette place marginale, les p\u00e9dagogies diff\u00e9rentes font l\u2019objet de pol\u00e9miques r\u00e9currentes et m\u00e9diatis\u00e9es qui portent sur les principes d\u2019enseignement (le pouvoir ou non des \u00e9l\u00e8ves sur la vie scolaire, la possibilit\u00e9 qui leur est donn\u00e9e de s\u2019exprimer, les conceptions de la discipline\u2026), les fonctionnements et leurs effets ind\u00e9sirables (la confusion qui risquerait d\u2019exister entre activit\u00e9s et apprentissages, la quantit\u00e9 d\u2019implicites\u2026), le public concern\u00e9 (qui serait plut\u00f4t favoris\u00e9) ou encore les r\u00e9sultats qui ne seraient pas vraiment probants. Les positions exprim\u00e9es, rarement appuy\u00e9es sur des \u00e9tudes d\u00e9taill\u00e9es, sont g\u00e9n\u00e9ralement tranch\u00e9es. S\u2019EFFORCER DE COMPRENDRE ET DE D\u00c9CRIRE Je me suis efforc\u00e9 de surmonter ces a priori, en demeurant tr\u00e8s prudent et en \u00e9vitant de verser dans une d\u00e9rive apolog\u00e9tique : il existe en effet des p\u00e9dagogies alternatives tr\u00e8s diff\u00e9rentes et des mani\u00e8res vari\u00e9es de les faire vivre. Je me suis appuy\u00e9 sur des recherches de dur\u00e9e cons\u00e9quente et croisant de multiples techniques de recherche. J\u2019ai ainsi travaill\u00e9 sur les exp\u00e9rimentations instaur\u00e9es par la loi Fillon. J\u2019ai aussi \u00e9tudi\u00e9, pendant cinq ans, avec une \u00e9quipe pluridisciplinaire, la p\u00e9dagogie Freinet dans un milieu tr\u00e8s d\u00e9favoris\u00e9. Et, plus r\u00e9cemment, je me suis attach\u00e9 \u00e0 comprendre la p\u00e9dagogie de projet mise en place dans l\u2019\u00e9cole Vitruve, une des plus anciennes \u00e9coles pratiquant une p\u00e9dagogie diff\u00e9rente \u00e0 Paris. De fait, au-del\u00e0 des simplifications h\u00e2tives, les fonctionnements instaur\u00e9s et leurs effets sont complexes \u00e0 d\u00e9crire. La compr\u00e9hension de ce qui est mis en place n\u00e9cessite, outre une v\u00e9ritable humilit\u00e9 et un temps cons\u00e9quent sur le terrain, le croisement de nombre de donn\u00e9es issues de diff\u00e9rentes techniques (observations, questionnaires, entretiens, analyses de documents sollicit\u00e9s ou non\u2026), des \u00e9changes formels ou informels avec les divers acteurs (enseignants, \u00e9l\u00e8ves, parents d\u2019\u00e9l\u00e8ves, personnel de service, intervenants ponctuels\u2026), ainsi que la prise en compte de multiples dimensions (apprentissages disciplinaires ou non disciplinaires, \u00e9ducation \u00e0 la citoyennet\u00e9, bien-\u00eatre, climat scolaire\u2026).  Je ne reviendrai pas sur tous ces \u00e9l\u00e9ments que je d\u00e9veloppe dans mon dernier ouvrage, Comprendre les pratiques et p\u00e9dagogies diff\u00e9rentes, dans lequel je propose en outre un r\u00e9f\u00e9rentiel afin de mieux comprendre et analyser les fonctionnements et effets produits ainsi qu\u2019une analyse des obstacles que rencontre la diffusion de ces p\u00e9dagogies, obstacles dont une partie tient d\u2019ailleurs, parfois, \u00e0 certaines rigidit\u00e9s du discours des militants p\u00e9dagogiques. LES P\u00c9DAGOGIES DIFF\u00c9RENTES : UNE N\u00c9CESSIT\u00c9 ? J\u2019ai encore essay\u00e9 de mettre au jour quelques \u00e9l\u00e9ments, susceptibles de relativiser certaines pol\u00e9miques. On peut certes \u00e9mettre des critiques \u00e0 l\u2019encontre des d\u00e9marches diff\u00e9rentes. Le d\u00e9bat est absolument l\u00e9gitime. Encore ne faudrait-il pas oublier les effets probl\u00e9matiques, soulign\u00e9s par diff\u00e9rentes enqu\u00eates internationales, des d\u00e9marches classiques qui demeurent dominantes en France : lassitude et burn-out d\u2019un certain nombre d\u2019enseignants, probl\u00e8mes de niveau des \u00e9l\u00e8ves compar\u00e9 \u00e0 d\u2019autres pays, ennui ou d\u00e9crochage\u2026 De fait, les p\u00e9dagogies diff\u00e9rentes se d\u00e9veloppent finalement tout autant sur les convictions et les engagements de certains que sur les faiblesses et les dysfonctionnements des pratiques scolaires classiques : manque d\u2019information ou de compagnonnage avec les familles, imposition syst\u00e9matique sans la moindre latitude dans les t\u00e2ches et les mani\u00e8res de les effectuer, situations peu motivantes, manque de coop\u00e9ration, de diff\u00e9renciation, d\u2019\u00e9coute et de prise en compte des connaissances poss\u00e9d\u00e9es par les \u00e9l\u00e8ves, \u00e9valuations aux crit\u00e8res souvent flous et tendant \u00e0 stigmatiser les erreurs\u2026  Certaines de ces difficult\u00e9s am\u00e8nent d\u2019ailleurs nombre de familles \u00e0 confier leur enfant \u00e0 des \u00e9tablissements qui pratiquent des p\u00e9dagogies diff\u00e9rentes. Elles conduisent aussi certains enseignants \u00e0 modifier leurs pratiques pour retrouver le go\u00fbt d\u2019enseigner, obtenir un climat plus apais\u00e9 et des r\u00e9sultats plus satisfaisants. Il conviendrait aussi de se rappeler que les p\u00e9dagogies diff\u00e9rentes sont n\u00e9es, au moins en partie, des probl\u00e8mes rencontr\u00e9s par les p\u00e9dagogies classiques, que les dispositifs pour \u00e9l\u00e8ves en difficult\u00e9 se sont appuy\u00e9s et s\u2019appuient souvent encore sur des pratiques issues des p\u00e9dagogies alternatives et que nombre d\u2019exp\u00e9rimentations dans des lieux particuli\u00e8rement difficiles empruntent les dispositifs qu\u2019elles mettent en \u0153uvre aux p\u00e9dagogies diff\u00e9rentes. De m\u00eame, nombre de structures de lutte contre le d\u00e9crochage scolaire s\u2019appuient, elles aussi, sur de tels dispositifs afin de redonner go\u00fbt et sens \u00e0 la scolarit\u00e9. On pourrait ainsi dire que ces p\u00e9dagogies ont \u00e9t\u00e9 et demeurent des laboratoires vivants et des sources de renouvellement pour les pratiques p\u00e9dagogiques. Par cons\u00e9quent, je dirais volontiers que la marginalit\u00e9 quantitative que j\u2019\u00e9voquais en ouverture de cet article peut faire \u00e9cho \u00e0 ce que Jean\u2011Luc Godard a exprim\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises \u00e0 propos de la fonctionnalit\u00e9 des marges. Tel a \u00e9t\u00e9 le cas le 7 mars 1987, lors de la remise des C\u00e9sar du cin\u00e9ma fran\u00e7ais, lorsqu\u2019il a \u00e9t\u00e9 couronn\u00e9 d\u2019un \u00ab C\u00e9sar d\u2019honneur \u00bb. Jean\u2011Pierre Elkabach l\u2019avait alors pr\u00e9sent\u00e9 comme l\u2019\u00ab \u00e9ternel marginal du cin\u00e9ma \u00bb et avait d\u00e9clar\u00e9 \u00ab tout dr\u00f4le de le voir l\u00e0, au milieu des professionnels du cin\u00e9ma \u00bb. Jean\u2011Luc Godard avait alors eu cette r\u00e9plique demeur\u00e9e c\u00e9l\u00e8bre : \u00ab Vous savez, la marge c\u2019est ce qui fait tenir les pages ensemble. \u00bb Les relations entre les d\u00e9marches p\u00e9dagogiques diff\u00e9rentes et le syst\u00e8me scolaire sont, peut-\u00eatre, au moins en partie, du m\u00eame ordre. La question vaut en tout cas la peine d\u2019\u00eatre pos\u00e9e. \u2014 Sur le web "}