{"url": "https://www.contrepoints.org/2013/04/01/120192-vers-une-carte-viande-pour-en-reduire-la-consommation", "title": "Vers une carte viande pour en r\u00e9duire la consommation ", "author": "Deux s\u00e9nateurs, PS & EELV, ont d\u00e9pos\u00e9 une proposition de loi pour introduire une carte viande. Le but, taxer la \u00ab surconsommation \u00bb de viande. Par Vincent B\u00e9nard. Quand l\u2019\u00c9tat d\u00e9cide ce que vous avez le droit de consommer. Si \u00e7a marche pour l\u2019\u00e9nergie, pourquoi pas la viande ? La viande, une menace pour la plan\u00e8te. Si, si\u2026 Mais comment faire pour tracer nos achats de viande ? Quelques effets pervers\u2026 et un peu plus d\u2019Orwell en perspective Serons nous des moutons ? Mise \u00e0 Jour, 2 avril 2013 ", "date": "2013", "content": "Par Vincent B\u00e9nard. [Maj: 2 avril 2013 \u2013 Voir notes de bas de page] Vous avez tous entendu parler de la tarification progressive de l\u2019\u00e9nergie (loi Brottes) que vient de voter, apr\u00e8s pas mal de vicissitudes, le parlement, ce 11 mars.  Pour une pr\u00e9sentation s\u00e9rieuse de cette loi, vous pouvez par exemple lire Le moniteur, publication certes peu distrayante mais professionnelle. Pour une critique \u00f4 combien s\u00e9rieuse et argument\u00e9e, mais malgr\u00e9 tout joyeuse, de la d\u00e9bilit\u00e9 de cette loi, rien ne vaut H16. Quand l\u2019\u00c9tat d\u00e9cide ce que vous avez le droit de consommer. Pour faire court : l\u2019\u00c9tat va, gr\u00e2ce \u00e0 des arm\u00e9es de bureaucrates charg\u00e9s de recueillir des donn\u00e9es sur le nombre de personnes de votre foyer et votre lieu d\u2019habitation, d\u00e9terminer ce que devrait \u00eatre votre niveau de consommation d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 si vous \u00e9tiez un bon citoyen \u00e9co-responsable qui n\u2019\u00e9puise pas les ressources de la plan\u00e8te. Et si, esp\u00e8ce de salaud, vous consommez plus, parce que, par exemple, vous n\u2019avez pas fait isoler votre maison correctement, ou vous aimez chauffer votre chambre \u00e0 21\u00b0 plut\u00f4t que 19, alors l\u2019\u00c9tat forcera votre vendeur d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 vous appliquer un tarif plus lourd. Accessoirement, la loi va acc\u00e9l\u00e9rer le d\u00e9ploiement d\u2019\u00e9oliennes, dont vous savez sans doute qu\u2019elles sont financ\u00e9es par la Contribution au Service Public de l\u2019\u00c9lectricit\u00e9, une petite ligne en bas de vos factures qui a vocation \u00e0 prendre beaucoup d\u2019ampleur dans les ann\u00e9es qui viennent. Cette loi est \u00e9videmment vot\u00e9e officiellement pour des motifs environnementaux : plus nous produisons d\u2019\u00e9nergie, plus nous sommes suppos\u00e9s \u00e9puiser les ressources de la plan\u00e8te, et d\u00e9traquer notre climat. Le d\u00e9put\u00e9 Brottes et ses confr\u00e8res (et soeurs) n\u2019est sans doute pas au courant, si j\u2019ose dire, des avanc\u00e9es d\u00e9cisives en train de se produire dans tous les secteurs de l\u2019\u00e9nergie, qui nous garantiront, si les socialistes n\u2019y mettent pas leurs sales pattes, une \u00e9lectricit\u00e9 produite de fa\u00e7on peu polluante tr\u00e8s abondante et bon march\u00e9, qu\u2019il ne sera absolument pas n\u00e9cessaire de rationner. Il n\u2019a sans doute jamais entendu parler des doutes exprim\u00e9s par un nombre croissant de scientifiques de tr\u00e8s haut niveau sur la validit\u00e9 de la th\u00e8se liant nos rejets de CO2 (gaz non polluant, faut il le rappeler) \u00e0 un tr\u00e8s surestim\u00e9 r\u00e9chauffement climatique, dont le caract\u00e8re dramatique est lui aussi de plus en plus sujet \u00e0 caution. Il r\u00e9\u00e9dite l\u2019erreur de tous les catastrophistes de toutes les \u00e9poques, rappel\u00e9e par le d\u00e9funt Michael Crichton : imaginer les solutions \u00e0 d\u2019hypoth\u00e9tiques probl\u00e8mes de demain uniquement  au travers des seules solutions existantes aujourd\u2019hui. Bref, au nom d\u2019une certaine conception de l\u2019\u00e9cologie qui oublie soigneusement d\u2019\u00e9valuer la qualit\u00e9 de ses fondements scientifiques, les d\u00e9put\u00e9s socialistes et leurs amis verts vont progressivement transformer le quotidien de nombreuses familles fran\u00e7aises en cauchemar, notamment financier. Et ce n\u2019est pas une vue de l\u2019esprit : en Grande Bretagne, o\u00f9 la folie des renouvelables est paroxystique, 20% des familles n\u2019arrivent plus \u00e0 r\u00e9gler leurs factures \u00e9nerg\u00e9tiques. En Allemagne, elle fait l\u2019objet de d\u00e9bats\u2026 enflamm\u00e9s, et plus de 600 000 m\u00e9nages se sont vus priv\u00e9s de courant faute de pouvoir payer leurs arri\u00e9r\u00e9s. Et le rench\u00e9rissement induit du co\u00fbt de l\u2019\u00e9nergie menace la sacro-sainte comp\u00e9titivit\u00e9 des entreprises du pays. Si \u00e7a marche pour l\u2019\u00e9nergie, pourquoi pas la viande ? Mais pourquoi s\u2019arr\u00eater en si bon chemin ? Deux s\u00e9nateurs, M. Kiembach (PS, Moselle) et Mme Rougi\u00e9 (EELV, Bouches du Rh\u00f4ne), s\u2019avisant que la consommation excessive de viande pouvait \u00e9galement, selon les dires d\u2019organisations parfaitement officielles, provoquer de graves d\u00e9sordres \u00e9cologiques, ont d\u00e9cid\u00e9 de transposer le principe de la loi Brottes \u00e0 nos consommations carn\u00e9es, et proposent, tenez-vous bien, d\u2019imposer un tarif progressif sur la viande de b\u0153uf et de mouton, pour commencer. Avant de d\u00e9tailler les modalit\u00e9s ahurissantes que nos deux grosses l\u00e9gumes ont imagin\u00e9es pour nous forcer \u00e0 v\u00e9g\u00e9taliser nos repas, voyons \u00e0 quels terribles probl\u00e8mes nos deux don quichotte des boucheries s\u2019attaquent courageusement. La viande, une menace pour la plan\u00e8te. Si, si\u2026 Un rapport de la tr\u00e8s officielle FAO, Food and Agriculture Organization des nations unies, intitul\u00e9 \u201cL\u2019\u00e9levage dans un paysage changeant\u201d, tente une analyse prospective des contraintes li\u00e9es \u00e0 l\u2019\u00e9levage avec une consommation de viande par habitant qui augmente dans un monde o\u00f9 la population augmente aussi. Si vous ne voulez pas passer votre week-end \u00e0 lire les deux volumes PDF de cette publication, quelques ONG bien vertes se chargent de vous \u00e9tablir un r\u00e9sum\u00e9 \u201corient\u00e9 peur\u201d, pour bien \u00e9veiller votre conscience. Et que vous dit on ? Extrait, faute d\u2019orthographe incluse : Bref, vous l\u2019avez compris : Il faut donc freiner d\u2019urgence la consommation de viande des m\u00e9chants riches (nous) pour mieux r\u00e9partir les ressources agricoles de notre plan\u00e8te ! Les s\u00e9nateurs Kiembach et Rougi\u00e9 proposent donc, sur le mod\u00e8le de la loi Brottes, de d\u00e9finir un volume de viande  annuel admissible en fonction du nombre d\u2019adultes et d\u2019enfants de votre foyer (50 kg/adulte contre 74 actuellement, un peu moins par enfant), et d\u2019appliquer une surtaxe \u00e0 lorsque votre consommation d\u00e9passera cette limite. Mais comment faire pour tracer nos achats de viande ? La question vient imm\u00e9diatement \u00e0 l\u2019esprit : comment mesurer la quantit\u00e9 de viande achet\u00e9e par chaque m\u00e9nage ? C\u2019est l\u00e0 que nos deux \u00e9diles font dans le g\u00e9nie diabolique : ils envisagent tout simplement de doter tout adulte d\u2019une \u201ccarte viande\u201d \u00e0 puce, version moderne des tickets de rationnement, for\u00e7ant tous les commer\u00e7ants vendant du b\u0153uf ou du mouton, y compris les grandes surfaces, \u00e0 s\u2019\u00e9quiper de terminaux de lecture d\u2019ici 2016. Au moment o\u00f9 vous passeriez en caisse, vous devriez d\u2019abord faire scanner votre carte viande, puis tout produit comprenant du b\u0153uf (y compris une lasagne au cheval ?) \u00e9tant lui m\u00eame scann\u00e9, un \u201ccompte de consommation\u201d serait\u2026 aliment\u00e9, c\u2019est le cas de le dire, dans les ordinateurs du minist\u00e8re des Finances. Pourquoi des finances ? Parce que lorsque vous d\u00e9passeriez votre quota, vous recevriez en fin d\u2019ann\u00e9e une notification du fisc vous for\u00e7ant \u00e0 payer une \u201ctaxe pour surconsommation annuelle de viande \u00e0 forte empreinte \u00e9cologique\u201d, \u00e9tal\u00e9e sur les 10 premiers mois de l\u2019ann\u00e9e suivante et additionn\u00e9e \u00e0 votre pr\u00e9l\u00e8vement automatique (ou votre tiers provisionnel) d\u2019imp\u00f4t sur le revenu. La surtaxe serait de 5 \u20ac/kilo pour la consommation comprise entre 50 et 75 kilos, soit la moyenne actuelle, et de\u2026 15 \u20ac/kilo au dessus de cette limite ! La taxe elle m\u00eame serait appel\u00e9e Taxe pour la R\u00e9duction de l\u2019Empreinte \u00c9cologique de l\u2019\u00c9levage, ou TREEE\u2026 Voil\u00e0 qui sonne bien vert, pour qui conna\u00eet l\u2019anglais. Je sugg\u00e8re pour ma part que l\u2019abr\u00e9viation conserve le \u201cA\u201d de \u201cTAxe\u201d. Mais \u00e9videmment, toujours sur le mod\u00e8le de la loi Brottes, le projet Kiembach-Rougi\u00e9 propose d\u2019instaurer un\u2026 \u201cTarif social de la viande\u201d pour les familles modestes. Autrement dit, tant qu\u2019elle restera dans son quota, une famille modeste recevra un avis de taxation n\u00e9gative, \u00e9videmment financ\u00e9 par la surtaxe TREEE\u2026 De cette fa\u00e7on, toutes les oppositions politiques au projet seront critiqu\u00e9es sous l\u2019angle du \u201cd\u00e9faut de solidarit\u00e9\u201d, accusation gravissime qui suffit g\u00e9n\u00e9ralement \u00e0 amadouer tout politicien de droite qui aurait quelque vell\u00e9it\u00e9 de contester la marche inexorable vers un monde socialement ultra-\u00e9galitaire. Les mots manquent pour qualifier ce projet, que George Orwell n\u2019aurait pas pu imaginer dans ses anticipations les plus extravagantes. Aur\u00e9lien V\u00e9ron, pr\u00e9sident du Parti Lib\u00e9ral D\u00e9mocrate, pr\u00e9vient que \u201csi toutes nos consommations deviennent ainsi pistables au nom du sauvetage de la plan\u00e8te, il ne s\u2019\u00e9coulera pas longtemps avant que quelque khmer rouge-rose-vert n\u2019en vienne \u00e0 utiliser les donn\u00e9es collect\u00e9es pour d\u00e9finir des comportements non seulement surtaxables, mais aussi criminalisables\u201d. L\u2019institut Molinari promet de sortir rapidement une analyse compl\u00e8te des effets \u00e9conomiques pervers d\u2019un tel rationnement, notamment sur la fili\u00e8re fran\u00e7aise de l\u2019\u00e9levage. Mais \u00e0 gauche, l\u2019accueil semble enthousiaste, notamment au cabinet du ministre de la Consommation, Beno\u00eet Hamon. Toutefois, on laisse entendre que les produits issus d\u2019une fili\u00e8re d\u2019\u00e9levage biologique pourraient \u00eatre partiellement exempt\u00e9s de la surtaxe TREEE. Quelques effets pervers\u2026 et un peu plus d\u2019Orwell en perspective Naturellement, le projet de loi n\u2019ignore pas que ce qu\u2019il appelle, doux euph\u00e9misme, un \u201cchangement d\u2019habitudes citoyen et ma\u00eetris\u00e9\u201d risque de susciter quelques r\u00e9sistances. Tout d\u2019abord, comment \u00e9viter que commer\u00e7ants et clients ne s\u2019entendent pour ne pas enregistrer toutes les consommations des clients ? Et bien, c\u2019est simple: L\u2019administration fiscale, utilisant les donn\u00e9es sur la tra\u00e7abilit\u00e9 des viandes rendues obligatoires pour des raisons de s\u00e9curit\u00e9 alimentaire, conna\u00eetra pr\u00e9cis\u00e9ment le volume de viande entrant chez chaque d\u00e9taillant, et, si le volume de viande comptabilis\u00e9 sur les cartes viande des clients en sortie n\u2019est pas \u00e9gal \u00e0 ce qui est entr\u00e9, et bien, le d\u00e9taillant paiera la surtaxe sur la diff\u00e9rence ! Une fois de plus, notre obsession s\u00e9curitaire pass\u00e9e fait le lit des pulsions liberticides d\u2019aujourd\u2019hui. Les s\u00e9nateurs envisagent \u00e9galement de cr\u00e9er un d\u00e9lit de \u201ctrafic de viande\u201d pour, selon eux, \u00e9viter que ne se mettent en place des fili\u00e8res parall\u00e8les de contrebande visant \u00e0 contourner la taxe. Faudra-t-il adjoindre \u00e0 la brigade des stups, des unit\u00e9s de lutte contre le trafic de viande ? De la came \u00e0 la carne, voil\u00e0 une belle perspective de diversification pour toutes les mafias qui vivent de nos surtaxations et prohibitions. En outre, s\u2019il venait \u00e0 certaines familles modestes l\u2019id\u00e9e saugrenue de revendre en douce leur viande subventionn\u00e9e \u00e0 des familles plus riches d\u00e9sireuses d\u2019\u00e9viter la surtaxe, un d\u00e9lit sp\u00e9cifique de \u201csp\u00e9culation alimentaire\u201d serait inscrit dans le code p\u00e9nal. Le B\u0153uf et le Mouton seront seront les premi\u00e8res viandes cibl\u00e9es car ce sont celles dont le rapport \u201ccalorie v\u00e9g\u00e9tale n\u00e9cessaire par calorie viande commercialisable\u201d est le plus d\u00e9favorable. Mais le porc ou les volailles pourraient suivre rapidement. Serons nous des moutons ? L\u2019absence de r\u00e9action populaire apr\u00e8s le vote de la loi Brottes sur le tarif progressif de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 semble donner des ailes \u00e0 la faction la plus id\u00e9ologue et liberticide de la gauche au pouvoir. De Gaulle disait que les fran\u00e7ais sont \u201cdes veaux\u201d, citation fort \u00e0 propos aujourd\u2019hui. Et apparemment, Kiembach, Rougi\u00e9 et leurs amis pensent que nous ne r\u00e9agirons pas plus pour la viande, la droite la plus dure ayant gaspill\u00e9 ses cartouches mobilisatrices avec le mariage gay, et le centre \u00e9tant prisonnier de ses dissensions internes. Serons nous des moutons ? Ou bien la folie socialo-\u00e9cologiste r\u00e9veillera-t-elle le mangeur de viande rouge qui sommeille en chacun de nous ? Si ce projet venait \u00e0 \u00eatre discut\u00e9 en s\u00e9ance, esp\u00e9rons que nous saurons nous mobiliser pour le d\u00e9molir. \u2014\u2014\u2014- [Mise \u00e0 Jour, 2 avril 2013 : Mes lecteurs les plus sagaces ont \u00e9videmment remarqu\u00e9 que l\u2019article \u00e9tait dat\u00e9 du 1er avril, et les plus m\u00e9ticuleux auront v\u00e9rifi\u00e9 qu\u2019il n\u2019y avait pas de s\u00e9nateurs \u00ab Khmer \u00bb et \u00ab Rouge \u00bb, pardon, Kiembach et Rougi\u00e9. Mais ce canular pourrait h\u00e9las, sous cette forme ou une autre, devenir r\u00e9alit\u00e9. Non pas parce que ce post aura donn\u00e9 des id\u00e9es aux abrutis qui nous gouvernent, mais parce que, avec \u00e0 peine moins de raffinement, le gouvernement su\u00e9dois a commenc\u00e9 \u00e0 discuter une taxe carbone sur la viande, et quand les cons du nord ont une mauvaise id\u00e9e, il se trouve souvent des cons du sud pour la trouver bonne. Et cette fois, non, ce n\u2019est pas un poisson d\u2019avril] "}