{"url": "https://www.contrepoints.org/2016/05/05/249709-decret-vitres-teintees-en-contradiction-avec-lunion-europeenne", "title": "D\u00e9cret vitres teint\u00e9es : en contradiction avec l\u2019Union Europ\u00e9enne ? [Replay] ", "author": "Par S\u00e9bastien Vidal. D\u00e9cret vitres teint\u00e9es : vers une verbalisation arbitraire ? Discrimination entre les consommateurs et effet r\u00e9troactif Et le respect de la vie priv\u00e9e ? L\u2019argument s\u00e9curitaire contre les vitres teint\u00e9es, encore\u2026 C\u2019est l\u00e0 qu\u2019on rejoint le droit europ\u00e9en\u2026 A lire aussi sur le m\u00eame sujet : interdiction des vitres teint\u00e9es, deux millions de Fran\u00e7ais concern\u00e9s ! ", "date": "2016", "content": "  Le 14 avril 2016, paraissait au Journal Officiel de la R\u00e9publique Fran\u00e7aise un touffu d\u00e9cret de 8 pages \u00ab modifiant certaines dispositions du Code de la route relatives aux v\u00e9hicules \u00bb : le d\u00e9cret 2016-448 du 13 avril 2016. Au sein de cette prose administrative (car rappelons-le, un d\u00e9cret est un acte administratif, et pas un acte l\u00e9gislatif, ce qui est une distinction d\u2019importance, m\u00eame si la lecture de certains textes l\u00e9gislatifs modernes laisse songeur : il n\u2019\u00e9mane pas de la repr\u00e9sentation populaire, ni n\u2019est pass\u00e9 par ses fourches caudines), deux articles se distinguent car ils portent sur un sujet qui int\u00e9resse pr\u00e8s de deux millions de propri\u00e9taires de v\u00e9hicules en France, et qu\u2019ils grignotent une fois de plus la libert\u00e9 de chacun d\u2019entre nous, notre droit au respect de la vie priv\u00e9e, et fait de chacun d\u2019entre nous des suspects en puissance (ou impuissants \u00e0 lutter pour leurs libert\u00e9s, c\u2019est \u00e0 voir). Il s\u2019agit des articles 27 et 28 ainsi r\u00e9dig\u00e9s : Article 27 : Les deuxi\u00e8me, troisi\u00e8me et quatri\u00e8me alin\u00e9as de l\u2019article R. 316-3 sont remplac\u00e9s par les dispositions suivantes : \u00ab Les vitres du pare-brise et les vitres lat\u00e9rales avant c\u00f4t\u00e9 conducteur et c\u00f4t\u00e9 passager doivent en outre avoir une transparence suffisante, tant de l\u2019int\u00e9rieur que de l\u2019ext\u00e9rieur du v\u00e9hicule, et ne provoquer aucune d\u00e9formation notable des objets vus par transparence ni aucune modification notable de leurs couleurs. La transparence de ces vitres est consid\u00e9r\u00e9e comme suffisante si le facteur de transmission r\u00e9guli\u00e8re de la lumi\u00e8re est d\u2019au moins 70 %. En cas de bris, elles doivent permettre au conducteur de continuer \u00e0 voir distinctement la route. \u00ab Toute op\u00e9ration susceptible de r\u00e9duire les caract\u00e9ristiques de s\u00e9curit\u00e9 ou les conditions de transparence des vitres pr\u00e9vues aux alin\u00e9as pr\u00e9c\u00e9dents est interdite. \u00ab Le ministre charg\u00e9 des transports fixe par arr\u00eat\u00e9 les modalit\u00e9s d\u2019application du pr\u00e9sent article. Il d\u00e9termine notamment les conditions d\u2019homologation, y compris de transparence, des diff\u00e9rentes cat\u00e9gories de vitres \u00e9quipant les v\u00e9hicules et, le cas \u00e9ch\u00e9ant, les d\u00e9rogations que justifieraient des raisons m\u00e9dicales ou des conditions d\u2019am\u00e9nagement de v\u00e9hicules blind\u00e9s. \u00ab Le fait de contrevenir aux dispositions du pr\u00e9sent article ou \u00e0 celles prises pour son application, \u00e0 l\u2019exception de celles relatives aux conditions de transparence, est puni de l\u2019amende pr\u00e9vue pour les contraventions de la troisi\u00e8me classe. \u00bb Article 28 : Apr\u00e8s l\u2019article R. 316-3, il est ins\u00e9r\u00e9 un article R. 316-3-1 ainsi r\u00e9dig\u00e9 : \u00ab Art. R. 316-3-1. \u2013 Le fait, pour tout conducteur, de circuler avec un v\u00e9hicule ne respectant pas les dispositions de l\u2019article R. 316-3 relatives aux conditions de transparence des vitres fix\u00e9es \u00e0 cet article ou \u00e0 celles prises pour son application est puni de l\u2019amende pr\u00e9vue pour les contraventions de la quatri\u00e8me classe. Cette contravention donne lieu de plein droit \u00e0 la r\u00e9duction de trois points du permis de conduire. \u00ab L\u2019immobilisation peut \u00eatre prescrite dans les conditions pr\u00e9vues aux articles L. 325-1 \u00e0 L. 325-3. \u00bb Si l\u2019article 28 pr\u00e9voit des sanctions absolument pas d\u00e9mesur\u00e9es (135\u20ac, trois points retir\u00e9s au permis, et m\u00eame immobilisation du v\u00e9hicule, rien que \u00e7a) pour le conducteur d\u2019un v\u00e9hicule en infraction (comme s\u2019il \u00e9tait responsable de ce qu\u2019en a fait le propri\u00e9taire \u00e0 qui il l\u2019aurait emprunt\u00e9) avec ce qu\u2019instaure le 27, c\u2019est bien ce dernier qui acte la prohibition, a priori, des vitres avant teint\u00e9es \u00e0 compter du 1er janvier 2017. D\u00e9cret vitres teint\u00e9es : vers une verbalisation arbitraire ? A priori, car la r\u00e9daction semble ouvrir la voie \u00e0 une premi\u00e8re faille : \u00ab La transparence de ces vitres est consid\u00e9r\u00e9e comme suffisante si le facteur de transmission r\u00e9guli\u00e8re de la lumi\u00e8re est d\u2019au moins 70 %. \u00bb Ceci signifie qu\u2019il est impossible de verbaliser quelqu\u2019un qui aurait une transmission de la lumi\u00e8re sup\u00e9rieure \u00e0 70% (ce qui est install\u00e9 par d\u00e9faut sur tout v\u00e9hicule), mais pas qu\u2019il est obligatoire de verbaliser quelqu\u2019un qui en aurait une inf\u00e9rieure. Th\u00e9oriquement, on peut donc acheter des v\u00e9hicules avec des vitres teint\u00e9es d\u2019origine \u00e0 plus de 30%, et m\u00eame les conduire. On ne serait pas n\u00e9cessairement verbalis\u00e9. Mais on pourrait l\u2019\u00eatre. Sur quels crit\u00e8res en revanche, cela reste un myst\u00e8re. D\u2019autant plus que la mesure de la transparence s\u2019effectue en principe en laboratoire (avec des lampes au mercure, etc. selon les r\u00e8gles europ\u00e9ennes) et que l\u2019on a du mal \u00e0 imaginer que le gendarme ou le policier qui verbalise dispose des conditions requises\u2026 \u00c0 moins que l\u2019immobilisation du v\u00e9hicule ne serve justement \u00e0 l\u2019envoyer au laboratoire ? On a donc une notion de verbalisation arbitraire qui pose probl\u00e8me. Discrimination entre les consommateurs et effet r\u00e9troactif Mais on a \u00e9galement une discrimination entre consommateurs : en effet, si on suit le raisonnement supra, on peut donc en th\u00e9orie acheter un v\u00e9hicule avec des vitres avant teint\u00e9es d\u2019origine. Mais on n\u2019a pas le droit de les teinter en \u00ab seconde monte \u00bb : \u00ab Toute op\u00e9ration susceptible de r\u00e9duire les caract\u00e9ristiques de s\u00e9curit\u00e9 ou les conditions de transparence des vitres pr\u00e9vues aux alin\u00e9as pr\u00e9c\u00e9dents est interdite \u00bb. Demandera-t-on aux automobilistes ayant fait poser des films color\u00e9s sur leurs vitres avant de les retirer, quand on ne demandera rien \u00e0 ceux dont les vitres sont teint\u00e9es d\u2019origine ? Admettons que tout le monde soit trait\u00e9 sur un pied d\u2019\u00e9galit\u00e9 (teintage d\u2019origine ou films color\u00e9s interdits), et que l\u2019agent verbalisateur ait un moyen de mesurer la transmission de la lumi\u00e8re en toute objectivit\u00e9. Jusqu\u2019au 1er janvier 2017 il est permis de rouler avec un v\u00e9hicule aux vitres avant teint\u00e9es. Jusqu\u2019\u00e0 la publication du d\u00e9cret au moins, il \u00e9tait possible soit d\u2019acheter un v\u00e9hicule avec les vitres teint\u00e9es d\u2019origine, soit de les faire teinter ensuite. Les propri\u00e9taires de ces v\u00e9hicules devront-ils les transformer pour ne pas \u00eatre inqui\u00e9t\u00e9s ? Si retirer un film color\u00e9 est contraignant, que dire de l\u2019obligation de changer purement et simplement des vitres teint\u00e9es dans la masse ? Cela n\u2019est pas neutre financi\u00e8rement, et on demande \u00e0 des personnes ayant acquis un v\u00e9hicule conforme, de le modifier pour le mettre en conformit\u00e9 avec une nouvelle r\u00e8gle, qui a un effet r\u00e9troactif (\u00e0 ce stade, aucune disposition ne permet en effet de distinguer les v\u00e9hicules \u00e9quip\u00e9s avant le 1er janvier 2017 des autres face au risque de verbalisation). Or, souvenez-vous : le d\u00e9cret n\u2019est pas une loi mais un acte administratif. Or, si les nouvelles normes \u00e9dict\u00e9es ont en principe vocation \u00e0 s\u2019appliquer imm\u00e9diatement, le principe de non-r\u00e9troactivit\u00e9 des actes administratifs fait obstacle \u00e0 ce qu\u2019une r\u00e8gle nouvelle s\u2019applique, au sens o\u00f9 elle les remettrait en cause, \u00e0 des situations d\u00e9j\u00e0 constitu\u00e9es sous l\u2019empire des anciennes r\u00e8gles (CE, Ass., 25 juin 1948, Soci\u00e9t\u00e9 du journal L\u2019Aurore, n\u00b0 94511). Il ne faut pas oublier qu\u2019en droit fran\u00e7ais, l\u2019absence de prohibition \u00e0 d\u00e9faut de r\u00e8gle \u00e9tablie est le principe : tout ce qui n\u2019est pas explicitement interdit est autoris\u00e9. D\u00e8s lors, les vitres teint\u00e9es \u00e0 l\u2019avant \u00e9taient (et sont encore) autoris\u00e9es. Pas besoin d\u2019un acte \u00ab positif \u00bb pour les autoriser. Elles le sont par d\u00e9faut (sauf \u00e0 trahir les principes fondamentaux de notre droit, mais nous ne sommes plus \u00e0 \u00e7a pr\u00e8s, quand m\u00eame certains parlementaires semblent croire que l\u2019absence de r\u00e9glementation \u00e9quivaudrait \u00e0 une interdiction\u2026). Le d\u00e9cret entra\u00eene donc, en l\u2019\u00e9tat, des effets r\u00e9troactifs, et un co\u00fbt pour des citoyens honn\u00eates qui ont acquis en toute bonne foi des biens de consommation conformes aux r\u00e8gles applicables. Partant, va-t-on interdire \u00e0 ceux-ci d\u2019utiliser un bien conforme lors de son acquisition ? Va-t-on les emp\u00eacher, de facto, de vendre leurs biens d\u2019occasion (qui ach\u00e8terait une voiture qui ne peut pas circuler ? \u00c0 noter d\u2019ailleurs qu\u2019il n\u2019est m\u00eame pas n\u00e9cessaire qu\u2019elle circule pour \u00eatre verbalisable\u2026). Et le respect de la vie priv\u00e9e ? Une autre r\u00e8gle de droit interne semble bien chahut\u00e9e par le d\u00e9cret : le droit au respect de la vie priv\u00e9e, notamment consacr\u00e9 par l\u2019article 9 du Code civil, et consid\u00e9r\u00e9 comme un droit fondamental, et constitutionnel. Est-il utile de rappeler que des com\u00e9diennes r\u00e9sidant semble-t-il dans une rue au nom amusant auraient obtenu la condamnation de journalistes ayant fait des photos d\u2019elles dans leur v\u00e9hicule, pourtant sur la voie publique, au motif de ce respect de la vie priv\u00e9e ? Le droit est le m\u00eame pour tous. On ne peut restreindre une libert\u00e9 individuelle ou un droit fondamental qu\u2019en le justifiant par une n\u00e9cessit\u00e9 imp\u00e9rieuse. L\u2019argument s\u00e9curitaire contre les vitres teint\u00e9es, encore\u2026 Or, que nous dit-on (dans la presse, en l\u2019absence d\u2019expos\u00e9 des motifs dans le d\u00e9cret) : interdit d\u2019assombrir vos vitres avant (donc plus d\u2019intimit\u00e9 \u00e0 l\u2019avant du v\u00e9hicule). Non pas parce que cela vous emp\u00eacherait de voir \u00e0 l\u2019ext\u00e9rieur depuis l\u2019int\u00e9rieur (certains le disent, mais sont incapables de produire la moindre \u00e9tude s\u00e9rieuse \u00e0 l\u2019appui de cette assertion), mais parce que cela emp\u00eacherait les forces de l\u2019ordre de voir \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur du v\u00e9hicule. Voil\u00e0 un argument bien curieux et qui ne r\u00e9siste pas \u00e0 l\u2019analyse (et ne prend pas en compte les arguments positifs : r\u00e9duction de l\u2019utilisation de la climatisation dans les r\u00e9gions ensoleill\u00e9es, donc de la consommation ; s\u00e9curisation contre l\u2019effraction, etc.). Que l\u2019objectif soit, comme on peut le lire dans la presse, \u00e0 d\u00e9faut d\u2019avoir un expos\u00e9 des motifs dans le d\u00e9cret \u00e0 nouveau, de mieux contr\u00f4ler le port de la ceinture, l\u2019utilisation de t\u00e9l\u00e9phones portables, et bien s\u00fbr lutter contre la criminalit\u00e9. Concernant ce dernier point, on rappellera que, sur les photos de presse de la Clio lou\u00e9e par les terroristes du 13 novembre, on voit distinctement que les vitres ne sont pas teint\u00e9es\u2026 et la presse rapporte que le survivant de l\u2019op\u00e9ration aurait \u00e9t\u00e9 contr\u00f4l\u00e9, au moins une fois, sur son chemin pour la Belgique (qu\u2019auraient chang\u00e9 des vitres teint\u00e9es ?). L\u2019argument s\u00e9curitaire semble bien contestable\u2026 Concernant le port de la ceinture ou l\u2019utilisation du t\u00e9l\u00e9phone portable : il semble bien que les pare-brises ne puissent \u00eatre teint\u00e9s (c\u2019est une norme de l\u2019Union, d\u2019ailleurs vis\u00e9e par le d\u00e9cret)\u2026 et le contr\u00f4le s\u2019effectue en g\u00e9n\u00e9ral \u00ab de face \u00bb. Jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent il a \u00e9t\u00e9 conduit sans difficult\u00e9 particuli\u00e8re par les forces de l\u2019ordre. En ce qui concerne les ceintures de s\u00e9curit\u00e9 en particulier : celles-ci sont \u00e9galement obligatoires \u00e0 l\u2019arri\u00e8re du v\u00e9hicule. D\u00e8s lors, sauf \u00e0 admettre que, s\u2019agissant des passagers arri\u00e8re, les autorit\u00e9s ont renonc\u00e9 \u00e0 assurer la s\u00e9curit\u00e9 routi\u00e8re, force est de constater qu\u2019elles doivent avoir recours \u00e0 d\u2019autres m\u00e9thodes pour identifier les \u00e9ventuels contrevenants. Partant, la mesure n\u2019est pas n\u00e9cessaire, les m\u00eames m\u00e9thodes pouvant \u00eatre utilis\u00e9es pour les passagers avant. \u00ab Attention malheureux ! \u00bb me crierez-vous. \u00ab Vous allez leur donner envie d\u2019interdire le teintage m\u00eame \u00e0 l\u2019arri\u00e8re \u00bb. C\u2019est l\u00e0 qu\u2019on rejoint le droit europ\u00e9en\u2026 En effet, il n\u2019est pas prohib\u00e9, dans plusieurs pays de l\u2019Union d\u2019avoir des vitres teint\u00e9es \u00e0 l\u2019arri\u00e8re. D\u00e8s lors, si la France les interdisait, elle ferait obstacle \u00e0 la libre circulation des v\u00e9hicules en provenance de ces pays\u2026 Elle ne le peut pas. Par libre circulation, on peut entendre celle des propri\u00e9taires de ces v\u00e9hicules qui veulent traverser la France, mais aussi le commerce des v\u00e9hicules d\u2019occasion. Ainsi, on ne peut pas interdire de teinter les vitres arri\u00e8re. Partant, on ne devrait pas pouvoir interdire de teinter les vitres avant. Que ce soit d\u2019origine, ou en seconde monte. \u00c0 nouveau le droit europ\u00e9en nous parle, et singuli\u00e8rement un arr\u00eat de 2008 : Commission c/ Portugal1. Le Portugal avait voulu interdire l\u2019apposition de films color\u00e9s, alors m\u00eame qu\u2019il autorisait des vitres teint\u00e9es d\u2019origine\u2026 Les arguments de s\u00e9curit\u00e9 routi\u00e8re et de lutte contre la criminalit\u00e9 avaient \u00e9t\u00e9 \u00e9cart\u00e9s par la Cour. Partant, la mesure n\u2019\u00e9tait pas n\u00e9cessaire pour atteindre ces objectifs. Or, elle restreignait le commerce des films de seconde monde : elle constituait alors une \u00ab Mesure d\u2019Effet Equivalent \u00e0 une Restriction Quantitative \u00bb, ou MEERQ, qui se d\u00e9finit comme toute re\u0301glementation des E\u0301tats membres susceptible d\u2019entraver directement ou indirectement, actuellement ou potentiellement, le commerce intracommunautaire2. Or les MEERQ sont interdites par l\u2019article 34 du Trait\u00e9 de Fonctionnement de l\u2019Union Europ\u00e9enne ou TFUE (ex article 30 TCE) et ne sont permises que si elles sont jug\u00e9es n\u00e9cessaires (et pas utiles) \u00e0 l\u2019atteinte d\u2019un objectif imp\u00e9rieux de s\u00e9curit\u00e9 publique (notamment). Le cas ressemble fortement \u00e0 celui du d\u00e9cret 2016-448\u2026 \u00c0 quelques nuances pr\u00e8s, on peut penser que le d\u00e9cret instaure donc une MEERQ. Et que les justifications invoqu\u00e9es ne permettent pas d\u2019\u00e9tablir que la mesure serait n\u00e9cessaire \u00e0 l\u2019atteinte des objectifs affich\u00e9s. Et si pas de n\u00e9cessit\u00e9, la mesure est illicite. De la m\u00eame mani\u00e8re, on peut penser qu\u2019il instaure une taxe d\u2019effet \u00e9quivalent (ou TEE), prohib\u00e9e par l\u2019article 30 TFUE en imposant une modification technique (et donc un co\u00fbt) \u00e0 l\u2019importation pour les v\u00e9hicules d\u2019occasion. Autant d\u2019\u00e9l\u00e9ments qui devraient \u00eatre pris en compte pour v\u00e9rifier la compatibilit\u00e9 des r\u00e8gles techniques instaur\u00e9es par le d\u00e9cret avec les r\u00e8gles europ\u00e9ennes. Et c\u2019est l\u00e0 justement l\u2019ultime (ou le premier) argument : l\u2019article 8 du r\u00e8glement 98/34 CE impose une proc\u00e9dure de notification \u00e0 la Commission Europ\u00e9enne, par un \u00c9tat qui introduit une nouvelle r\u00e8gle technique. Or il ne ressort pas des visas du d\u00e9cret qu\u2019une telle notification ait \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9e : la CJUE avait d\u2019ailleurs du se prononcer sur le m\u00eame manquement concernant le Portugal dans son arr\u00eat de 2008 d\u00e9j\u00e0 \u00e9voqu\u00e9. La notification a t elle \u00e9t\u00e9 faite ? Peut \u00eatre le Premier ministre r\u00e9pondra-t-il \u00e0 cette question suite au recours gracieux en abrogation du d\u00e9cret, fond\u00e9 sur les arguments ci-avant, re\u00e7u par ses services le 26 avril dernier\u2026 et dont copie a \u00e9t\u00e9 adress\u00e9e, pour information, au Pr\u00e9sident de la Commission Europ\u00e9enne. Esp\u00e9rons que le recours gracieux aboutira, pour pr\u00e9server un petit bout de libert\u00e9 (mais petit bout par petit bout, aussi d\u00e9risoire que cela puisse para\u00eetre, nos libert\u00e9s sont rogn\u00e9es, et nous sommes tous soup\u00e7onn\u00e9s et \u00e9pi\u00e9s). A lire aussi sur le m\u00eame sujet : interdiction des vitres teint\u00e9es, deux millions de Fran\u00e7ais concern\u00e9s ! "}