{"url": "https://www.contrepoints.org/2014/06/19/169325-coupe-du-monde-de-football-pourquoi-le-bresil-va-mal", "title": "Coupe du monde de football : pourquoi le Br\u00e9sil va mal ", "author": "Par Damien Theillier. Le drame des favelas Le probl\u00e8me des favelas est un probl\u00e8me juridique ", "date": "2014", "content": "Depuis le 12 juin, le Br\u00e9sil accueille la Coupe du monde de football dans un climat de r\u00e9voltes sociales. Les plus grandes manifestations depuis 20 ans ont eu lieu \u00e0 Sao Paulo ces derniers mois. Car ce pays souffre, depuis quelques ann\u00e9es, d\u2019une inflation chronique et d\u2019un tr\u00e8s fort ralentissement \u00e9conomique. Les taxes et les imp\u00f4ts sont \u00e9lev\u00e9s et complexes, alors que les services et les infrastructures qu\u2019ils sont suppos\u00e9s financer demeurent m\u00e9diocres. La bureaucratie est \u00e9touffante et favorise les riches biens connect\u00e9s au gouvernement. Les fonctionnaires et les syndicats forment une classe privil\u00e9gi\u00e9e de la soci\u00e9t\u00e9. En  2014, le Br\u00e9sil se classe au 114e rang mondial sur l\u2019indice de libert\u00e9 \u00e9conomique de la Fondation Heritage. Apr\u00e8s Lula, la politique de Dilma Rousseff, la pr\u00e9sidente du Br\u00e9sil, est simple. Elle consiste \u00e0 appliquer les recettes de la social-d\u00e9mocratie keyn\u00e9sienne : accro\u00eetre la d\u00e9pense publique, augmenter les imp\u00f4ts et faire marcher la planche \u00e0 billets. Dans ces conditions, les aspirations du Br\u00e9sil \u00e0 devenir une puissance \u00e9conomique mondiale sont quelque peu d\u00e9\u00e7ues. Mais le pire n\u2019est pas l\u00e0. Il existe au Br\u00e9sil d\u2019immenses zones extral\u00e9gales, autour de cit\u00e9s comme Rio, qui vivent en marge des lourdes r\u00e9glementations de l\u2019\u00e9conomie officielle et contre elles. Ces quartiers entiers, qui sont parfois de petites villes, ont \u00e9t\u00e9 acquis et d\u00e9velopp\u00e9s en suivant l\u2019offre et la demande : ce sont les favelas. Le drame des favelas Il y a tout un aspect de la pr\u00e9paration de la Coupe du monde de football (et des Jeux olympiques de 2016) qui est  largement pass\u00e9 sous silence : la destruction des favelas. Selon des donn\u00e9es gouvernementales, quelque 1,7 million de personnes ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9plac\u00e9es dans l\u2019ensemble du pays. Il existe \u00e0 cet \u00e9gard une v\u00e9ritable violence d\u2019\u00c9tat qui, sous le pr\u00e9texte de \u00ab combattre la criminalit\u00e9 \u00bb, tente de \u00ab r\u00e9cup\u00e9rer \u00bb ces zones pour y construire des complexes sportifs ou immobiliers. Des int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques tr\u00e8s importants sont en jeu. Il y a trente ans, raconte l\u2019\u00e9conomiste Hernando de Soto dans son livre Le myst\u00e8re du capital 1, plus des deux tiers des nouveaux logements construits au Br\u00e9sil l\u2019\u00e9taient pour la location. Aujourd\u2019hui, le march\u00e9 locatif occupe \u00e0 peine 5 % du b\u00e2timent au Br\u00e9sil. Que s\u2019est-il pass\u00e9  ? La plus grande partie dudit march\u00e9 a disparu au profit des quartiers non officiels des favelas. Il n\u2019y a pas de contr\u00f4le des loyers dans ces zones, les loyers se paient en dollars US et les locataires qui ne paient pas sont rapidement \u00e9vinc\u00e9s. Mais le probl\u00e8me fondamental, selon l\u2019\u00e9conomiste p\u00e9ruvien, n\u2019est pas que des gens pauvres s\u2019installent en bordure des villes avec des enfants en haillons qui mendient dans les rues, ni m\u00eame que les services publics soient d\u00e9faillants. Le vrai probl\u00e8me, c\u2019est celui de l\u2019acc\u00e8s \u00e0 des titres de propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e et la mise en place d\u2019un cadre juridique sain pour les prot\u00e9ger. Le probl\u00e8me des favelas est un probl\u00e8me juridique Les favelas sont des zones d\u2019intense activit\u00e9 \u00e9conomique et d\u2019intelligence entrepreneuriale. Il y a des richesses, mais les gens vendent leur travail et ouvrent des commerces sans papiers officiels, ni recours possible.  Ils ne peuvent pas mobiliser leur capital car ce qu\u2019ils produisent n\u2019est pas reconnu l\u00e9galement. Les logements ne peuvent pas \u00eatre utilis\u00e9s comme adresse, encore moins comme capital. Ce sont des richesses perdues, hors juridiction.  Ce sont des activit\u00e9s informelles. D\u2019o\u00f9 vient alors cette informalit\u00e9 ? Hernando de Soto, qui a enqu\u00eat\u00e9 en Am\u00e9rique latine pour comprendre ce ph\u00e9nom\u00e8ne, explique que l\u2019informalit\u00e9 est un effet second et pervers de l\u2019intervention r\u00e9glementaire et fiscale de l\u2019\u00c9tat. Seuls les riches peuvent supporter les co\u00fbts de la sur-r\u00e9glementation dans l\u2019\u00e9conomie. Les pauvres, malgr\u00e9 leur esprit d\u2019entreprise et le capital dont ils disposent, ne peuvent entrer sur le march\u00e9 ni profiter de ses opportunit\u00e9s. C\u2019est un \u00ab capital mort \u00bb. Obtenir l\u2019autorisation d\u2019ouvrir un magasin ou de construire un logement peut prendre des mois de paperasses et de d\u00e9marches administratives. Beaucoup n\u2019ont ni le temps ni l\u2019argent pour cela. Autre exemple : pour obtenir un emprunt \u00e0 la banque, il faut pouvoir mettre sa maison en gage. Mais comment faire si l\u2019on ne poss\u00e8de pas de titre officiel de propri\u00e9t\u00e9 ? L\u2019impossibilit\u00e9 de respecter la loi met une partie de la population dans une situation de pr\u00e9carit\u00e9. Et ceci concernerait plus de la moiti\u00e9 de la population des villes latino-am\u00e9ricaines. La reconnaissance des droits de propri\u00e9t\u00e9 est donc essentielle dans le d\u00e9veloppement d\u2019un pays comme le Br\u00e9sil, comme ce fut le cas en Occident il y a deux si\u00e8cles. D\u00e8s lors, conclut Hernando de Soto dans son livre, \u00ab les pays pauvres ont besoin des solutions que les pays d\u00e9velopp\u00e9s ont adopt\u00e9es au XIXe si\u00e8cle \u00bb, \u00e0 savoir la reconnaissance effective des droits de propri\u00e9t\u00e9 pour emp\u00eacher des expropriations comme celles qui viennent d\u2019\u00eatre effectu\u00e9es pour la Coupe du monde et ainsi lib\u00e9rer les initiatives individuelles. Autrement dit la solution pour le Br\u00e9sil, c\u2019est le capitalisme pour tous et pas seulement pour une \u00e9lite oligarchique. \u2014\nSur le web. "}