{"url": "https://www.contrepoints.org/2014/12/29/192749-les-francais-exiles-dans-le-monde", "title": "Les Fran\u00e7ais exil\u00e9s dans le monde ", "author": "Par Francis Richard Les faits Les causes Vers quels pays les exil\u00e9s fran\u00e7ais se dirigent-ils ? ", "date": "2014", "content": "\u00ab J\u2019accepte l\u2019\u00e2pre exil, n\u2019e\u00fbt-il ni fin ni terme,\nSans chercher \u00e0 savoir et sans consid\u00e9rer\nSi quelqu\u2019un a pli\u00e9 qu\u2019on aurait cru plus ferme\nEt si plusieurs s\u2019en vont qui devraient demeurer. \u00bb\n\u2014 Victor Hugo Ce n\u2019est pas la premi\u00e8re fois que dans l\u2019histoire de France des hommes et des femmes prennent le chemin de l\u2019exil. Deux grandes migrations se sont ainsi produites dans les temps modernes, celle des r\u00e9form\u00e9s qui sont partis apr\u00e8s la R\u00e9vocation de l\u2019\u00c9dit de Nantes, prononc\u00e9e le 18 octobre 1685, et celle des \u00e9migr\u00e9s de la R\u00e9volution fran\u00e7aise qui a commenc\u00e9 d\u00e8s le lendemain du 14 juillet 1789. Dans le cas de la R\u00e9vocation de l\u2019\u00c9dit de Nantes, les exil\u00e9s fran\u00e7ais entendaient pouvoir pratiquer librement leur religion ; dans celui de la R\u00e9volution fran\u00e7aise, ils voulaient, tout du moins au d\u00e9but, s\u2019opposer au nouveau r\u00e9gime et, plus tard, la R\u00e9volution sombrant dans la Terreur, tout simplement sauver leur vie. Les exil\u00e9s fran\u00e7ais de notre \u00e9poque ne sont en principe ni menac\u00e9s dans leur pratique religieuse, ni dans leur existence, encore que l\u2019ins\u00e9curit\u00e9 grandissante en France puisse \u00eatre pour d\u2019aucuns une raison, parmi d\u2019autres, de partir pour des cieux plus cl\u00e9ments. Avant de tenter de comprendre pourquoi des Fran\u00e7ais veulent quitter la France, qui reste le pays le plus visit\u00e9 au monde et o\u00f9 il ferait donc a priori bon vivre, peut-\u00eatre faut-il se demander s\u2019il s\u2019agit d\u2019un ph\u00e9nom\u00e8ne d\u2019importance, c\u2019est-\u00e0-dire digne d\u2019int\u00e9r\u00eat de par son volume par exemple, ou s\u2019il est n\u00e9gligeable. Les faits Si l\u2019on s\u2019en tient au nombre de Fran\u00e7ais enregistr\u00e9s par les consulats dans le monde, force est de constater qu\u2019il est pass\u00e9 de 1 099 813 \u00e0 1 611 054 de 2002 \u00e0 2012, ce qui correspond \u00e0 une augmentation de pr\u00e8s de 47 %, soit une variation annuelle moyenne de 3,9 %, alors que de 1991 \u00e0 2002 ce nombre avait d\u00e9j\u00e0 augment\u00e9 d\u2019environ 34 %, soit une variation annuelle moyenne de 2,7%. Seulement le nombre des Fran\u00e7ais enregistr\u00e9s dans les consulats n\u2019est qu\u2019une indication du nombre r\u00e9el de Fran\u00e7ais r\u00e9sidant \u00e0 l\u2019\u00e9tranger. Il n\u2019est en effet pas obligatoire pour un Fran\u00e7ais de s\u2019enregistrer aupr\u00e8s de son consulat quand il s\u2019installe. Les estimations, selon les sources, varient d\u2019un total effectif de 2 500 000 \u00e0 3 000 000 de personnes en 2012\u2026 Pour appr\u00e9cier la tendance, une comparaison peut toutefois \u00eatre tent\u00e9e. La population fran\u00e7aise de 2002 \u00e0 2012 est pass\u00e9e de 61,385 millions \u00e0 65,252 millions, soit une augmentation de 6,3 %, ce qui veut dire que, m\u00eame en ne tenant compte que du nombre de Fran\u00e7ais enregistr\u00e9s, l\u2019augmentation de l\u2019exil est consid\u00e9rable par rapport \u00e0 celle de la population totale et, ce, depuis au moins deux d\u00e9cennies. Il convient donc de dire que l\u2019exil des Fran\u00e7ais est un v\u00e9ritable sujet, d\u2019autant qu\u2019il est vraisemblable que ce nombre ait d\u00fb augmenter significativement en 2013, les m\u00eames causes aggrav\u00e9es de d\u00e9part produisant les m\u00eames effets aggrav\u00e9s \u00e0 l\u2019arriv\u00e9e. Les causes Quelles sont ces causes de d\u00e9part en exil ? La r\u00e9ponse peut \u00eatre trouv\u00e9e aussi bien dans une enqu\u00eate du Figaro Magazine, parue en avril 2013, que dans les livres d\u2019\u00c9ric Brunet, Sauve qui peut !, de Jean-Philippe Delsol, Pourquoi je vais quitter la France, ou d\u2019Andr\u00e9 Bercoff, Je suis venu te dire que je m\u2019en vais, tous publi\u00e9s en 2013. La fondation Heritage publie chaque ann\u00e9e un classement des pays \u00e0 partir de 10 crit\u00e8res sur leur libert\u00e9 \u00e9conomique : le respect des droits de propri\u00e9t\u00e9, la corruption, les d\u00e9penses publiques, la fiscalit\u00e9, la libert\u00e9 des affaires, la libert\u00e9 du travail, la libert\u00e9 mon\u00e9taire, le libre-\u00e9change, la libert\u00e9 d\u2019investir et la libert\u00e9 financi\u00e8re. La France se situe au 70\u00e8me rang mondial et au 33\u00e8me rang europ\u00e9en. Les crit\u00e8res o\u00f9 la France est la plus mal not\u00e9e sont les d\u00e9penses publiques, la fiscalit\u00e9 et la libert\u00e9 du travail\u2026 Vers quels pays les exil\u00e9s fran\u00e7ais se dirigent-ils ? Si l\u2019on se r\u00e9f\u00e8re au nombre de Fran\u00e7ais enregistr\u00e9s en 2012 dans les consulats, les dix premi\u00e8res destinations des Fran\u00e7ais sont la Suisse (158 862), le Royaume-Uni (126 049), les \u00c9tats-Unis (125 171), la Belgique (113 563), l\u2019Allemagne (110 881), l\u2019Espagne (95 052), le Canada (78 647), Isra\u00ebl (54 886), l\u2019Italie (46 987) et le Maroc (45 269). Or la Suisse se situe au 4\u00e8me rang mondial du classement de la fondation Heritage, le Royaume-Uni au 14\u00e8me, les \u00c9tats-Unis au 12\u00e8me, la Belgique au 35\u00e8me, l\u2019Allemagne au 18\u00e8me, l\u2019Espagne au 49\u00e8me, le Canada au 6\u00e8me , Isra\u00ebl au 44\u00e8me,  l\u2019Italie au 86\u00e8me et le Maroc au 103\u00e8me. Hormis l\u2019Italie et le Maroc, qui se trouvent en queue de peloton, tous les pays o\u00f9 r\u00e9sident un grand nombre de Fran\u00e7ais sont mieux class\u00e9s que la France. Certes, la libert\u00e9 \u00e9conomique n\u2019est pas le seul crit\u00e8re de choix pour un exil\u00e9 \u2013 il y a \u00e9galement, par exemple, des crit\u00e8res culturels et de proximit\u00e9 g\u00e9ographique \u2013 mais on voit tout de m\u00eame que sur dix destinations, la moiti\u00e9 se trouve dans le top 20 et 2 dans le top 6\u2026 Ce ne peut \u00eatre un pur hasard. \u2014\nSur le web. Texte paru dans Libres!! et \u00e9dit\u00e9 par le Collectif La Main Invisible. "}