{"url": "https://www.contrepoints.org/2016/10/12/267266-le-plus-grand-radicalisme-nest-pas-la-ou-lon-croit", "title": "Le radicalisme n\u2019est pas l\u00e0 o\u00f9 l\u2019on croit ", "author": "", "date": "2016", "content": "Youpi, donc. On peut d\u00e9j\u00e0 se r\u00e9jouir de l\u2019in\u00e9vitable succ\u00e8s des mesures entreprises. Malheureusement, on reste en droit de douter que nos politiciens soient les mieux plac\u00e9s pour parler de d\u00e9radicalisation. En fait, avec un peu d\u2019analyse, on se rend compte que nos ma\u00eetres en d\u00e9radicalisation sont, de loin, les premiers \u00e0 pratiquer le radicalisme \u00e0 outrance, et que dans un tour de force rh\u00e9torique assez remarquable, ils sont m\u00eame parvenus \u00e0 le faire passer pour du consensus social assez p\u00e9p\u00e8re. Et je n\u2019exag\u00e8re pas. RADICALISME DE LA SANT\u00c9 COLLECTIVISTE Regardez le discours de nos politiciens lorsqu\u2019ils \u00e9voquent tous, les uns apr\u00e8s les autres, l\u2019assurance-sant\u00e9 et la fa\u00e7on dont elle fonctionne en France. Tous semblent ardemment d\u2019accord pour faire perdurer un syst\u00e8me qui, chaque jour qui passe, incite les plus d\u00e9munis \u00e0 se passer de soins, \u00e0 reporter aux calendes grecques la moindre intervention sur leurs dents ou leurs yeux tant les remboursements pratiqu\u00e9s sont mis\u00e9rables. Pourtant, le discours politique sur la S\u00e9curit\u00e9 sociale ne fait pas dans la dentelle : il est bien s\u00fbr totalement impensable d\u2019envisager une concurrence dans ce domaine. De la droite la plus extr\u00eame \u00e0 la gauche la plus extr\u00eame, en passant par le centre extr\u00eame, aucune concurrence n\u2019est envisageable. La S\u00e9cu fran\u00e7aise que le monde nous envierait (mais se garde bien de copier) restera fig\u00e9e sur ses principes collectivistes, un point c\u2019est tout. Les rares politiciens \u00e0 \u00e9voquer le souci ne le font que par l\u2019angle le moins pol\u00e9mique, celui du RSI, le syst\u00e8me de \u00ab couverture \u00bb sociale (on devrait plut\u00f4t parler de mouchoir dans ce cas) pour les ind\u00e9pendants. Honte absolue du syst\u00e8me social fran\u00e7ais, ses dysfonctionnements sont si criants, si extr\u00eames que la classe politique est oblig\u00e9e de reconna\u00eetre sa nullit\u00e9. Mais \u00e0 cette exception pr\u00e8s, le radicalisme politique pr\u00e9vaut : il n\u2019est de bon syst\u00e8me social qu\u2019un syst\u00e8me collectiviste, massivement administr\u00e9 et bureaucratique, qui ponctionne sans rel\u00e2che pour rembourser des clopinettes.  RADICALISME DE LA RETRAITE PAR R\u00c9PARTITION Radicalisme encore, lorsqu\u2019il s\u2019agit d\u2019\u00e9voquer les retraites qui ne doivent \u00eatre absolument que par r\u00e9partition, ne laissant aucune place \u00e0 l\u2019argument de la capitalisation, pourtant en vigueur dans tant d\u2019autres pays (avec succ\u00e8s, y compris et m\u00eame si cela pourrait para\u00eetre contre-intuitif, pendant les crises). Radicalisme toujours lorsqu\u2019on se rappelle que cette r\u00e9partition, qui aboutit tous les ans \u00e0 des pensions mis\u00e9rables pour des g\u00e9n\u00e9rations qui ont pourtant lourdement cotis\u00e9 (artisans, commer\u00e7ants et surtout leurs conjoints), est truff\u00e9e d\u2019in\u00e9galit\u00e9s. Passons rapidement sur les avantages des fonctionnaires auxquels la capitalisation est, elle, permise alors qu\u2019elle est rendue impossible aux autres cat\u00e9gories de cotisants. RADICALISME DE L\u2019IMP\u00d4T Non seulement l\u2019imp\u00f4t est consid\u00e9r\u00e9 comme normal mais de plus est-il sans arr\u00eat par\u00e9 de vertus qu\u2019il n\u2019a jamais eues : non, l\u2019imp\u00f4t n\u2019a jamais permis de rendre moins pauvres les pauvres. Et qui peut, sans \u00eatre un extr\u00e9miste de l\u2019\u00e9galitarisme, se r\u00e9jouir que cet imp\u00f4t a d\u00e9j\u00e0 rendu pauvres nombre de ceux qui \u00e9taient devenus riches ? Du reste, o\u00f9 est la progressivit\u00e9 et l\u2019\u00e9galit\u00e9 de traitement lorsque plus de la moiti\u00e9 des m\u00e9nages y \u00e9chappe, et qu\u2019en cons\u00e9quence, moins de la moiti\u00e9 des Fran\u00e7ais paie pour tout le monde ? On peut aussi \u00e9voquer l\u2019ISF, qui ne rapporte \u00e0 peu pr\u00e8s rien et ne sert essentiellement qu\u2019\u00e0 stigmatiser une frange de population, celle qu\u2019on aurait au contraire tout int\u00e9r\u00eat \u00e0 choyer pour la faire rester, investir et consommer en France ; parlez de supprimer cet imp\u00f4t et imm\u00e9diatement, l\u2019extr\u00e9misme de tant de politiciens se d\u00e9voile sans la moindre retenue. De la m\u00eame fa\u00e7on, on retrouve exactement le m\u00eame radicalisme fiscal avec l\u2019imp\u00f4t sur la mort qui consiste \u00e0 faire cracher au bassinet des h\u00e9ritiers sur des sommes qui ont d\u00e9j\u00e0, toutes, \u00e9t\u00e9 largement grev\u00e9es d\u2019imp\u00f4ts et de ponctions fiscales. L\u00e0 encore, \u00e9voquez sa suppression (pour s\u2019aligner avec la grande majorit\u00e9 des pays europ\u00e9ens, par exemple), et vous d\u00e9couvrirez nombre de dangereux extr\u00e9mistes dans les rangs politiques. RADICALISME DE LA CULTURE D\u2019\u00c9TAT Qu\u2019y a-t-il de mod\u00e9r\u00e9 dans les propos de nos politiciens lorsqu\u2019ils \u00e9voquent la culture et les milliards de fonds publics qui y sont d\u00e9vers\u00e9s, tous les ans, avec le r\u00e9sultat pourtant calamiteux qu\u2019on observe ? Comment ne pas voir le radicalisme \u00e0 l\u2019\u0153uvre lorsque l\u2019imp\u00f4t de tous finance des programmes t\u00e9l\u00e9 ou radio, des films ou des s\u00e9ries qui choquent les convictions religieuses, politiques ou sociales d\u2019une part croissante de ceux qui paient pourtant pour ces productions qui ne rencontrent, de surcro\u00eet, aucun succ\u00e8s (ni chez nous, ni \u00e0 l\u2019\u00e9tranger) ? O\u00f9 est la retenue, la raison, le consensus lorsqu\u2019on apprend qu\u2019une cha\u00eene publique va financer une fiction sur le Front National en pleine p\u00e9riode \u00e9lectorale, par exemple ? La culture officielle, d\u2019\u00c9tat, subventionn\u00e9e et adoub\u00e9e par le pouvoir, ce n\u2019est pas radical, \u00e7a ? C\u2019est du consensus, de la concorde, du raisonnable alors que le ch\u00f4mage n\u2019a jamais \u00e9t\u00e9 aussi haut et que l\u2019argent consacr\u00e9 aux cacas thermomoul\u00e9s ou t\u00e9l\u00e9visuels serait certainement mieux employ\u00e9 dans d\u2019autres minist\u00e8res, r\u00e9galiens notamment ?  La Jeunesse Nationale d\u2019\u00c9tat (ayant m\u00eame son minist\u00e8re de la jeunesse et des sports), l\u2019\u00c9ducation Officielle Nationale, d\u2019\u00c9tat l\u00e0 encore, avec ses programmes officiels, son id\u00e9ologie m\u00eame pas cach\u00e9e, ses m\u00e9thodes qui ont largement prouv\u00e9 leur efficacit\u00e9 pour produire des illettr\u00e9s, des analphab\u00e8tes et des semi-d\u00e9biles, c\u2019est encore du bon gros consensus mou, \u00e7a ne s\u2019apparente pas du tout \u00e0 du radicalisme r\u00e9publicain qui s\u2019ins\u00e8re partout o\u00f9 il peut, dans l\u2019\u00e9cole, la famille, les relations interpersonnelles, peut-\u00eatre ? Cette lutte acharn\u00e9e contre les \u00e9coles priv\u00e9es hors contrat, contre l\u2019\u00e9cole \u00e0 domicile et donc hors du giron de l\u2019\u00c9tat, ce n\u2019est pas du radicalisme, bien s\u00fbr. C\u2019est normal. C\u2019est raisonnable. C\u2019est souhaitable. C\u2019est du vivrensemble \u00e0 gros bouillons tendres. RADICALISME DE L\u2019ATMOSPH\u00c8RE Et puis surtout, par dessus tout, comment ne pas sentir cette atmosph\u00e8re si consensuelle, si ouverte au d\u00e9bat, si franche et si sinc\u00e8re qui s\u2019est lentement install\u00e9e en France ? Il n\u2019y a pas de radicalisme en France, voyons, puisque la libert\u00e9 d\u2019expression est s\u00e9v\u00e8rement encadr\u00e9e, que chaque petite phrase, si elle est \u00e9mise par un adversaire du Camp du Bien, sera diss\u00e9qu\u00e9e et interpr\u00e9t\u00e9e comme une attaque aux Valeurs R\u00e9publicaines et de Vivrensemble dont personne ne conna\u00eet finalement ni la liste, ni la d\u00e9finition pr\u00e9cise, et sera ensuite brocard\u00e9e sur toutes les ondes, dans tous les \u00e9ditos fleuris que la presse, radicalement subventionn\u00e9e, pourra offrir. Il n\u2019y a \u00e9videmment aucun extr\u00e9misme dans ces lois m\u00e9morielles qui musellent tout d\u00e9bat historique en d\u00e9cr\u00e9tant une histoire officielle, chose que n\u2019ont pas reni\u00e9 les pires dictatures de l\u2019Histoire (et on ne se demandera pas pourquoi, ce serait faire preuve de radicalisme). Il n\u2019y a bien s\u00fbr aucun radicalisme dans l\u2019auto-censure qui r\u00e8gne partout, dans les journaux, sur les plateaux t\u00e9l\u00e9, pour \u00e9viter d\u2019\u00e9voquer l\u2019ins\u00e9curit\u00e9, l\u2019immigration, la religion, pour ne parler de l\u2019environnement qu\u2019en termes catastrophistes, du climat qu\u2019en termes de r\u00e9chauffement forc\u00e9ment humain, d\u2019\u00e9conomie qu\u2019en constat de d\u00e9rives forc\u00e9ment capitalistes. Tout ceci n\u2019est ni extr\u00eame, ni radical, voyons. C\u2019est normal, consensuel, d\u00e9mocratique et accept\u00e9 par tous avec un petit rot de contentement \u00e0 la fin du repas.\n\u2014-\nSur le web "}