{"url": "https://www.contrepoints.org/2013/05/28/125818-sauve-qui-peut-deric-brunet", "title": "Sauve qui peut ! d\u2019\u00c9ric Brunet ", "author": "Dans son dernier ouvrage , le journaliste \u00c9ric Brunet nous explique quelles sont les bonnes raisons d\u2019\u00e9migrer de ce pays encro\u00fbt\u00e9 qu\u2019est devenu la France. Par Francis Richard. La fiscalit\u00e9 \u00e9touffante L\u2019\u00e9galitarisme L\u2019ex\u00e9cration des patrons et l\u2019\u00e9loge des fonctionnaires Une stupide guerre civile id\u00e9ologique Fain\u00e9antise, assistanat et n\u00e9potisme  L\u2019enseignement est naufrag\u00e9 et la cr\u00e9ativit\u00e9 au point mort  Conclusion \u2022 \u00c9ric Brunet, Sauve qui peut !, Albin Michel, 2013, 304 pages. ", "date": "2013", "content": "Par Francis Richard. Derri\u00e8re l\u2019expression Sauve qui peut !, employ\u00e9e par \u00c9ric Brunet pour son livre, se cachent toutes les bonnes raisons d\u2019\u00e9migrer d\u2019un pays encro\u00fbt\u00e9, la France, o\u00f9 il n\u2019y a plus de salut pour ceux qui veulent vraiment vivre, c\u2019est-\u00e0-dire vivre libres, et qui, de surcro\u00eet, ne s\u2019y sentent pas aim\u00e9s. Qui peut quitter la France sans pour autant cesser de l\u2019aimer ? Tout le monde : Cela n\u2019est pas r\u00e9serv\u00e9 \u00e0 une \u00e9lite, loin de l\u00e0. Il faut seulement le vouloir et ne pas se laisser intimider par ceux qui jettent l\u2019opprobre sur les exil\u00e9s. Certes tous les exil\u00e9s ne reviendront pas, mais il suffit qu\u2019il en revienne : \u00ab Enrichis de leurs exp\u00e9riences dans le monde r\u00e9el, ces exil\u00e9s donneront une inflexion nouvelle \u00e0 notre pays engourdi. \u00bb C\u2019est pourquoi n\u2019en d\u00e9plaise aux fauteurs de d\u00e9clin et de servitude, socialistes et compagnie, \u00ab partir n\u2019est pas une l\u00e2chet\u00e9, mais un acte de r\u00e9sistance et de courage. \u00bb Les bonnes raisons de partir ? La fiscalit\u00e9 \u00e9touffante Selon l\u2019OCDE, la France est au troisi\u00e8me rang pour les recettes fiscales (44,2% du PIB), derri\u00e8re le Danemark (48,1%) et la Su\u00e8de (44,5%). Mais, surtout, elle est championne en mati\u00e8re de d\u00e9penses publiques (56,5% du PIB), derri\u00e8re, il est vrai, la R\u00e9publique d\u00e9mocratique du Congo, l\u2019\u00eele de Kiribati, l\u2019Irak, le Lesotho et le Danemark. Alors que les PME, ces poules aux \u0153ufs d\u2019or, sont les seules vraies cr\u00e9atrices d\u2019emplois (600.000 en dix ans), elles sont litt\u00e9ralement matraqu\u00e9es fiscalement : \u00ab En France, la fiscalit\u00e9 d\u2019une PME repr\u00e9sente 65,7% de son r\u00e9sultat commercial. En examinant le classement mondial, on constate que notre pays est un des plus gourmands du monde avec ses PME : il occupe le 169e rang sur un total de 185 \u00c9tats \u00e9tudi\u00e9s. \u00bb Ce matraquage fiscal a des r\u00e9percussions sur la comp\u00e9titivit\u00e9 de la France, qui occupe d\u00e9sormais la 21e place au classement du Forum \u00e9conomique mondial : \u00ab La pression fiscale a pour cons\u00e9quence de rendre le travail cher et donc rare. \u00bb Avec pour cons\u00e9quence un fort ch\u00f4mage des jeunes et une grosse proportion de seniors inemploy\u00e9s. Et l\u2019av\u00e8nement de Fran\u00e7ois Hollande s\u2019est imm\u00e9diatement traduit par un nouvel accroissement de cette pression fiscale, qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 insupportable\u2026 L\u2019\u00e9galitarisme En France, certains sont plus \u00e9gaux que les autres, les fonctionnaires. Ils jouissent d\u2019un privil\u00e8ge exorbitant, l\u2019emploi \u00e0 vie. Aussi l\u2019\u00e9galitarisme revendiqu\u00e9 ne les vise-t-il pas :  \u00ab L\u2019\u00e9galit\u00e9 prend chez nous une forme singuli\u00e8re : l\u2019aversion pour celui qui r\u00e9ussit, qui g\u00e9n\u00e8re de la croissance, qui fait fortune ; en d\u2019autres termes la d\u00e9fiance du riche. \u00bb Un pays ne serait d\u00e9mocratique que s\u2019il permet non seulement l\u2019\u00e9galit\u00e9 en droit mais l\u2019\u00e9galit\u00e9 en revenus\u2026 Alors, pour \u00e9galiser, on taxe les riches et on s\u2019\u00e9tonne qu\u2019ils prennent la fuite. Mais on est s\u00e9lectif dans la stigmatisation des exil\u00e9s fiscaux :  \u00ab Sur les milliers d\u2019exil\u00e9s fiscaux c\u00e9l\u00e8bres, les seuls que les m\u00e9dias harc\u00e8lent sont ceux dont on conna\u00eet les engagements de droite, et les chefs d\u2019entreprise qui par nature sont des salauds. \u00bb L\u2019ex\u00e9cration des patrons et l\u2019\u00e9loge des fonctionnaires Il ne fait pas bon \u00eatre patron en France : \u00ab Le seul chef d\u2019entreprise sympathique est celui qui ne gagne pas d\u2019argent. \u00bb Les Fran\u00e7ais ont une pi\u00e8tre opinion des patrons : \u00ab Selon un sondage IFOP publi\u00e9 dans le JDD en octobre 2012, seuls 21% ont une bonne opinion de leur patron. Cette faible proportion descend \u00e0 15% quand il s\u2019agit de juger les dirigeants de PME en g\u00e9n\u00e9ral et plonge \u00e0 5% pour les chefs de grandes entreprises. \u00bb Il est m\u00eame possible, en France, sans faire de vagues, d\u2019\u00e9crire un livre intitul\u00e9 Je hais les patrons (l\u2019auteur est Gis\u00e8le Ginsberg, journaliste syndicaliste\u2026) : \u00ab Imaginez les r\u00e9actions qu\u2019auraient suscit\u00e9es ce titre si on avait remplac\u00e9 le mot \u00ab patrons \u00bb par \u00ab artistes \u00bb, \u00ab syndicalistes \u00bb, \u00ab journalistes \u00bb, \u00ab pauvres \u00bb, \u00ab fonctionnaires \u00bb, \u00ab ch\u00f4meurs \u00bb\u2026 \u00bb Il n\u2019en va pas de m\u00eame avec les fonctionnaires : Une stupide guerre civile id\u00e9ologique Dans le pass\u00e9, la guerre civile n\u2019a \u00e9pargn\u00e9 aucune nation : \u00ab Peut-\u00eatre faut-il y voir l\u00e0 un processus anthropologique indispensable \u00e0 l\u2019\u00e9mergence des nations modernes. La France n\u2019\u00e9chappe pas \u00e0 cette r\u00e8gle. \u00c0 cela pr\u00e8s que notre sp\u00e9cificit\u00e9 \u00e0 nous, c\u2019est que la guerre civile est la  ligne \u00e9ditoriale de notre pays, une sorte d\u2019azimut national. \u00bb La guerre civile permanente semble en effet consubstantielle \u00e0 l\u2019Histoire des Fran\u00e7ais (le regrett\u00e9 Jacques Marseille avait pu intituler un de ses livres Du bon usage de la guerre civile en France). \u00c9ric Brunet n\u2019est pas \u00e0 court d\u2019exemples et peut conclure : \u00ab Le clivage, la faille, le foss\u00e9 sont patrimoines nationaux, \u00e0 telle enseigne que, pour mieux \u00e9tiqueter les factions ennemies, les Fran\u00e7ais ont invent\u00e9 les concepts de gauche et de droite. \u00bb Cette mentalit\u00e9 ne conduit \u00e9videmment pas au dialogue et \u00e0 la concertation, mais \u00e0 la confrontation et au rapport de force. Le mode de scrutin uninominal \u00e0 deux tours, qui exclut de repr\u00e9sentation les minorit\u00e9s, et l\u2019impossibilit\u00e9 d\u2019une v\u00e9ritable libert\u00e9 d\u2019expression en sont les illustrations insignes : \u00c9ric Brunet fait allusion l\u00e0 aux lois liberticides que sont la loi Gayssot et les lois m\u00e9morielles\u2026 Il n\u2019est pas \u00e9tonnant dans ces conditions que la France se situe au 44e rang du classement international de Reporters sans fronti\u00e8res en mati\u00e8re de libert\u00e9 de la presse : Fain\u00e9antise, assistanat et n\u00e9potisme Les Fran\u00e7ais n\u2019aiment pas bosser et, d\u2019ailleurs, ils ne bossent pas, parce qu\u2019ils consid\u00e8rent depuis des si\u00e8cles que le travail est un fardeau (ils ont m\u00eame eu, exception fran\u00e7aise, des rois fain\u00e9ants\u2026) : La France est peut-\u00eatre la patrie des droits de l\u2019homme mais elle n\u2019est en tout cas pas celle des devoirs : \u00ab Les devoirs sont souvent consid\u00e9r\u00e9s chez nous comme une contrainte r\u00e9actionnaire, un archipel de r\u00e8gles surann\u00e9es, l\u2019ADN des r\u00e9gimes autoritaires\u2026 \u00bb La France est donc peupl\u00e9e de citoyens ayants droit et d\u2019assist\u00e9s, ce qui n\u2019incite pas vraiment au travail : \u00ab En France le combat contre la pauvret\u00e9 ne consiste pas \u00e0 favoriser la cr\u00e9ation d\u2019emplois mais simplement \u00e0 augmenter les minima sociaux, \u00e0 l\u2019instar des dames patronnesses du si\u00e8cle dernier. \u00bb Il est souvent int\u00e9ressant de ne pas franchir un seuil social : cela permet de gagner davantage\u2026 en ne faisant plus rien du tout. Ce qui n\u2019encourage pas non plus \u00e0 travailler, c\u2019est le n\u00e9potisme g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9 : \u00ab Depuis toujours, les \u00e9lites fran\u00e7aises ont favoris\u00e9 l\u2019ascension de leur prog\u00e9niture au d\u00e9triment, on le suppose, de citoyens plus m\u00e9ritants. Un constat d\u00e9moralisant pour tous les Fran\u00e7ais qui ne sont pas des fils et des filles de\u2026 \u00bb L\u00e0 encore, \u00c9ric Brunet ne tarit pas d\u2019exemples\u2026 L\u2019enseignement est naufrag\u00e9 et la cr\u00e9ativit\u00e9 au point mort En 20 ans les apprentissages fondamentaux, lire, \u00e9crire, compter, ont r\u00e9gress\u00e9 en France dans de fortes proportions. En mati\u00e8re scolaire, la France souffre mal la comparaison internationale, comme le r\u00e9v\u00e8lent les \u00e9tudes sur la lecture, PIRLS, ou sur les performances des lyc\u00e9ens, PISA, notamment en math\u00e9matiques. La France r\u00e9gresse l\u00e0 encore fortement par rapport aux autres pays\u2026 Pourtant le co\u00fbt d\u2019un \u00e9l\u00e8ve est pass\u00e9 en 30 ans de 4.400 \u00e0 8.000 euros et les \u00e9l\u00e8ves par classe sont nettement moins nombreux. Alors pourquoi cette baisse de niveau ? \u00ab Si le niveau baisse drastiquement chez nous, c\u2019est surtout parce que les heures d\u2019enseignement ne cessent de diminuer. En 1968, les \u00e9coliers fran\u00e7ais avaient 175 jours de classe par an et 1 050 heures de cours. Aujourd\u2019hui c\u2019est 140 jours et 840 heures, soit un cinqui\u00e8me de moins. \u00bb Et il y a \u00e9galement plus de cours diff\u00e9rents\u2026 Le baccalaur\u00e9at n\u2019a plus aucune valeur, mais c\u2019est le s\u00e9same pour entrer sans s\u00e9lection dans les universit\u00e9s, qui fabriquent des ch\u00f4meurs et qui ne brillent pas dans la comp\u00e9tition internationale: l\u2019ENS, la premi\u00e8re d\u2019entre elles, ne figure qu\u2019au 34e rang du QS World University Ranking (trois autres universit\u00e9s fran\u00e7aises seulement figurent dans le top 200) et Orsay Paris-Sud, la premi\u00e8re universit\u00e9 fran\u00e7aise, figure au 37e rang du fameux classement de Shanga\u00ef. Quant au travail manuel, il est d\u00e9nigr\u00e9. Un chiffre \u00e9loquent le montre : il y a 600.000 apprentis en France et 1,6 million en Allemagne\u2026 On doit donc dans les m\u00e9tiers se tourner vers l\u2019\u00e9tranger pour recruter : \u00ab On manque en France cruellement de ma\u00e7ons, soudeurs, tourneurs, chauffeurs de poids-lourd, bouchers, infirmiers, m\u00e9decins, chirurgiens, techniciens de maintenance, informaticiens. Or et contrairement \u00e0 ce qu\u2019on croit, du fait de la demande, la plupart de ces emplois sont tr\u00e8s bien r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s. \u00bb Dans les domaines de la cr\u00e9ation artistique, de la gastronomie (eh oui), la France roupille, se r\u00e9fugie dans le pass\u00e9 ou le plagiat. Pas de quoi pavoiser l\u00e0 encore. En mati\u00e8re d\u2019innovation, la France occupe dans le classement mondial effectu\u00e9 en 2012 par l\u2019INSEAD et l\u2019OMPI la 24e place sur 141, tandis que la Suisse, comme en 2011, y occupe le 1er rang\u2026 En France, la l\u00e9gislation du travail trop t\u00e2tillonne et le manque d\u2019investissement dans la recherche et d\u00e9veloppement en sont la cause. Conclusion Ce bilan d\u00e9sastreux de la France explique peut-\u00eatre pourquoi les Fran\u00e7ais, qui y r\u00e9sident, sont \u00ab les premiers consommateurs d\u2019anxiolytiques et autres antid\u00e9presseurs de la plan\u00e8te \u00bb, mais il explique certainement pourquoi tant d\u2019entre eux, parmi les meilleurs dans leurs cat\u00e9gories, la quittent, faute d\u2019y avoir des perspectives d\u2019avenir. Ce faisant, ils emportent tout de m\u00eame avec eux un peu de leur pays : Cette avant-garde de r\u00e9sistants est pourtant syst\u00e9matiquement stigmatis\u00e9e par les m\u00e9dias et les politiciens fran\u00e7ais\u2026 \u00c9ric Brunet ne fait, heureusement, pas partie de ces commentateurs myopes : \u00ab Si demain, pauvres ou riches, ces \u00e9migr\u00e9s acceptaient de rentrer au pays, ils seraient notre meilleur atout pour sonner le r\u00e9veil de la France. \u00bb Ce n\u2019est cependant pas demain la veille\u2026 \u2022 \u00c9ric Brunet, Sauve qui peut !, Albin Michel, 2013, 304 pages. \u2014\nSur le web. "}