{"url": "https://www.contrepoints.org/2020/12/30/387586-environnement-et-principe-de-non-regression-coup-de-frein-du-conseil-constitutionnel", "title": "Environnement et \u00ab principe de non-r\u00e9gression \u00bb : coup de frein du Conseil constitutionnel ", "author": "", "date": "2020", "content": "   Par sa d\u00e9cision n\u00b0 2020-809 DC du 10 d\u00e9cembre 2020 (d\u00e9cision et communiqu\u00e9 de presse), le Conseil constitutionnel a d\u00e9clar\u00e9 conforme \u00e0 la Constitution le texte qui est devenu la loi n\u00b0 2020-1578 du 14 d\u00e9cembre 2020 relative aux conditions de mise sur le march\u00e9 de certains produits phytopharmaceutiques en cas de danger sanitaire pour les betteraves sucri\u00e8res. UNE LOI POUR SAUVER LA CULTURE ET LA FILI\u00c8RE BETTERAVI\u00c8RES Rappelons que la loi permet d\u2019accorder des d\u00e9rogations de 120 jours, conform\u00e9ment \u00e0 la r\u00e9glementation europ\u00e9enne, pour la production et l\u2019emploi de semences de betteraves \u00e0 sucre enrob\u00e9es d\u2019un n\u00e9onicotino\u00efde afin de lutter contre les pucerons et, ce faisant, les jaunisses transmises par les pucerons. Voici, pour l\u2019\u00e9dification des foules sur l\u2019\u00e9l\u00e9gance et la clart\u00e9 de la prose juridique, la disposition cl\u00e9 de la loi : \u00ab Jusqu\u2019au 1er juillet 2023, des arr\u00eat\u00e9s conjoints des ministres charg\u00e9s de l\u2019agriculture et de l\u2019environnement, pris apr\u00e8s avis du conseil de surveillance mentionn\u00e9 au II bis, peuvent autoriser l\u2019emploi de semences trait\u00e9es avec des produits contenant les substances mentionn\u00e9es au premier alin\u00e9a du pr\u00e9sent II dont l\u2019utilisation est interdite en application du droit de l\u2019Union europ\u00e9enne ou du pr\u00e9sent code. Ces d\u00e9rogations sont accord\u00e9es dans les conditions pr\u00e9vues \u00e0 l\u2019article 53 du r\u00e8glement (CE) n\u00b0 1107/2009 du Parlement europ\u00e9en et du Conseil du 21 octobre 2009 concernant la mise sur le march\u00e9 des produits phytopharmaceutiques et abrogeant les directives 79/117/ CEE et 91/414/ CEE du Conseil. \u00bb Rappel ironique et grin\u00e7ant : \u00ab nul n\u2019est cens\u00e9 ignorer la loi \u00bb\u2026 EN R\u00c9SUM\u00c9\u2026 \u00ab COMPTE TENU DE L\u2019ENSEMBLE DES GARANTIES \u00bb Ce texte avait \u00e9t\u00e9 contest\u00e9 par les fractions \u00e0 gauche de l\u2019Assembl\u00e9e nationale et du S\u00e9nat (le site du Conseil constitutionnel contient l\u2019ensemble des pi\u00e8ces du dossier). Le Conseil constitutionnel a donc rejet\u00e9 leurs griefs. En r\u00e9sum\u00e9, selon le communiqu\u00e9 de presse : \u00ab Le Conseil constitutionnel juge conforme \u00e0 la Constitution, compte tenu de l\u2019ensemble des garanties dont elle est assortie et en particulier de son application limit\u00e9e exclusivement jusqu\u2019au 1er juillet 2023, la possibilit\u00e9 de d\u00e9roger \u00e0 l\u2019interdiction d\u2019utiliser des produits phytopharmaceutiques contenant des n\u00e9onicotino\u00efdes. \u00bb LE \u00ab PRINCIPE DE NON-R\u00c9GRESSION \u00bb Un des \u00e9l\u00e9ments importants de la contestation a \u00e9t\u00e9 le \u00ab principe de non r\u00e9gression \u00bb introduit dans le droit fran\u00e7ais par la loi n\u00b0 2016-1087 du 8 ao\u00fbt 2016 pour la reconqu\u00eate de la biodiversit\u00e9, de la nature et des paysages et maintenant ins\u00e9r\u00e9 \u00e0 l\u2019article L.110-1 du code de l\u2019environnement : \u00ab I. \u2013 Les espaces, ressources et milieux naturels terrestres et marins, les sites, les paysages diurnes et nocturnes, la qualit\u00e9 de l\u2019air, les \u00eatres vivants et la biodiversit\u00e9 font partie du patrimoine commun de la nation. Ce patrimoine g\u00e9n\u00e8re des services \u00e9cosyst\u00e9miques et des valeurs d\u2019usage. [\u2026] [\u2026] 9\u00b0 Le principe de non-r\u00e9gression, selon lequel la protection de l\u2019environnement, assur\u00e9e par les dispositions l\u00e9gislatives et r\u00e9glementaires relatives \u00e0 l\u2019environnement, ne peut faire l\u2019objet que d\u2019une am\u00e9lioration constante, compte tenu des connaissances scientifiques et techniques du moment. \u00bb  CONF\u00c9RER UNE VALEUR CONSTITUTIONNELLE DU PRINCIPE DE NON-R\u00c9GRESSION ? Outre le retoquage de la loi, les opposants, ou certains d\u2019entre eux, esp\u00e9raient une d\u00e9cision de principe sur la \u00ab non r\u00e9gression \u00bb : qu\u2019il lui soit reconnu une valeur constitutionnelle pour qu\u2019il soit opposable non seulement \u00e0 la loi d\u00e9f\u00e9r\u00e9e devant le Conseil constitutionnel mais aussi \u00e0 tout texte ult\u00e9rieur cens\u00e9 produire une r\u00e9gression, et ce, directement ou par le biais de l\u2019article 2 de la Charte de l\u2019environnement int\u00e9gr\u00e9e, elle, dans le bloc de constitutionnalit\u00e9 : \u00ab Toute personne a le devoir de prendre part \u00e0 la pr\u00e9servation et \u00e0 l\u2019am\u00e9lioration de l\u2019environnement. \u00bb UN \u00ab OUI MAIS \u00bb OU UN \u00ab NON MAIS \u00bb DU CONSEIL CONSTITUTIONNEL ? Comme l\u2019indique implicitement le r\u00e9sum\u00e9 du communiqu\u00e9 de presse, le Conseil constitutionnel n\u2019a pas valid\u00e9 l\u2019applicabilit\u00e9 stricte de la non-r\u00e9gression en mati\u00e8re l\u00e9gislative, laquelle reste assujettie aux circonstances du cas. Selon le communiqu\u00e9 de presse, identique \u00e0 la d\u00e9cision sauf pour sa partie introductive : \u00ab En des termes in\u00e9dits, le Conseil constitutionnel juge, au regard des articles 1er, 2 et 6 de la Charte de l\u2019environnement, que, s\u2019il est loisible au l\u00e9gislateur, statuant dans le domaine de sa comp\u00e9tence, de modifier des textes ant\u00e9rieurs ou d\u2019abroger ceux-ci en leur substituant, le cas \u00e9ch\u00e9ant, d\u2019autres dispositions, il doit prendre en compte, notamment, le devoir de prendre part \u00e0 la pr\u00e9servation et \u00e0 l\u2019am\u00e9lioration de l\u2019environnement mentionn\u00e9 \u00e0 l\u2019article 2 de la Charte de l\u2019environnement et ne saurait priver de garanties l\u00e9gales le droit de vivre dans un environnement \u00e9quilibr\u00e9 et respectueux de la sant\u00e9 consacr\u00e9 par l\u2019article 1er de la Charte de l\u2019environnement. Les limitations port\u00e9es par le l\u00e9gislateur \u00e0 l\u2019exercice de ce droit ne sauraient \u00eatre que li\u00e9es \u00e0 des exigences constitutionnelles ou justifi\u00e9es par un motif d\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral et proportionn\u00e9es \u00e0 l\u2019objectif poursuivi. \u00bb La \u00ab non-r\u00e9gression \u00bb n\u2019a donc pas la priorit\u00e9 sur, ce qui importe ici en pratique, l\u2019\u00ab int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral \u00bb. On ne peut que se r\u00e9jouir que le Conseil constitutionnel ait fait pr\u00e9valoir la voix du bon sens et de la raison. LA LOI \u00ab BETTERAVES-N\u00c9ONICOTINO\u00cfDES \u00bb R\u00c9POND-ELLE \u00c0 UN \u00ab MOTIF D\u2019INT\u00c9R\u00caT G\u00c9N\u00c9RAL \u00bb ET EST-ELLE \u00ab PROPORTIONN\u00c9E \u00c0 L\u2019OBJECTIF POURSUIVI \u00bb ? Le Conseil constitutionnel a not\u00e9 en particulier (cit\u00e9 de la d\u00e9cision) : \u00ab 20. Toutefois, en premier lieu, le l\u00e9gislateur a cantonn\u00e9 l\u2019application de ces dispositions au traitement des betteraves sucri\u00e8res, ainsi que le pr\u00e9voit l\u2019article L. 253-8-3 du code rural et de la p\u00eache maritime introduit par l\u2019article 2 de la loi d\u00e9f\u00e9r\u00e9e. Il r\u00e9sulte des travaux pr\u00e9paratoires que le l\u00e9gislateur a, ainsi, entendu faire face aux graves dangers qui menacent la culture de ces plantes, en raison d\u2019infestations massives de pucerons vecteurs de maladies virales, et pr\u00e9server en cons\u00e9quence les entreprises agricoles et industrielles de ce secteur et leurs capacit\u00e9s de production. Il a, ce faisant, poursuivi un motif d\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral. \u00bb Il a \u00e9galement relev\u00e9 d\u2019autres restrictions : la limitation dans le temps ; la mise en \u0153uvre du dispositif l\u00e9gislatif par des arr\u00eat\u00e9s conjoints \u00ab pris apr\u00e8s avis d\u2019un conseil de surveillance sp\u00e9cialement cr\u00e9\u00e9 \u00bb ; l\u2019encadrement par les limitations impos\u00e9es par le droit de l\u2019Union Europ\u00e9enne ; les conditions agronomiques de mise en \u0153uvre des d\u00e9rogations afin de r\u00e9duire l\u2019exposition des insectes aux r\u00e9sidus des produits employ\u00e9s. QUE FALLAIT ET FAUT-IL \u00ab METTRE DANS LA CORBEILLE \u00bb ? Si le Conseil constitutionnel a rejet\u00e9 \u2013\u00e0 fort juste titre \u00e0 notre sens \u2013 une interpr\u00e9tation \u00ab jusqu\u2019au-boutiste \u00bb du principe de non-r\u00e9gression, nous ne conna\u00eetrons pas pr\u00e9cis\u00e9ment le r\u00f4le jou\u00e9 par les restrictions pr\u00e9cit\u00e9es sur sa d\u00e9cision. Le communiqu\u00e9 de presse n\u2019a certes pas valeur juridique, mais il se conclut comme suit : \u00ab De l\u2019ensemble des garanties dont elles sont assorties et compte tenu en particulier de ce qu\u2019elles sont applicables exclusivement jusqu\u2019au 1er juillet 2023, le Conseil constitutionnel juge conformes \u00e0 la Constitution les dispositions contest\u00e9es. \u00bb Chaque cas doit \u00e9videmment \u00eatre analys\u00e9 selon ses m\u00e9rites. Mais le Conseil constitutionnel ne nous aura pas vraiment \u00e9clair\u00e9 sur ce qu\u2019il faut mettre dans la corbeille, en termes d\u2019\u00ab \u00e9cocompatibilit\u00e9 \u00bb, pour que soit acceptable une modification de la l\u00e9gislation pour un motif \u00ab d\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral \u00bb. Plus pr\u00e9cis\u00e9ment, fallait-il l\u2019ensemble des restrictions, ou la limitation dans le temps mentionn\u00e9e dans le communiqu\u00e9 de presse aurait-elle \u00e9t\u00e9 suffisante ? LE CONSEIL CONSTITUTIONNEL NE S\u2019EN EST PAS LAISS\u00c9 CONTER En tout cas, le Conseil constitutionnel ne se sera pas laiss\u00e9 impressionner par les j\u00e9r\u00e9miades des d\u00e9put\u00e9s requ\u00e9rants sur l\u2019insuffisance all\u00e9gu\u00e9e de l\u2019\u00e9tude d\u2019impact pr\u00e9alable ; ni par la longue litanie de r\u00e9f\u00e9rences \u00e0 des articles scientifiques, dont beaucoup militants, sur la dangerosit\u00e9 all\u00e9gu\u00e9e des n\u00e9onicotino\u00efdes ; ni par les arguties des intervenants (tous en soutien des demandes de censure de la loi) ; ni par un amicus curiae de 14 avocats (r\u00e9sum\u00e9 ici). On peut en revanche \u00eatre impressionn\u00e9 par la capacit\u00e9 des mouvances \u00ab environnementalistes \u00bb \u00e0 poser des mines dans l\u2019arsenal juridique, \u00e0 actionner les instances judiciaires (ce qui est leur droit le plus absolu) et \u00e0 s\u2019assurer le concours des chercheurs militants. Ce genre d\u2019alignement de plan\u00e8tes ne peut que se r\u00e9p\u00e9ter \u00e0 l\u2019avenir, en \u00e9tant le cas \u00e9ch\u00e9ant pr\u00e9par\u00e9 longtemps \u00e0 l\u2019avance. Il n\u2019y a pas que le tapage m\u00e9diatique (voir par exemple \u00ab Faut-il boycotter les pull-overs pour avoir raison des antimites ? \u00bb) : l\u2019attaque en r\u00e8gle contre les n\u00e9onicotino\u00efdes avait \u00e9t\u00e9 planifi\u00e9e sur le plan \u00ab scientifique \u00bb dans ce qu\u2019on peut appeler \u00e0 juste titre un complot (la preuve mat\u00e9rielle est reproduite dans \u00ab Faut-il avoir peur des n\u00e9onicotino\u00efdes ? \u00bb). ET POUR LES BETTERAVES ? Le psychodrame fran\u00e7ais se reproduira en principe dans un peu plus de deux ans, quand on fera le constat de l\u2019absence de \u00ab solutions alternatives \u00bb, le pas de temps de la recherche-d\u00e9veloppement n\u2019\u00e9tant pas celui de la politique (voir \u00ab N\u00e9onicotino\u00efdes, betteraves et jaunisse : autopsie d\u2019un psychodrame fran\u00e7ais \u00bb).  (Source) \u00ab 21. En deuxi\u00e8me lieu, les dispositions contest\u00e9es ne permettent de d\u00e9roger \u00e0 l\u2019interdiction d\u2019utilisation des produits en cause qu\u2019\u00e0 titre transitoire, le temps que puissent \u00eatre mises au point des solutions alternatives. Cette possibilit\u00e9 est ouverte exclusivement jusqu\u2019au 1er juillet 2023. \u00bb Alors, nous en saurons peut-\u00eatre plus du Conseil constitutionnel qui ne manquera pas d\u2019\u00eatre saisi \u2013 sauf coup d\u2019arr\u00eat mis aux d\u00e9rogations par les instances de l\u2019Union europ\u00e9enne. ET \u00c0 PLUS LONG TERME ? Notre g\u00e9nial Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique Emmanuel Macron a eu la g\u00e9niale id\u00e9e d\u2019instituer une \u00ab Convention citoyenne pour le climat \u00bb dont les r\u00eanes ont \u00e9t\u00e9 confi\u00e9es \u00e0 un activisme qui a eu la g\u00e9niale id\u00e9e d\u2019ins\u00e9rer dans l\u2019article premier de la Constitution le principe que la R\u00e9publique garantit la pr\u00e9servation de la biodiversit\u00e9, de l\u2019environnement et lutte contre le d\u00e9r\u00e8glement climatique. Et notre g\u00e9nial Pr\u00e9sident a d\u00e9cid\u00e9 d\u2019en faire l\u2019objet d\u2019un r\u00e9f\u00e9rendum.  Pour quel r\u00e9sultat ? Les r\u00eaves des uns sont les cauchemars des autres\u2026  "}