{"url": "https://www.contrepoints.org/2021/08/04/402730-transition-energetique-cette-fois-une-histoire-belge", "title": "Transition \u00e9nerg\u00e9tique : cette fois, une histoire belge ", "author": "Par Michel Negynas. ", "date": "2021", "content": "Le Belgique compte 7 centrales nucl\u00e9aires, g\u00e9r\u00e9es par Electrabel, filiale d\u2019ENGIE. La transition \u00e9nerg\u00e9tique pr\u00e9voit d\u2019arr\u00eater le nucl\u00e9aire en 2025\u2026 sauf que pour l\u2019instant rien n\u2019est pr\u00e9vu pour les remplacer. La situation est surr\u00e9aliste. En effet, ENGIE cherche depuis longtemps \u00e0 vendre ces centrales. C\u2019est logique, la strat\u00e9gie d\u2019ENGIE est de vendre du gaz. Mais bien \u00e9videmment, personne ne s\u2019est pr\u00e9sent\u00e9 pour les acheter compte tenu des perspectives. Ironiquement, ce sont ses centrales nucl\u00e9aires qui contribuent le plus aux b\u00e9n\u00e9fices d\u2019ENGIE en ce moment ! En fait, cette situation en soi est tr\u00e8s dangereuse. Elle pousse les exploitants sans perspectives d\u2019avenir \u00e0 minimiser les frais de maintenance et conduit \u00e0 une perte de comp\u00e9tence. Le nucl\u00e9aire repr\u00e9sente actuellement 50 % de la production belge et le pays aurait 5 ans pour le remplacer par des centrales \u00e0 gaz ! C\u2019est quasi impossible compte tenu des d\u00e9lais administratifs et de construction. En outre, aucun investisseur n\u2019\u00e9tait assez fou pour mettre son argent dans des centrales \u00e0 gaz qui ne produiraient que lorsque les \u00e9nergies intermittentes seraient d\u00e9faillantes, avec des rendements d\u00e9grad\u00e9s du fait des variations brutales et incessantes que cela implique. \u00c0 l\u2019instar d\u2019autres pays comme la France, le gouvernement essaye de mettre en place un march\u00e9 de capacit\u00e9s qui devrait \u00e0 terme obliger les op\u00e9rateurs d\u2019ENR \u00e0 subventionner de mani\u00e8re d\u00e9tourn\u00e9e les centrales \u00e0 gaz. Mais c\u2019est un peu tard. Toutes les \u00e9tudes montrent que si le programme est maintenu, la Belgique sera enti\u00e8rement d\u00e9pendante des importations et en outre, ne pourra qu\u2019augmenter ses \u00e9missions de CO2. SACRIL\u00c8GE ! LES CENTRALES NUCL\u00c9AIRES FONT ARR\u00caTER LES \u00c9OLIENNES ! Par deux fois, une situation venteuse a cr\u00e9\u00e9 un scandale en Belgique. Le 11 mars,  L\u2019\u00c9cho titrait : \u00ab Quand les centrales nucl\u00e9aires forcent les \u00e9oliennes \u00e0 s\u2019arr\u00eater \u00bb \u00c9videmment, ce titre racoleur masque un article beaucoup plus nuanc\u00e9. En fait, on le sait, la r\u00e9glementation europ\u00e9enne impose aux r\u00e9seaux \u00e9lectriques de prendre tous les MWh produits par les ENR intermittentes, m\u00eame s\u2019ils n\u2019en ont pas besoin. Alors, que s\u2019est-il pass\u00e9 ? Eh bien il y avait beaucoup de vent. \u00c0 plusieurs reprises, les \u00e9oliennes ont d\u00fb \u00eatre arr\u00eat\u00e9es par mesure de s\u00e9curit\u00e9. Mais la vraie cause est donn\u00e9e plus loin dans l\u2019article : En voil\u00e0 un bon r\u00e9sum\u00e9 de probl\u00e8me fondamental des \u00e9nergies intermittentes ! Et plus loin, on lit : On remarquera qu\u2019il ne semble pas \u00e9trange pour l\u2019interview\u00e9 que les consommateurs belges subventionnent leurs exportations\u2026 Et alors, pourquoi les centrales nucl\u00e9aires, les tra\u00eetresses, n\u2019ont pas r\u00e9duit leur production ? Et quelles sont les conclusions g\u00e9n\u00e9rales tir\u00e9es par l\u2019auteur de l\u2019article ? Une phrase que ne renieraient pas nos d\u00e9cideurs fran\u00e7ais. Sauf qu\u2019on se demande ce que le plein d\u00e9veloppement du renouvelable va changer au fait que sans vent la nuit, la production est nulle. En outre, il ne vient pas \u00e0 l\u2019id\u00e9e de l\u2019auteur que si trop de vent ne permet pas forc\u00e9ment les exportations car la situation est la m\u00eame chez les voisins, pas de vent, \u00e0 l\u2019inverse, doit difficilement permettre les importations. Humour belge ? Selon Pierre Henneaux, professeur sp\u00e9cialis\u00e9 dans les r\u00e9seaux \u00e9lectriques \u00e0 l\u2019ULB : C\u2019est tellement simple, il n\u2019y aura qu\u2019\u00e0\u2026 BIS REPETITA Le 28 juillet, le scandale se reproduisait. Cette fois ci, on n\u2019h\u00e9site pas \u00e0 tout mettre sur dos des centrales nucl\u00e9aires, qui avaient pourtant \u00e9t\u00e9 r\u00e9duites\u2026 mais pas assez ! Il semblerait que pour des raisons de programmation de maintenance, certaines centrales nucl\u00e9aires belges manquaient de bore, un ingr\u00e9dient mod\u00e9rateur indispensable pour freiner la r\u00e9action. Bref, il y a toujours une bonne raison pour ne pas remettre en cause le probl\u00e8me fondamental des \u00e9nergies intermittentes et al\u00e9atoires : elles produisent toutes (\u00e0 des prix brad\u00e9s) ou rien (quand le prix est \u00e9lev\u00e9) au m\u00eame moment. Dans un vrai march\u00e9 lib\u00e9ralis\u00e9, elles ne peuvent pas \u00eatre rentables. Alors quelle est la solution ? Belga nous la donne : La particularit\u00e9 de la Belgique, c\u2019est qu\u2019elle clame haut et fort que les centrales nucl\u00e9aires seront remplac\u00e9es par des centrales \u00e0 gaz, contrairement \u00e0 la France qui reste discr\u00e8te sur le sujet. Pendant ce temps l\u00e0, l\u2019Allemagne construit son gazoduc, Nordstream. Mais elle, elle remplace des centrales \u00e0 charbon plus \u00e9mettrices, elle passera pour le bon \u00e9l\u00e8ve. TRANSITION \u00c9NERG\u00c9TIQUE : TOUJOURS LES M\u00caMES RENGAINES Dans tous les pays d\u2019Europe, on rasera gratis, gr\u00e2ce : Pourtant, il existe une r\u00e8gle \u00e9conomique simple et facile \u00e0 comprendre : un produit qu\u2019on ach\u00e8te sans \u00eatre s\u00fbr de l\u2019avoir est forc\u00e9ment brad\u00e9. En outre, au-del\u00e0 d\u2019un certain mix, les capacit\u00e9s ENR seront exc\u00e9dentaires aux besoins totaux en \u00e9t\u00e9 ou les week-end. C\u2019est d\u00e9j\u00e0 le cas en Allemagne : 120 GW d\u2019ENR pour 50 GW de besoin. Il faudra bien les arr\u00eater, lorsqu\u2019on aura d\u00e9j\u00e0 arr\u00eat\u00e9 tout le reste. \u00c0 terme, leur taux de marche annuel ne peut donc que baisser. Et leur rentabilit\u00e9 aussi. Cela devrait forc\u00e9ment mal se terminer, sauf pour les vendeurs de gaz. "}