{"url": "https://www.contrepoints.org/2019/06/18/347067-la-convergence-avec-lallemagne-une-exigence-pour-redresser-la-france", "title": "La convergence avec l\u2019Allemagne, une exigence pour redresser la France ", "author": "Par Alain Mathieu. ", "date": "2019", "content": "Dans sa \u00ab d\u00e9claration de politique g\u00e9n\u00e9rale \u00bb du 12 juin, le Premier ministre a trouv\u00e9 la France en pleine forme : \u00ab l\u2019investissement est au plus haut, le ch\u00f4mage au plus bas \u00bb. Aussi a-t-il pu consacrer l\u2019essentiel de sa d\u00e9claration aux questions \u00e0 ses yeux les plus importantes : l\u2019\u00ab acc\u00e9l\u00e9ration \u00e9cologique \u00bb, c\u2019est-\u00e0-dire l\u2019\u00e9olien en mer, les bo\u00eetes et sacs en plastique, l\u2019inscription dans la Constitution de la lutte contre le changement climatique, la \u00ab police de l\u2019alimentation \u00bb ; les indemnit\u00e9s-ch\u00f4mage pour les d\u00e9missionnaires ; le \u00ab Pass Culture \u00bb de 500 euros pour les jeunes ; le service national obligatoire ; l\u2019augmentation des aides aux pays en d\u00e9veloppement ; la cr\u00e9ation de 2000 \u00ab maisons de service public \u00bb ; la PMA pour tous. Des d\u00e9penses publiques suppl\u00e9mentaires, la plupart inutiles, certaines nuisibles ! Et aucune \u00e9conomie en vue ! La r\u00e9forme des retraites en pr\u00e9paration accro\u00eetra encore les d\u00e9penses, puisqu\u2019elle maintiendra les droits acquis et cr\u00e9era un r\u00e9gime sp\u00e9cial pour les enseignants. Certes \u00c9douard Philippe veut faire de la France \u00ab la nation la plus attractive pour l\u2019industrie \u00bb et son \u00ab combat central \u00bb est de \u00ab permettre \u00e0 tous de travailler \u00bb. Mais on cherche en vain les mesures qui feront gagner ce combat central en accroissant le nombre d\u2019emplois dans le secteur priv\u00e9. Son vocabulaire ignore les termes comp\u00e9titivit\u00e9, exportation, entreprise priv\u00e9e, concurrence, charges sur les entreprises, comparaisons internationales. Car son univers est limit\u00e9 \u00e0 ce qu\u2019il conna\u00eet le mieux : la politique et l\u2019administration fran\u00e7aises. COMPARER LA FRANCE ET L\u2019ALLEMAGNE Pour \u00e9largir cet horizon \u00e9troit, tentons un exercice inconnu de notre Premier ministre : la comparaison entre la France et son principal concurrent, l\u2019Allemagne. En commen\u00e7ant par le secteur priv\u00e9, o\u00f9 travaillent les trois quarts des salari\u00e9s fran\u00e7ais. Dans les industries comme le jouet, la chaussure, le textile, l\u2019Asie a supplant\u00e9 l\u2019Europe. Dans la machine-outil et la chimie, les Allemands ont balay\u00e9 les Fran\u00e7ais. Mais dans les produits de luxe, le p\u00e9trole, la banque, les Fran\u00e7ais d\u00e9passent les Allemands. Dans des secteurs tr\u00e8s pr\u00e9sents \u00e0 l\u2019\u00e9tranger comme les travaux publics, l\u2019h\u00f4tellerie, la restauration collective, la distribution d\u2019eau, l\u2019assainissement, la publicit\u00e9, le conseil et les services informatiques, les services rendus dans les pays \u00e9trangers sont fournis principalement par une main-d\u2019\u0153uvre recrut\u00e9e localement ; les charges y sont donc surtout locales, et les entreprises fran\u00e7aises dominent les allemandes. En revanche quand la production est en France, le principal concurrent des entreprises fran\u00e7aises est g\u00e9n\u00e9ralement une entreprise allemande et le prix de revient, donc les imp\u00f4ts et les charges sociales patronales sur les salaires, sont d\u00e9terminants. Pour la Cour des comptes et le minist\u00e8re des Finances, les entreprises fran\u00e7aises versent, \u00e0 population \u00e9gale, des charges fiscales et sociales sup\u00e9rieures de 200 milliards d\u2019euros par an, ou 9 % du PIB, \u00e0 celles des allemandes.\nCe qui explique l\u2019insuffisante comp\u00e9titivit\u00e9 fran\u00e7aise, le solde de notre commerce ext\u00e9rieur (- 2 % du PIB, contre un exc\u00e9dent de 7,5 % du PIB pour l\u2019Allemagne), la proportion de personnes d\u2019\u00e2ge actif ayant un emploi (66 %, contre 76 % en Allemagne), le taux de ch\u00f4mage (8,8 % contre 3,2%), le d\u00e9ficit des finances publiques (3% du PIB, contre un exc\u00e9dent allemand de 3 % du PIB) ; la dette publique (99 % du PIB, contre 60 %), un niveau de vie moyen inf\u00e9rieur de plus de 15 %. UNE \u00c9CONOMIE FRAN\u00c7AISE INF\u00c9RIEURE \u00c0 L\u2019ALLEMANDE Le d\u00e9crochage de la France date de 2005, ann\u00e9e d\u2019application des r\u00e9formes Schroeder. Auparavant la France avait un taux de ch\u00f4mage inf\u00e9rieur \u00e0 celui de l\u2019Allemagne, un taux de croissance sup\u00e9rieur de pr\u00e8s de 1 % l\u2019an. De 1960 \u00e0 2005, en 45 ans, la croissance fran\u00e7aise n\u2019a \u00e9t\u00e9 inf\u00e9rieure \u00e0 celle de l\u2019Allemagne qu\u2019une ann\u00e9e sur cinq. L\u2019\u00e9conomie fran\u00e7aise n\u2019est donc pas intrins\u00e8quement inf\u00e9rieure \u00e0 l\u2019allemande. Sans doute la comparaison est-elle difficile, car les deux pays sont diff\u00e9rents. En effet la population allemande est en d\u00e9croissance, chaque femme allemande donnant le jour \u00e0 1,6 enfant, contre 1,9 pour la fran\u00e7aise. Les d\u00e9penses d\u2019enseignement et les allocations familiales doivent donc y \u00eatre moins \u00e9lev\u00e9es. La proportion de personnes \u00e2g\u00e9es est plus forte en Allemagne, ce qui devrait accro\u00eetre les d\u00e9penses de retraites et de sant\u00e9. Du fait du taux de ch\u00f4mage inf\u00e9rieur, les femmes y travaillent plus, choisissant souvent le temps partiel. L\u2019\u00e2ge l\u00e9gal de d\u00e9part \u00e0 la retraite est en Allemagne de 65 ans et 7 mois. Il passera \u00e0 67 ans dans dix ans. L\u2019\u00e2ge r\u00e9el moyen de d\u00e9part en retraite y est sup\u00e9rieur de trois ans au fran\u00e7ais. Les Allemands n\u2019ont pas de r\u00e9gimes sp\u00e9ciaux de retraite et ils peuvent souscrire \u00e0 une retraite par capitalisation, d\u00e9fiscalis\u00e9e et subventionn\u00e9e, choisie par plus de 40 % des m\u00e9nages. Ils ne connaissent pas la semaine de 35 heures. L\u2019absent\u00e9isme dans la fonction publique y est inf\u00e9rieur au fran\u00e7ais. La plupart de leurs fonctionnaires travaillent 40 h par semaine et leurs enseignants sont pr\u00e9sents \u00e0 temps plein dans leur \u00e9cole (43 h dans le secondaire). Sur une vie enti\u00e8re, le temps de travail des fonctionnaires fran\u00e7ais est ainsi inf\u00e9rieur en moyenne de 30 % \u00e0 celui des Allemands.\nL\u2019Allemagne est un \u00c9tat f\u00e9d\u00e9ral. Les collectivit\u00e9s locales y ont des comp\u00e9tences exclusives, notamment pour l\u2019\u00e9ducation, la police, la sant\u00e9, la culture, le sport. Les actes m\u00e9dicaux y sont rembours\u00e9s dans le priv\u00e9 au m\u00eame tarif que dans le public. Une partie des h\u00f4pitaux et la moiti\u00e9 des HLM allemandes ont \u00e9t\u00e9 privatis\u00e9es. En revanche la part des \u00e9coles publiques y est plus forte qu\u2019en France, les autoroutes y sont publiques, comme la distribution d\u2019eau et l\u2019assainissement et la plupart des maisons de retraite. LES ALLEMANDS N\u2019AIMENT PAS LA DETTE Les Allemands ont 55 imp\u00f4ts, contre pr\u00e8s de 400 en France. Les imp\u00f4ts per\u00e7us sur les entreprises par les collectivit\u00e9s locales y sont assis sur les b\u00e9n\u00e9fices, ce qui rapproche les int\u00e9r\u00eats des \u00e9lus locaux de ceux des entreprises. Les Allemands n\u2019aiment pas la dette, schuld en allemand, mot qui se traduit aussi par faute. Ils pensent qu\u2019il vaut mieux avoir un petit job que pas de job. Les entreprises exportatrices y ont un poids plus important qu\u2019en France. La presse, l\u2019opinion publique et la politique y sont donc plus favorables au libre-\u00e9change.\nD\u2019apr\u00e8s l\u2019OCDE la proportion de travailleurs pauvres y est plus faible : 3,7 % contre 7,1 % en France. Les diff\u00e9rences les plus importantes concernent les charges fiscales et sociales sur les entreprises. En Allemagne il n\u2019y a pas de taxe professionnelle (CVAE et CFE), de taxe d\u2019apprentissage, de taxe sur les salaires, et les taux de la taxe fonci\u00e8re et de l\u2019imp\u00f4t sur les b\u00e9n\u00e9fices sont inf\u00e9rieurs. La Cour des comptes fran\u00e7aise a estim\u00e9 \u00e0 3 % du PIB la diff\u00e9rence d\u2019imp\u00f4ts sur les entreprises entre la France et l\u2019Allemagne.\nCertaines charges sociales patronales fran\u00e7aises sur les salaires n\u2019existent pas en Allemagne : pour la formation, le logement, les transports, les allocations familiales, la C3S. Les autres charges sociales patronales y sont inf\u00e9rieures : pour l\u2019assurance maladie, la retraite, l\u2019assurance-ch\u00f4mage. Pour un salaire moyen la diff\u00e9rence de charges sociales patronales est de plus de 19 % du salaire brut ; ces charges sont alors le double des allemandes. Les bas salaires fran\u00e7ais ont des charges r\u00e9duites, notamment depuis que le CICE (6 % du salaire brut) est d\u00e9duit des charges pour les salaires les plus bas. Si bien que les cr\u00e9ations d\u2019emplois se font maintenant en France dans les secteurs \u00e0 bas salaires : b\u00e2timent, restauration, h\u00f4tellerie, entrep\u00f4ts d\u2019Amazon, etc. Pendant que les salaires montent en Allemagne, la France se smicardise. Au total les cotisations sociales patronales fran\u00e7aises restent sup\u00e9rieures de 6 % du PIB aux allemandes. Pour r\u00e9duire leurs charges sur les entreprises, les Allemands ont r\u00e9duit leurs d\u00e9penses publiques, inf\u00e9rieures de 12,6 % du PIB aux fran\u00e7aises. Les diff\u00e9rences les plus grandes sont dans la r\u00e9mun\u00e9ration des fonctionnaires (inf\u00e9rieure de 5,6 % du PIB) et les retraites (4 %). Les autres diff\u00e9rences concernent les int\u00e9r\u00eats de la dette (0,8 % du PIB), le logement (0,8 %), la d\u00e9fense (0,9 %), la famille (0,7 %) et l\u2019indemnisation du ch\u00f4mage (0,3 %). BEAUCOUP MOINS DE FONCTIONNAIRES EN ALLEMAGNE Les r\u00e9mun\u00e9rations publiques fran\u00e7aises sont plus importantes car la France a environ 7 millions de fonctionnaires ou quasi-fonctionnaires (en tenant compte des enseignants du priv\u00e9, du personnel des universit\u00e9s, de P\u00f4le Emploi, de la S\u00e9curit\u00e9 sociale, etc) alors que l\u2019Allemagne n\u2019en a que 4,6 millions. Pour \u00eatre \u00e0 \u00e9galit\u00e9, nous devrions en avoir 3,6 millions. Pour se rapprocher de ce chiffre il faudrait aligner les horaires et retraites de nos fonctionnaires sur ceux des Allemands, et ainsi pouvoir r\u00e9duire les effectifs. D\u2019apr\u00e8s l\u2019INSEE la France embauche chaque ann\u00e9e environ 400 000 fonctionnaires. Un gel des embauches pendant plusieurs ann\u00e9es, comme l\u2019ont fait les Anglais et les Italiens, permettrait le rapprochement. La m\u00e9thode italienne \u00e9tait politiquement habile : le gel n\u2019\u00e9tait pas total, les exceptions \u00e9tant autoris\u00e9es par un ministre sp\u00e9cial. De plus la r\u00e9forme fran\u00e7aise des retraites devrait en principe rapprocher nos retraites des allemandes. On peut toujours r\u00eaver ! En l\u2019absence de convergence entre les deux pays, l\u2019\u00e9cart se creusera. L\u2019euro risquerait d\u2019\u00eatre menac\u00e9 et m\u00eame l\u2019Europe de se s\u00e9parer en deux, entre un Nord prosp\u00e8re et un Sud d\u00e9clinant. Nos dirigeants politiques connaissent les r\u00e9formes qui ont fait leurs preuves en Allemagne et dans six autres pays d\u00e9velopp\u00e9s qui ont fait baisser leurs d\u00e9penses publiques en peu d\u2019ann\u00e9es de plus de 10 % de leur PIB. La comparaison avec l\u2019Allemagne montre ce que peut et doit faire la France.\nSi nos compatriotes savaient que la convergence avec l\u2019Allemagne est non seulement n\u00e9cessaire, mais aussi possible, la majorit\u00e9 accepterait les mesures qui redresseront notre pays. Alors leurs dirigeants pourraient les d\u00e9cider. Leur \u00ab politique g\u00e9n\u00e9rale \u00bb traiterait de l\u2019essentiel : la convergence franco-allemande. "}