{"url": "https://www.contrepoints.org/2015/11/29/230875-les-francais-tres-concernes-par-la-cop-21", "title": "Sondage : les Fran\u00e7ais tr\u00e8s concern\u00e9s par la COP 21 ", "author": "Par la r\u00e9daction de Contrepoints Des Fran\u00e7ais concern\u00e9s    Des Fran\u00e7ais investis . Des Fran\u00e7ais pessimistes . Pour poursuivre et approfondir la r\u00e9flexion, d\u00e9couvrez notre dossier sp\u00e9cial. ", "date": "2015", "content": "  Un sondage BVA-Orange-I T\u00e9l\u00e9 r\u00e9v\u00e8le que 3 Fran\u00e7ais sur 4 se sentent concern\u00e9s par les discussions qui vont se tenir la semaine prochaine. Des Fran\u00e7ais concern\u00e9s Des Fran\u00e7ais qui se sentent largement concern\u00e9s par la Conf\u00e9rence Internationale sur le Climat (COP21). \u00c0 quelques jours de l\u2019ouverture de la COP21, trois quarts des Fran\u00e7ais affirment se sentir concern\u00e9s par les discussions qui vont se tenir dans le cadre de cette conf\u00e9rence (74%). Cette sensibilisation \u00e0 l\u2019\u00e9gard des enjeux environnementaux s\u2019est renforc\u00e9e au cours de l\u2019ann\u00e9e 2015 et \u00e0 l\u2019approche de la conf\u00e9rence internationale sur le climat (+6 points par rapport \u00e0 la mesure r\u00e9alis\u00e9e en mars 2015 par BVA). Des Fran\u00e7ais investis Des Fran\u00e7ais qui agissent, \u00e0 titre individuel, pour pr\u00e9server l\u2019environnement et lutter contre le r\u00e9chauffement climatique. Deux tiers des Fran\u00e7ais consid\u00e8rent qu\u2019ils agissent personnellement pour maintenir ou acc\u00e9l\u00e9rer leurs efforts en faveur d\u2019un d\u00e9veloppement plus durable (67%), une proportion en progression de 5 points par rapport \u00e0 la derni\u00e8re mesure r\u00e9alis\u00e9e par BVA en mars 2014 (62%). Des Fran\u00e7ais pessimistes Malgr\u00e9 cette dynamique positive, 70% des Fran\u00e7ais sont pessimistes quant \u00e0 la capacit\u00e9 collective des hommes \u00e0 pr\u00e9server la plan\u00e8te. Pr\u00e8s de trois quarts des Fran\u00e7ais doutent d\u2019un \u00e9lan collectif et mondial en mati\u00e8re de consommation durable (70%). Seul un tiers des Fran\u00e7ais exprime avoir confiance dans la capacit\u00e9 de l\u2019homme \u00e0 pr\u00e9server la plan\u00e8te (29%). Ils sont d\u2019ailleurs tr\u00e8s r\u00e9serv\u00e9s sur l\u2019efficacit\u00e9 actuelle des mesures mises en place par la France pour lutter contre le r\u00e9chauffement climatique.\n\nAlors que 7 Fran\u00e7ais sur 10 exprimaient leur m\u00e9fiance \u00e0 l\u2019\u00e9gard de la capacit\u00e9 de l\u2019homme \u00e0 pr\u00e9server l\u2019environnement, une part \u00e9quivalente juge que les actions men\u00e9es par la France pour lutter contre le r\u00e9chauffement climatique sont insuffisantes (74%). Ainsi, la prise de conscience \u00e0 l\u2019\u00e9gard des enjeux climatiques et de la responsabilit\u00e9 de chacun dans la pr\u00e9servation de l\u2019environnement progresse significativement dans l\u2019opinion fran\u00e7aise. Les Fran\u00e7ais jugent en revanche les actions des pouvoirs publics insuffisantes et ils expriment leur scepticisme quant \u00e0 une prise de conscience mondiale des enjeux climatiques. \u2014\nPour poursuivre et approfondir la r\u00e9flexion, d\u00e9couvrez notre dossier sp\u00e9cial. "}