{"url": "https://www.contrepoints.org/2019/09/24/354159-conference-students-for-liberty-les-frontieres-de-nos-mondes", "title": "Conf\u00e9rence Students for Liberty : les fronti\u00e8res de nos mondes ", "author": "Par Constance P\u00e9ruchot. ", "date": "2019", "content": "Les fronti\u00e8res comme limites mat\u00e9rielles sont \u00e0 la fois synonymes d\u2019ouverture mais aussi d\u2019enfermement d\u2019une communaut\u00e9 dans un espace donn\u00e9. Mouvantes, elles \u00e9voluent au fil de l\u2019Histoire et des n\u00e9cessit\u00e9s humaines. Leur pr\u00e9sence est li\u00e9e \u00e0 des cultures, des pouvoirs politiques et se justifie parfois par des particularit\u00e9s g\u00e9ographiques. Michel Foucher \u00e9crivait en 1988 que la notion de fronti\u00e8re n\u2019est pas limit\u00e9e \u00e0 un \u00e9l\u00e9ment mat\u00e9riel, mais r\u00e9pond \u00e0 trois dimensions, celles \u00ab du r\u00e9el, du symbolique et de l\u2019imaginaire \u00bb (Fronts et fronti\u00e8res, un tour du monde g\u00e9opolitique). La fronti\u00e8re n\u2019est donc pas seulement une interdiction de passer, mais \u00e9galement un objet porteur d\u2019imaginaire. Si Internet et les r\u00e9seaux sociaux nous permettent d\u2019abolir les fronti\u00e8res de l\u2019information et des id\u00e9es, la fronti\u00e8re mat\u00e9rielle fait d\u00e9bat dans notre soci\u00e9t\u00e9 contemporaine. Les migrations ont augment\u00e9 au fil des ann\u00e9es et les \u00c9tats doivent s\u2019y adapter. Dans son rapport \u00ab Perspectives des migrations internationales en 2018 \u00bb, l\u2019OCDE pr\u00e9cise que plus de cinq millions de nouveaux immigr\u00e9s permanents seraient arriv\u00e9s dans la zone OCDE en 2017, selon des donn\u00e9es pr\u00e9liminaires. Ces migrations soul\u00e8vent des questions en mati\u00e8re de respect des droits fondamentaux des migrants, mais \u00e9galement d\u2019impact \u00e9conomique et politique. METTRE \u00c0 PLAT LES CRAINTES ET LES PR\u00c9JUG\u00c9S L\u2019association Students for Liberty France a choisi de traiter le th\u00e8me des fronti\u00e8res lors d\u2019une journ\u00e9e de conf\u00e9rences afin de mettre \u00e0 plat les pr\u00e9jug\u00e9s et les craintes pour entamer un d\u00e9bat ouvert. Les sept conf\u00e9rences propos\u00e9es abordent des volets diff\u00e9rents li\u00e9s \u00e0 la question des fronti\u00e8res. La journ\u00e9e d\u00e9butera avec une r\u00e9flexion sur la concordance entre humanit\u00e9 et fronti\u00e8res : comment accueillir dans la dignit\u00e9 ? Pour ce premier panel, une discussion s\u2019engagera entre Speranta Dumitru, ma\u00eetresse de conf\u00e9rences en science politique, Dorian Guinard, ma\u00eetre de conf\u00e9rences en droit public, Maya Lino, avocate sp\u00e9cialiste du droit d\u2019asile et deux membres de l\u2019association Good Chance Th\u00e9\u00e2tre, Claudia Ben\u00edtez et Ana Guerrero. La seconde conf\u00e9rence fera l\u2019analyse des effets \u00e9conomiques de telles migrations pour un pays avec Ekrame Boubtane et Pascal Salin. Le troisi\u00e8me temps de la journ\u00e9e pr\u00e9sentera l\u2019impact du changement climatique sur les migrations avec deux membres de Youth on the Move, Lucie P\u00e9lissier et Charlotte Blondel. La journ\u00e9e se poursuivra en abordant la question de l\u2019impact \u00e9conomique du libre-\u00e9change avec l\u2019\u00e9conomiste Jean-Marc Daniel, puis la fronti\u00e8re sera d\u00e9battue du point de vue de l\u2019identit\u00e9, avec Ferghane Azihari et Erik Tegner. Christian Michel interviendra ensuite pour discuter de l\u2019avenir de la d\u00e9mocratie dans un monde sans fronti\u00e8res. NOUVELLE FRONTI\u00c8RE Enfin, la derni\u00e8re conf\u00e9rence d\u00e9collera de la surface de la Terre, pour interroger les fronti\u00e8res de l\u2019espace. Dans ce panel nous aurons le plaisir d\u2019accueillir Fran\u00e7ois Spiero du Centre National d\u2019\u00c9tudes Spatiales, Pierre Brisson de la Mars Society Switzerland et Alban Guyomarch de la European Space Law Association. Paul Val\u00e9ry \u00e9crivait dans Regards sur le monde actuel (1931), \u00ab l\u2019\u00e8re des terrains vagues, des territoires libres, des lieux qui ne sont \u00e0 personne, dont l\u2019\u00e8re de la libre expansion, est close \u00bb. La  conf\u00e9rence du mouvement Les Affranchis \u2013 Students for Liberty en France \u2013 a pour but d\u2019ouvrir le dialogue sur la fronti\u00e8re, de comprendre ce qu\u2019elle implique pour l\u2019\u00e9thique, l\u2019\u00e9conomie, la politique et pour le futur.   \u00ab Laissez-Passer : Une journ\u00e9e de conf\u00e9rences sur les fronti\u00e8res \u00bb Le samedi 5 octobre, de 10 heures \u00e0 18 h 30, \u00e0 la base (31, rue Bichat, 75010 Paris).\nLes inscriptions sont ouvertes via ce lien. \u00c9v\u00e9nement Facebook ici. "}