{"url": "https://www.contrepoints.org/2015/05/10/207365-transition-energetique-warum", "title": "Transition \u00e9nerg\u00e9tique : warum ? ", "author": "Par Michel Gay [*] Pourquoi Pourquoi   Pourquoi Pourquoi Pourquoi Pourquoi Pourquoi Pourquoi Pourquoi Pourquoi Pourquoi Pourquoi Pourquoi Pourquoi Pourquoi ", "date": "2015", "content": "  Dans la recherche d\u2019une transition \u00e9nerg\u00e9tique en France pour diminuer notre consommation d\u2019\u00e9nergies fossiles et nos \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre, pourquoi (\u00abwarum \u00bb) n\u2019exploite-t-on pas l\u2019exp\u00e9rience de nos voisins allemands qui se sont aussi lanc\u00e9s dans une transition appel\u00e9e \u00ab virage \u00e9nerg\u00e9tique \u00bb (Energiewende) ? Le programme de cette transition allemande pr\u00e9voit de sortir du nucl\u00e9aire et de le remplacer par du charbon (essentiellement du lignite, le plus sale des charbons), du gaz, ainsi que par des \u00e9nergies renouvelables (essentiellement des \u00e9oliennes et des panneaux photovolta\u00efques). Pourquoi n\u2019\u00e9voque-t-on jamais les probl\u00e8mes de pollution et les co\u00fbts faramineux (bient\u00f4t insupportables ?) li\u00e9s \u00e0 cette Energiewende ? Estim\u00e9, il y a deux ans \u00e0 30 milliards d\u2019euros par an sur huit ans, soit 2 000 euros par an et par foyer, le co\u00fbt total de cette transition \u00e9nerg\u00e9tique allemande est maintenant revu \u00e0 1 200 milliards d\u2019euros ! Pourquoi ne dit-on pas que l\u2019Allemagne compte installer 24 GW1 de centrales \u00e0 gaz et \u00e0 charbon d\u2019ici 2020 pour compenser l\u2019arr\u00eat du nucl\u00e9aire ? Elle \u00e9met aujourd\u2019hui 9,1 tonnes de CO2 par habitant, \u00e0 \u00e9galit\u00e9 avec la Belgique. En 2020, avec 12 t CO2/habitant, elle rejoindra les Pays-Bas, derri\u00e8re l\u2019Estonie et le Luxembourg. Il n\u2019y a pas que l\u2019\u00e9cologie qui souffre. Les m\u00e9nages aussi. En 2014, le gouvernement allemand a reconnu que 6,9 millions de m\u00e9nages vivaient en dessous du seuil de pr\u00e9carit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique2. Ces faits sont largement dus \u00e0 l\u2019Energiewende. Cette ann\u00e9e, les consommateurs allemands devront subventionner l\u2019\u00e9nergie \u00ab verte \u00bb du montant astronomique approchant les 30 milliards d\u2019euros, en sus de leur facture d\u2019\u00e9lectricit\u00e9, au nom de \u00ab la r\u00e9partition des charges des \u00e9nergies renouvelables \u00bb.  Pourquoi des responsables politiques continuent-ils \u00e0 prendre l\u2019Allemagne comme mod\u00e8le dans le domaine \u00e9nerg\u00e9tique ? Les deux premi\u00e8res compagnies d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 d\u2019Allemagne (E.ON et RWE) ne se sont pas remises du brusque arr\u00eat des centrales nucl\u00e9aires ordonn\u00e9 par Angela Merkel en 2011. Le 11 mars 2015, E.ON a pr\u00e9sent\u00e9 une perte record de 3 milliards d\u2019euros pour 2014. Fin 2014, elle s\u2019est scind\u00e9e en deux pour pouvoir survivre, isolant ainsi les \u00e9nergies renouvelables de la production conventionnelle (charbon, gaz, hydraulique). Au total, E.ON, RWE, EnBW et Vattenfall ont supprim\u00e9 25 000 emplois ces derni\u00e8res ann\u00e9es3. Les Allemands sont en train de supprimer des emplois bien r\u00e9els alors que les emplois \u00ab virtuels \u00bb pr\u00e9vus ne sont pas l\u00e0. SMA Solar, num\u00e9ro un de l\u2019\u00e9nergie solaire en Allemagne, compte supprimer environ 1 600 emplois, soit le tiers de ses effectifs. Pourquoi, \u00e0 la lumi\u00e8re de ce qui se passe chez nos voisins, laisse-t-on dire que le d\u00e9veloppement des \u00e9nergies renouvelables serait source de centaines de milliers d\u2019emplois dans notre pays ? Pourquoi dissimule-t-on que, sur les quatre milliards d\u2019euros de d\u00e9ficit d\u2019Areva, 570 millions proviennent d\u2019\u00e9tudes et de d\u00e9veloppement des sources d\u2019\u00e9nergies renouvelables ? Pourquoi ne souligne-t-on pas que les sources d\u2019\u00e9nergie intermittentes (\u00e9oliennes et photovolta\u00efque) n\u00e9cessitent d\u2019autres sources d\u2019appoint qui prennent le relais en cas d\u2019absence de vent ou de soleil ? Ces sources sont principalement le gaz et le charbon. Plus la part de ces \u00e9nergies intermittentes va augmenter dans notre \u00ab mix \u00bb \u00e9nerg\u00e9tique, et plus nos rejets de CO2 vont cro\u00eetre. Pourquoi exprime-t-on toujours la puissance de ces sources d\u2019\u00e9nergies renouvelables en valeurs de \u00ab puissance install\u00e9e \u00bb et non de kWh produits ? Leur rendement \u00e9tant faible, cela permet de \u00ab hausser \u00bb artificiellement la valeur de la fourniture potentielle d\u2019\u00e9nergie : 9 120 MW4 en 2014 pour pr\u00e8s de 6 000 \u00e9oliennes par exemple, donnent un potentiel de production d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 d\u2019environ 80 TWh sur une ann\u00e9e (8 760 heures) alors que la production r\u00e9elle n\u2019est que de 18 TWh (de mani\u00e8re variable non pilot\u00e9e), soit 22% de \u00ab facteur de charge \u00bb, constant depuis des ann\u00e9es. Pourquoi cache-t-on que la justification principale de l\u2019installation de telles sources d\u2019\u00e9nergie intermittentes et \u00e0 faible rendement tient dans les subventions dont b\u00e9n\u00e9ficient les exploitants contre toute l\u00e9gitimit\u00e9 \u00e9conomique ? Ainsi, les \u00e9oliennes install\u00e9es en France ont rapport\u00e9 plus de 1,5 milliard d\u2019euros aux constructeurs de machines, pay\u00e9s par le consommateur et contribuable. En 2015, la facture pourrait se situer autour de 2,5 milliards d\u2019euros uniquement pour les \u00e9oliennes en France. Idem pour le photovolta\u00efque qui per\u00e7oit l\u2019essentiel des subventions : le \u00ab facteur de charge \u00bb en 2014 est de 12%, et il ne changera gu\u00e8re sauf d\u00e9couverte miraculeuse toujours attendue. Cette manne pr\u00e9lev\u00e9e de fa\u00e7on discr\u00e8te sur nos factures d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 ne b\u00e9n\u00e9ficie m\u00eame pas aux industries de notre pays ! Ces \u00e9oliennes et ces panneaux photovolta\u00efques sont fabriqu\u00e9s \u00e0 l\u2019\u00e9tranger. La France et sept autres pays europ\u00e9ens5 (ne comprenant pas l\u2019Allemagne\u2026) ont appel\u00e9 \u00e0 une plus grande souplesse des aides publiques accord\u00e9es \u00e0 la fili\u00e8re nucl\u00e9aire dans une lettre ouverte adress\u00e9e \u00e0 la Commission europ\u00e9enne. Cette coalition estime que la fili\u00e8re devrait b\u00e9n\u00e9ficier de subventions europ\u00e9ennes pour la recherche, l\u2019innovation et le financement de nouveaux projets, au m\u00eame titre que les \u00e9nergies renouvelables. Ces pays expriment leur souhait de voir l\u2019\u00e9nergie nucl\u00e9aire reconsid\u00e9r\u00e9e par l\u2019Europe et reconnue enfin comme une \u00e9nergie d\u00e9carbon\u00e9e indispensable \u00e0 la lutte contre le changement climatique. Pourquoi les m\u00e9dias tentent-ils de nous faire croire que le nucl\u00e9aire est fini et que l\u2019avenir est d\u2019imiter les Allemands ? En r\u00e9alit\u00e9, 436 r\u00e9acteurs nucl\u00e9aires sont en activit\u00e9 dans le monde (380 GW) et il n\u2019y en a jamais eu autant en construction (82 r\u00e9acteurs en 2014 pour 100 GW, dont 42 en Chine). La France ne devrait-elle pas rester dans cette dynamique industrielle ? Pourquoi \u00e9voque-t-on si peu l\u2019\u00e9tude de la revue scientifique Environmental Science & Technology (2 avril 2013) qui affirme que l\u2019utilisation de l\u2019\u00e9nergie nucl\u00e9aire a permis de sauver 1,84 million de vies de 1971 \u00e0 2009. En se fondant sur les sc\u00e9narios de l\u2019Agence Internationale de l\u2019\u00c9nergie Atomique (AIEA), les scientifiques estiment qu\u2019il y aurait entre quatre et sept millions de morts suppl\u00e9mentaires en 40 ans (2010-2050) si l\u2019\u00e9nergie actuellement produite par le nucl\u00e9aire \u00e9tait compens\u00e9e par du charbon. Dans le cas o\u00f9 toute cette \u00e9nergie serait produite par du gaz naturel, les d\u00e9c\u00e8s \u00e9vit\u00e9s iraient de 420 000 \u00e0 680 000. La source d\u2019\u00e9nergie actuellement la plus exploit\u00e9e au monde reste le charbon sous ses diverses formes. Pourquoi ne souligne-t-on pas plus que la France est l\u2019un des meilleurs \u00e9l\u00e8ves au monde, et donc en Europe, pour les rejets de CO2 avec 5,7 t CO2/habitant ? Seuls deux pays comparables en Europe font l\u00e9g\u00e8rement mieux que nous : la Suisse et la Su\u00e8de dont les sources d\u2019\u00e9nergie \u00e9lectrog\u00e8ne sont l\u2019hydraulique\u2026 et le nucl\u00e9aire. Pourquoi quasiment aucune publicit\u00e9 n\u2019est faite par nos m\u00e9dias sur les excellentes performances \u00e9nerg\u00e9tiques de notre pays ? En mars 2015, la France vient de se placer au troisi\u00e8me rang des meilleurs syst\u00e8mes \u00e9nerg\u00e9tiques mondiaux selon le \u00ab Global energy architecture performance index 2015 \u00bb. Sans surprise, c\u2019est le poids du nucl\u00e9aire dans le mix \u00e9nerg\u00e9tique fran\u00e7ais qui explique le bon classement de l\u2019Hexagone. Notre pays se situe m\u00eame au deuxi\u00e8me rang mondial sur le crit\u00e8re de d\u00e9veloppement durable, derri\u00e8re la Su\u00e8de. Les \u00e9nergies d\u00e9carbon\u00e9es repr\u00e9sentent 51% de l\u2019\u00e9nergie primaire utilis\u00e9e en France, dont 42% li\u00e9es au nucl\u00e9aire. Ce taux monte \u00e0 90% pour la seule production d\u2019\u00e9lectricit\u00e9. En 2014, celle-ci provient \u00e0 75% du nucl\u00e9aire, \u00e0 11,8% de l\u2019hydraulique, \u00e0 2,8% de l\u2019\u00e9olien et \u00e0 0,7% du solaire photovolta\u00efque. Pourquoi faudrait-il cacher l\u2019apport positif de l\u2019\u00e9nergie nucl\u00e9aire aussi bien sur le plan \u00e9conomique qu\u2019\u00e9cologique ? Pourquoi les politiques de tous bords font les yeux doux aux \u00ab Verts \u00bb alors qu\u2019ils n\u2019ont obtenu que 2% des voix aux derni\u00e8res \u00e9lections pr\u00e9sidentielles et d\u00e9partementales ? Pr\u00e8s des deux tiers des Fran\u00e7ais (63%) ont une mauvaise opinion des \u00e9cologistes6. Les Fran\u00e7ais ne les trouvent ni \u00ab courageux \u00bb (54%), ni \u00ab sympathiques \u00bb (50% contre 46%), ni \u00ab proches des pr\u00e9occupations des Fran\u00e7ais \u00bb (68%), ni \u00ab comp\u00e9tents \u00bb (64%), ni \u00ab cr\u00e9dibles \u00bb (68%). Pourquoi, enfin, n\u2019a-t-on pas suffisamment entendu l\u2019appel suivant7 de plusieurs anciens ministres, dont Robert Badinter, Jean Pierre Chev\u00e8nement, Alain Jupp\u00e9 et Michel Rocard ? \u00ab Nous appelons solennellement les m\u00e9dias et les femmes et hommes politiques \u00e0 exiger que les d\u00e9bats publics vraiment ouverts et contradictoires puissent avoir lieu sans \u00eatre entrav\u00e9s par des minorit\u00e9s bruyantes et, parfois provocantes, voire violentes. Il est indispensable que les scientifiques et ing\u00e9nieurs puissent s\u2019exprimer et \u00eatre \u00e9cout\u00e9s dans leur r\u00f4le d\u2019expertise. L\u2019existence m\u00eame de la d\u00e9mocratie est menac\u00e9e si elle n\u2019est plus capable d\u2019entendre des expertises, m\u00eame contraires \u00e0 la pens\u00e9e dominante. \u00bb Face \u00e0 l\u2019obscurantisme man\u0153uvrier de quelques \u00e9cologistes antinucl\u00e9aires nourris d\u2019id\u00e9ologie, face \u00e0 la couardise de certains \u00e9lus plus soucieux de leur r\u00e9\u00e9lection \u00e0 court terme que de l\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral de la France, il ne reste que l\u2019information du plus grand nombre sur la r\u00e9alit\u00e9 car, en d\u00e9mocratie, le nombre est une qualit\u00e9 reconnue par les \u00ab politiques \u00bb. \u2014\n[*] Inspir\u00e9 directement du texte \u00ab Sag, Warum ? Dis, Pourquoi ? \u00bb de Jacques Foos, Professeur Honoraire au Conservatoire National des Arts et M\u00e9tiers (Sciences et Technologies Nucl\u00e9aires). "}