{"url": "https://www.contrepoints.org/2021/05/08/397021-emmanuel-macron-4-ans-et-un-bilan-de-plus-en-plus-lourd", "title": "Emmanuel Macron : 4 ans et un bilan de plus en plus lourd ", "author": "Par Claude Robert. ", "date": "2021", "content": "Tel un Don Quichotte en costume-cravate, Emmanuel Macron s\u2019est engag\u00e9 dans un combat contre trois ennemis tout \u00e0 fait hypoth\u00e9tiques : l\u2019oppression dont souffriraient les minorit\u00e9s (religieuses, ethniques et sexuelles), l\u2019amalgame qui existerait entre le terrorisme et l\u2019Islam, et la fureur destructrice des Gilets jaunes. Mais il n\u2019a rien entrepris contre les Black-blocs, ni contre l\u2019ins\u00e9curit\u00e9 et ses causes \u00e9videntes, ni contre les syndicats de fonctionnaires qui ont bloqu\u00e9 le pays. Surtout, il a poursuivi le travail de d\u00e9mant\u00e8lement de l\u2019\u00e9conomie engag\u00e9 par son mentor Hollande. D\u00e9mant\u00e8lement qu\u2019il a m\u00eame acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 en imposant une s\u00e9rie de confinements d\u00e9l\u00e9t\u00e8res afin de pallier l\u2019impr\u00e9paration de son gouvernement face \u00e0 la pand\u00e9mie. Ainsi se sont r\u00e9v\u00e9l\u00e9es ces quatre ann\u00e9es de gouvernance Macron, une succession de mauvaises d\u00e9cisions \u00e9conomiques assaisonn\u00e9es de d\u00e9clarations intempestives sur fond d\u2019absence de r\u00e9formes de fond. Mais est-ce une surprise ? Emmanuel Macron ne s\u2019\u00e9tait-il pas d\u00e9j\u00e0 distingu\u00e9 aupr\u00e8s du pr\u00e9sident Hollande ? Voici les faits. LA FRANCE, SEUL PAYS \u00c0 AVOIR RAT\u00c9 LA REPRISE POST-CRISE BANCAIRE C\u2019est parce que Hollande d\u00e9cide d\u2019augmenter fortement la pression fiscale que l\u2019Hexagone a manqu\u00e9 la reprise \u00e9conomique qui a suivi la crise bancaire. De par son r\u00f4le de conseiller fiscal du Pr\u00e9sident puis de ministre, Emmanuel Macron est naturellement consid\u00e9r\u00e9 comme co-responsable de cette erreur contra-cyclique, erreur dont les cons\u00e9quences vont rapidement se r\u00e9v\u00e9ler funestes. Pendant le mandat de Hollande, la France voit son nombre de ch\u00f4meurs s\u2019accro\u00eetre jusqu\u2019\u00e0 atteindre +1,132 million tandis que les Allemands et les Anglais en perdent respectivement 500000 et 400 000. La dette publique flambe de +4,1 % par rapport \u00e0 la moyenne europ\u00e9enne malgr\u00e9 des pr\u00e9l\u00e8vements fiscaux qui augmentent de 17,64 % \u00e0 18,65 % du PIB ! Une v\u00e9ritable d\u00e9b\u00e2cle. EMMANUEL MACRON ET QUINZE MOIS DE R\u00c9VOLTE SOCIALE DES GILETS JAUNES \u00c0 peine \u00e9lu pr\u00e9sident, Macron soul\u00e8ve la rue, les Gilets jaunes en l\u2019occurrence, sur une dur\u00e9e record de 65 semaines, \u00e0 raison d\u2019un blocage des principaux centres urbains et de nombreux p\u00e9ages autoroutiers les samedis, battant ainsi le fameux record d\u2019Alain Jupp\u00e9. D\u00e9clench\u00e9 par l\u2019anachronique limitation \u00e0 80 km/h, per\u00e7ue comme une op\u00e9ration d\u2019extorsion d\u2019argent, puis renforc\u00e9 par les hausses de taxes, ce mouvement protestataire r\u00e9v\u00e8le \u00e0 grande \u00e9chelle un climat social terriblement d\u00e9grad\u00e9. Car \u00e0 la diff\u00e9rence des gr\u00e8ves conduites par les syndicats d\u2019extr\u00eame gauche arcbout\u00e9s sur la d\u00e9fense pavlovienne des privil\u00e8ges de certaines corporations de fonctionnaires, les Gilets jaunes sont issus de la vraie vie. Celle des travailleurs du priv\u00e9, des petits entrepreneurs, des ch\u00f4meurs et des laiss\u00e9s pour compte. N\u2019\u00e9tant pas du bon c\u00f4t\u00e9, ceux-ci se heurteront \u00e0 un gouvernement Macron d\u2019une impitoyable brutalit\u00e9. Une brutalit\u00e9 qui incitera, excusez du peu, Amnesty International (17/12/18) puis le Conseil de l\u2019Europe (26/02/19) puis de nouveau Amnesty international (29/09/20) \u00e0 r\u00e9agir pour respectivement \u00ab recours excessifs \u00e0 la force \u00bb, \u00ab utilisation des LBD \u00bb et \u00ab acharnement judiciaire \u00bb contre les manifestants ! D\u2019innombrables plaintes ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9es contre le gouvernement \u00e0 l\u2019occasion de violences qui ont fait au total 140 bless\u00e9s graves parmi les Gilets jaunes, dont 14 ayant perdu un \u0153il. Loin de calmer les \u00e9meutes, Emmanuel Macron les aura m\u00eame exacerb\u00e9es avec ses d\u00e9clarations malencontreuses, en particulier celle prononc\u00e9e \u00e0 l\u2019arriv\u00e9e du Tour de France : \u00ab On a commenc\u00e9 l\u2019ann\u00e9e avec les Gilets jaunes, on l\u2019a finie avec le maillot jaune \u00bb. Ainsi est-il logiquement devenu l\u2019une des motivations de l\u2019insurrection, un grand nombre de Gilets jaunes r\u00e9clamant d\u00e9sormais sa t\u00eate. Ce mouvement de r\u00e9volte sociale qui ne s\u2019est arr\u00eat\u00e9 que pour des raisons de pand\u00e9mie, car le pseudo grand d\u00e9bat n\u2019a apport\u00e9 aucune esp\u00e8ce de r\u00e9ponse, a co\u00fbt\u00e9 12,5 millions d\u2019euros \u00e0 la collectivit\u00e9. Un splendide \u00e9chec. EMMANUEL MACRON ET LA FAUSSE R\u00c9FORME RUINEUSE DE LA SNCF Enflammer les syndicats pour une r\u00e9forme qui n\u2019en est pas une, puisqu\u2019il ne s\u2019est agi que d\u2019interrompre le recrutement sous statut de fonctionnaire, fournit un exemple grandiose de l\u2019incapacit\u00e9 du Pr\u00e9sident \u00e0 moderniser notre pays. Rien n\u2019aura \u00e9t\u00e9 tent\u00e9 afin d\u2019am\u00e9liorer les m\u00e9thodes de travail et l\u2019efficience d\u2019un mastodonte qui revient \u00e0 environ 15 milliards d\u2019euros chaque ann\u00e9e aux Fran\u00e7ais, et qui est cens\u00e9 affronter le march\u00e9 concurrentiel exig\u00e9 par la Communaut\u00e9 europ\u00e9enne. Rien que pour la SNCF elle-m\u00eame, ces 36 jours de gr\u00e8ve auront co\u00fbt\u00e9 790 millions d\u2019euros, sans compter les cons\u00e9quences induites sur l\u2019\u00e9conomie. Un nouveau ratage particuli\u00e8rement r\u00e9v\u00e9lateur. L\u2019OBSCURE R\u00c9FORME INACHEV\u00c9E DES RETRAITES Apr\u00e8s le d\u00e9ploiement de violence contre les Gilets jaunes, la r\u00e9forme des retraites fournit une autre illustration de la fa\u00e7on dont Macron envisage le dialogue social. \u00c0 force de d\u00e9bats opaques et de concepts trompeurs tels que l\u2019\u00e2ge pivot, le gouvernement a d\u00e9clench\u00e9 une avalanche de gr\u00e8ves (SNCF, RATP, Air France, trafic a\u00e9rien, etc.) qui auront paralys\u00e9 le pays pendant plus d\u2019une quarantaine de jours. Cette longue agonie de r\u00e9forme qui s\u2019est momentan\u00e9ment achev\u00e9e sur un passage en force au 49.3 et donc sans le moindre consensus, aura co\u00fbt\u00e9 plus de 15 milliards d\u2019euros \u00e0 l\u2019\u00e9conomie fran\u00e7aise, en plus des respectivement 200 et 850 millions d\u2019euros perdus pour la RATP et la SNCF. Saluons l\u00e0 aussi un bel \u00e9chec, \u00e9chec qui risque de se prolonger lorsque la r\u00e9forme, gel\u00e9e pour cause de pand\u00e9mie, reprendra son cours. DES R\u00c9SULTATS \u00c9CONOMIQUES PLUS MAUVAIS QUE CHEZ NOS VOISINS Manquer le rebond \u00e9conomique post-crise bancaire n\u2019\u00e9tait qu\u2019un d\u00e9but. La s\u00e9rie noire se poursuit, avec des r\u00e9sultats \u00e9conomiques syst\u00e9matiquement moins bons que ceux de l\u2019UE (27 pays). Sur l\u2019ensemble des indicateurs, celui du ch\u00f4mage semble certes se rapprocher de la moyenne en 2020, mais au prix d\u2019une d\u00e9t\u00e9rioration encore plus forte de notre croissance et de notre dette publique (en gras sur les tableaux), ce qui au contraire garantit durablement un faible taux d\u2019emploi.  De cette acc\u00e9l\u00e9ration de l\u2019aggravation de l\u2019endettement et de la croissance d\u00e9coule toujours la m\u00eame question br\u00fblante : o\u00f9 passe donc l\u2019argent de cette fiscalit\u00e9 confiscatoire qui nous vaut r\u00e9guli\u00e8rement le record de l\u2019OCDE ? Pour les \u00e9lecteurs qui esp\u00e9raient un pr\u00e9sident r\u00e9formateur et lib\u00e9ral, la d\u00e9ception est immense car il n\u2019en a rien \u00e9t\u00e9. Derri\u00e8re un flux ininterrompu de promesses, Emmanuel Macron ne fait que poursuivre le travail de sape de son pr\u00e9d\u00e9cesseur, asphyxiant l\u2019\u00e9conomie sous le poids d\u2019un \u00c9tat toujours plus insatiable, toujours plus socialiste. UNE INS\u00c9CURIT\u00c9 RECORD SUR FOND D\u2019AUTORIT\u00c9 DE L\u2019\u00c9TAT BAFOU\u00c9E Il ne reste plus que 17 % des Fran\u00e7ais \u00e0 faire confiance au gouvernement pour lutter contre l\u2019ins\u00e9curit\u00e9 (Odoxa, SudRadio 19/02/21). Ce score historique fait d\u2019ailleurs suite \u00e0 une chute quasi-ininterrompue depuis l\u2019\u00e9lection du pr\u00e9sident Macron. Les meurtres par \u00e9gorgement revendiqu\u00e9s haut et fort, les attaques de policiers, les profanations de monuments, les tirs de mortier contre un commissariat, tout cela cr\u00e9e un sentiment d\u2019autant plus anxiog\u00e8ne que le gouvernement para\u00eet nettement plus enclin \u00e0 honorer les victimes qu\u2019\u00e0 d\u00e9ployer une strat\u00e9gie de pr\u00e9vention efficace. Alors que de nombreux actes terroristes affichent ostensiblement une symbolique religieuse, alors que les faits \u00e9tablissent un lien entre ins\u00e9curit\u00e9 et immigration non contr\u00f4l\u00e9e, Macron tente de d\u00e9vier sur des probl\u00e9matiques absconses de \u00ab s\u00e9paratisme islamique \u00bb et de d\u00e9fense de la la\u00efcit\u00e9. Emp\u00eatr\u00e9 dans son id\u00e9ologie soi-disant progressiste, le Pr\u00e9sident s\u2019est m\u00eame flanqu\u00e9 d\u2019un ministre de la Justice et d\u2019un ministre de l\u2019Int\u00e9rieur en s\u00e9rieux d\u00e9phasage avec les peurs de la population. La p\u00e9tition lanc\u00e9e par plus d\u2019un millier de militaires contre \u00ab le d\u00e9litement du pays et le risque de guerre civile \u00bb (VA, 21/04/21) est certes surprenante, mais ne fait que traduire le malaise actuel. Ce que confirme le sondage Harris Interactive (LCI 29/04/21) : pr\u00e8s de 60 % des Fran\u00e7ais la soutiennent. EMMANUEL MACRON ET LA GESTION SURR\u00c9ALISTE DE LA PAND\u00c9MIE DE COVID-19 Avec ses 105 387 morts du coronavirus et ses 1612 d\u00e9c\u00e8s par million d\u2019habitants, la France affiche une mortalit\u00e9 quatre fois sup\u00e9rieure \u00e0 la moyenne mondiale. Avec en prime la plus forte r\u00e9cession europ\u00e9enne, cons\u00e9quence du confinement non cibl\u00e9 et de la tr\u00e8s rapide et paradoxale incitation au ch\u00f4mage partiel, ces deux mesures imposant un arr\u00eat brutal et plus fort que n\u00e9cessaire de l\u2019\u00e9conomie du pays. Mesures typiquement m\u00e9di\u00e9vales, les confinements et couvre-feux successifs n\u2019ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9clench\u00e9s que pour pallier l\u2019absence d\u2019une strat\u00e9gie de pr\u00e9vention r\u00e9active et orchestr\u00e9e. Importants retards dans l\u2019approvisionnement en masques puis en tests de d\u00e9pistage, absence de politique d\u2019isolement des porteurs du virus et des personnes \u00e0 risque, absence de plan de crise permettant d\u2019actionner l\u2019ensemble des professionnels de la sant\u00e9 qu\u2019ils soient publics ou priv\u00e9s, lancement rat\u00e9 de l\u2019application Stop-covid\u2026 les manquements se sont succ\u00e9d\u00e9 sans discontinuer depuis l\u2019arriv\u00e9e du virus. Dernier en date, l\u2019approvisionnement en vaccins extr\u00eamement tardif, du fait notamment de la nomination d\u2019un responsable de la logistique apr\u00e8s le d\u00e9marrage de la p\u00e9riode de vaccination, exemple \u00f4 combien r\u00e9v\u00e9lateur du niveau d\u2019impr\u00e9paration gouvernementale. De la part d\u2019un pays qui truste les records de pr\u00e9l\u00e8vements obligatoires de l\u2019OCDE, ces ratages sont inexcusables. S\u2019est ajout\u00e9 \u00e0 cela un autoritarisme des plus consternants, sous la forme d\u2019un questionnaire de justification de d\u00e9placement digne de l\u2019occupation avec, ultime raffinement, une limitation kilom\u00e9trique chiffr\u00e9e, le tout contr\u00f4l\u00e9 par des milliers de policiers. Sans oublier une communication gouvernementale mensong\u00e8re et dangereuse qui a d\u00e9clench\u00e9 une cascade de plaintes en justice. Au nombre desquelles se trouve celle d\u2019un collectif de plus de 600 m\u00e9decins, pour rien moins que \u00ab mensonges d\u2019\u00c9tat \u00bb et \u00ab mise en danger des personnes \u00bb ! L\u2019ENNEMI EST \u00c0 L\u2019INT\u00c9RIEUR Comble du ridicule et de l\u2019inconscience combin\u00e9s, quatre ans apr\u00e8s sa fameuse d\u00e9claration \u00ab il n\u2019y a pas de culture fran\u00e7aise \u00bb, le pr\u00e9sident Macron vient d\u2019appeler \u00e0 \u00ab d\u00e9construire notre propre histoire \u00bb. Il est clair que l\u2019ennemi de l\u2019Hexagone se trouve aux commandes m\u00eame de son gouvernement. Ceci constitue une configuration assez originale, dont il serait hautement souhaitable que l\u2019ensemble des \u00e9lecteurs prenne la mesure d\u2019ici les prochaines \u00e9lections. \u2014 Sur le web "}