{"url": "https://www.contrepoints.org/2014/10/07/183825-moscovici-lex-futur-commissaire", "title": "Moscovici, l\u2019ex-futur commissaire ? ", "author": "", "date": "2014", "content": "Tout avait pourtant si bien commenc\u00e9. \u00c0 la suite de l\u2019\u00e9lection hollandiste en mai 2012, le petit Pierre avait \u00e9t\u00e9 propuls\u00e9 ministre de l\u2019\u00c9conomie et des Finances apr\u00e8s n\u2019avoir particuli\u00e8rement brill\u00e9 ni en \u00e9conomie, ni en finance, ce qui \u00e9tait un gage de solidit\u00e9 \u00e9vidente. Les deux ans qui suivirent furent, comme on pouvait s\u2019y attendre, \u00e9tincelants. D\u00e8s son arriv\u00e9e, le gentil Pierre explique son objectif, qui est de r\u00e9duire la dette, renforcer la comp\u00e9titivit\u00e9 de la France, mener des r\u00e9formes de structure pour l\u2019\u00e9conomie fran\u00e7aise et une poule au pot tous les dimanches pour chaque foyer fran\u00e7ais. Las. La m\u00e9chante conjoncture \u00e9conomique ne lui laisse qu\u2019assez peu de marges de man\u0153uvre, l\u2019obligeant \u00e0 bricoler des mesures \u00e9conomiques confuses dont la m\u00e9diatisation, mal bigorn\u00e9e, aura ajout\u00e9 \u00e0 l\u2019impression de surplace h\u00e9sitant de son minist\u00e8re pendant les deux ans de son passage. Il n\u2019a certes pas \u00e9t\u00e9 aid\u00e9. Toute l\u2019\u00e9quipe de Fran\u00e7ois, baign\u00e9e de certitudes keyn\u00e9siennes et d\u2019une vision de l\u2019\u00e9conomie comme on n\u2019en fait plus depuis au moins vingt ans dans le monde r\u00e9el, avait pari\u00e9 sur un retournement de cycle, avec un retour plus ou moins tonitruant de la croissance, pass\u00e9 les premiers mois de surplace que l\u2019arriv\u00e9e de la gauche au pouvoir entrainerait immanquablement.\nLe retournement n\u2019eut jamais lieu. Entre le niveau du ch\u00f4mage qui n\u2019a pas arr\u00eat\u00e9 de grimper, les indices industriels, commerciaux ou manufacturiers d\u2019une mollesse quasi-pr\u00e9sidentielle, la croissance qui aura eu toutes les peines du monde \u00e0 d\u00e9passer le symbolique 1%, difficile de trouver-l\u00e0 les signes d\u2019une reprise ou d\u2019un d\u00e9collage quelconque que la politique \u00e9conomique du gouvernement (et du minist\u00e8re de Moscovici) auraient permis. Quant aux hausses d\u2019imp\u00f4ts de plus en plus violentes et irritantes, le patron de Bercy de l\u2019\u00e9poque a su mobiliser toute son attention pour faire comprendre aux Fran\u00e7ais que leurs petits mouvements d\u2019humeur ne devaient pas cacher l\u2019objectif final, celui d\u2019une France redress\u00e9e, \u00e9conomiquement viable, avec du peps et de la joie de vivre. \u00c0 ce triste constat, il a fallu ajouter bien vite celui de d\u00e9ficits publics creus\u00e9s bien au-del\u00e0 des pr\u00e9visions et des chiffres propos\u00e9s officiellement. C\u2019est d\u2019ailleurs avec une certaine consternation qu\u2019on a pu voir le pauvre Pierre insister de plus en plus lourdement sur sa capacit\u00e9 \u00e0 tenir ses engagements. En 2012, il clamait urbi & orbi que le d\u00e9ficit pr\u00e9vu pour 2013 ne d\u00e9passerait pas les 3%, pas m\u00eame d\u2019un dixi\u00e8me de pourcentage. Le chiffre constat\u00e9 fut de 4,3%, un d\u00e9rapage de plus d\u2019un tiers. En 2013, chaque pr\u00e9vision de d\u00e9ficit fut scrupuleusement enterr\u00e9e pour \u00eatre largement d\u00e9pass\u00e9e. Rapidement, il est devenu clair qu\u2019on devait abandonner tout espoir d\u2019atteindre l\u2019objectif d\u2019un d\u00e9ficit ramen\u00e9 \u00e0 3% gr\u00e2ce \u00e0 la solide exp\u00e9rience des ministres hollandistes et \u00e0 la direction ferme d\u2019un pr\u00e9sident solide et coh\u00e9rent.  Parall\u00e8lement \u00e0 ces prouesses \u00e9conomiques, reconnaissons \u00e0 Pierre Moscovici un certain talent pour avoir gard\u00e9 son sang-froid alors que les p\u00e9rip\u00e9ties p\u00e9riph\u00e9riques \u00e0 son minist\u00e8re s\u2019entassaient, \u00e0 commencer par l\u2019affaire Cahuzac dans laquelle il fit la preuve qu\u2019on peut tr\u00e8s bien \u00eatre un ministre de l\u2019\u00e9conomie sans \u00eatre au courant de rien du tout. Voil\u00e0 qui, au moins, ne d\u00e9sesp\u00e8rera pas Billancourt et repr\u00e9sentera un v\u00e9ritable espoir \u00e0 tous les d\u00e9\u00e7us du syst\u00e8me scolaire traditionnel bas\u00e9 sur le m\u00e9rite et le travail ; \u00e0 ceux-l\u00e0, Pierre semble adresser un message clair : engagez-vous en politique, flattez les \u00e9gos, tissez des relations avec les bonnes personnes, huilez les bons rouages et vous obtiendrez plus que vous ne pouvez l\u2019imaginer, m\u00eame si aucun r\u00e9sultat ne peut \u00eatre mis \u00e0 votre cr\u00e9dit\u2026 Et c\u2019est donc aur\u00e9ol\u00e9 de ces succ\u00e8s pour le moins flamboyants que, d\u00e9barqu\u00e9 sans fleur ni couronne du gouvernement Ayrault II et pas repris par l\u2019\u00e9quipe suivante, Pierre aura \u00e9t\u00e9 \u00ab propos\u00e9 \u00bb par Fran\u00e7ois pour devenir Commissaire europ\u00e9en. En toute honn\u00eatet\u00e9, disons plut\u00f4t que Pierre aura fait des pieds et des mains aupr\u00e8s de Fran\u00e7ois pour obtenir cette sin\u00e9cure, tant l\u2019id\u00e9e m\u00eame de redevenir simple d\u00e9put\u00e9, loin du pouvoir, devait insupporter l\u2019ex-ministre. Propos\u00e9 \u00e0 un petit portefeuille pas trop voyant (comme l\u2019\u00e9conomie num\u00e9rique, la coop\u00e9ration internationale ou la reproduction des escargots par temps de pluie), il aurait \u00e9t\u00e9 parfaitement \u00e0 sa place : pas follement comp\u00e9tent, globalement inutile, grignotant un petit budget et attendant, en pente douce, une retraite de privil\u00e9gi\u00e9 du syst\u00e8me politique. Malheureusement, un ex-ministre fran\u00e7ais ne pouvait pas se contenter d\u2019aussi peu. Son dossier fut donc plac\u00e9 en haut de la pile concernant \u2026 les Affaires \u00c9conomiques. Reconnaissons ici une paire de gonades solides de la part du pr\u00e9sident Hollande, ou une solide dose d\u2019inconscience, ou, plut\u00f4t, un cynisme en b\u00e9ton arm\u00e9 : tenter de convaincre nos partenaires europ\u00e9ens que celui qui aura d\u00e9montr\u00e9, pendant deux ans, son incapacit\u00e9 \u00e0 r\u00e9former quoi que ce soit, et \u00e0 tenir la moindre promesse \u00e9conomique, serait le mieux plac\u00e9 pour jouer le gendarme sur ces m\u00eames questions, cela rel\u00e8ve de la gageure. C\u2019est un tel d\u00e9fi que c\u2019en est louche. Devant passer un entretien devant les d\u00e9put\u00e9s europ\u00e9ens, le commissaire-d\u00e9sign\u00e9 Moscovici n\u2019aura absolument pas brill\u00e9. La presse fran\u00e7aise, timide, se sera content\u00e9e de remarquer que l\u2019ex-ministre avait \u00e9t\u00e9 \u00e0 la peine devant un parterre de d\u00e9put\u00e9s pas particuli\u00e8rement am\u00e8nes. La r\u00e9alit\u00e9, plus crue, est qu\u2019il aura \u00e9t\u00e9 questionn\u00e9 trois heures durant, plusieurs fois (une dizaine en tout) sur le m\u00eame sujet, \u00e0 savoir sur sa cr\u00e9dibilit\u00e9 \u00e0 devoir faire respecter des contraintes \u00e9conomiques alors qu\u2019en tant que ministre, il en avait \u00e9t\u00e9 totalement incapable. Et le probl\u00e8me est d\u2019autant plus aigu qu\u2019il ne s\u2019agit pas ici ni de nationalit\u00e9, ni de convictions politiques, mais tout simplement de cr\u00e9dibilit\u00e9 et de confiance. Personne n\u2019a confiance dans un type qui tente maladroitement de m\u00e9nager la ch\u00e8vre bruxelloise des contraintes budg\u00e9taires et le chou fran\u00e7ais de l\u2019absence totale de rigueur et d\u2019\u00e9quilibre budg\u00e9taire. Personne ne peut r\u00e9ellement avoir confiance en un type ayant tremp\u00e9 dans une histoire louche de fonds en Suisse puis \u00e0 Singapour, qui pr\u00e9tendait n\u2019avoir aucune connaissance d\u2019un dossier qui aurait naturellement d\u00fb lui remonter aux oreilles de par la charge qu\u2019il occupait justement \u00e0 ce moment l\u00e0. Personne ne peut r\u00e9ellement avoir confiance dans un type qui fournit une d\u00e9claration d\u2019int\u00e9r\u00eats d\u2019une l\u00e9g\u00e8ret\u00e9 diaphane \u00e0 Paris et fort d\u00e9taill\u00e9e \u00e0 Bruxelles. En outre (pas de pot pour le pauvre Pierre), sa candidature d\u00e9boule sur la sc\u00e8ne europ\u00e9enne alors qu\u2019un commissaire du bord politique oppos\u00e9 (PPE), Miguel Arias Ca\u00f1ete, est en d\u00e9licatesse : propos\u00e9 comme Commissaire charg\u00e9 des questions environnementales, il appara\u00eet que l\u2019Espagnol (ou sa famille) serait impliqu\u00e9 dans l\u2019industrie p\u00e9troli\u00e8re, ce qui semblerait pour le moins d\u00e9licat \u00e0 composer avec les exigences du portefeuille climatique. Les d\u00e9put\u00e9s PSE (socialistes) l\u2019ayant plac\u00e9 sous leurs feux, il n\u2019\u00e9tait pas \u00e9tonnant que les d\u00e9put\u00e9s PPE mettent \u00e0 leur tour Moscovici, l\u2019un des commissaires les plus controvers\u00e9s de la nouvelle Commission, sous leurs feux crois\u00e9s.  Enfin, de fa\u00e7on encore plus d\u00e9licate, le projet de loi de finances fran\u00e7aises pour 2015 va \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9\u2009dans quelques jours \u00e0 la Commission europ\u00e9enne, et pr\u00e9voit d\u2019ores et d\u00e9j\u00e0 que les sprinklers \u00e0 pognon public ne seront toujours pas ferm\u00e9s, voire seront rouverts en grand. Et si l\u2019hypoth\u00e8se d\u2019un refus de ce budget par la Commission paraissait improbable il y a quelques mois encore, il n\u2019est maintenant plus impossible que dans les derniers jours du mandat de l\u2019actuelle Commission Barroso, celle-ci renvoie \u00ab pour corrections \u00bb le projet de budget \u00e0 Hollande. Franchement, si Hollande avait voulu se d\u00e9barrasser de Moscovici en le cramant \u00e0 c\u0153ur, il n\u2019aurait probablement pas eu besoin de proc\u00e9der autrement\u2026 Dans ces conditions, si Moscovici a bien \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9 comme Commissaire apr\u00e8s son second oral, on pourrait voir \u00e0 l\u2019\u0153uvre la parfaite hypocrisie de nos \u00e9lites, le petit Pierre devant assumer la gestion d\u2019un camouflet historique au sujet d\u2019un budget dont il fut en partie responsable, inflig\u00e9 \u00e0 son ancien patron. Et bien \u00e9videmment, s\u2019il n\u2019est pas confirm\u00e9 comme Commissaire, on voit mal la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise prendre ce refus comme autre chose qu\u2019un camouflet. La diplomatie devant jouer de tous les c\u00f4t\u00e9s, nous assisterons plus probablement \u00e0 un d\u00e9gonflement des d\u00e9put\u00e9s europ\u00e9ens et \u00e0 un compromis m\u00e9diocre. Moscovici pourra commencer son mandat, ce qui sera un peu moins piteux qu\u2019un retour bredouille en France. Et, toujours pour des raisons diplomatiques, il est probable qu\u2019il n\u2019aura pas besoin de g\u00e9rer directement la d\u00e9licate situation d\u2019un \u00ab retoquage \u00bb tonitruant du budget fran\u00e7ais. Comme quoi, en politique en g\u00e9n\u00e9ral et en politique fran\u00e7aise en particulier, l\u2019incomp\u00e9tence n\u2019est absolument pas un obstacle \u00e0 une carri\u00e8re riche et prosp\u00e8re.\n\u2014-\nSur le web "}