{"url": "https://www.contrepoints.org/2018/11/19/330534-plus-de-velos-moins-de-bagnoles-et-des-sous", "title": "Plus de v\u00e9los, moins de bagnoles, et\u2026 des sous ! ", "author": "Par Beno\u00eet Rittaud. Une justice fiscale ", "date": "2018", "content": "Le \u00ab d\u00e9fi du jour \u00bb ? Signer une p\u00e9tition en faveur des transports en commun. Si c\u2019est pas disruptif et engag\u00e9, \u00e7a, alors c\u2019est \u00e0 d\u00e9sesp\u00e9rer de tout. Alors que nous avons v\u00e9cu samedi des sc\u00e8nes quasi-insurrectionnelles contre la hausse des prix du carburant, avec des manifestants parvenus \u00e0 quelques jets de pierre de l\u2019\u00c9lys\u00e9e et appelant \u00e0 la d\u00e9mission du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, le youtubeur Baptiste Lorber s\u2019est coll\u00e9 \u00e0 la vid\u00e9o quotidienne d\u2019#OnEstPret dans laquelle il revient tranquillement sur notre \u00ab d\u00e9pendance au p\u00e9trole \u00bb. Son allocution a le m\u00e9rite d\u2019\u00eatre courte (30 secondes) et, dans le contexte de la journ\u00e9e des Gilets Jaunes, a cette teinte d\u00e9licieusement d\u00e9cal\u00e9e du gentil bobo compl\u00e8tement \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la plaque. Elle n\u2019a pas de contenu \u00e0 proprement parler, \u00e0 part ceci : au cas o\u00f9 vous n\u2019auriez jamais pens\u00e9 \u00e0 vous d\u00e9placer autrement qu\u2019en voiture, ben r\u00e9fl\u00e9chissez-y un peu, quoi. Il faut vraiment tout leur expliquer, \u00e0 ces Gaulois r\u00e9fractaires. Mais attention, dans l\u2019interview donn\u00e9e \u00e0 France Inter (voir plus loin), l\u2019auteur nous explique qu\u2019il n\u2019est pas contre les Gilets Jaunes, hein, c\u2019est juste qu\u2019il veut r\u00e9pondre \u00e0 leurs revendications autrement : en demandant au Gouvernement de pr\u00e9parer l\u2019apr\u00e8s-p\u00e9trole. Bienvenue dans le monde merveilleux des youtubeurs. Dans la s\u00e9rie \u00ab faites ce que je dis, pas ce que je fais \u00bb, on trouve une vid\u00e9o r\u00e9cente sur sa cha\u00eene qui sugg\u00e8re que la bagnole a quand m\u00eame aussi ses bons c\u00f4t\u00e9s :  La p\u00e9tition elle-m\u00eame dont il assure la promotion contient les revendications classiques du genre : plus de v\u00e9los, moins de bagnoles, des sous des sous des sous, et autres sortie du p\u00e9trole. Pas la peine de d\u00e9tailler chaque point, mais pour m\u00e9moire int\u00e9ressons-nous bri\u00e8vement \u00e0 la revendication n\u00b02 : B\u00e9bert, quand y prend son camion pour faire Strasbourg \u2013 Marseille, y paye moins cher son essence que nous. C\u2019est pas juste ! Sauf que B\u00e9bert, lui, il ne prend pas son camion pour aller en vacances au soleil : figurez-vous que dans \u00ab transport par camions \u00bb il n\u2019y a pas seulement les vilains \u00ab camions \u00bb , il y a aussi l\u2019utile \u00ab transport \u00bb , cette invention qui permet d\u2019approvisionner les magasins avec des trucs qu\u2019on va acheter, nous, apr\u00e8s. Donc, si on augmente le prix de l\u2019essence de B\u00e9bert, m\u00e9caniquement \u00e7a augmentera le co\u00fbt des produits qu\u2019il nous livre. La \u00ab justice fiscale \u00bb propos\u00e9e reviendrait m\u00e9caniquement \u00e0 diminuer le pouvoir d\u2019achat. Voil\u00e0 une proposition finement r\u00e9fl\u00e9chie, particuli\u00e8rement opportune dans le contexte de ces jours-ci. Hier sur France Inter, l\u2019interview de deux militants d\u2019#OnEstPret (dont Baptiste Lorber) par Ali Baddou a \u00e9t\u00e9 \u00e0 sens unique, sans la moindre prise de recul. Nous y v\u00eemes la quintessence du journalisme institutionnel binaire, celle qui d\u00e9tecte le Bien aussit\u00f4t qu\u2019a \u00e9t\u00e9 prononc\u00e9 le mot \u00e9cologie. Voici par exemple la pr\u00e9sentation introductive : Alors que le climat est cens\u00e9 \u00eatre au c\u0153ur du \u00ab Grand D\u00e9fi \u00bb propos\u00e9 par #OnEstPret, le mot n\u2019a m\u00eame pas \u00e9t\u00e9 prononc\u00e9 dans l\u2019\u00e9mission. L\u2019essentiel a \u00e9t\u00e9 de r\u00e9p\u00e9ter quelques mantras p\u00each\u00e9s au hasard d\u2019une discussion qui aurait tout aussi bien pu avoir sa place au bistrot alternatif du coin. Apr\u00e8s avoir pass\u00e9 la brosse \u00e0 reluire sur les vid\u00e9os \u00ab \u00e0 mourir de rire \u00bb de Bapt&Gael, le journaliste n\u2019a notamment pas r\u00e9agi \u00e0 ce propos : Sans doute avait-il manqu\u00e9 la vid\u00e9o \u00ab Ibiza Story \u00bb, mais tout de m\u00eame : comment se fait-il qu\u2019un un journaliste professionnel soit servile au point de ne pas r\u00e9agir \u00e0 cette pr\u00e9tention d\u2019\u00eatre de ceux qui \u00ab montrent l\u2019exemple \u00bb ? Pourquoi aucune question g\u00eanante, pourquoi aucun esprit critique, pourquoi des encouragements permanents et m\u00eame une jolie pub offerte pour une appli d\u00e9velopp\u00e9e par l\u2019un des interview\u00e9s (que le journaliste a lui-m\u00eame \u00ab t\u00e9l\u00e9charg\u00e9e hier \u00bb, au cas o\u00f9 vous douteriez encore de son soutien) ? Certes, Ali Baddou a le droit d\u2019\u00eatre un journaliste complaisant. Mais se montrerait-il aussi servile devant un climato-r\u00e9aliste ? J\u2019avoue, j\u2019en doute fort. Je soup\u00e7onne que la connivence ne vaut que pour l\u2019entre-soi \u00e9colo et la bonne conscience satisfaite des premiers de cord\u00e9e qui croient tout comprendre des probl\u00e8mes, ceux des Gilets Jaunes y compris. Les Gilets Jaunes, parlons-en. Comme signal\u00e9 plus haut, nos interview\u00e9s ne sont pas leurs adversaires. Du tout du tout. C\u2019est juste qu\u2019ils voudraient comme qui dirait r\u00e9orienter leurs revendications vers la pr\u00e9paration de l\u2019apr\u00e8s-p\u00e9trole. Comme il faudra tout de m\u00eame un certain temps avant qu\u2019un tel projet soit op\u00e9rationnel, on ne doute pas que, dans l\u2019intervalle, nos vaillants #OnEstPret soutiennent donc la baisse du prix des carburants fossiles\u2026 Ne riez pas, je voudrais vous y voir, c\u2019est pas si facile de s\u2019afficher gentil tout plein dans ces conditions ! Hasard de mes lectures sur internet, ce n\u2019est qu\u2019hier que j\u2019ai pris le temps de regarder la fameuse vid\u00e9o de Jacline Mouraud. Le discours est un peu h\u00e9sitant, le propos na\u00eff et j\u2019imagine volontiers que bien des pros, sur YouTube ou ailleurs, l\u2019ont regard\u00e9e comme relevant de cette caricature faite par Coluche. N\u2019emp\u00eache, avec sa sinc\u00e9rit\u00e9 et ses mots simples d\u00e9nu\u00e9s de tout effet de manche ou de montages vid\u00e9os rigolos, c\u2019est bien notre Jacline qui a vis\u00e9 juste. La journ\u00e9e des Gilets Jaunes, c\u2019est quand m\u00eame un peu elle qui en est \u00e0 l\u2019origine. Et participer \u00e0 cette journ\u00e9e impliquait un poil plus qu\u2019un b\u00eate clic sur une p\u00e9tition ou l\u2019achat d\u2019une gourde (f\u00fbt-ce dans le cadre d\u2019un sympathique partenariat commercial). Les centaines de milliers de manifestants n\u2019ont pas atteint la valeur num\u00e9rologique incantatoire de 3,5 % vis\u00e9e par nos vaillants #OnEstPret1, mais en termes d\u2019engagement, on parle quand m\u00eame d\u2019autre chose. N\u2019en d\u00e9plaise \u00e0 France Inter. \u2014\nSur le web "}