{"url": "https://www.contrepoints.org/2019/09/06/352947-est-ce-que-la-liberte-fout-le-camp", "title": "Est-ce que la libert\u00e9 fout le camp ? ", "author": "Par Patrick Aulnas. ", "date": "2019", "content": "Si vous voulez \u00eatre en harmonie avec la soci\u00e9t\u00e9 dans laquelle vous vivez, vous devez penser en termes de droits et non de libert\u00e9s. De quels droits sociaux disposez-vous ? Sant\u00e9, retraite, ch\u00f4mage ? Plus r\u00e9cemment, un progr\u00e8s consid\u00e9rable a \u00e9t\u00e9 accompli avec une nouvelle question, \u00e9galitairement \u00e0 la disposition de tous : quels sont vos droits environnementaux ? On n\u2019arr\u00eate pas le progr\u00e8s, dit-on par d\u00e9rision au Caf\u00e9 du commerce. C\u2019est vrai aussi pour les libert\u00e9s. Mais en enrichissant \u00e0 ce point le concept de libert\u00e9 au fil des si\u00e8cles, n\u2019a-t-on pas perdu son sens initial ? Est-ce que la libert\u00e9 fout le camp ? LES LIBERT\u00c9S ET LES DROITS Deux grands corpus juridiques, apparus successivement dans notre Histoire, constituent l\u2019\u00e9picentre des enjeux contemporains de philosophie politique : Les \u00ab libert\u00e9s \u00bb sont apparues aux XVIIIe et XIXe si\u00e8cles. La notion de libert\u00e9 est alors fond\u00e9e sur une id\u00e9e simple : le recul de la coercition. Le pouvoir politique des si\u00e8cles ant\u00e9rieurs d\u00e9terminait les bonnes fa\u00e7ons de penser et d\u2019agir et il fallait s\u2019y tenir. \u00c0 partir du XVIIIe si\u00e8cle, l\u2019homme occidental conquiert son autonomie. D\u2019enfant soumis aux injonctions du pouvoir, il devient adulte. Chaque individu dispose juridiquement de sa libert\u00e9. Le lib\u00e9ralisme est n\u00e9 en droit et l\u2019individualisme est au c\u0153ur du lib\u00e9ralisme. Pourtant aucun projet de soci\u00e9t\u00e9 nouvelle ne sous-tend cette reconnaissance de la libert\u00e9. Il s\u2019agit d\u2019une lib\u00e9ration de l\u2019individu par limitation du pouvoir politique ant\u00e9rieur. Les droits sociaux apparaissent aux XXe et XXIe si\u00e8cles. Les penseurs socialistes consid\u00e8rent que si la libert\u00e9 n\u2019est pas effective, elle n\u2019existe pas. Qu\u2019est-ce que la libert\u00e9 d\u2019expression pour un ouvrier de 1850 qui travaille toute l\u2019ann\u00e9e pour un patron, quinze heures par jour et six jours sur sept ? Pour modifier cette situation de d\u00e9pendance de fait, il faut accorder des droits sociaux aux individus et seule la collectivit\u00e9 publique, l\u2019\u00c9tat, peut avoir le poids suffisant pour y parvenir. Cette fa\u00e7on de penser s\u2019impose largement \u00e0 partir du milieu du XXe si\u00e8cle et il s\u2019ensuit un interventionnisme \u00e9conomique et social croissant des \u00c9tats. Les droits environnementaux sont les plus r\u00e9cents. Les richesses naturelles ont longtemps \u00e9t\u00e9 consid\u00e9r\u00e9es comme in\u00e9puisables et \u00e0 la libre disposition des Hommes (de certains du moins : les privil\u00e8ges r\u00e9gentaient l\u2019acc\u00e8s \u00e0 la nature). La prise de conscience des limites quantitatives (\u00e9nergie, mati\u00e8res premi\u00e8res) appara\u00eet dans la seconde moiti\u00e9 du XXe si\u00e8cle. L\u2019influence n\u00e9gative de l\u2019\u00eatre humain sur son environnement (climat, pollution de l\u2019air, des mers, rivi\u00e8res, etc.) constitue l\u2019autre aspect du probl\u00e8me. Quels sont alors les droits de l\u2019\u00eatre humain sur son environnement naturel ? INDIVIDUALISME ET COLLECTIVISME Une diff\u00e9rence d\u2019essence s\u00e9pare libert\u00e9s et droits. Les libert\u00e9s repr\u00e9sentent un potentiel accord\u00e9 \u00e0 chaque individu. Il peut l\u2019utiliser ou non. Il peut s\u2019exprimer ou se taire, faire partie d\u2019une association ou non, acqu\u00e9rir plus ou moins de droits de propri\u00e9t\u00e9. Les droits sociaux sont au contraire des cr\u00e9ances sur la soci\u00e9t\u00e9 qui supposent un financement par la violence l\u00e9gitime et une r\u00e9glementation tr\u00e8s dense. Or, pr\u00e9l\u00e8vements obligatoires et r\u00e8glementation constituent des atteintes \u00e0 la libert\u00e9 individuelle. Les droits environnementaux d\u00e9finissent les limites de l\u2019action de l\u2019humanit\u00e9 sur le milieu naturel. Ils repr\u00e9sentent un droit de cr\u00e9ance restreint sur la nature, compatible avec sa survie \u00e0 long terme. Les droits environnementaux sont en r\u00e9alit\u00e9 des limitations juridiques impos\u00e9es \u00e0 la libert\u00e9 individuelle. Autrement dit, les libert\u00e9s politiques et \u00e9conomiques sont fond\u00e9es sur l\u2019individualisme : elles ont accord\u00e9es \u00e0 chaque \u00eatre humain. Au contraire, les droits sociaux et environnementaux rel\u00e8vent du collectivisme. Les droits sociaux cherchent \u00e0 instaurer une \u00e9galit\u00e9 de fait dans un certain nombre de domaines comme la sant\u00e9, la vieillesse, etc. Les droits environnementaux visent \u00e0 encadrer l\u2019humanit\u00e9 enti\u00e8re pour l\u2019acc\u00e8s \u00e0 la nature. LIBERT\u00c9 ET COERCITION Pour les lib\u00e9raux, la d\u00e9mocratie est fond\u00e9e sur la libert\u00e9 individuelle. Or, les droits sociaux et environnementaux reposent sur la coercition politique, sur l\u2019utilisation de la violence l\u00e9gitime pour r\u00e9partir \u00e9galitairement les richesses cr\u00e9\u00e9es ou pour prot\u00e9ger l\u2019environnement naturel. Aller trop loin dans le domaine des droits sociaux et environnementaux repr\u00e9sente un recul de la d\u00e9mocratie par restriction de la libert\u00e9 individuelle. Les lib\u00e9raux ne s\u2019accordent pas sur le niveau acceptable des droits sociaux et environnementaux, mais tous consid\u00e8rent que ces droits peuvent menacer la d\u00e9mocratie. Socialistes et \u00e9cologistes voient au contraire dans l\u2019\u00e9galisation progressive des conditions sociales le crit\u00e8re de la d\u00e9mocratie. L\u2019\u00e9galit\u00e9 leur importe plus que la libert\u00e9. Les communistes ont ainsi pr\u00f4n\u00e9 la dictature pour am\u00e9liorer \u00e0 long terme le sort des Hommes et ils ont \u00e9chou\u00e9. Certains \u00e9cologistes radicaux n\u2019h\u00e9siteraient pas \u00e0 annihiler la libert\u00e9 individuelle pour r\u00e9duire au plus vite la croissance \u00e9conomique ou m\u00eame la ramener \u00e0 z\u00e9ro. Pour eux, la croissance est un facteur de comp\u00e9tition, d\u2019in\u00e9galit\u00e9 et d\u2019exploitation dangereuse de la nature. CONSTRUCTIVISME ET LIBERT\u00c9 Depuis le XVIIIe si\u00e8cle, la libert\u00e9 individuelle en Occident a suivi une trajectoire historique qui appara\u00eet aujourd\u2019hui clairement. Apr\u00e8s environ un si\u00e8cle d\u2019individualisme, le collectivisme a refait surface sans pour autant entra\u00eener pour l\u2019instant un recul sensible des libert\u00e9s politiques et \u00e9conomiques. Cependant, les contraintes collectives impos\u00e9es par le pouvoir politique touchent des domaines de plus en plus larges. L\u2019histoire du si\u00e8cle \u00e9coul\u00e9 a montr\u00e9 que le domaine de l\u2019interventionnisme \u00e9tatique s\u2019\u00e9largit lorsqu\u2019une soci\u00e9t\u00e9 s\u2019enrichit. Tous les \u00c9tats occidentaux ont vu leurs d\u00e9penses publiques augmenter dans des proportions consid\u00e9rables. Il s\u2019agit probablement d\u2019une v\u00e9ritable loi liant politique et \u00e9conomie. La demande de services collectifs financ\u00e9s par l\u2019imp\u00f4t ou les cotisations obligatoires peut en effet \u00eatre facilement satisfaite par une offre publique lorsque les revenus augmentent au-del\u00e0 du strict n\u00e9cessaire. Il suffit de pr\u00e9lever davantage par la violence l\u00e9gitime. Tant que ce pr\u00e9l\u00e8vement croissant est politiquement accept\u00e9, l\u2019\u00e9tatisme progresse. Ces interventions de la puissance publique n\u2019ont rien \u00e0 voir avec l\u2019autoritarisme traditionnel qui se manifestait par un refus des libert\u00e9s politiques. Dans nos soci\u00e9t\u00e9s, l\u2019arbitraire du pouvoir a consid\u00e9rablement recul\u00e9 mais la puissance du pouvoir a consid\u00e9rablement augment\u00e9. Il dispose d\u2019un niveau d\u2019information sur la soci\u00e9t\u00e9 jamais atteint auparavant. Il dispose \u00e9galement de moyens d\u2019actions consid\u00e9rables, le nombre de fonctionnaires pouvant constituer un des indicateurs. Il dispose enfin de corpus juridiques gigantesques, limitatifs de la libert\u00e9 individuelle, permettant de mettre en \u0153uvre les droits sociaux et environnementaux. Le pouvoir politique se donne clairement pour mission aujourd\u2019hui de construire la soci\u00e9t\u00e9 de l\u2019avenir. La mentalit\u00e9 constructiviste a le vent en poupe et elle est pr\u00eate \u00e0 sacrifier la libert\u00e9 sur l\u2019autel de r\u00e9sultats concrets concernant la soci\u00e9t\u00e9 future : une soci\u00e9t\u00e9 \u00e9galitaire et \u00e9cologiste. C\u2019est la fameuse \u00ab transition \u00e9cologique et solidaire \u00bb que les litt\u00e9ratures m\u00e9diatique et universitaire \u00e9voquent abondamment. Lorsque la mentalit\u00e9 lib\u00e9rale r\u00e9gresse, la libert\u00e9 est toujours menac\u00e9e. Or le lib\u00e9ralisme suppose de laisser aux individus le maximum de latitude compatible avec l\u2019existence d\u2019une soci\u00e9t\u00e9 organis\u00e9e. L\u2019avenir lib\u00e9ral n\u2019est pas construit par le pouvoir politique, mais librement choisi par chacune et chacun d\u2019entre nous. Le futur repr\u00e9sente ainsi une \u00e9volution naturelle et paisible r\u00e9sultant de multiples interactions individuelles, jamais de la coercition \u00e9tatique. Il s\u2019agit l\u00e0, bien s\u00fbr, d\u2019un id\u00e9al th\u00e9orique tr\u00e8s optimiste que l\u2019\u00e9preuve des faits ne peut que temp\u00e9rer. Cet optimisme politique n\u2019est plus \u00e0 l\u2019ordre du jour. Les conflits entre groupes sociaux, les tensions g\u00e9opolitiques, la confrontation entre l\u2019Homme et son environnement, le catastrophisme ambiant ne pr\u00e9disposent nullement \u00e0 la vision apais\u00e9e qui est celle de la philosophie lib\u00e9rale. \u00ab Encore plus d\u2019\u00c9tat \u00bb : voil\u00e0 la demande dominante. Alors, oui, vraiment, la libert\u00e9 fout le camp.   "}