{"url": "https://www.contrepoints.org/2012/03/25/74602-pour-benoit-xvi-le-marxisme-est-depasse", "title": "Pour Beno\u00eet XVI, le marxisme est d\u00e9pass\u00e9 ", "author": "En r\u00e9ponse aux questions des journalistes dans l\u2019avion qui le menait en terres latino-am\u00e9ricaines, Beno\u00eet XVI a d\u00e9nonc\u00e9 la violence li\u00e9e au trafic de drogue au Mexique et critiqu\u00e9 le marxisme \u00e0 Cuba. Critique du communisme cubain ", "date": "2012", "content": " Beno\u00eet XVI, a entam\u00e9 depuis vendredi un s\u00e9jour officiel de six jours en Am\u00e9rique Latine. Apr\u00e8s un passage ce week-end par le Mexique, il sera re\u00e7u \u00e0 partir de lundi \u00e0 Cuba pour d\u00e9livrer un message de paix. L\u2019avion papal a atterri \u00e0 16h13 locales (22h13 GMT) \u00e0 l\u2019a\u00e9roport international de l\u2019\u00c9tat de Guanajuato, au centre du Mexique, o\u00f9 plus de 3.500 personnes attendaient le souverain pontife parmi lesquelles le pr\u00e9sident mexicain Felipe Calderon et la premi\u00e8re dame Margarita Zavala, qui l\u2019ont accueilli \u00e0 son arriv\u00e9e sur le tapis rouge au milieu de la foule qui agitait des drapeaux du Vatican. En r\u00e9ponse aux questions des journalistes dans l\u2019avion qui le menait en terres latino-am\u00e9ricaines, Beno\u00eet XVI a d\u00e9nonc\u00e9 la violence li\u00e9e au trafic de drogue au Mexique et critiqu\u00e9 le marxisme \u00e0 Cuba. Faisant r\u00e9f\u00e9rence aux carnages caus\u00e9s par la guerre des narcotrafiquants, le p\u00e8re Federico Lombardi, porte-parole du Vatican, a d\u00e9clar\u00e9 dans un communiqu\u00e9 que la visite du pape au Mexique serait \u00ab un chemin d\u2019esp\u00e9rance \u00bb. Les Mexicains sont \u00ab un peuple dont les ressources et le potentiel sont immenses, mais entach\u00e9s actuellement par de graves probl\u00e8mes qui p\u00e8sent sur leur quotidien et leur avenir, au premier chef desquels le probl\u00e8me de la violence \u00bb, a-t-il ajout\u00e9. \u00ab C\u2019est certainement une grande responsabilit\u00e9 pour l\u2019\u00c9glise catholique, dans un pays o\u00f9 80% des habitants sont catholiques. Nous devons travailler contre ce mal, qui est destructeur de l\u2019humanit\u00e9 et \u2013 surtout \u2013 de notre jeunesse \u00bb a d\u00e9clar\u00e9 de son c\u00f4t\u00e9 Beno\u00eet XVI. \u00ab Notre grande responsabilit\u00e9, a-t-il dit aussi, est d\u2019\u00e9duquer les consciences, d\u2019\u00e9duquer \u00e0 la responsabilit\u00e9 morale et de d\u00e9masquer le mal, de d\u00e9masquer l\u2019idol\u00e2trie de l\u2019argent qui asservit les hommes, d\u2019exposer ces fausses promesses, ces mensonges, ces tromperies. \u00bb Critique du communisme cubain Lundi, Beno\u00eet XVI partira pour Cuba. Il se rendra \u00e0 Santiago de Cuba et La Havane, l\u00e0 o\u00f9 le r\u00e9gime communiste de Fidel Castro avait expuls\u00e9 les responsables de l\u2019\u00c9glise catholique apr\u00e8s sa r\u00e9volution de 1959. Le r\u00e9gime n\u2019avait pas r\u00e9tabli de liens formels avec le Vatican jusqu\u2019\u00e0 la visite du Pape Jean-Paul II en 1998. \u00c9voquant l\u2019\u00eele des cara\u00efbes, le pape a estim\u00e9 qu\u2019 \u00ab il est \u00e9vident aujourd\u2019hui que l\u2019id\u00e9ologie marxiste telle qu\u2019elle avait \u00e9t\u00e9 con\u00e7ue ne r\u00e9pond plus \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 \u00bb, qu\u2019 \u00ab on ne peut plus b\u00e2tir une soci\u00e9t\u00e9 de cette mani\u00e8re \u00bb et qu\u2019 \u00ab il convient de trouver de nouveaux mod\u00e8les, mais avec de la patience et dans un esprit constructif. \u00bb Pri\u00e9 de r\u00e9agir \u00e0 cette d\u00e9claration du pape, Bruno Rodriguez, le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res cubain, s\u2019est content\u00e9 de dire que son pays respectait toutes les opinions. Pour Federico Lombardi, le Vatican entend donner avec ce voyage de \u00ab l\u2019espoir pour les Cubains \u00bb. Les Cubains doivent \u00ab sentir qu\u2019ils sont au seuil de ce qui est potentiellement une nouvelle \u00e9poque, dans laquelle, selon les mots de Jean-Paul II, l\u2019ouverture de Cuba au monde peut s\u2019op\u00e9rer dans un climat de d\u00e9veloppement, de libert\u00e9 et de r\u00e9conciliation \u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9. \u00ab Ouvrir Cuba au monde et le monde \u00e0 Cuba \u00bb : \u00ab Ces paroles sont encore tr\u00e8s actuelles \u00bb, a estim\u00e9 Beno\u00eet XVI. En citant cette fameuse phrase prononc\u00e9e par Jean Paul II \u00e0 Cuba en janvier 1998, le pape a affirm\u00e9 se situer \u00ab dans une continuit\u00e9 absolue \u00bb avec le voyage historique de son pr\u00e9d\u00e9cesseur qui avait marqu\u00e9 un d\u00e9gel des relations entre l\u2019\u00c9glise catholique et le r\u00e9gime castriste et avait r\u00e9chauff\u00e9 le c\u0153ur des Cubains, comme l\u2019affirmait la blogueuse Yoani S\u00e1nchez dans nos colonnes, il y a peu. Cette visite papale semblent effectivement raviver les sentiments d\u2019esp\u00e9rance du peuple cubain. En t\u00e9moigne cette rumeur qui court depuis quelques heure \u00e0 Cuba qu\u2019en geste de bonne volont\u00e9 \u00e0 l\u2019\u00e9gard du pape, le pr\u00e9sident cubain pourrait d\u00e9cider de remettre en libert\u00e9 l\u2019Am\u00e9ricain Alan Gross qui purge une peine de 15 ans de prison pour avoir ill\u00e9galement mis en place des r\u00e9seaux internet \u00e0 Cuba. Interrog\u00e9 sur sa volont\u00e9 de d\u00e9fendre les droits de l\u2019homme lors de sa visite, Beno\u00eet XVI a d\u00e9clar\u00e9 aux journalistes, \u00e0 bord de son avion : \u00ab Il est \u00e9vident que l\u2019\u00c9glise est toujours du c\u00f4t\u00e9 de la libert\u00e9, du c\u00f4t\u00e9 de la libert\u00e9 de conscience, de la libert\u00e9 de religion, et apporte sa contribution dans ce domaine. \u00bb \u2014-\nLire aussi : Beno\u00eet XVI en visite en Am\u00e9rique latine par Yoani S\u00e1nchez "}