{"url": "https://www.contrepoints.org/2021/10/28/409753-podcast-etat-liberal-et-relations-internationales-avec-jean-baptiste-noe", "title": "[Podcast] \u00c9tat lib\u00e9ral et relations internationales \u2013 Avec Jean-Baptiste No\u00e9 ", "author": "Episode #14 Programme : S\u00e9lection d\u2019ouvrages de notre invit\u00e9 :  Nous contacter : ", "date": "2021", "content": "Jean-Baptiste No\u00e9 est docteur en histoire \u00e9conomique, directeur d\u2019Orbis g\u00e9opolitique et r\u00e9dacteur en chef de la revue Conflits. Il \u00e9crit \u00e9galement pour Contrepoints. Dans cet entretien nous discutons de l\u2019articulation entre les probl\u00e9matiques de g\u00e9opolitique/relations internationales et les bases juridiques, philosophiques et \u00e9conomiques des id\u00e9es lib\u00e9rales. En fin d\u2019entretien nous faisons un tour d\u2019horizon des tensions entre la Chine et certains de ses voisins, et notre invit\u00e9 nous propose une perspective chinoise sur le temps long. Nous accueillons \u00e9galement la premi\u00e8re chronique de Justine Colinet qui nous parle de l\u2019exemple n\u00e9erlandais dans la lutte contre les effets du changement climatique. Interview et production par Pierre Schweitzer. Si le lecteur audio ci-dessous ne s\u2019affiche pas, rechargez la page ou \u00e9coutez l\u2019\u00e9pisode en cliquant sur ce lien.   Programme : 1:42 \u2013 La chronique de Justine : comment la Hollande a gagn\u00e9 sa survie contre les \u00e9l\u00e9ments naturels 7:09 \u2013 D\u00e9but de l\u2019entretien du jour 11:25 \u2013 Le parcours personnel de Jean-Baptist\u00e9 No\u00e9 13:06 \u2013 Quelle diff\u00e9rence entre g\u00e9opolitique et relations internationales ? 18:51 \u2013 Lib\u00e9ralisme, droit naturel et droit positif 22:38 \u2013 Peut-on aborder les relations internationales avec une perspective lib\u00e9rale ? 25:16 \u2013 Comment identifier les \u00ab int\u00e9r\u00eats nationaux \u00bb au nom desquels l\u2019\u00c9tat intervient sur la sc\u00e8ne internationale ? 30:40 \u2013 L\u2019\u00c9tat est-il l\u00e9gitime \u00e0 empi\u00e9ter sur la libert\u00e9 du commerce au nom d\u2019int\u00e9r\u00eats nationaux suppos\u00e9ment bien identifi\u00e9s ? 33:25 \u2013 Si la s\u00e9curit\u00e9 de certains approvisionnements justifie le maintien forc\u00e9 d\u2019industries non-rentables sur le territoire, comment emp\u00eacher une abolition totale du march\u00e9 libre au nom de cette logique pouss\u00e9e \u00e0 l\u2019extr\u00eame ? 41:51 \u2013 Succ\u00e8s et \u00e9checs de l\u2019\u00c9tat compar\u00e9s aux initiatives priv\u00e9es durant la pand\u00e9mie de Covid-19 47:37 \u2013 Comment se n\u00e9gocie et se conclut en pratique un contrat priv\u00e9/public dans un domaine strat\u00e9gique comme les ventes d\u2019armes ? 50:09 \u2013 L\u2019h\u00e9g\u00e9monie du dollar am\u00e9ricain est-elle menac\u00e9e par les exp\u00e9riences mon\u00e9taires douteuses de la Fed ? 56:25 \u2013 Pourrions-nous revenir un jour \u00e0 l\u2019\u00e9talon-or ? 58:03 \u2013 La l\u00e9gitime d\u00e9fense peut-elle justifier une intervention militaire au-del\u00e0 de ses propres fronti\u00e8res ? 1:05:17 \u2013 Bastiat et Tocqueville sur la colonisation de l\u2019Alg\u00e9rie 1:08:45 \u2013 La situation g\u00e9opolitique autour de la Chine : Ou\u00efghours, Ta\u00efwan, Hong-Kong, Nouvelles Routes de la Soie, imp\u00e9rialisme \u00e9conomique\u2026 S\u00e9lection d\u2019ouvrages de notre invit\u00e9 :  Les ombres de la terre: Chroniques g\u00e9opolitiques (2020) La Parenth\u00e8se lib\u00e9rale (2018) La r\u00e9volte fiscale: L\u2019imp\u00f4t : histoire, th\u00e9ories et avatars (2019) Le d\u00e9fi migratoire \u2013 L\u2019Europe \u00e9branl\u00e9e (2015) G\u00e9opolitique du Vatican : La puissance de l\u2019influence (2015) Nous contacter : podcast@contrepoints.org pierre.schweitzer@liberaux.org <br /> "}