{"url": "https://www.contrepoints.org/2015/11/24/230293-crise-des-migrants-la-responsabilite-de-lafrique-et-leurope", "title": "Crise des migrants : la responsabilit\u00e9 de l\u2019Afrique et l\u2019Europe ", "author": "Par No\u00ebl Ble, depuis la C\u00f4te d\u2019Ivoire. ", "date": "2015", "content": "Selon l\u2019agence pour la s\u00e9curisation des fronti\u00e8res europ\u00e9enne Frontex, des centaines de milliers de r\u00e9fugi\u00e9s, en provenance des pays d\u2019Afrique et du Moyen\u2013 Orient, ont foul\u00e9 le sol europ\u00e9en depuis le d\u00e9but de l\u2019ann\u00e9e. Ces populations ont atteint les c\u00f4tes europ\u00e9ennes \u00e0 bord de plusieurs bateaux de fortune via la Turquie puis la Gr\u00e8ce au risque de leur vie. Plusieurs d\u2019entre eux ont malheureusement perdu la vie, noy\u00e9s durant la travers\u00e9e de la mer M\u00e9diterran\u00e9e. D\u00e8s lors, n\u2019est-il pas imp\u00e9rieux de situer les responsabilit\u00e9s de l\u2019Afrique et de l\u2019Europe au cours de cette trag\u00e9die humaine ? L\u2019Afrique ne peut se d\u00e9douaner de ses responsabilit\u00e9s dans la crise qui s\u00e9vit en Europe. Notre continent est en partie responsable de ce drame humanitaire. Les raisons qui engagent sa responsabilit\u00e9 sont multiples, \u00e0 la fois politiques et socio-\u00e9conomiques. Sur le plan politique, notre continent, depuis plusieurs d\u00e9cennies, est le th\u00e9\u00e2tre d\u2019une instabilit\u00e9 politique chronique qui met \u00e0 mal la s\u00e9curit\u00e9 et le bien-\u00eatre de sa population, la poussant \u00e0 immigrer. En effet, les coups d\u2019\u00c9tat militaires et constitutionnels nourrissent r\u00e9guli\u00e8rement des crises politiques sur le continent. La tr\u00e8s faible maturit\u00e9 d\u00e9mocratique de dirigeants africains ainsi que leur opportunisme les poussent \u00e0 user de la violence ou du tripatouillage \u00e9lectoral et/ou constitutionnel pour r\u00e9gler les diff\u00e9rends de l\u2019exercice du pouvoir politique. L\u2019on d\u00e9note par exemple pour l\u2019unique l\u2019ann\u00e9e 2015, un coup d\u2019\u00c9tat sur la transition au Burkina Faso, des \u00e9lections b\u00e2cl\u00e9es et anti-d\u00e9mocratique au Burundi, des modifications ou tentatives de modifications constitutionnelles en RDC, au Congo Brazzaville et au Rwanda. L\u2019ensemble de ces actions cr\u00e9e des climats d\u2019incertitude, de hautes tensions et des crises nationales qui favorisent le d\u00e9placement des populations vers d\u2019autres pays d\u2019Afrique puis vers l\u2019Europe. Aussi, l\u2019\u00e9chec du \u00ab Printemps arabe \u00bb, notamment en Libye et en Syrie a d\u00e9clench\u00e9 des guerres civiles provoquant l\u2019exode massif de civils vers les c\u00f4tes de la Gr\u00e8ce et de la Turquie. Sur le plan socio-\u00e9conomique, l\u2019Afrique, en d\u00e9pit de l\u2019abondance des ressources naturelles, demeure le continent le plus pauvre de la plan\u00e8te. La mis\u00e8re sur le continent domine encore le quotidien de nombreux africains. Selon la Banque Mondiale, encore un Africain sur deux vit sous le seuil de pauvret\u00e9. Le ch\u00f4mage frappe tous les pays africains, surtout les jeunes dont les perspectives d\u2019avenir sont obstru\u00e9es dans leur pays. Ainsi, sur 75 millions de jeunes ch\u00f4meurs dans le monde, 38 millions se trouvent en Afrique. Et quand bien-m\u00eame ils ont un emploi, il ne correspond pas \u00e0 leurs attentes puisque, sur 200 millions de jeunes Africains, 53 millions sont en situation d\u2019emploi pr\u00e9caire. D\u00e8s lors, il n\u2019est pas \u00e9tonnant que ces jeunes soient pr\u00eats \u00e0 risquer leur vie pour aller de l\u2019autre c\u00f4t\u00e9, puisqu\u2019ils n\u2019ont pas grand-chose \u00e0 perdre dans leurs pays respectifs. Ceci est d\u2019autant plus vrai que l\u2019Afrique ne fournit pas les conditions appropri\u00e9es pour retenir ses talents. Cette situation oblige des milliers d\u2019intellectuels africains \u00e0 quitter le continent pour se former en Europe. L\u2019Afrique se vide ainsi de  \u00bbses cerveaux \u00bb indispensables \u00e0 son d\u00e9veloppement. De plus, notre Afrique demeure, au-del\u00e0 de la pauvret\u00e9, le continent o\u00f9 les in\u00e9galit\u00e9s sont les plus \u00e9lev\u00e9es. Ainsi, l\u2019Afrique subsaharienne compte six des dix pays les plus in\u00e9galitaires du monde. Cette mis\u00e8re et ces in\u00e9galit\u00e9s sociales constituent la premi\u00e8re source de motivation du d\u00e9part des jeunes Africains vers le vieux continent. Toutefois, \u00e0 l\u2019oppos\u00e9 d\u2019une certaine opinion qui estime que l\u2019Europe n\u2019est pas responsable de la crise migratoire mais une partie de la solution, l\u2019Europe a \u00e9galement sa part de responsabilit\u00e9. En effet, certains dirigeants ont soutenu de nombreux dictateurs d\u2019Afrique et du Moyen-Orient au nom de la stabilit\u00e9 de ces pays pour sauvegarder leurs int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques et g\u00e9opolitiques au d\u00e9triment de la d\u00e9mocratie et de la prosp\u00e9rit\u00e9 des peuples de ces r\u00e9gions. Par exemple,  les interventions militaires en Irak, en Syrie, en Libye et en Afghanistan ont quasiment augment\u00e9 le flux migratoire de r\u00e9fugi\u00e9s vers l\u2019Europe. Le vieux continent cr\u00e9e ainsi son propre envahissement par l\u2019interventionnisme et l\u2019ing\u00e9rence de ses dirigeants. \u00c0 cela il faudrait ajouter la r\u00e9action tardive des Europ\u00e9ens face \u00e0 l\u2019avanc\u00e9e spectaculaire de Daech. En effet, les victimes de Daech sont les plus nombreuses parmi les r\u00e9fugi\u00e9s. Ils sont contraints de quitter les zones domin\u00e9es par cette organisation et de rejoindre les capitales europ\u00e9ennes fuyant ainsi la barbarie inflig\u00e9e par ces terroristes. De m\u00eame, les difficult\u00e9s d\u2019obtention de visa dans les ambassades occidentales pour les ressortissants des pays d\u2019Afrique et du Moyen-Orient entra\u00eenent de nombreuses personnes \u00e0 se tourner vers les r\u00e9seaux mafieux d\u2019immigrations clandestines. L\u2019Europe gagnerait \u00e0 all\u00e9ger les conditions d\u2019entr\u00e9e sur son sol et \u00e0 faciliter les conditions d\u2019obtention de l\u2019asile. Cela, les dirigeants europ\u00e9ens l\u2019ont bien compris. En effet lors du dernier sommet Europe/Afrique sur l\u2019immigration \u00e0 Malte, les dirigeants ont promis d\u2019am\u00e9liorer et de faciliter les conditions d\u2019obtentions de visa aux \u00e9tudiants et chercheurs africains. C\u2019est d\u00e9j\u00e0 une avanc\u00e9e m\u00eame si elle reste encore insuffisante. Enfin, rappelons aussi les politiques protectionnistes (quotas, subventions, normes sanitaires et phytosanitaires, r\u00e8gles d\u2019origine, etc.) suivies par les occidentaux, notamment dans le domaine agricole et qui font obstacle \u00e0 l\u2019int\u00e9gration des \u00e9conomies africaines dans l\u2019\u00e9conomie mondiale et les emp\u00eachent de profiter  de leur avantage comparatif. La fermeture de certains march\u00e9s aux Africains freine leur d\u00e9veloppement, ce qui les maintient toujours dans des syst\u00e8mes rentiers incapables de cr\u00e9er de la richesse et des emplois pour tous. Cela emp\u00eache l\u2019Afrique de sortir de l\u2019impasse et assombrit davantage l\u2019avenir des \u00c0fricains, les poussant ainsi au grand d\u00e9part. \u2014 Sur le web "}