{"url": "https://www.contrepoints.org/2015/04/22/205524-journee-de-la-terre-celebrer-la-liberte-dentreprendre", "title": "Journ\u00e9e de la Terre : c\u00e9l\u00e9brer la libert\u00e9 d\u2019entreprendre ", "author": "Par Pierre Desrochers et Jasmin Gu\u00e9nette Les chevaux, source de pollution ", "date": "2015", "content": " Pour les membres d\u2019une certaine frange radicale du mouvement environnementaliste, si ce n\u2019\u00e9tait la pr\u00e9sence des \u00eatres humains, la Terre serait un endroit magnifique. La \u00ab nature \u00bb suivrait son cours sans \u00eatre importun\u00e9e par l\u2019humanit\u00e9 \u2013 qui bizarrement, selon eux, n\u2019en fait pas partie. Cette notion selon laquelle la nature est fragile et les humains constituent une menace date de beaucoup plus longtemps que la premi\u00e8re \u00e9dition du Jour de la Terre, en 1970. Il y a plus de 1800 ans, quand la population mondiale \u00e9tait 30 fois moindre, le th\u00e9ologien Tertullien constatait avec horreur que les humains \u00e9taient \u00ab un fardeau pour le monde \u00bb et que \u00ab nous allons manquer de nature \u00bb. Les humains sont aussi bl\u00e2m\u00e9s depuis longtemps pour les changements climatiques, comme l\u2019ont expliqu\u00e9 les chercheurs allemands Hans von Storch et Nico Stehr. Bien avant qu\u2019un soi-disant \u00ab consensus \u00bb ne bl\u00e2me notre utilisation des hydrocarbures, les p\u00e9riodes de refroidissement ou de r\u00e9chauffement ont \u00e9t\u00e9 attribu\u00e9es \u00e0 des causes telles que la sorcellerie, l\u2019invention du paratonnerre et les coups de canon tir\u00e9s pendant la Premi\u00e8re Guerre mondiale. Il peut sembler \u00e9vident que si le nombre et le niveau de vie des \u00eatres humains augmentent, notre impact environnemental doit augmenter aussi, mais ceci n\u2019est pas n\u00e9cessairement le cas. Dans les faits, en devenant plus riches et plus en mesure de combler nos besoins mat\u00e9riaux de base, nous nous pr\u00e9occupons de plus en plus de l\u2019environnement et nous trouvons des fa\u00e7ons ing\u00e9nieuses de le pr\u00e9server. Les chevaux, source de pollution Par exemple, il y a un peu plus d\u2019un si\u00e8cle, personne ne savait quoi faire avec l\u2019essence, qui \u00e9tait un d\u00e9chet issu de la production de k\u00e9ros\u00e8ne. Les chevaux omnipr\u00e9sents dans le transport \u00e9taient une source de pollution et de maladies pour les villes. L\u2019arriv\u00e9e de l\u2019automobile, tellement m\u00e9pris\u00e9e par les \u00e9colos aujourd\u2019hui, a chang\u00e9 la donne, en permettant d\u2019utiliser ce d\u00e9chet et de r\u00e9gler le probl\u00e8me de pollution due aux chevaux. Le d\u00e9veloppement du gaz naturel et de l\u2019hydro\u00e9lectricit\u00e9, pour citer un autre exemple, a permis de r\u00e9duire consid\u00e9rablement la demande pour le charbon et le bois de chauffage. Ceci a grandement am\u00e9lior\u00e9 la qualit\u00e9 de l\u2019air dans les villes et fait en sorte que le couvert forestier a augment\u00e9 ou est rest\u00e9 stable dans la plupart des pays industrialis\u00e9s ces derni\u00e8res d\u00e9cennies. Ce n\u2019est pas en bloquant les pipelines, la fa\u00e7on la plus s\u00e9curitaire de transporter le p\u00e9trole, que nous allons am\u00e9liorer notre sort. Ce n\u2019est pas en s\u2019opposant au d\u00e9veloppement responsable des sables bitumineux en Alberta, qui n\u2019\u00e9mettent que marginalement plus de gaz \u00e0 effet de serre que le p\u00e9trole conventionnel sur son cycle de vie (incluant la production et la consommation). Ce n\u2019est pas non plus en subventionnant les voitures \u00e9lectriques, une fa\u00e7on extr\u00eamement ch\u00e8re et inefficace de r\u00e9duire les \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre. De telles actions \u00e0 courte vue auraient seulement pour effet de nous appauvrir, de nous enlever des moyens de r\u00e9gler des probl\u00e8mes environnementaux et de nous rendre moins capables de nous adapter \u00e0 un monde en \u00e9volution. Les militants verts et les politiciens aiment bien s\u2019attribuer le cr\u00e9dit pour les progr\u00e8s r\u00e9alis\u00e9s au cours des derni\u00e8res d\u00e9cennies sur le plan de la qualit\u00e9 de notre environnement. Ce sont toutefois les acteurs du march\u00e9 qui sont les grands responsables de cette am\u00e9lioration, ceux qui cherchent \u00e0 r\u00e9pondre \u00e0 la demande des gens pour des produits moins dommageables et un environnement plus sain. La recherche du profit les oblige \u00e0 constamment trouver de meilleures fa\u00e7ons de faire, \u00e0 r\u00e9duire leur consommation de ressources, et \u00e0 r\u00e9utiliser leurs rebus plut\u00f4t que de les jeter \u00e0 perte dans la nature. Ce Jour de la Terre, c\u2019est l\u2019innovation et la libert\u00e9 d\u2019entreprendre que nous devrions c\u00e9l\u00e9brer. \u2014\nSur le web. "}