{"url": "https://www.contrepoints.org/2014/08/14/176884-si-je-mourrais-demain-quelle-photo-paraitrait", "title": "Si je mourais demain, quelle photo para\u00eetrait ? ", "author": "Par ce qu\u2019ils mentionnent et ce qu\u2019ils omettent, d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment ou non, les m\u00e9dias donnent une vision des faits, comme dans l\u2019affaire Michael Brown. Quelles garanties avons-nous contre ses tentations r\u00e9ductionnistes, si ce n\u2019est la protection de la libert\u00e9 d\u2019expression ? Par Baptiste Cr\u00e9teur. ", "date": "2014", "content": "Apr\u00e8s la mort de Michael Brown, afro-am\u00e9ricain abattu par la police, les images choisies par certains m\u00e9dias pour pr\u00e9senter l\u2019adolescent de 18 ans en ont donn\u00e9 des images totalement diff\u00e9rentes, le faisant presque passer parfois pour un gangster. En r\u00e9action \u00e0 ce traitement m\u00e9diatique biais\u00e9, des tweeters afro-am\u00e9ricains ont publi\u00e9 deux photos d\u2019eux, accompagn\u00e9es du Hashtag \u00ab #IfTheyGunnedMeDown \u00bb : \u00ab #S\u2019ilsM\u2019abattaient \u00bb. Posant tant\u00f4t en jeunes dynamiques et prometteurs, tant\u00f4t en voyous, ils posaient la question du choix journalistique : quelle photo serait choisie par les m\u00e9dias s\u2019ils \u00e9taient abattus ? Par ce qu\u2019ils mentionnent et ce qu\u2019ils omettent, d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment ou non, les m\u00e9dias donnent une vision des faits. Par le choix des mots et illustrations, les associations d\u2019id\u00e9es, les rapprochements, les analyses r\u00e9alis\u00e9es et le ton adopt\u00e9, les journalistes influencent consid\u00e9rablement l\u2019id\u00e9e que se fait le lecteur des faits. Par ignorance ou mauvaise foi, certains m\u00e9dias ont parfois pr\u00e9sent\u00e9 Contrepoints comme un journal conservateur, de droite, voire d\u2019extr\u00eame-droite ; et ce, malgr\u00e9 de fr\u00e9quents rappels, le plus r\u00e9cent par l\u2019un des r\u00e9dacteurs en chef, de la pluralit\u00e9 lib\u00e9rale de Contrepoints. On ne peut pas anticiper le traitement m\u00e9diatique, encore moins pr\u00e9dire quelle photo serait utilis\u00e9e par les m\u00e9dias et quelle image elle donnerait de nous si on venait \u00e0 mourir dans des circonstances anormales. Mais on peut esp\u00e9rer que la libert\u00e9 d\u2019expression permette la confrontations des id\u00e9es pour que la v\u00e9rit\u00e9 \u00e9merge. C\u2019est pourquoi il est si important que l\u2019\u00c9tat garantisse la libert\u00e9 d\u2019expression, au lieu de la restreindre. Certaines opinions sont insupportables, mais aucune ne devrait \u00eatre interdite. C\u2019est en confrontant les mauvaises id\u00e9es qu\u2019on les affronte, pas en cherchant \u00e0 les museler. C\u2019est pourquoi il est dangereux de laisser l\u2019\u00c9tat s\u2019immiscer dans les m\u00e9dias et l\u2019expression. Les id\u00e9es interdites se d\u00e9veloppent dans l\u2019ombre, jamais confront\u00e9es aux faits, jamais d\u00e9battues, et les discours se radicalisent. Comment expliquer autrement la mont\u00e9e des actes antis\u00e9mites en France ? Et, plus g\u00e9n\u00e9ralement, la mont\u00e9e du racisme ? Et les biais journalistiques ne doivent pas \u00eatre d\u00e9nonc\u00e9s que lorsqu\u2019ils ne vont pas dans notre sens. Oui, choisir une photo provocatrice pour accabler un innocent est un parti pris qu\u2019il faut d\u00e9noncer. Mais que dire alors du d\u00e9bat sur les origines du r\u00e9chauffement climatique et les solutions \u00e0 y apporter, qu\u2019un consensus m\u00e9diatique tait depuis des ann\u00e9es ? Ou des m\u00e9faits des syndicats fran\u00e7ais, trait\u00e9s avec complaisance quand ils ne sont pas tus ? Au-del\u00e0 du journalisme, on ne peut que regarder avec m\u00e9fiance la mainmise de l\u2019\u00c9tat sur l\u2019\u00e9ducation et la culture. Est-ce r\u00e9ellement \u00e0 lui de d\u00e9cider quel regard nous devrions porter sur le monde ? Quand on sait que l\u2019\u00c9tat a r\u00e9cemment sauv\u00e9 l\u2019Humanit\u00e9 en \u00e9pongeant sa dette en plus de lui verser de g\u00e9n\u00e9reuses subventions, comment ne pas s\u2019inqui\u00e9ter de la teneur des programmes scolaires en histoire et en \u00e9conomie ? Seule la d\u00e9centralisation permet d\u2019esp\u00e9rer que la v\u00e9rit\u00e9 n\u2019est pas otage de la vision que ceux qui la contr\u00f4lent voudraient en donner \u2013 pr\u00e9cis\u00e9ment puisque personne n\u2019en a le contr\u00f4le exclusif. "}