{"url": "https://www.contrepoints.org/2013/01/31/113226-entrepreneuriat-la-creation-dentreprises-en-berne", "title": "Entrepreneuriat : la cr\u00e9ation d\u2019entreprises en berne ", "author": "M\u00eame camoufl\u00e9e par les chiffres d\u2019auto entrepreneurs, la chute de l\u2019entrepreneuriat est r\u00e9elle. La baisse de la cr\u00e9ation d\u2019entreprises doit beaucoup au climat politique et fiscal actuel. Par Thibault Doidy de Kerguelen. Une hypoth\u00e8que sur l\u2019avenir, le barom\u00e8tre absolu de la confiance Que cache le nombre d\u2019auto-entrepreneurs ? Une hypoth\u00e8que sur la relance de l\u2019emploi ", "date": "2013", "content": "Par Thibault Doidy de Kerguelen.  La vraie r\u00e9cession est l\u00e0. L\u2019INSEE vient de publier les chiffres de cr\u00e9ation d\u2019entreprises en 2012. Soyons clairs, le redressement productif \u00e0 la sauce Montebourg d\u00e9marre tr\u00e8s tr\u00e8s mal. Si en 2012, il y eut 550 000 entreprises cr\u00e9\u00e9es en France, soit autant qu\u2019en 2011, c\u2019est dans la nature de ces entreprises, dans leur objet et dans leur effectif que la diff\u00e9rence est flagrante. Voici un tableau qui synth\u00e9tise parfaitement le probl\u00e8me :  D\u2019un c\u00f4t\u00e9, les cr\u00e9ations d\u2019entreprises individuelles sont en l\u00e9g\u00e8re hausse (+ 2%), port\u00e9es par les demandes d\u2019immatriculation d\u2019auto-entreprises (+ 5%), de l\u2019autre, le nombre de cr\u00e9ations de soci\u00e9t\u00e9s diminue (- 4%). Ce qui fait que, globalement, hors auto-entreprises, les cr\u00e9ations d\u2019entreprises sont en baisse (- 6,1%). Tous types d\u2019entreprises confondus, les cr\u00e9ations \u00e9voluent peu. Mais si on regarde plus pr\u00e9cis\u00e9ment les chiffres correspondant aux entreprises hors auto-entreprises, on est confondu par l\u2019ampleur du probl\u00e8me. TOUS les secteurs, mis \u00e0 part l\u2019enseignement, la sant\u00e9 humaine et l\u2019action sociale connaissent une chute, quelques fois importante (-13,6% dans l\u2019industrie, -10,5% dans la banque et l\u2019assurance, -11,1% dans les activit\u00e9s immobili\u00e8res) du nombre de cr\u00e9ation d\u2019entreprises. Une hypoth\u00e8que sur l\u2019avenir, le barom\u00e8tre absolu de la confiance Cette situation est grave. Grave parce que le redressement de notre pays, qu\u2019il soit productif ou non, passe par la cr\u00e9ation de richesses et la cr\u00e9ation de richesses passe par les entreprises. Ce sont les entreprises, ne le r\u00e9p\u00e9terons-nous jamais assez, qui cr\u00e9ent la valeur ajout\u00e9e qui leur permettra de payer des salaires, des taxes, de la TVA. Grave parce que nous avons l\u00e0 le meilleur barom\u00e8tre qui soit de la confiance que les Fran\u00e7ais ont en l\u2019avenir. Pour se lancer dans une cr\u00e9ation d\u2019entreprise, il faut avoir confiance en l\u2019avenir, se dire que les sacrifices des premi\u00e8res ann\u00e9es ne sont qu\u2019une sorte d\u2019investissement personnel qui verra sa conclusion deux ou trois ou dix ans plus tard lorsque l\u2019entreprise sera devenue solide et p\u00e9renne. Si les Fran\u00e7ais ne cr\u00e9ent pas d\u2019entreprises, c\u2019est effectivement qu\u2019ils n\u2019ont pas cette confiance dans l\u2019avenir. Ils ne croient pas que le contexte actuel leur permettra de cr\u00e9er \u00e0 \u00e9ch\u00e9ance de quelques ann\u00e9es une entreprise solide et p\u00e9renne. Que cache le nombre d\u2019auto-entrepreneurs ? Mais, allez-vous me dire, le nombre global d\u2019entreprises est stable et ils sont de plus en plus nombreux, malgr\u00e9 les b\u00e2tons dans les roues que leur met l\u2019actuel gouvernement, \u00e0 opter pour l\u2019auto-entrepreneuriat. N\u2019est-ce pas l\u00e0 la preuve d\u2019un certain esprit d\u2019entreprise ? Je ne le crois pas du tout, malheureusement. Je suis intimement persuad\u00e9 que ces nouveaux auto-entrepreneurs sont pour la plupart des cr\u00e9ateurs \u00ab par option n\u00e9gative \u00bb. Regardez le parall\u00e8le entre les secteurs qui licencient le plus et les secteurs qui connaissent les plus forts d\u00e9veloppement de l\u2019auto-entrepreneuriat. L\u2019industrie (en particulier m\u00e9canique) licencie en bloc, +14% dans le nombre d\u2019auto-entrepreneurs ; le b\u00e2timent va mal, les entreprises se cassent la figure, +12% dans la cr\u00e9ation d\u2019auto entreprises ; la presse est malade, il y a de moins en moins de parutions locales ou gratuites, +10% de \u00ab free lance \u00bb sous forme d\u2019auto-entrepreneurs\u2026 Il ne s\u2019agit plus de \u00ab travailler plus pour gagner plus \u00bb, de d\u00e9marrer une activit\u00e9 en parall\u00e8le en attendant de voir ensuite si elle prend de l\u2019ampleur, ni de conserver une activit\u00e9 professionnelle en attendant de retrouver un emploi, histoire de ne pas s\u2019encro\u00fbter ou de ne pas \u00eatre la charge de la collectivit\u00e9, non, il s\u2019agit d\u00e9sormais de survie. Le revenu moyen d\u2019un auto-entrepreneur est de 400\u20ac par mois ! Quelle perspective ! Convaincus de ne pas retrouver de travail salari\u00e9 avant longtemps, conscients que s\u2019ils ne se d\u00e9brouillent pas par eux-m\u00eames ils finiront au RSA, de plus en plus de Fran\u00e7ais retrouvent le r\u00e9flexe de leur culture, le \u00ab syst\u00e8me D \u00bb. M\u00eame si cette attitude est parfaitement louable et respectable, je dirais m\u00eame aussi saine soit-elle, elle ne constitue pas une perspective pour l\u2019\u00e9conomie et pour le d\u00e9veloppement. Nous sommes au contraire en train d\u2019entrer de plain pied dans l\u2019\u00e9conomie de mis\u00e8re et d\u2019autosuffisance r\u00e9cessionniste. Une hypoth\u00e8que sur la relance de l\u2019emploi C\u2019est d\u2019ailleurs tr\u00e8s logiquement que nous pouvons constater que la majorit\u00e9 des entreprises cr\u00e9\u00e9es (95%) n\u2019ont aucun salari\u00e9, ce qui fait \u00e9cho \u00e0 la part \u00e9lev\u00e9e des nouveaux auto-entrepreneurs (56%). Toutefois, m\u00eame hors auto-entrepreneurs, la part des entreprises employeuses reste faible (12%). Or, nous le savons, les cr\u00e9ations d\u2019entreprises d\u2019aujourd\u2019hui sont les emplois de demain. Monsieur le ministre du \u00ab redressement productif \u00bb et ses commissaires en sont-ils conscients ? En sont ils persuad\u00e9s ? Que comptent ils faire pour relancer la dynamique entrepreneuriale ? \u00c0 part, la BPI, bien s\u00fbr\u2026 \u2014\nSur le web "}