{"url": "https://www.contrepoints.org/2020/10/14/382062-olivier-veran-au-coeur-du-delire-sanitaire", "title": "Olivier V\u00e9ran au c\u0153ur du d\u00e9lire sanitaire ", "author": "Par Paul Touboul. ", "date": "2020", "content": " Qu\u2019on le veuille ou non un ministre de la Sant\u00e9 doit assumer les d\u00e9cisions prises dans un contexte sanitaire donn\u00e9, que ces d\u00e9cisions lui aient \u00e9t\u00e9 souffl\u00e9es par des experts et avalis\u00e9es par le pouvoir au-dessus de lui. Il faut donc estimer qu\u2019Olivier V\u00e9ran, est bien le ma\u00eetre d\u2019\u0153uvre de la politique face \u00e0 l\u2019\u00e9pid\u00e9mie de covid-19. Il l\u2019a prise en main d\u00e8s le d\u00e9but et a affirm\u00e9 d\u2019embl\u00e9e son autorit\u00e9 \u00e0 l\u2019origine des mesures qui n\u2019ont cess\u00e9 d\u2019affluer depuis mars dernier, qu\u2019il s\u2019agisse du confinement initial puis des diktats de plus en plus restrictifs ass\u00e9n\u00e9s ces derniers temps en r\u00e9ponse \u00e0 une soi-disant virose renaissante. On peut donc dire que la chape de plomb qui p\u00e8se depuis sur la population, l\u2019atmosph\u00e8re anxiog\u00e8ne omnipr\u00e9sente, la diffusion d\u2019une version tragique de l\u2019\u00e9pid\u00e9mie, la d\u00e9rive autoritaire de l\u2019action publique, toute cette nouvelle physionomie du pays, Olivier V\u00e9ran l\u2019a instaur\u00e9e, en a \u00e9t\u00e9 l\u2019instigateur, certes pas unique mais cependant en premi\u00e8re ligne. LE MACRONISME AUTORITAIRE Sa personnalit\u00e9 s\u2019est vite affirm\u00e9e et un aspect notamment est apparu clairement : sa raideur face \u00e0 toute contestation, laquelle d\u00e9rive vers un autoritarisme le poussant vers des actes plus r\u00e9actifs qu\u2019appropri\u00e9s. La controverse l\u2019opposant \u00e0 Didier Raoult sur le traitement d\u2019attaque de la covid-19 par l\u2019association hydroxy-chloroquine-azithromycine en offre un exemple caricatural. Un ministre de la Sant\u00e9 responsable se devait de prendre acte d\u2019une proposition \u00e9manant d\u2019une personnalit\u00e9 de renomm\u00e9e internationale, de la confronter \u00e0 d\u2019autres, d\u2019arbitrer en restant au-dessus de la m\u00eal\u00e9e, et non de se poser en h\u00e9raut d\u2019une opposition charg\u00e9e de pourfendre le virologue marseillais. Passe encore si le d\u00e9bat \u00e9tait rest\u00e9 dans les clous, mais ce n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 le cas. Nous avons assist\u00e9 \u00e0 une v\u00e9ritable chasse \u00e0 l\u2019homme au cours de laquelle Olivier V\u00e9ran a perdu toute retenue. Les d\u00e9cisions prises alors ont \u00e9t\u00e9 proprement inadmissibles. L\u2019hydroxy-chloroquine a disparu des pharmacies au m\u00e9pris de la latitude laiss\u00e9e aux m\u00e9decins g\u00e9n\u00e9ralistes de traiter leurs patients covid comme ils l\u2019entendraient. Mais le summum du ridicule a \u00e9t\u00e9 atteint lorsque notre ministre a fait interdire l\u2019usage du m\u00e9dicament, lequel \u00e9tait d\u00e9livr\u00e9 dans le pass\u00e9 sans ordonnance, et ce \u00e0 la suite d\u2019une publication anglosaxonne suppos\u00e9e d\u00e9montrer la dangerosit\u00e9 de la chloroquine face \u00e0 la covid-19, publication reni\u00e9e ensuite par l\u2019\u00e9diteur de la revue, reniement qui a conduit Olivier V\u00e9ran \u00e0 revenir sur sa d\u00e9cision d\u2019interdiction. Alors ministre de la Sant\u00e9 \u00e0 l\u2019autorit\u00e9 d\u00e9voy\u00e9e, certes, mais aussi v\u00e9ritable girouette. Passons sur les mensonges de l\u2019homme, mais pas seulement lui dans ce gouvernement, \u00e0 propos du manque de masques et de tests devenus de ce fait sans int\u00e9r\u00eat. LA DEUXI\u00c8ME VAGUE \u00c9PID\u00c9MIQUE Que penser ensuite, alors que l\u2019\u00e9pid\u00e9mie s\u2019\u00e9puisait, de l\u2019obligation fr\u00e9n\u00e9tique des masques et la mise en route de tests de d\u00e9pistage en abondance ? Comme s\u2019il s\u2019agissait de d\u00e9montrer \u00e0 retardement que l\u2019on avait la situation bien en mains et que tout \u00e9tait mis en \u0153uvre pour le bien de tous. Et pour justifier ce nouveau combat, Olivier V\u00e9ran a sorti de son chapeau sa botte secr\u00e8te : l\u2019annonce d\u2019une deuxi\u00e8me vague \u00e9pid\u00e9mique, martel\u00e9e d\u00e8s le d\u00e9but et r\u00e9it\u00e9r\u00e9e depuis sur un mode quasi-obsessionnel. Cette soi-disant deuxi\u00e8me vague, il ne cesse depuis de la traquer. Le nombre de tests r\u00e9alis\u00e9s chaque jour est \u00e0 des niveaux jamais atteints. \u00c0 la liste des morts pendant la pand\u00e9mie a succ\u00e9d\u00e9 celle des contamin\u00e9s, certes asymptomatiques pour la plupart, mais dont l\u2019existence entretient un climat de peur et l\u2019id\u00e9e d\u2019une \u00e9pid\u00e9mie toujours vivante. Fort de quoi, le ministre, droit dans ses bottes, continue de pondre un arsenal de mesures contraignantes, enfon\u00e7ant davantage le pays dans un climat morbide. La strat\u00e9gie en cours a v\u00e9ritablement un c\u00f4t\u00e9 diabolique. Par le biais d\u2019une comptabilisation quotidienne, compulsive des sujets test\u00e9s positifs, on fait monter la temp\u00e9rature, la population est maintenue dans un \u00e9tat d\u2019attente anxieuse face \u00e0 l\u2019in\u00e9vitable d\u00e9ferlante virale cens\u00e9e se profiler. Et ce ministre, expert en communication anxiog\u00e8ne, a imagin\u00e9 frapper davantage les esprits en usant d\u2019une carte de France o\u00f9 les d\u00e9partements les plus touch\u00e9s \u00e9taient figur\u00e9s en rouge, couleur du danger extr\u00eame. Que trouvons-nous en fait derri\u00e8re cette fa\u00e7ade tapageuse ? Des chiffres certes, mais de quelle valeur ? On nous annonce quotidiennement tant de milliers de contamin\u00e9s. Le sont-ils tous vraiment ? Nous avons pu entendre que le taux d\u2019erreur des tests pourrait s\u2019\u00e9lever jusqu\u2019\u00e0 40 % de faux positifs. De plus ces contamin\u00e9s sont tous pr\u00e9sent\u00e9s comme r\u00e9cents, ce qui est loin d\u2019\u00eatre le cas, nombre d\u2019entre eux \u00e9tant en fait d\u00e9j\u00e0 gu\u00e9ris. Surtout, en quoi ces \u00e9chantillons sont-ils repr\u00e9sentatifs de la population ? DES CHIFFRES QUI FONT PEUR Ils sont pr\u00e9lev\u00e9s sur des groupes toujours diff\u00e9rents dans lesquels les individus, pour diverses raisons, sont amen\u00e9s \u00e0 se faire tester : sympt\u00f4mes qui inqui\u00e8tent, pr\u00e9sence de contamin\u00e9s dans l\u2019entourage, tests exig\u00e9s pour motifs professionnels ou avant un d\u00e9placement \u00e0 l\u2019\u00e9tranger, ou seulement d\u00e9sir d\u2019en avoir le c\u0153ur net notamment chez les jeunes soup\u00e7onn\u00e9s d\u2019\u00eatre des porteurs sains. Les chiffres ne peuvent donc en aucune fa\u00e7on \u00eatre compar\u00e9s les uns aux autres et ne refl\u00e8tent en rien le v\u00e9ritable taux de contamination \u00e0 l\u2019\u00e9chelon national. Il est scandaleux que l\u2019on s\u2019en serve comme indicateurs de r\u00e9\u00e9mergence de l\u2019\u00e9pid\u00e9mie. Bien s\u00fbr Olivier V\u00e9ran n\u2019en a cure. Il a un joujou en main dont il use avec d\u00e9lectation et maintient obstin\u00e9ment \u00e0 l\u2019adresse de la population une politique restrictive de plus en plus pesante soutenue par des propos ne laissant gu\u00e8re place \u00e0 l\u2019espoir d\u2019un terme. Dans le m\u00eame temps il se f\u00e9licite d\u2019avoir offert davantage de libert\u00e9 \u00e0 la population pendant les vacances d\u2019\u00e9t\u00e9 et dit ne pas le regretter. Mais pour qui se prend-il, notre ministre ? Cette soi-disant largesse, il nous l\u2019aurait octroy\u00e9e par magnanimit\u00e9, dans un geste de seigneur \u00e0 l\u2019adresse de ses sujets. Cet homme est d\u00e9cid\u00e9ment imbu de pouvoir. Il a l\u2019ivresse des hauteurs et joue actuellement un drame o\u00f9 il s\u2019en donne \u00e0 c\u0153ur joie. Drame qu\u2019il a port\u00e9 en lui d\u00e8s le d\u00e9but en annon\u00e7ant au plus fort de la pand\u00e9mie que le virus n\u2019en resterait pas l\u00e0 et qu\u2019il reviendrait par la suite plus agressif que jamais. Le voil\u00e0 enfin \u00e0 sa place, dans la tourmente qu\u2019il avait anticip\u00e9e de ses v\u0153ux, capitaine d\u2019un vaisseau qui tangue et dont il m\u00e8ne l\u2019affrontement face aux assauts d\u2019un ennemi invisible, la covid-19. Et ce combat n\u2019a d\u2019int\u00e9r\u00eat que s\u2019il est grandiose et implacable, \u00e0 la mesure de la vision d\u00e9lirante de cet homme. Certes notre politique sanitaire n\u2019est pas unique. On observe dans d\u2019autres pays les m\u00eames tics et les m\u00eames exc\u00e8s. Notre ministre a cependant une marque bien \u00e0 lui. La raideur et l\u2019impulsivit\u00e9 d\u00e9j\u00e0 \u00e9voqu\u00e9es en font partie, mais aussi la n\u00e9gation du d\u00e9bat, la posture distante, un pouvoir ass\u00e9n\u00e9 verticalement, des interventions dont le ton abrupt n\u2019est pas fait pour rassurer ; bref les traits d\u2019un chef en herbe, pris dans une forme d\u2019enfermement et peu soucieux de s\u2019ouvrir. Car en fait cette politique sanitaire n\u2019est pas la seule. D\u2019AUTRES VOIES SONT POSSIBLES D\u2019autres voies sont possibles que le d\u00e9bat public, trop souvent sous influence, a marginalis\u00e9es sinon ignor\u00e9es. Et le ministre personnalise cette dictature de la pens\u00e9e unique, agressive et intol\u00e9rante. Les opposants sont qualifi\u00e9s d\u2019irresponsables. Toute r\u00e9sistance \u00e0 l\u2019application des r\u00e8gles sanitaires est d\u00e9sormais passible de sanctions et se voit appos\u00e9e un bandeau d\u2019infamie. Nous voil\u00e0 dirig\u00e9s par un p\u00e8re fouettard qui se donne la stature d\u2019un chef de guerre. Bienvenue en Absurdie. Mais il est clair qu\u2019Olivier V\u00e9ran ne fait qu\u2019incarner une politique antivirale mondialis\u00e9e qui s\u2019est impos\u00e9e sans coup f\u00e9rir et \u00e0 laquelle il ajoute sa propre marque. Nous voil\u00e0 entr\u00e9s dans un combat plan\u00e9taire contre un coronavirus venu de Chine dont l\u2019agressivit\u00e9 a surtout refl\u00e9t\u00e9 la pauvret\u00e9 de nos moyens de d\u00e9fense alors que le taux de mortalit\u00e9 au final s\u2019est av\u00e9r\u00e9 des plus modestes, de l\u2019ordre de 0,3 %. Et malgr\u00e9 tout le battage m\u00e9diatique autour de la reviviscence du virus, aucun exc\u00e9dent de d\u00e9c\u00e8s n\u2019est enregistr\u00e9 depuis que la vague initiale s\u2019est tarie. Alors pourquoi maintenir le pays en \u00e9tat de guerre alors que les retomb\u00e9es \u00e9conomiques et sociales s\u2019annoncent d\u2019ores et d\u00e9j\u00e0 d\u00e9sastreuses ? Pourquoi tant d\u2019exc\u00e8s face \u00e0 un ennemi dont on refuse d\u2019accepter la banalit\u00e9 ? Y aurait-il un d\u00e9voiement de la raison contemporaine dont cette crise est le r\u00e9v\u00e9lateur ? Serions-nous tomb\u00e9s dans les d\u00e9bordements d\u2019une croisade quasi-religieuse dont l\u2019\u00e9tendard serait la d\u00e9fense de toute vie humaine ? \u00c0 l\u2019\u00e9vidence la situation actuelle ne ressemble \u00e0 aucune autre dans l\u2019histoire des \u00e9pid\u00e9mie. Elle r\u00e9v\u00e8le aussi le pouvoir sans limites des outils d\u2019information et de communication, lesquels ont donn\u00e9 \u00e0 cette virose une dimension in\u00e9dite. Et voil\u00e0 notre ministre de la Sant\u00e9 ramen\u00e9 \u00e0 des dimensions plus modestes, celles de repr\u00e9sentant z\u00e9l\u00e9 au service d\u2019une entreprise devenue folle. Des traits de sa personnalit\u00e9 se sont r\u00e9v\u00e9l\u00e9s compliants pour en faire l\u2019homme de la situation. Il peut d\u00e9sormais organiser le combat, planifier, \u00e9dicter, imposer, ne rien cacher de la dure r\u00e9alit\u00e9, tenir le pays en ordre de bataille, programmer des apparitions anxieusement attendues. L\u2019homme est aux anges, il est dans cette crise comme un poisson dans l\u2019eau. Et pendant ce temps le pays est \u00e0 la d\u00e9rive. Peu importe, la lutte contre le virus passe avant tout. Montaigne, o\u00f9 es-tu pour nous montrer la voie ? pour nous dire de raison garder et nous rappeler \u00e0 notre humanit\u00e9 ? Pour l\u2019heure rien n\u2019indique la fin de ce d\u00e9lire organis\u00e9. Olivier V\u00e9ran est \u00e0 la barre. Il poursuit comme Don Quichotte un ennemi d\u2019autant plus surpuissant qu\u2019il est invisible. La lutte est sans merci et sans fin pr\u00e9visible. Alors qu\u2019attendons-nous pour dire non et redonner \u00e0 cette histoire de coronavirus ses justes dimensions ? Il est grand temps qu\u2019une autre politique se fasse entendre. Notre sort demain en d\u00e9pend. "}