{"url": "https://www.contrepoints.org/2021/11/26/415027-les-defis-de-lapres-covid-deconfiner-la-liberte", "title": "Les d\u00e9fis de l\u2019apr\u00e8s-covid : d\u00e9confiner la libert\u00e9 ", "author": "Par Francis Richard. COMPRENDRE LA CRISE LA CRISES ET SES CONS\u00c9QUENCES INDIRECTES LES D\u00c9FIS DE L\u2019APR\u00c8S COVID-19 ", "date": "2021", "content": "Dans leur introduction \u00e0 cet ouvrage, Victoria Curzon Priceet Nicolas Jutzet, respectivement pr\u00e9sidente du comit\u00e9 de l\u2019Institut Lib\u00e9ral et responsable de projet \u00e0 cette fondation reconnue d\u2019utilit\u00e9 publique1, concluent en ces termes, qui justifient le sous-titre de l\u2019ouvrage : D\u00e9confiner la libert\u00e9. COMPRENDRE LA CRISE Stephen Davies d\u00e9finit ce qu\u2019est une pand\u00e9mie, situe celle de la Covid-19 dans l\u2019histoire des pand\u00e9mies et constate que pour les infections virales, l\u2019infectiosit\u00e9 et la gravit\u00e9 sont inversement proportionnelles : L\u2019\u00e9pid\u00e9mie de Covid-19 s\u2019est r\u00e9pandue plus rapidement que les pr\u00e9c\u00e9dentes en raison d\u2019un niveau d\u2019int\u00e9gration \u00e9conomique plus \u00e9lev\u00e9, d\u2019un plus grand nombre de personnes actives en dehors du foyer, d\u2019un vieillissement de la population et de voyages plus nombreux. Faute de l\u2019avoir d\u00e9tect\u00e9e tr\u00e8s t\u00f4t et pour prot\u00e9ger des syst\u00e8mes de sant\u00e9 manquant structurellement de r\u00e9silience et de r\u00e9activit\u00e9, les \u00c9tats auraient confin\u00e9 afin d\u2019emp\u00eacher la propagation du virus, avec pour cons\u00e9quence un impact massif sur le PIB. Vincent Geloso et Ilia Murtazashvili disent que si peu d\u2019\u00e9conomistes contestent le fait que les gouvernements doivent jouer un r\u00f4le dans la gestion des pand\u00e9mies, la question institutionnelle la plus importante est de savoir si les gouvernements sont capables de g\u00e9rer les pand\u00e9mies. Ils constatent que les d\u00e9mocraties \u00e9conomiquement libres sont moins \u00e0 m\u00eame d\u2019appliquer les solutions id\u00e9ales propos\u00e9es par les experts en sant\u00e9 publique que les r\u00e9gimes illib\u00e9raux, mais que leur capacit\u00e9 \u00e0 g\u00e9rer les cons\u00e9quences d\u2019une crise est meilleure : Notamment, car elles permettent de limiter l\u2019expansion de l\u2019\u00c9tat. Philipp Bagus, Jos\u00e9 Antonio Pe\u00f1a Ramos et Antonio S\u00e1nchez-Bay\u00f3n analysent comment l\u2019\u00c9tat moderne influence le d\u00e9veloppement et le ph\u00e9nom\u00e8ne de l\u2019hyst\u00e9rie de masse, en soutenant que l\u2019\u00c9tat exacerbe ce ph\u00e9nom\u00e8ne avec des cons\u00e9quences n\u00e9fastes pour la sant\u00e9 publique. Dans le cas de la Covid-19, il semble que de nombreuses personnes aient cru \u00e0 l\u2019existence d\u2019un virus bien plus mortel que le SARS-CoV-2 ne l\u2019est en r\u00e9alit\u00e9 (taux de survie proche de 100 % pour les personnes \u00e2g\u00e9es de moins de 50 ans, de 99,5 % pour les 50 \u00e0 69 ans et de 94,6 % pour les plus de 70 ans). La probabilit\u00e9 de mourir d\u2019autres maladies, pourtant moins contagieuses, \u00e9tant plus grande. Ils comparent ce qui se passe dans un \u00c9tat minimal (qui a, en th\u00e9orie, pour seule t\u00e2che l\u2019application des droits de propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e) et dans un \u00c9tat providence. Dans un \u00c9tat minimal, il y a toujours au moins un petit groupe de personnes qui donnent l\u2019exemple de ne pas succomber \u00e0 l\u2019hyst\u00e9rie et continuent \u00e0 vivre normalement. Si la menace est imaginaire ou exag\u00e9r\u00e9e, elles deviennent des mod\u00e8les \u00e0 suivre et l\u2019hyst\u00e9rie collective est limit\u00e9e. Dans un \u00c9tat providence, si un groupe bien organis\u00e9 atteint d\u2019hyst\u00e9rie collective, est \u00e0 sa t\u00eate ou parvient \u00e0 contr\u00f4ler son appareil, il peut imposer des mesures au reste de la population, lui infligeant un pr\u00e9judice presque sans limite ; et ce d\u2019autant plus qu\u2019il peut interdire les activit\u00e9s qui r\u00e9duisent la peur et l\u2019anxi\u00e9t\u00e9, comme le sport, les loisirs et la vie sociale. Dans le cas d\u2019un \u00c9tat providence, la centralisation emp\u00eache de faire des comparaisons avec des solutions alternatives au confinement, par exemple (dont l\u2019utilit\u00e9 est sujette \u00e0 caution), d\u2019autant plus que la pression du groupe peut modifier et d\u00e9former les jugements\u2026 et que les m\u00e9dias sont incit\u00e9s \u00e0 pr\u00e9senter le p\u00e9ril sous un jour inqui\u00e9tant\u2026 LA CRISES ET SES CONS\u00c9QUENCES INDIRECTES Ferghane Azihari, auteur de Les \u00e9cologistes contre la modernit\u00e9, montre que le rousseauisme de ces derniers peut \u00eatre sanitaire, c\u2019est-\u00e0-dire opposer la sant\u00e9 aux progr\u00e8s de la science : M\u00eame s\u2019il faut temp\u00e9rer ses propos au sujet des vaccins \u00e0 ARN messager, il n\u2019en demeure pas moins que l\u2019ouverture du commerce et de la concurrence internationale ont favoris\u00e9 la recherche dans ce domaine et que les pays sous-d\u00e9velopp\u00e9s n\u2019en b\u00e9n\u00e9ficient pas. Aussi est-il condescendant de destiner ces derniers \u00e0 demeurer dans la mendicit\u00e9 perp\u00e9tuelle en pr\u00e9conisant d\u2019\u00eatre solidaires avec eux\u2026 Michael Esfeld parle de soci\u00e9t\u00e9 ouverte, expression employ\u00e9e par Karl Popper et qui se caract\u00e9rise par le fait qu\u2019elle reconna\u00eet chaque \u00eatre humain comme une personne, la personne a une dignit\u00e9 inali\u00e9nable. Selon Popper, les ennemis intellectuels de la soci\u00e9t\u00e9 ouverte sont ceux qui pr\u00e9tendent poss\u00e9der la connaissance d\u2019un bien commun. Les ennemis actuels de la soci\u00e9t\u00e9 ouverte op\u00e8rent avec la peur d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment aliment\u00e9e de menaces qui mettraient notre existence en danger. Ces menaces sont sous-tendues par des faits, tels que la propagation du coronavirus ou le changement climatique. Ce sont des opportunit\u00e9s pour rendre absolues certaines valeurs telles que la protection de la sant\u00e9 et la protection du climat et rendre relatives la dignit\u00e9 de la personne, qui consiste en sa libert\u00e9 de pens\u00e9e et d\u2019action, et les droits fondamentaux. Ces ennemis, o\u00f9 l\u2019on retrouve scientifiques, politiciens et dirigeants d\u2019entreprise, pr\u00e9tendent savoir comment g\u00e9rer la vie sociale, familiale et individuelle afin de pr\u00e9server ces valeurs absolues. Or les faits d\u00e9montrent le contraire : De nombreuses \u00e9tudes men\u00e9es dans plusieurs pays confirment d\u00e9sormais que les inconv\u00e9nients sanitaires, sociaux et \u00e9conomiques des mesures dites de protection contre le coronavirus d\u00e9passeront de loin leurs avantages. L\u2019immixtion de l\u2019\u00c9tat dans la vie de chacun serait justifi\u00e9e par la protection contre les externalit\u00e9s n\u00e9gatives, sauf que leur d\u00e9finition est arbitraire et qu\u2019elles peuvent s\u2019\u00e9tendre \u00e0 toutes les actions humaines sous la suspicion g\u00e9n\u00e9rale de nuire \u00e0 autrui. Richard Ebeling s\u2019inqui\u00e8te de la place prise par l\u2019\u00c9tat dans la vie de chacun \u00e0 la faveur de la crise dite sanitaire : ce qui sera probablement l\u2019un des h\u00e9ritages persistants de la crise du coronavirus sera la pr\u00e9somption que les gouvernements doivent non seulement prendre des initiatives, avec tout le pouvoir et les contr\u00f4les qui les accompagnent, pour faire face \u00e0 une nouvelle pand\u00e9mie et la combattre, mais qu\u2019il est du devoir de chaque citoyen, dans de telles situations, de faire ce que les autorit\u00e9s politiques \u00e9lues ou les fonctionnaires en charge du dossier leur disent de faire. \u00c0 ce virage vers un syst\u00e8me de surveillance et de contr\u00f4le, il oppose la conception lib\u00e9rale classique de l\u2019objectif et de la fonction du gouvernement qui est de prot\u00e9ger la vie individuelle, la libert\u00e9 et les biens honn\u00eatement acquis des citoyens : Cela inclut une application impartiale et \u00e9gale de la loi. Tout ce qui va au-del\u00e0 de ces devoirs et responsabilit\u00e9s implique n\u00e9cessairement un empi\u00e9tement du pouvoir politique sur les actions et d\u00e9cisions de l\u2019individu libre. Qu\u2019aurait-il fallu faire ? Laisser les gens libres de faire leurs propres choix et de permettre au march\u00e9 libre de jouer son r\u00f4le, en r\u00e9pondant aux demandes urgentes du moment pour sauver des vies, fournir des biens et des services indispensables et trouver des moyens rentables de maintenir ces biens et ces services. Afin de pr\u00e9server au mieux notre niveau de vie. LES D\u00c9FIS DE L\u2019APR\u00c8S COVID-19 Jean-Marc Danielmontre que l\u2019argent magique n\u2019existe pas et que l\u2019explosion de la dette publique devrait \u00eatre consid\u00e9r\u00e9e comme un sujet majeur de pr\u00e9occupation envisag\u00e9 avec s\u00e9rieux et gravit\u00e9. Il rappelle que la dette publique est la somme des d\u00e9ficits accumul\u00e9s, c\u2019est-\u00e0-dire des d\u00e9penses non financ\u00e9es par l\u2019imp\u00f4t. N\u2019en d\u00e9plaise \u00e0 ceux qui pensent que l\u2019on est riche parce que l\u2019on d\u00e9pense, que la richesse d\u2019un pays d\u00e9pend de la quantit\u00e9 de monnaie qui y circule, il faudra bien amorcer la phase du d\u00e9sendettement : Dans le contexte d\u2019une fiscalit\u00e9 que l\u2019on peut qualifier de confiscatoire dans de nombreux pays, notamment en Europe, ce d\u00e9sendettement ne peut se construire que sur une baisse drastique des d\u00e9penses publiques. Pascal Salin dit justement que pour un v\u00e9ritable lib\u00e9ral, l\u2019imp\u00f4t est a priori suspect : en effet comme son nom l\u2019indique, l\u2019imp\u00f4t est impos\u00e9. Il constitue un pr\u00e9l\u00e8vement sur la propri\u00e9t\u00e9 des contribuables rendu possible par l\u2019exercice de la contrainte et non par le consentement explicite du propri\u00e9taire l\u00e9gitime. L\u2019imp\u00f4t ne sert-il pas \u00e0 financer des biens publics qui contribuent au bien-\u00eatre de tous ? Que nenni : c\u2018est parce que l\u2019\u00c9tat existe que certains biens sont produits par des proc\u00e9dures publiques au lieu de l\u2019\u00eatre par des proc\u00e9dures priv\u00e9es et volontaires. Pour r\u00e9pondre \u00e0 ceux qui ne seraient pas sensibles \u00e0 de tels arguments, mais plut\u00f4t \u00e0 des arguments utilitaristes, il montre que la fiscalit\u00e9 est destructrice parce qu\u2019elle discrimine la productivit\u00e9, l\u2019\u00e9change et le travail qualifi\u00e9 : Seule la concurrence fiscale ou des r\u00e8gles constitutionnelles, et certainement pas l\u2019harmonisation, sont susceptibles de contraindre les autorit\u00e9s publiques \u00e0 am\u00e9liorer le syst\u00e8me fiscal : Beat Kappeler donne des exemples suisses o\u00f9 l\u2019absence de r\u00e8gles \u00e9tatiques permet au pays de tourner. Cela ne veut pas dire qu\u2019il n\u2019y ait pas de r\u00e8gles de proc\u00e9dure mais celles-ci ne fournissent qu\u2019un cadre. Ainsi : \u2013 la loi relative aux \u00e9lections parlementaires permet aux \u00e9lecteurs de cumuler ou de tracer des candidats ou encore d\u2019inscrire sur les listes des candidats de diff\u00e9rents partis : ce qui enl\u00e8ve du pouvoir aux partis ; \u2013 les licenciements ne sont pas interdits mais la protection est minimum (ils sont juste soumis \u00e0 des d\u00e9lais qui d\u00e9pendent de la dur\u00e9e de l\u2019emploi) : le march\u00e9 du travail suisse est en situation de plein emploi ; \u2013 le financement des partis politiques est assur\u00e9 sans l\u2019intervention de l\u2019\u00c9tat. Mais la Suisse n\u2019\u00e9chappe pas pour autant \u00e0 la sur-r\u00e9glementation qui s\u00e9vit en Occident depuis le d\u00e9but des ann\u00e9es 2000 et dont la cons\u00e9quence est la stagnation de la productivit\u00e9, ce qui co\u00fbte deux fois, puisqu\u2019il faut payer les t\u00e2ches accrues de l\u2019\u00c9tat et de tous ceux qui veulent travailler :  \u2014 Sur le Web "}