{"url": "https://www.contrepoints.org/2014/01/10/152760-ras-le-bol-des-ecolos-de-maud-fontenoy", "title": "\u00ab Ras-le-bol des \u00e9colos \u00bb de Maud Fontenoy ", "author": "Par Francis Richard. Maud Fontenoy, Ras-le-bol des \u00e9colos \u2013 Pour que l\u2019\u00e9cologie rime avec \u00e9conomie, Plon, 240 pages. ", "date": "2014", "content": "Le titre du livre de Maud Fontenoy est ambigu. S\u2019agit-il dans ce livre d\u2019un ras-le-bol de la part des \u00e9colos ou d\u2019un ras-le-bol \u00e0 leur \u00e9gard ? Pour en avoir le c\u0153ur net, je l\u2019ai donc lu. Et je ne suis pas s\u00fbr que l\u2019ambigu\u00eft\u00e9 ait \u00e9t\u00e9 compl\u00e8tement lev\u00e9e pour autant. Car la r\u00e9ponse \u00e0 cette question est : \u00ab Les deux, mon colonel ! \u00bb D\u2019une part, l\u2019auteur exprime son ras-le-bol de la part des vrais \u00e9colos, dont elle fait partie, cela va de soi, \u00e0 l\u2019encontre des 2% de climato-sceptiques qui remettent en cause le r\u00e9chauffement climatique d\u2019origine humaine, d\u2019autre part elle dit son ras-le-bol \u00e0 l\u2019\u00e9gard des \u00e9colos qui font de l\u2019\u00e9cologie politique au lieu de faire de l\u2019\u00e9cologie en politique : \u00ab Ne laissons pas ce combat essentiel pour chacun d\u2019entre nous \u00eatre pris en otage, \u00e9cartel\u00e9 entre des visions extr\u00e9mistes r\u00e9trogrades et un n\u00e9gationnisme suicidaire. \u00bb Il faut donc bien penser que le titre a un double sens et que ce jeu de mots voulu sert \u00e0 renvoyer dos \u00e0 dos des positions extr\u00eames. \u00c9videmment Maud Fontenoy est beaucoup plus cr\u00e9dible dans ses propos quand elle d\u00e9nonce, par exemple, la pollution du Grand Bleu, qu\u2019elle a sillonn\u00e9 \u00e0 la rame, ou \u00e0 la voile \u00e0 contre-courant : \u00ab Six millions de tonnes de d\u00e9chets sont rejet\u00e9es \u00e0 la mer partout \u00e0 travers le monde. Produits chimiques toxiques, polystyr\u00e8nes, bouteilles, objets flottants non identifi\u00e9s, hydrocarbures, etc. Des milliards de d\u00e9tritus qui jonchent le fond des oc\u00e9ans et tra\u00eenent d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9ment en surface dans l\u2019attente d\u2019une bonne \u00e2me pour les ramasser. \u00bb Cette adepte de la religion du r\u00e9chauffement climatique d\u2019origine humaine pr\u00e9tend donc que ceux qui n\u2019adh\u00e8rent pas \u00e0 sa foi sont des n\u00e9gationnistes ultra-minoritaires, 2% contre 98% de vrais scientifiques\u2026 comme l\u2019affirme \u00e9galement un certain Barack Obama\u2026 Cette charmante personne, qui a certainement prouv\u00e9 qu\u2019elle avait de grandes qualit\u00e9s de navigatrice, semble ne pas savoir que depuis quinze ans la temp\u00e9rature moyenne \u00e0 la surface de la Terre n\u2019augmente plus, en d\u00e9pit de l\u2019augmentation de la teneur en CO2 et en gaz \u00e0 effet de serre dans l\u2019atmosph\u00e8re, apr\u00e8s une l\u00e9g\u00e8re augmentation, il est vrai, dans les trente derni\u00e8res ann\u00e9es du XXe si\u00e8cle. Mais, au fait, que signifie une moyenne scientifiquement ? Rien. C\u2019est un indicateur, manipulable \u00e0 souhait. Quand je fais, caricaturalement, la moyenne entre la temp\u00e9rature de New-York qui \u00e9tait hier de \u2013 18\u00b0C et celle de Biarritz qui \u00e9tait le m\u00eame jour de 18\u00b0C, je trouve 0\u00b0C, ce qui ne m\u2019apprend rien du tout sur le climat hivernal dans l\u2019h\u00e9misph\u00e8re nord. Un r\u00e9cent sondage au sein des m\u00e9t\u00e9orologistes am\u00e9ricains montre que 48% d\u2019entre eux ne pensent pas qu\u2019on assiste \u00e0 un changement climatique d\u2019origine humaine\u2026 Les fervents du r\u00e9chauffement climatique sont donc en r\u00e9alit\u00e9 faiblement majoritaires dans cette honorable compagnie\u2026 On est tr\u00e8s loin du consensus sur lequel l\u2019auteur s\u2019appuie. Maud Fontenoy est convaincue des bienfaits et de la rentabilit\u00e9 de l\u2019agriculture bio et rejette toute contamination par les OGM. Soit. Mais, d\u2019un autre c\u00f4t\u00e9, elle dit qu' \u00bbinvestir dans la recherche est indispensable \u00bb\u2026 Dans son esprit scientifique, il y a donc recherche et recherche. Et toutes les voies de recherche ne sont donc pas p\u00e9n\u00e9trables et \u00e0 p\u00e9n\u00e9trer\u2026 Comment voit-elle la transition \u00e9nerg\u00e9tique ? Sans doute pour se conformer \u00e0 son image, qui la situe \u00e0 \u00e9gale distance entre des extr\u00eames, elle ose dire tr\u00e8s clairement : \u00ab La solution du nucl\u00e9aire n\u2019est pas \u00e0 rejeter. \u00bb On ne lui donnera donc pas tort quand, avec beaucoup de bon sens, elle dit que toutes les solutions doivent \u00eatre explor\u00e9es et qu\u2019il faut r\u00e9concilier \u00e9cologie et \u00e9conomie : \u00ab La construction d\u2019\u00e9oliennes, de panneaux solaires, le reboisement, la fabrication de voitures \u00e9lectriques, le d\u00e9veloppement de nouvelles techniques d\u2019irrigation, la gestion du recyclage, la cr\u00e9ation de produits durables, la construction du b\u00e2timent du futur\u2026 Tout cela va cr\u00e9er de nouvelles industries autant que de nouveaux emplois. \u00bb Que pr\u00e9conise-t-elle cependant pour aboutir \u00e0 cette r\u00e9conciliation ? Des mesures \u00e9tatiques nationales et supranationales, essentiellement, \u00e9nonc\u00e9es \u00e0 la fin de chacun des dix chapitres du livre. Floril\u00e8ge : Il n\u2019est question que d\u2019interventions, de cr\u00e9dits cibl\u00e9s, d\u2019aides, d\u2019incitations, de sanctions, de taxes, de plans etc. Qui d\u00e9ciderait de tout \u00e7a ? Maud Fontenoy y r\u00e9pond par une autre question qui ne surprendra personne : \u00ab Et si la solution au niveau mondial \u00e9tait la cr\u00e9ation d\u2019une grande agence internationale, d\u2019une Organisation mondiale de l\u2019environnement ? \u00bb Tentation mondialiste quand tu nous tiens\u2026 Et si, au lieu de privil\u00e9gier ces solutions qui ne marchent pas, et ne marcheront jamais, on laissait les acteurs \u00e9conomiques explorer eux-m\u00eames des solutions \u00e9cologiques, en abandonnant les mauvaises pour adopter les bonnes, au bout d\u2019un processus de recherche qui a fait ses preuves et que d\u2019aucuns appellent march\u00e9 ?\u2026 \u00e0 la faveur d\u2019un renouvellement des droits de propri\u00e9t\u00e9 qui les responsabiliseraient\u2026 \u2014 Maud Fontenoy, Ras-le-bol des \u00e9colos \u2013 Pour que l\u2019\u00e9cologie rime avec \u00e9conomie, Plon, 240 pages. \u2014\nSur le web. "}