{"url": "https://www.contrepoints.org/2020/08/01/377365-interdiction-des-terrasses-chauffees-mais-a-quand-les-vraies-reformes", "title": "Interdiction des terrasses chauff\u00e9es : mais \u00e0 quand les vraies r\u00e9formes ? ", "author": "Par Claude Robert. ", "date": "2020", "content": "La Convention citoyenne du climat a encore frapp\u00e9. Apr\u00e8s avoir propos\u00e9 en vain les 110 km/h sur autoroute, la voici qui vient d\u2019arracher l\u2019interdiction du chauffage des terrasses \u00e0 partir de janvier 20211 ! Comme s\u2019il n\u2019y avait pas plus important\u2026 On ne sait pas trop comment ont \u00e9t\u00e9 recrut\u00e9es ces 150 personnes qui composent la Convention citoyenne pour le climat. Mais le fait qu\u2019elles aient propos\u00e9 une limitation des autoroutes \u00e0 110 km/h, mesure profond\u00e9ment rejet\u00e9e par les Fran\u00e7ais2, laisse supposer que leur profil n\u2019est absolument pas repr\u00e9sentatif. Ceci dit, le vrai scandale ne r\u00e9side pas dans le c\u00f4t\u00e9 forc\u00e9ment anecdotique des propositions dont cette convention ne se privera pas de nous abreuver. Le plus insane se trouve plut\u00f4t du c\u00f4t\u00e9 du gouvernement, qui n\u2019a rien tir\u00e9 d\u2019autre du Grand d\u00e9bat, comme si l\u2019appauvrissement de la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise n\u2019\u00e9tait pas une urgence, comme si les r\u00e9criminations des Gilets jaunes \u00e9taient climatiques. Le gouvernement a sciemment jet\u00e9 son d\u00e9volu sur l\u2019\u00e9cologie, cette \u00e9cologie qui n\u2019est une urgence que pour une certaine population urbaine \u00e0 l\u2019abri du besoin. Ceci au m\u00e9pris des ch\u00f4meurs et des travailleurs pr\u00e9caires. DES MESURES POUR LIMITER L\u2019ANXI\u00c9T\u00c9 CLIMATIQUE DES BOBOS Cette Convention citoyenne pour le climat n\u2019a pas fini de susciter la pol\u00e9mique. Annonc\u00e9e par Barbara Pompili, la nouvelle ministre de la Transition \u00e9cologique, l\u2019interdiction du chauffage des terrasses \u00e0 partir de 2021 est une mesure parfaitement incongrue. Ceci pour deux raisons. Ainsi, apr\u00e8s avoir essuy\u00e9 un confinement non cibl\u00e9 du fait de l\u2019impr\u00e9paration gouvernementale en mati\u00e8re de lutte contre l\u2019\u00e9pid\u00e9mie, les restaurateurs se prennent en pleine figure une mesure qui g\u00e9n\u00e8rera plus de mal que de bien, tant pour eux-m\u00eames que pour leurs clients ! LUTTER CONTRE LA POLLUTION, QUOI QU\u2019IL EN CO\u00dbTE AUX PAUVRES ET AUX D\u00c9MUNIS ! Il existe une maladie mentale qui am\u00e8ne ceux qui en souffrent \u00e0 se d\u00e9sint\u00e9resser des choses essentielles pour se consacrer de mani\u00e8re compulsive \u00e0 des activit\u00e9s d\u00e9rivatives et futiles. Cette maladie, la psychasth\u00e9nie, semble avoir contamin\u00e9 le gouvernement fran\u00e7ais, gouvernement qui n\u2019a pas vraiment r\u00e9agi dans la lutte contre les m\u00e9faits du coronavirus, mais qui fait preuve d\u2019une v\u00e9ritable ing\u00e9niosit\u00e9 sur des d\u00e9tails qui ne servent \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 rien. Au lieu de se mettre en quatre pour obtenir des masques, ainsi que des tests4 afin de traquer les porteurs du virus, les isoler et les soigner au tout d\u00e9but de la maladie, ce qui diminue tr\u00e8s fortement la mortalit\u00e9 et la propagation du virus, le gouvernement a impos\u00e9 un questionnaire de justification de d\u00e9placement \u00e0 l\u2019ensemble de la population ! Et a lanc\u00e9 les forces de l\u2019ordre (sans masques) pour verbaliser ceux qui n\u2019\u00e9taient pas en r\u00e8gle ! Dans la m\u00eame veine, alors qu\u2019une seconde vague se dessine depuis presque deux mois, alors que les besoins en tests afin d\u2019isoler les porteurs sont \u00e0 nouveau importants, le gouvernement a mis des semaines avant d\u2019imposer de nouveau le port du masque dans les lieux publics ferm\u00e9s. Et au lieu de marteler le message chaque soir sur les m\u00e9dias car certains groupes sociaux ne semblent pas consid\u00e9rer l\u2019utilit\u00e9 de cette obligation, le pouvoir politique s\u2019\u00e9prend de la mesure d\u2019interdiction des chauffages des terrasses propos\u00e9e par la Convention citoyenne pour le climat ! La liste est longue de ces paradoxes ridicules qui devraient couvrir de honte leurs auteurs. Mais le plus terrible de ces paradoxes est celui qui, gr\u00e2ce \u00e0 une lente et puissante perversion de l\u2019esprit, laisse accroire chez de nombreux Fran\u00e7ais que la plan\u00e8te est en danger imm\u00e9diat et qu\u2019il est urgent d\u2019agir. N\u2019en d\u00e9plaise aux consciences climatiques exacerb\u00e9es, qui d\u2019ailleurs ne se recrutent pratiquement qu\u2019\u00e0 gauche et \u00e0 l\u2019extr\u00eame gauche5, en France, la priorit\u00e9 des souffrances humaines \u00e0 soulager est d\u2019abord celle de la grande pauvret\u00e9, de l\u2019exclusion, de la pr\u00e9carit\u00e9 et du ch\u00f4mage. Ces personnes de plus en plus nombreuses, ce qui n\u2019est pas le cas partout sur la plan\u00e8te, m\u00e9ritent les r\u00e9formes \u00e9conomiques qui ont fonctionn\u00e9 dans d\u2019autres pays tout aussi civilis\u00e9s. Ces r\u00e9formes doivent enrayer le plus rapidement possible le d\u00e9clin industriel hexagonal, la perte de comp\u00e9titivit\u00e9. Cette perte de comp\u00e9titivit\u00e9 n\u2019est pas un concept abstrait : elle se chiffre en millions de jobs qui ont disparu ! Faire patienter des g\u00e9n\u00e9rations d\u2019inactifs avec des aides \u00e0 court terme, sortes d\u2019illusions cosm\u00e9tiques dont les effets n\u2019ont rien de durable, est une malhonn\u00eatet\u00e9 intellectuelle. Trop nombreux sont les citoyens qui ne savent pas que derri\u00e8re ces mesures purement keyn\u00e9siennes se cache la volont\u00e9 de ne pas engager ces r\u00e9formes d\u00e9sagr\u00e9ables\u2026 Le comble est bien s\u00fbr de savoir qu\u2019un pays est d\u2019autant plus \u00e0 m\u00eame de tirer parti de la transition \u00e9cologique qu\u2019il est en pleine possession de ses moyens industriels et financiers ! Ne pas hi\u00e9rarchiser les probl\u00e8mes du pays constitue donc une terrible m\u00e9prise, celle qui consiste \u00e0 c\u00e9der aux sir\u00e8nes bucoliques et co\u00fbteuses de l\u2019\u00e9cologie avant m\u00eame d\u2019avoir pris la peine d\u2019assainir nos finances, de redresser notre comp\u00e9titivit\u00e9 et de pourvoir des emplois \u00e0 chacun d\u2019entre nous ! Y aurait-il alors une diff\u00e9rence de dignit\u00e9 entre citoyens fran\u00e7ais, celle des bobos des grandes villes primant sur celle des pauvres et des pr\u00e9caires des p\u00e9riph\u00e9ries ? \u2014 Sur le web "}