{"url": "https://www.contrepoints.org/2015/08/02/216458-energies-renouvelables-la-comedie-irresponsable", "title": "\u00c9nergies renouvelables : la com\u00e9die irresponsable ", "author": "Par Michel Gay ", "date": "2015", "content": "  Madame S\u00e9gol\u00e8ne Royal ne veut pas regarder en face le co\u00fbt de production \u00e9lev\u00e9 des \u00e9nergies renouvelables. Elle fait semblant de s\u2019indigner de l\u2019augmentation de 8% du prix de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 propos\u00e9 par la Commission de r\u00e9gulation de l\u2019\u00e9nergie (CRE). Elle refuse surtout d\u2019avouer que les d\u00e9cisions \u00e9conomiquement d\u00e9lirantes prises depuis plus de dix ans dans le domaine de la production d\u2019\u00e9lectricit\u00e9, devront bien, un jour, \u00eatre pay\u00e9es par tous les Fran\u00e7ais. Mais, pour le moment, c\u2019est politiquement incorrect\u2026 Plus que tout autre, un \u00ab politique \u00bb d\u00e9teste prendre ses responsabilit\u00e9s et assumer des d\u00e9cisions d\u00e9solantes prises au d\u00e9triment de l\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral. Et la pr\u00e9f\u00e9rence donn\u00e9e aux \u00e9nergies renouvelables depuis des ann\u00e9es est une trag\u00e9die \u00e0 plusieurs milliards d\u2019euros. Afin de conserver leur situation confortable, des responsables politiques repoussent toujours \u00e0 plus tard le traitement des probl\u00e8mes, en esp\u00e9rant \u00eatre \u00ab ailleurs \u00bb quand l\u2019\u00e9vidence \u00e9conomique \u00e9clatera. Alors, comme d\u2019habitude, les Fran\u00e7ais devront payer, et la question rituelle surgira : \u00ab comment a-t-on pu en arriver l\u00e0 ? \u00bb Au 1er ao\u00fbt, l\u2019augmentation \u00ab politiquement correcte \u00bb du prix de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 a donc \u00e9t\u00e9 de \u00ab seulement \u00bb 2,5%. Les Fran\u00e7ais devraient-ils dire \u00ab merci \u00bb en plus ? Il ne faut surtout pas les effrayer avant la grand-messe mondiale des \u00e9nergies renouvelables, appel\u00e9e \u00ab COP 21 \u00bb, qui aura lieu en d\u00e9cembre 2015 \u00e0 Paris. Madame Royal a pr\u00e9cis\u00e9 en juillet que \u00ab l\u2019augmentation sera de 2,5%, et pour certains consommateurs ce sera z\u00e9ro, notamment pour toutes les consommations des artisans, des commer\u00e7ants, des petites entreprises \u00bb, et qu\u2019\u00ab EDF doit restreindre ses d\u00e9penses, comme tout le monde \u00bb pour \u00e9viter ce type d\u2019augmentation. Il serait donc grand temps que le gouvernement aide la soci\u00e9t\u00e9 EDF \u00e0 \u00ab restreindre ses d\u00e9penses \u00bb en ne la contraignant plus \u00e0 acheter l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 produite par les \u00e9oliennes et les panneaux photovolta\u00efque deux \u00e0 dix fois plus cher que le prix du march\u00e9. Car si l\u2019augmentation du prix de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 sera arbitrairement limit\u00e9e \u00e0 2,5%, qu\u2019en sera-t-il de la taxe appel\u00e9e CSPE (contribution au service public de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9) sur notre facture ? Elle sert principalement \u00e0 subventionner les \u00e9nergies renouvelables et le gouvernement pr\u00e9voit de l\u2019\u00e9tendre aux gaz et aux carburants. \u00ab La facture d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 serait moins tax\u00e9e et son montant baisserait ainsi jusqu\u2019\u00e0 10% \u00bb, peut-on lire sur le site du JDD . De qui se moque-t-on ? Les parcs \u00e9oliens et photovolta\u00efques co\u00fbtent des dizaines de milliards d\u2019euros \u00e0 la collectivit\u00e9, en pure perte, sans avoir jamais prouv\u00e9 sur la dur\u00e9e l\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral qu\u2019ils pr\u00e9tendent d\u00e9fendre.\nPourtant, une autre solution durable, \u00e9conomique et qui, elle, a fait ses preuves, est possible pour la France : le nucl\u00e9aire\u2026 Mais \u00ab chut ! \u00bb, il est encore politiquement incorrect de le dire\u2026 Cette mauvaise com\u00e9die irresponsable leurre les Fran\u00e7ais avec du vent et du soleil. Elle les endoctrine par une propagande honteuse sur les risques climatiques catastrophistes digne des plus horribles mascarades historiques (communisme, nazisme\u2026). De nouveaux \u00ab ma\u00eetres \u00bb de la pens\u00e9e verte engendrent des auxiliaires fanatiques regroup\u00e9s dans des associations et \u00ab ONG \u00bb redoutables. On peut rapprocher la phrase de Hitler pendant la d\u00e9b\u00e2cle allemande d\u2019avril 1945, \u00ab Puisque ce peuple (allemand) n\u2019est pas capable de r\u00e9aliser le bonheur qu\u2019il aurait d\u00fb apporter au monde, qu\u2019il cr\u00e8ve ! \u00bb, du titre du livre d\u2019un c\u00e9l\u00e8bre \u00ab ma\u00eetre \u00e0 penser \u00bb d\u2019une frange \u00e9cologiste, Yves Paccalet : \u00ab L\u2019humanit\u00e9 dispara\u00eetra, bon d\u00e9barras \u00bb. Pour \u00e9viter de provoquer r\u00e9ellement une catastrophe qui ne sera pas climatique, mais\u2026 \u00e9conomique, il faudra bien, un jour, expliquer la r\u00e9alit\u00e9 de la production d\u2019\u00e9nergie, et notamment d\u2019\u00e9lectricit\u00e9, aux Fran\u00e7ais. Mais pour d\u00e9fendre l\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral plut\u00f4t que leurs propres int\u00e9r\u00eats \u00e0 court terme, les hommes politiques devront faire preuve de p\u00e9dagogie et surtout de\u2026 courage. "}