{"url": "https://www.contrepoints.org/2017/09/12/298540-louragan-irma-va-t-souffler-macron", "title": "L\u2019ouragan Irma va-t-il souffler Macron ? ", "author": "Par \u00c9ric Verhaeghe. ", "date": "2017", "content": "La pol\u00e9mique est un peu inattendue, mais elle enfle et, \u00e0 l\u2019image de l\u2019ouragan qui lui en donne l\u2019occasion, elle semble dot\u00e9e d\u2019un effet de souffle difficile \u00e0 \u00e9valuer, mais manifestement tr\u00e8s puissant. Elle porte sur la capacit\u00e9 du gouvernement \u00e0 g\u00e9rer une crise climatique et sanitaire. IRMA VUE D\u2019ATH\u00c8NES Premier petit probl\u00e8me : pendant qu\u2019Irma d\u00e9vastait nos possessions carib\u00e9ennes, le chef de l\u2019\u00c9tat p\u00e9rorait sur la Pnyx \u00e0 Ath\u00e8nes. Inlassablement, le Pr\u00e9sident s\u2019y est adonn\u00e9 \u00e0 un exercice de pr\u00e9dilection, le discours grandiloquent qui le replace dans l\u2019Histoire. Le m\u00eame discours r\u00e9dig\u00e9 dans un style sobre et moins poseur lui aurait probablement valu une moindre vol\u00e9e de bois vert. Mais les pr\u00e9occupations \u00e9gotistes de M. Macron au moment o\u00f9 ses compatriotes souffraient de l\u2019autre c\u00f4t\u00e9 de l\u2019oc\u00e9an ont consolid\u00e9 la perception diffuse des Fran\u00e7ais, celle d\u2019un Pr\u00e9sident autocentr\u00e9 et sans empathie pour ses concitoyens. LA CATASTROPHE DES FAIN\u00c9ANTS Avec la jubilation d\u2019un enfant, Macron en a rajout\u00e9 une couche le lendemain devant les Fran\u00e7ais expatri\u00e9s \u00e0 Ath\u00e8nes. Il a gliss\u00e9 l\u2019id\u00e9e que les opposants aux ordonnances et plus g\u00e9n\u00e9ralement \u00e0 ses r\u00e9formes \u00e9taient des fain\u00e9ants. Un tel mot dit un vendredi depuis l\u2019\u00e9tranger (alors qu\u2019il s\u2019\u00e9tait engag\u00e9 \u00e0 ne pas \u00e9voquer la situation fran\u00e7aise hors du territoire) laissait libre cours \u00e0 la langueur du week-end pour faire \u00e9cho. \u00c0 quatre jours de la premi\u00e8re manifestation contre les ordonnances, la sortie para\u00eet maladroite. Le Pr\u00e9sident prend-il la mesure des capacit\u00e9s de r\u00e9action de l\u2019opinion ? Ou s\u2019est-il laiss\u00e9 endormir par les courtisans dont il s\u2019entoure, et qui lui expliquent que tout cela va passer comme une lettre \u00e0 la poste ? UNE GUERRE DE RUMEURS SUR IRMA Dans ce contexte d\u00e9grad\u00e9, le week-end a donn\u00e9 lieu \u00e0 une v\u00e9ritable bagarre de rumeurs. En boucle, sur les r\u00e9seaux sociaux, des messages pr\u00e9sent\u00e9s comme provenant d\u2019habitants de Saint-Martin ou de Saint-Barth\u00e9l\u00e9my certifiaient que l\u2019ouragan avait fait plus de 1.000 morts et que les rues des villes s\u2019y \u00e9taient transform\u00e9es en zones de violence absolue. Aucun de ces messages n\u2019\u00e9tait v\u00e9rifiable facilement. Ils ont n\u00e9anmoins fait leur oeuvre, relay\u00e9e par les opposants \u00e0 Macron. Le fait que M\u00e9lenchon lui-m\u00eame demande la cr\u00e9ation d\u2019une commission parlementaire sur la gestion de la crise dans les Cara\u00efbes nourrit la conviction intime que, derri\u00e8re la propagande officielle, se cache un d\u00e9sastre complet. MACRON PEUT-IL PROT\u00c9GER LES FRAN\u00c7AIS ? En r\u00e9alit\u00e9, nul ne conna\u00eet la situation exacte dans ces \u00eeles. La presse subventionn\u00e9e commence \u00e0 peine \u00e0 aborder le sujet des pillages sur place. Le gouvernement en reconna\u00eet tardivement l\u2019existence et l\u2019ampleur, \u00e0 coups de petites d\u00e9clarations qui donnent le sentiment que des faits g\u00eanants l\u2019embarrassent. Tout ceci nourrit une d\u00e9fiance qui risque fort d\u2019ancrer un peu plus dans l\u2019esprit des Fran\u00e7ais le sentiment qui se r\u00e9pand d\u2019un Pr\u00e9sident au service des puissants, et sans attention pour les plus faibles. Cette image-l\u00e0 risque de jouer de bien vilains tours \u00e0 Emmanuel Macron. \u2014 Sur le web "}