{"url": "https://www.contrepoints.org/2012/12/22/108946-la-malediction-du-chateau-yquem", "title": "La mal\u00e9diction du ch\u00e2teau Yquem ", "author": "Pierre Lurton, le g\u00e9rant du ch\u00e2teau Yquem, a annonc\u00e9 \u00e0 la presse que le mill\u00e9sime 2012 d\u2019Yquem ne sortirait pas.  Par Jean-Baptiste No\u00e9. ", "date": "2012", "content": "Par Jean-Baptiste No\u00e9. La nouvelle dramatique de ce week-end nous est venue de Bordeaux o\u00f9 Pierre Lurton, le g\u00e9rant du ch\u00e2teau Yquem, a annonc\u00e9 \u00e0 la presse que le mill\u00e9sime 2012 d\u2019Yquem ne sortirait pas. La faute aux mauvaises conditions climatiques qui n\u2019ont pas permis \u00e0 la pourriture noble de s\u2019\u00e9panouir. Le brouillard du Ciron ne fut pas \u00e0 bonne temp\u00e9rature, l\u2019humidit\u00e9 des coteaux fut trop s\u00e8che, les grappes pas assez pourries ici, trop l\u00e0. Le botrytis cinerea n\u2019a pas pu jouer sa partition. Il faut un certain courage pour ne pas produire de mill\u00e9sime. Cela signifie une absence de rentr\u00e9e d\u2019argent pendant une ann\u00e9e, alors que les charges continuent de courir. Ce n\u2019est pas la premi\u00e8re fois que cela arrive dans l\u2019histoire d\u2019Yquem, le domaine estimant que ses produits doivent \u00eatre parfaits, auquel cas le vin n\u2019est pas produit. Avant de prendre cette d\u00e9cision Pierre Lurton a sollicit\u00e9 l\u2019accord du propri\u00e9taire d\u2019Yquem, qui n\u2019est autre que le groupe de luxe franco-international LVMH. Le PDG de LVMH ayant acquiesc\u00e9, la vendange fut report\u00e9e. Derri\u00e8re la brume du Ciron, les masques tombent. C\u2019est donc Bernard Arnault qui a donn\u00e9 son accord \u00e0 une telle d\u00e9cision. Lui, le patron stipendi\u00e9 et attaqu\u00e9 de la rentr\u00e9e scolaire 2012, celui qui g\u00e8re d\u00e9sormais sa fortune de l\u2019autre c\u00f4t\u00e9 de Qui\u00e9vrain, intervient encore de ce c\u00f4t\u00e9-ci de la Gironde. Ce mill\u00e9sime serait donc une histoire de rivi\u00e8res. Pour avoir fait couler trop d\u2019encre sur son d\u00e9part, Lib\u00e9ration a s\u00fbrement emp\u00each\u00e9 notre chef d\u2019entreprise de s\u2019\u00e9pancher sur les probl\u00e8mes hydrologiques d\u2019Yquem. Le r\u00e9sultat est l\u00e0 : pas de mill\u00e9sime 2012. Le vin aurait eu un go\u00fbt aqueux. Mais peut-\u00eatre est-ce aussi une vengeance de la part de notre homme. Il sait qu\u2019\u00e0 Paris, la gauche caviar ne d\u00e9daigne pas accompagner son esturgeon du pr\u00e9cieux liquoreux. Les gourmets du PS ne pourront pas collectionner dans leurs caves le mill\u00e9sime de la victoire 2012. \u00c0 l\u2019\u00c9lys\u00e9e, le sommelier se verra dans l\u2019impossibilit\u00e9 de servir \u00e0 ses h\u00f4tes la bouteille victorieuse de Fran\u00e7ois Hollande. Et ce jusqu\u2019\u00e0 la fin des temps. Les rois, les pr\u00e9sidents, les \u00e9mirs et les dictateurs pourront appr\u00e9cier le 1958 avec une tarte Tatin aux pommes de Colombey. Le 1969 accompagne prestement les vieux cantals de Montboudif. Le 1974 conserve une fra\u00eecheur volcanique. Le 1995 est \u00e0 boire rapidement. Quant au 2007, il rivalise avec les plus grands Tokay de Hongrie. M\u00eame le comte de Lur-Saluces, ancien g\u00e9rant de l\u2019esprit Yquem, avait vinifi\u00e9 le 1981. Mill\u00e9sime un peu oubli\u00e9 de nos jours, il se d\u00e9guste non sans une certaine nostalgie. Mais point de 2012 pour accompagner les tartes corr\u00e9ziennes ou les vieux goudas secs et t\u00e9n\u00e9breux de Hollande. Arnault est un grand vigneron. Il sait vendanger \u00e0 point. Il sait aussi d\u00e9guster le vin quand il est \u00e0 son optimum. En gastronome averti, il consomme le plat de la vengeance \u00e0 froid, quand la temp\u00e9rature de d\u00e9gustation est \u00e0 son paroxysme. Les Belges n\u2019ont pas de vignes, mais ils ont des vignerons. Bernard Arnault donc. Et G\u00e9rard Depardieu, propri\u00e9taire de plusieurs domaines en France. On connaissait leur talent pour la chanson de vari\u00e9t\u00e9, voici que les Belges vont maintenant apprendre aux Fran\u00e7ais \u00e0 vinifier. Ils leur apprennent aussi le commerce, car ce mill\u00e9sime avort\u00e9 est un coup de g\u00e9nie marketing. Il y a eu des pr\u00e9c\u00e9dents, et ils viennent tous \u00e0 heures fixes : 1952, 1972, 1992 et 2012. Tous les vingt ans, Yquem ne produit pas. Pierre Lurton, non sans malice, a averti les journalistes qu\u2019il n\u2019y a pas de mal\u00e9diction Yquem. Que c\u2019est le hasard seul qui fait que, tous les vingt ans, depuis 1952, le mill\u00e9sime ne sort pas. On a du mal \u00e0 y croire. La technologie viticole s\u2019est tellement am\u00e9lior\u00e9e ces derni\u00e8res ann\u00e9es, pour le meilleur, n\u2019en d\u00e9plaise \u00e0 ceux qui pleurnichent sur l\u2019uniformisation du go\u00fbt, que m\u00eame un mill\u00e9sime m\u00e9diocre peut donner de grands vins. Le ch\u00e2teau de Fargues, nouvelle propri\u00e9t\u00e9 d\u2019Alexandre de Lur-Saluces depuis son \u00e9viction d\u2019Yquem, sortira un vin cette ann\u00e9e, et ce sera un grand. Mais gr\u00e2ce \u00e0 cela Yquem vient renforcer le mythe de la mal\u00e9diction calendaire. C\u2019est une subtile fa\u00e7on de renforcer son image de marque, de r\u00e9tr\u00e9cir le march\u00e9 pour provoquer une augmentation des prix sur le 2011, d\u00e9sormais en vente, et sur le 2013 \u00e0 venir. LVMH, en maison du luxe, sait tr\u00e8s bien g\u00e9rer la p\u00e9nurie pour augmenter ses marges. Depuis quelques mois les rumeurs bruissaient sur la place bordelaise : le mill\u00e9sime 2012 d\u2019Yquem allait-il avoir lieu ? La mal\u00e9diction allait-elle de nouveau frapper ? Oui. Ainsi est lanc\u00e9e la machine infernale pour l\u2019ann\u00e9e 2032, et le suspens d\u2019une attente de vingt ann\u00e9es. \u2014\nSur le web "}