{"url": "https://www.contrepoints.org/2015/04/30/206181-litalie-sur-le-chemin-difficile-des-reformes-2eme-partie", "title": "L\u2019Italie sur le chemin difficile des r\u00e9formes, 2\u00e8me partie ", "author": "Par Patrick Coquart. ", "date": "2015", "content": "  Comme nous l\u2019expliquions dans un pr\u00e9c\u00e9dent article, l\u2019Institut de l\u2019Entreprise consacre sa derni\u00e8re note de benchmark \u00e0 l\u2019Italie. Apr\u00e8s avoir d\u00e9crit la situation, voyons comment le gouvernement italien a r\u00e9agi. Tout d\u2019abord, insistons sur le fait qu\u2019il a r\u00e9agi tardivement. \u00ab L\u2019essentiel des efforts a ainsi \u00e9t\u00e9 consenti \u00e0 partir de l\u2019\u00e9t\u00e9 2011 et au cours de l\u2019ann\u00e9e 2012, \u00e0 la suite des fortes pressions exerc\u00e9es par les march\u00e9s sur la dette italienne \u2013 pressions li\u00e9es notamment aux craintes engendr\u00e9es par l\u2019absence de r\u00e9formes dans le pays. \u00bb Mais ces efforts semblent encore insuffisants \u00ab pour permettre une diminution rapide et durable de la dette publique. \u00bb Il faut dire que la consolidation a d\u2019abord port\u00e9 sur la hausse des recettes. Celles-ci ont augment\u00e9 de 1,8 point entre 2009 et 2013, tandis que les d\u00e9penses ne diminuaient que de 0,6 point de PIB sur la m\u00eame p\u00e9riode. Pour augmenter les recettes budg\u00e9taires, le gouvernement italien a augment\u00e9 la fiscalit\u00e9 (TVA, droits d\u2019accise sur les produits \u00e9nerg\u00e9tiques, taxe sur l\u2019immobilier, imp\u00f4t sur le revenu, taxe sp\u00e9ciale sur les soci\u00e9t\u00e9s p\u00e9troli\u00e8res et gazi\u00e8res, taxe sur les revenus du capital, droit de timbre sur les comptes courants, taxe sur les transactions financi\u00e8res). Parall\u00e8lement, \u00ab la taxation pesant sur le travail a \u00e9t\u00e9 all\u00e9g\u00e9e. \u00bb Ajoutons que la lutte contre la fraude fiscale a \u00e9t\u00e9 renforc\u00e9e, et que des privatisations ont \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9es \u00e0 partir de 2013. Du c\u00f4t\u00e9 des d\u00e9penses, l\u2019action gouvernementale a \u00e9t\u00e9, pour l\u2019instant, plus modeste. Celle-ci a port\u00e9 sur la diminution de la masse salariale de la fonction publique italienne (9 milliards d\u2019euros tout de m\u00eame entre 2010 et 2014), sur une restriction des d\u00e9penses de sant\u00e9, et sur la diminution des transferts de l\u2019\u00c9tat aux collectivit\u00e9s locales. Par ailleurs, un processus de revue g\u00e9n\u00e9rale des d\u00e9penses (spending review) a \u00e9t\u00e9 initi\u00e9 et pr\u00e9voit des \u00e9conomies \u00e0 hauteur de 4,5 milliards d\u2019euros en 2014, 17 milliards en 2015 et 32 milliards en 2016. Malgr\u00e9 tout, la d\u00e9pense publique italienne a augment\u00e9 en valeur de 0,8 % entre 2010 et 2013, alors qu\u2019elle a diminu\u00e9 en Espagne et en Irlande. Il faut dire que la hausse de la fiscalit\u00e9 n\u2019a pas provoqu\u00e9 la hausse des recettes attendues en raison de la d\u00e9gradation de l\u2019activit\u00e9 \u00e9conomique. N\u2019oublions pas cependant les r\u00e9formes structurelles. Celle des retraites tout d\u2019abord : un r\u00e9gime notionnel \u00e0 cotisations d\u00e9finies a \u00e9t\u00e9 mis en place \u00e0 compter de 2012, les possibilit\u00e9s de pr\u00e9retraites ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9duites, l\u2019\u00e2ge de d\u00e9part en retraite a \u00e9t\u00e9 repouss\u00e9 et la dur\u00e9e de cotisation \u00e9tendue. \u00ab En outre, \u00e0 compter de 2013, toutes les conditions d\u2019\u00e2ge et de dur\u00e9e de cotisations seront index\u00e9es sur l\u2019\u00e9volution de l\u2019esp\u00e9rance de vie. \u00bb Deuxi\u00e8me r\u00e9forme structurelle, celle du march\u00e9 du travail. Plusieurs mesures ont \u00e9t\u00e9 prises : simplification et r\u00e9duction du nombre de contrats de travail atypiques ; r\u00e9duction de l\u2019ins\u00e9curit\u00e9 juridique li\u00e9e au licenciement (plus de r\u00e9int\u00e9gration syst\u00e9matique dans le poste apr\u00e8s un licenciement injustifi\u00e9) ; soutien \u00e0 l\u2019apprentissage ; signature d\u2019accords nationaux interprofessionnels afin de d\u00e9centraliser les n\u00e9gociations collectives sur les salaires et de \u00ab permettre une meilleure ad\u00e9quation des salaires \u00e0 la productivit\u00e9. \u00bb Ces r\u00e9formes du march\u00e9 du travail ont eu jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent peu d\u2019effet sur la courbe du ch\u00f4mage. Le gouvernement Renzi a alors \u00e9labor\u00e9 un nouveau projet de r\u00e9forme, couramment appel\u00e9 Jobs Act. Il pr\u00e9voit notamment l\u2019allongement de la dur\u00e9e possible des CDD (jusqu\u2019\u00e0 36 mois), la simplification des contrats d\u2019apprentissage, l\u2019instauration d\u2019un CDI \u00ab \u00e0 protection croissante \u00bb (licenciement facilit\u00e9 durant les trois premi\u00e8res ann\u00e9es, puis co\u00fbt de plus en plus \u00e9lev\u00e9 avec l\u2019anciennet\u00e9), l\u2019instauration d\u2019un nouveau dispositif d\u2019indemnisation du ch\u00f4mage (avec possibilit\u00e9 de sanction en cas de refus d\u2019offres d\u2019emploi). Troisi\u00e8me r\u00e9forme structurelle, celle touchant au march\u00e9 et au climat des affaires. Nous pouvons citer, sans \u00eatre exhaustif, la libert\u00e9 des horaires d\u2019ouverture pour les commerces, la suppression des distances minimales entre commerces, la suppression des tarifs r\u00e9glement\u00e9s pour certains services (avocats, notaires, etc.), l\u2019autorisation de vente de m\u00e9dicaments sans ordonnance en dehors des pharmacies, la mise en place d\u2019une s\u00e9rie de mesures de simplification administrative en faveur des PME, la fixation du d\u00e9lai de paiement des administrations publiques \u00e0 30 jours, etc. Enfin, soulignons les r\u00e9formes institutionnelles adopt\u00e9es ou en cours qui visent \u00e0 apporter davantage de stabilit\u00e9 \u00e0 la vie politique italienne et ainsi \u00ab favoriser la continuit\u00e9 des r\u00e9formes et permettre des \u00e9conomies de structure \u00bb (r\u00e9forme du mode de scrutin des d\u00e9put\u00e9s, fin du bicam\u00e9ralisme strict, abolition des provinces, suppression du Conseil \u00e9conomique et social\u2026). Pour Charles Trottman, l\u2019auteur de l\u2019\u00e9tude, \u00ab l\u2019Italie semble loin d\u2019\u00eatre tir\u00e9e d\u2019affaire. Le probl\u00e8me principal du pays r\u00e9side en effet dans sa faible croissance \u00e9conomique et dans son d\u00e9faut de comp\u00e9titivit\u00e9. De ce point de vue, si les r\u00e9formes structurelles qui ont \u00e9t\u00e9 engag\u00e9es en 2012 sur le march\u00e9 du travail, le march\u00e9 des biens et la simplification administrative vont toutes dans la bonne direction, le chemin \u00e0 accomplir est encore long. \u00bb En attendant, il convient, je crois, de regarder de pr\u00e8s l\u2019\u00e9volution du pays. En effet, par biens des aspects, l\u2019Italie d\u2019avant la crise et la France se ressemblent : importance de la d\u00e9pense publique, des d\u00e9penses sociales, de la r\u00e9glementation et des interventions de l\u2019\u00c9tat, d\u00e9fiance vis-\u00e0-vis de l\u2019\u00e9conomie de march\u00e9. Or, l\u2019une semble suivre le chemin difficile des r\u00e9formes, tandis que l\u2019autre semble toujours h\u00e9siter et ne proc\u00e9der que par petites touches et demi-mesures. Malgr\u00e9 cela, l\u2019Italie n\u2019est pas au bout de ses peines, d\u2019autres efforts devront \u00eatre consentis. Alors, que dire de la France ? \u2014\nSur le web. Texte d\u2019opinion de Patrick Coquart publi\u00e9 le 17 mars 2015 sur 24hGold. "}