{"url": "https://www.contrepoints.org/2017/01/15/277817-primaire-a-gauche-de-differences-entre-candidats", "title": "Primaire \u00e0 gauche : que de diff\u00e9rences entre les candidats ! ", "author": "Par Jacques Gerstl\u00e9. ", "date": "2017", "content": "Au d\u00e9part, ils sont sept que tous les efforts de l\u2019organisation du d\u00e9bat tendent \u00e0 pr\u00e9senter comme \u00e0 \u00e9galit\u00e9 : tirage au sort pour les prises de parole, partage d\u2019un espace physique comme partage du temps de parole disponible, au point que chacun n\u2019aura pas davantage que 17 minutes pour faire valoir son offre. Et pourtant que de diff\u00e9rences entre ces candidats ! Elles sont r\u00e9sum\u00e9es par la notion de capital politique, c\u2019est-\u00e0-dire l\u2019ensemble des ressources que chaque candidat peut utiliser pour faire pr\u00e9valoir son point de vue. Il s\u2019agit d\u2019\u00ab une forme de capital symbolique fond\u00e9 sur d\u2019innombrables op\u00e9rations de cr\u00e9dit \u00bb, pour reprendre les termes de Pierre Bourdieu. Ils se distinguent par leur capital politique personnel de notori\u00e9t\u00e9 et de popularit\u00e9, et par leur capital politique d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 par une organisation politique. Cette organisation a accept\u00e9 de les voir concourir. Soit pour briguer le droit de la repr\u00e9senter dans la comp\u00e9tition finale s\u2019agissant des quatre socialistes : Manuel Valls, Arnaud Montebourg, Beno\u00eet Hamon et Vincent Peillon \u2013 tous anciens ministres de Fran\u00e7ois Hollande. Soit pour la repr\u00e9senter pour la pr\u00e9sidente du Parti radical de gauche et ex-ministre (Sylvia Pinel), pour le pr\u00e9sident du Front d\u00e9mocrate, candidat de l\u2019Union des D\u00e9mocrates et \u00c9cologistes et ex-d\u00e9put\u00e9 europ\u00e9en (Jean-Luc Bennhamias), et pour le d\u00e9put\u00e9 et pr\u00e9sident du Parti \u00e9cologiste (Fran\u00e7ois de Rugy). Ce qui est en cause est donc l\u2019\u00e9ligibilit\u00e9 des candidats socialistes versus la viabilit\u00e9 politique des trois autres candidats, c\u2019est-\u00e0-dire leur capacit\u00e9 \u00e0 franchir le cap de la primaire. L\u2019ATOUT DU CAPITAL POLITIQUE Avant m\u00eame qu\u2019un seul mot ne soit prononc\u00e9, les sept candidats sont tr\u00e8s hi\u00e9rarchis\u00e9s par leur degr\u00e9 de notori\u00e9t\u00e9 et de popularit\u00e9 \u2013 quelle que soit la comp\u00e9tence politique du t\u00e9l\u00e9spectateur consid\u00e9r\u00e9. En dehors de leur pr\u00e9tention \u00e0 concourir pour repr\u00e9senter le PS et la gauche dans la comp\u00e9tition pr\u00e9sidentielle, qu\u2019y a-t-il de commun entre Manuel Valls et Fran\u00e7ois de Rugy, ou Jean-Luc Bennhamias, en termes de capital politique ? On aurait m\u00eame tendance \u00e0 dire que le poids du capital politique varie en raison inverse de cette comp\u00e9tence politique. Tout porte, en effet, \u00e0 expliquer le succ\u00e8s de Fran\u00e7ois Fillon \u00e0 la primaire de la droite par l\u2019existence premi\u00e8re de son capital politique, certes bien entretenu par une tr\u00e8s longue campagne. Mais c\u2019est bien gr\u00e2ce \u00e0 lui qu\u2019il a pu s\u2019engouffrer dans la fen\u00eatre d\u2019opportunit\u00e9 ouverte par la critique de Nicolas Sarkozy \u00e0 l\u2019encontre d\u2019Alain Jupp\u00e9 comme porteur d\u2019une \u00ab alternance molle \u00bb dans un climat d\u2019opinion marqu\u00e9 par un antisarkozysme tr\u00e8s d\u00e9velopp\u00e9. C\u2019est bien parce qu\u2019il fut Premier ministre, donc chef de la majorit\u00e9 sortante et le plus pr\u00e9cocement d\u00e9clar\u00e9 candidat \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle de 2017, qu\u2019il b\u00e9n\u00e9ficie d\u2019une tr\u00e8s forte notori\u00e9t\u00e9 et d\u2019une forte popularit\u00e9 chez les \u00e9lecteurs de la droite et du centre. Et, cependant, les sept candidats en pr\u00e9sence dans cette primaire de la gauche vont tous faire comme si ce capital politique \u00e9tait sans effet alors qu\u2019ils n\u2019ont de cesse d\u2019assumer leurs responsabilit\u00e9s, de renvoyer \u00e0 leurs r\u00f4les dans la vie politique r\u00e9cente et de tirer les le\u00e7ons de leur exp\u00e9rience politique ant\u00e9rieure dans un d\u00e9bat contradictoire o\u00f9 chacun va mettre en \u0153uvre une strat\u00e9gie relationnelle et une strat\u00e9gie substantielle. REFRAIN CONSENSUEL CONTRE LE \u00ab CANDIDAT BRUTAL \u00bb C\u00f4t\u00e9 relationnel, il s\u2019agit de pr\u00e9senter une position dans un espace concurrentiel. Il fallait bien s\u00fbr s\u2019attendre au refrain consensuel sur l\u2019imp\u00e9rieuse n\u00e9cessit\u00e9 du rassemblement de la gauche face aux adversaires clairement identifi\u00e9s comme \u00e9tant l\u2019extr\u00eame droite de Marine Le Pen et la droite ultralib\u00e9rale de Fran\u00e7ois Fillon. Tous les candidats, \u00e0 des moments diff\u00e9rents, stigmatisent Fillon, \u00ab candidat brutal \u00bb comme le rappelle Arnaud Montebourg. Plus d\u00e9licate devient la pr\u00e9sentation de l\u2019ensemble de la gauche qui int\u00e8gre potentiellement Jean-Luc M\u00e9lenchon et Emmanuel Macron (alias \u00ab Monsieur X \u00bb, c\u2019est-\u00e0-dire l\u2019inconnu, selon Arnaud Montebourg) et encore plus d\u00e9licate s\u2019av\u00e8re la pr\u00e9sentation des candidats de la Belle Alliance Populaire dont sont absents le PCF, EELV, le Parti de gauche et le MRC (Mouvement r\u00e9publicain et citoyen) dont nul ne parlera. De temps \u00e0 autre les candidats s\u2019interpellent, comme Valls qui d\u00e9clare : \u00ab Je veux dire tr\u00e8s sinc\u00e8rement qu\u2019ici je n\u2019ai pas d\u2019adversaire, encore moins d\u2019ennemi, que nous sommes venus d\u00e9battre devant les Fran\u00e7ais, pour les convaincre que la gauche est toujours utile \u00bb. Ou comme Arnaud Montebourg qui invoque (ses) \u00ab amis, Vincent, Beno\u00eet et d\u2019autres \u00bb en fin de d\u00e9bat. Un d\u00e9bat sans acrimonie mais o\u00f9 les divergences sont bien apparues. Pour se distinguer les uns des autres, rien de tel que des propositions substantielles en forme de programme discriminant. Le consensus est total sur le caract\u00e8re inacceptable des projets de la droite et de l\u2019extr\u00eame droite, tr\u00e8s rapidement clou\u00e9s au pilori. Lorsqu\u2019il s\u2019agit de savoir si on est pr\u00eat \u00e0 s\u2019effacer devant Emmanuel Macron et Jean-Luc M\u00e9lenchon, Arnaud Montebourg indique qu\u2019il prendra \u00ab contact \u00bb avec le second alors que Beno\u00eet Hamon et Vincent Peillon consid\u00e8rent d\u2019embl\u00e9e que la discussion avec eux est possible au nom du rassemblement, mais seulement en position de force. Sur ce chapitre, on notera que la question de leur effacement respectif au profit du vainqueur de la primaire de la gauche ne leur a pas \u00e9t\u00e9 pos\u00e9e, \u00e0 la diff\u00e9rence des candidats de la droite et du centre. UNE PRIMAIRE \u00c0 GAUCHE AVEC DES DIVERGENCES \u00c9CONOMIQUES PRONONC\u00c9ES Les th\u00e9matiques pr\u00e9vues pour l\u2019animation de ce premier d\u00e9bat portaient sur le traitement successif des probl\u00e8mes \u00e9conomiques et sociaux, du terrorisme et de la s\u00e9curit\u00e9 de la R\u00e9publique et la la\u00efcit\u00e9. Sur le terrain \u00e9conomique et social, autant le consensus s\u2019est impos\u00e9 lors du premier d\u00e9bat de la droite, autant les divergences ont pu s\u2019exprimer \u00e0 gauche. D\u00e8s sa pr\u00e9sentation, Beno\u00eet Hamon \u00e9voque son projet de revenu universel pour faire face aux \u00ab bouleversements in\u00e9dits \u00bb du monde qui va voir le travail se rar\u00e9fier. En forme d\u2019introduction au d\u00e9bat, le jugement port\u00e9 sur le bilan du quinquennat de Fran\u00e7ois Hollande est sans appel pour Arnaud Montebourg (\u00ab difficile \u00e0 d\u00e9fendre \u00bb) et pour Beno\u00eet Hamon (\u00ab inachev\u00e9 \u00bb) ; plus nuanc\u00e9 pour Vincent Peillon (\u00ab une incompr\u00e9hension parfois injuste \u00bb) ; alors qu\u2019il suscite la \u00ab fiert\u00e9 \u00bb chez Manuel Valls et la satisfaction (\u00ab beaucoup de r\u00e9formes \u00bb) chez Sylvia Pinel. \u00ab Peut mieux faire \u00bb : telle est l\u2019\u00e9valuation de Jean-Luc Bennhamias, et \u00ab contrast\u00e9 \u00bb le bilan fait par Fran\u00e7ois de Rugy. Manuel Valls assume les r\u00e9sultats \u00e9conomiques m\u00eame s\u2019il ne s\u2019en contente pas et Beno\u00eet Hamon fustige un \u00ab rendez-vous rat\u00e9 \u00bb. Vincent Peillon dit son hostilit\u00e9 au revenu universel, soutenu par Jean-Luc Bennhamias et Beno\u00eet Hamon qui en pr\u00e9sentent la mise en \u0153uvre sous forme d\u2019\u00e9tapes en rappelant que la S\u00e9curit\u00e9 sociale, en son temps, fut aussi consid\u00e9r\u00e9e comme irr\u00e9alisable. Quant \u00e0 Manuel Valls il pr\u00e9conise un \u00ab revenu d\u00e9cent \u00bb obtenu par la fusion de dix minima sociaux existants et d\u00e9livr\u00e9 sous condition de ressources. Alors qu\u2019Arnaud Montebourg et Vincent Peillon (en faveur d\u2019un \u00ab bouclier fiscal pour les plus modestes \u00bb) s\u2019accordent sur une baisse de la CSG, Manuel Valls plaide pour le retour \u00e0 la d\u00e9fiscalisation des heures suppl\u00e9mentaires. Comme Beno\u00eet Hamon pour les entreprises du CAC 40 et les grands groupes mondiaux, Arnaud Montebourg est en faveur d\u2019une augmentation des imp\u00f4ts sur les banques et les superprofits. Taxer les robots, comme le pr\u00e9conise Beno\u00eet Hamon n\u2019est pas la solution pour Vincent Peillon qui rappelle, comme Manuel Valls, qu\u2019en mati\u00e8re de protection les Fran\u00e7ais sont attach\u00e9s \u00e0 la S\u00e9curit\u00e9 sociale. Enfin, alors que Manuel Valls d\u00e9fend la loi El Khomry et ses apports en termes de n\u00e9gociation dans l\u2019entreprise, compte p\u00e9nibilit\u00e9, compte personnel d\u2019activit\u00e9, garantie \u00ab jeunes \u00bb, de m\u00eame que Sylvia Pinel et Fran\u00e7ois de Rugy, Beno\u00eet Hamon et Arnaud Montebourg eux, se prononcent pour son abrogation d\u00e8s leur entr\u00e9e en fonction pour d\u00e9faut de l\u00e9gitimit\u00e9 d\u00e9mocratique et de facilitation du licenciement. TOUS ENSEMBLE SUR LES VALEURS R\u00c9PUBLICAINES Le consensus se retrouve en mati\u00e8re de lutte contre le terrorisme qui donne l\u2019occasion de f\u00e9liciter Fran\u00e7ois Hollande pour sa conduite, hormis l\u2019initiative de la d\u00e9ch\u00e9ance de nationalit\u00e9. Tous s\u2019accordent \u00e0 d\u00e9signer l\u2019islamisme radical comme l\u2019ennemi \u00e0 combattre et donne l\u2019occasion \u00e0 Manuel Valls de d\u00e9clarer \u00ab Je suis Charlie \u00bb. Tous s\u2019accordent sur les valeurs r\u00e9publicaines, et en particulier sur le r\u00f4le central de l\u2019\u00e9cole, facteur de mixit\u00e9 sociale et instrument de lutte contre la reproduction sociale. Et certains \u00e9voquent trop rapidement les r\u00e9formes institutionnelles qu\u2019une VIe R\u00e9publique imposerait : 49.3 citoyen pour Beno\u00eet Hamon, proportionnelle int\u00e9grale pour Vincent Peillon, r\u00e9f\u00e9rendum constitutionnel pour Arnaud Montebourg. En conclusion, Beno\u00eet Hamon souhaite une gauche nombreuse, compacte et imaginative pour lui donner la force. Arnaud Montebourg, comme l\u2019avait fait Manuel Valls au d\u00e9but du d\u00e9bat, rappelle que \u00ab rien n\u2019est \u00e9crit d\u2019avance \u00bb et que \u00ab nous pouvons l\u2019emporter dans quatre mois \u00bb. De son c\u00f4t\u00e9, Manuel Valls demande aux \u00e9lecteurs de lui donner \u00ab la force \u00bb de rassembler la gauche et les Fran\u00e7ais pour une \u00ab R\u00e9publique forte et une France juste \u00bb. Vincent Peillon propose le redressement r\u00e9publicain qui \u00ab augmente le patrimoine d\u00e9mocratique \u00bb d\u2019un pays qui a besoin d\u2019esp\u00e9rance. Quant \u00e0 Jean-Luc Bennhamias, il sugg\u00e8re une grande alliance, un arc progressiste et \u00e9cologiste pour d\u00e9fendre l\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral alors que Sylvia Pinel invoque un \u00ab nouveau chemin pour incarner l\u2019espoir \u00bb. De Rugy nous invite enfin \u00e0 \u00eatre \u00ab libre \u00bb et \u00ab engag\u00e9 \u00bb, \u00e0 lutter contre le conformisme et \u00e0 choisir entre les projets pr\u00e9sent\u00e9s. Et pendant ce temps-l\u00e0 leur capital politique respectif plaide n\u00e9cessairement en faveur de Manuel Valls et Arnaud Montebourg. \u2014 Sur le web-Article publi\u00e9 sous licence Creative Commons CC BY-ND 4.0. "}