{"url": "https://www.contrepoints.org/2020/04/23/369789-apres-la-crise-sanitaire-les-ecolos-et-socialistes-en-plein-delire", "title": "Apr\u00e8s la crise sanitaire : les \u00e9colos et socialistes en plein d\u00e9lire ", "author": "Par Jean-Philippe Feldman. 1\u00b0) 2\u00b0) 3\u00b0) 4\u00b0) 5\u00b0) 6\u00b0) 7\u00b0) Jean-Philippe Feldman publiera prochainement Exception fran\u00e7aise. Histoire d\u2019une soci\u00e9t\u00e9 bloqu\u00e9e de l\u2019Ancien R\u00e9gime \u00e0 Emmanuel Macron (Pr\u00e9face de Mathieu Laine, Odile Jacob). ", "date": "2020", "content": "Si la crise du coronavirus affecte le fonctionnement de l\u2019\u00e9conomie de mani\u00e8re majeure, une certaine cat\u00e9gorie de la population continue de carburer \u00e0 plein r\u00e9gime : les intellectuels et les hommes politiques \u00e9cologistes et socialistes. Nous avions pens\u00e9 initialement faire un b\u00eatisier, mais nous n\u2019avons pas souhait\u00e9 infliger aux lecteurs un article qui aurait tenu sur plusieurs dizaines de pages\u2026 Aussi avons-nous choisi de pr\u00e9senter un floril\u00e8ge de l\u2019analyse de la crise telle qu\u2019exprim\u00e9e par nos sommit\u00e9s de gauche et d\u2019extr\u00eame-gauche (ce qui ne veut pas dire que la droite et l\u2019extr\u00eame droite aient ch\u00f4m\u00e9 de leur c\u00f4t\u00e9\u2026) dans des articles, des entretiens et autres tribunes diffus\u00e9s par la presse \u00e9crite. Ce qui frappe, au-del\u00e0 des individualit\u00e9s, c\u2019est la grande convergence dans les analyses de la crise. Pour plus de clart\u00e9, nous les pr\u00e9senterons en trois parties d\u2019in\u00e9gales longueurs : les causes de la crise, ses cons\u00e9quences et les propositions pour le \u00ab jour d\u2019apr\u00e8s \u00bb. LES CAUSES DE LA CRISE Quelles sont les causes de la crise ? M\u00eame si certains franchissent le pas en n\u2019h\u00e9sitant nullement \u00e0 accuser un lib\u00e9ralisme qui aurait caus\u00e9 l\u2019\u00e9pid\u00e9mie, la plupart des intellectuels et des hommes politiques \u00e9cologistes et socialistes ren\u00e2clent devant l\u2019obstacle. Difficile en effet d\u2019accuser le lib\u00e9ralisme d\u2019avoir provoqu\u00e9 la crise, alors m\u00eame que le virus provient de l\u2019un des pays les moins lib\u00e9raux de la plan\u00e8te\u2026 Ah, si le virus avait pu \u00eatre am\u00e9ricain ! N\u00e9anmoins, d\u2019aucuns se servent de phrases ambigu\u00ebs. Ainsi, un \u00ab collectif d\u2019intellectuels, d\u2019artistes et d\u2019acteurs du milieu associatif \u00bb, dont le neuropsychiatre Boris Cyrulnik, les sociologues Fran\u00e7ois Dubet et Edgar Morin, voient dans la crise les \u00ab cons\u00e9quences \u00e9cologiques, \u00e9conomiques et sociales aberrantes d\u2019une mondialisation pilot\u00e9e par une logique productiviste et financi\u00e8re \u00bb (\u00ab Agir collectivement pour changer de mod\u00e8le politique \u00bb, Le Monde,  16 avril 2020). Quant au candidat socialiste \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle de 2017, Beno\u00eet Hamon, il parle d\u2019une \u00ab crise sanitaire mondiale li\u00e9e aux cons\u00e9quences \u00e9cologiques du n\u00e9olib\u00e9ralisme \u00bb (\u00ab Notre soci\u00e9t\u00e9 s\u2019est lourdement tromp\u00e9e en pr\u00e9f\u00e9rant les biens aux liens \u00bb, Le Monde, 17 avril 2020). En revanche, l\u2019ensemble des \u00e9cologistes et des socialistes accuse \u00e0 tout le moins le lib\u00e9ralisme d\u2019avoir aggrav\u00e9 l\u2019\u00e9pid\u00e9mie. Ainsi une tribune sign\u00e9e par un \u00ab collectif \u00bb dont Jos\u00e9 Bov\u00e9, soutient que ce sont toujours les m\u00eames facteurs aggravateurs de l\u2019\u00e9pid\u00e9mie qui affectent notre environnement : \u00ab fr\u00e9n\u00e9sie \u00e9conomique \u00e0 courte vue, d\u00e9placements plan\u00e9taires par millions, mauvaise sant\u00e9 de la population li\u00e9e \u00e0 des modes de vie et d\u2019alimentation d\u00e9grad\u00e9s, syst\u00e8mes de sant\u00e9 d\u00e9faillants apr\u00e8s 30 ans de n\u00e9olib\u00e9ralisme [sic] aveugle \u00bb (\u00ab La crise sanitaire impose l\u2019urgence de la transition \u00e9cologique \u00bb, Lib\u00e9ration, 1er avril 2020). De m\u00eame, selon le sociologue Edgar Morin, on peut accuser la doctrine lib\u00e9rale d\u2019avoir \u00ab commercialis\u00e9 \u00bb l\u2019h\u00f4pital et r\u00e9duit ses moyens, ce qui a contribu\u00e9 au cours catastrophique de l\u2019\u00e9pid\u00e9mie : \u00ab Les carences dans le mode de pens\u00e9e [lib\u00e9ral] jointes \u00e0 la domination incontestable d\u2019une soif effr\u00e9n\u00e9e de profit sont responsables d\u2019innombrables d\u00e9sastres humaines \u00bb depuis f\u00e9vrier 2020 (Entretien, Le Monde, 19-20 avril 2020). LES CONS\u00c9QUENCES DE LA CRISE Nos socialistes et nos \u00e9cologistes s\u2019accordent sur le fait que la crise, ainsi que l\u2019expose Beno\u00eet Hamon, doit \u00ab accoucher d\u2019un nouveau monde \u00bb. Le r\u00e9alisateur Cyril Dion, \u00ab garant \u00bb de la Convention citoyenne pour le climat, avance qu\u2019il faut changer de mod\u00e8le sous peine que soient impos\u00e9e des \u00ab mesures ultralib\u00e9rales \u00bb qui profiteraient de la peur et de la sid\u00e9ration (Entretien, Le Monde, 12-14 avril 2020). Du constat de la crise vont pouvoir s\u2019\u00e9vincer de mani\u00e8re in\u00e9luctable un certain nombre de propositions. Le constat est double et en apparence contradictoire : l\u2019\u00c9tat a failli, mais il reste le grand recours. En premier lieu, tous s\u2019accordent \u00e0 penser que, du fait des politiques \u00ab n\u00e9olib\u00e9rales \u00bb, l\u2019\u00c9tat a dramatiquement port\u00e9 atteinte \u00e0 la p\u00e9rennit\u00e9 du secteur de la sant\u00e9 publique. La sociologue Eva Illouz pr\u00e9tend ainsi que les hommes politiques, les places financi\u00e8res et les grandes entreprises se sont accord\u00e9s pour promouvoir des politiques qui r\u00e9duisaient drastiquement les budgets des soins de sant\u00e9 (\u00ab L\u2019insoutenable l\u00e9g\u00e8ret\u00e9 du capitalisme vis-\u00e0-vis de notre sant\u00e9 \u00bb, L\u2019Obs, 23 mars 2020). Le \u00ab collapsologue \u00bb Pablo Servigne converge dans le m\u00eame sens en all\u00e9guant que les politiques \u00ab n\u00e9olib\u00e9rales \u00bb iraient \u00e0 l\u2019encontre du bien commun en ayant d\u00e9mantel\u00e9 les services de sant\u00e9 ou en n\u2019ayant pas suffisamment pr\u00e9vu de stocks de masques (Entretien, Le Monde, 12-14 avril 2020). Autrement dit, les intellectuels les plus \u00e0 gauche font le constat indiscutable des difficult\u00e9s majeures rencontr\u00e9es par le service public de sant\u00e9, mais ils font fi des chiffres et des statistiques indiscutables qui d\u00e9montrent que la France est au sommet mondial pour les cotisations sociales, que ses d\u00e9penses de sant\u00e9 en termes de produit int\u00e9rieur brut sont \u00e9galement au sommet et que, parmi ces d\u00e9penses, celles pour les h\u00f4pitaux publics en pourcentage sont \u00e9galement au sommet. Nos intellectuels ne mettront \u00e9videmment jamais en cause la bureaucratie, le fonctionnarisme et les gaspillages, mais ils pr\u00f4neront toujours un accroissement sans frein des d\u00e9penses du secteur public. En second lieu, cet \u00c9tat inefficace est pourtant par\u00e9 de toutes les vertus pour r\u00e9soudre les difficult\u00e9s qu\u2019il a lui-m\u00eame cr\u00e9\u00e9es\u2026 Eva Illouz mart\u00e8le que \u00ab seul l\u2019\u00c9tat peut g\u00e9rer et surmonter une crise d\u2019une telle ampleur \u00bb. Quant \u00e0 la sociologue Dominique M\u00e9da, elle tire comme le\u00e7on de la crise \u00ab le r\u00f4le \u00e9minent de l\u2019\u00c9tat, de sa fonction d\u2019anticipation et de la planification \u00bb (\u00ab Pr\u00e9lude \u00e0 la reconversion \u00e9cologique \u00bb, Le Monde, 19-20 avril 2020). Humour involontaire sans doute puisqu\u2019il est difficile de contester que l\u2019\u00c9tat, en l\u2019occurrence et depuis de longues ann\u00e9es, a fait preuve de c\u00e9cit\u00e9 ! Quant \u00e0 la planification, il sera rappel\u00e9 qu\u2019il en existe deux types, un bon et un mauvais : la planification centralis\u00e9e, dans ses modalit\u00e9s imp\u00e9rative ou incitative, non seulement inefficace, mais encore -l\u2019impossibilit\u00e9 d\u2019un calcul \u00e9conomique en r\u00e9gime socialiste ayant \u00e9t\u00e9 d\u00e9montr\u00e9e par les lib\u00e9raux autrichiens- impensable \u00e9pist\u00e9mologiquement ; et la planification \u00ab d\u00e9centralis\u00e9e \u00bb, qui est celle des entrepreneurs et plus largement des acteurs du march\u00e9. LES PROPOSITIONS POUR LE JOUR D\u2019APR\u00c8S Les propositions pour l\u2019apr\u00e8s crise \u00e9mises par les \u00e9cologistes et les socialistes sont diverses, mais elles s\u2019inscrivent toutes dans une perspective interventionniste, holiste et punitive. La politisation de la soci\u00e9t\u00e9 doit s\u2019accro\u00eetre et les solutions ne pourront \u00eatre mises en \u0153uvre que par les autorit\u00e9s publiques, soit au niveau local, soit au niveau des diff\u00e9rents \u00c9tats, soit par coop\u00e9ration internationale, soit encore et \u00e0 terme par une sorte de gouvernement mondial. Sans viser \u00e0 l\u2019exhaustivit\u00e9, nous classerons les diff\u00e9rentes propositions pour la clart\u00e9 de l\u2019expos\u00e9 en sept cat\u00e9gories distinctes : 1\u00b0) Dominique M\u00e9da appelle de ses v\u0153ux un programme \u00e9quivalent \u00e0 celui du Conseil national de la R\u00e9sistance de 1944 pour la \u00ab reconversion \u00e9cologique de nos soci\u00e9t\u00e9s \u00bb. Le mythe du CNR joue \u00e0 plein et nous n\u2019aurons pas la cruaut\u00e9 de rappeler ce que pouvait \u00eatre ce programme \u00e0 tonalit\u00e9 socialo-communiste issu des diff\u00e9rents mouvements de pens\u00e9es de la R\u00e9sistance\u2026 et encore moins ses r\u00e9sultats dans un contexte de sovi\u00e9tisme triomphant. 2\u00b0) Beaucoup, \u00e0 commencer par le \u00ab collectif d\u2019intellectuels, d\u2019artistes et d\u2019acteurs du milieu associatif \u00bb pr\u00e9cit\u00e9, entendent voir revaloriser les salaires de ceux qui ont \u00e9t\u00e9 en premi\u00e8re ligne pendant la crise, \u00e0 commencer par les plus modestes. Autrement dit, il conviendrait de r\u00e9compenser, en vertu de leur \u00ab utilit\u00e9 sociale \u00bb, certaines cat\u00e9gories de la population et il appartiendrait \u00e0 l\u2019\u00c9tat d\u2019intervenir dans la \u00ab ren\u00e9gociation exigeante des conventions collectives \u00bb consid\u00e9r\u00e9es. Or, non seulement l\u2019\u00c9tat n\u2019a pas \u00e0 se m\u00ealer des conventions collectives, qui rel\u00e8vent du secteur priv\u00e9, mais encore l\u2019argument est dangereusement r\u00e9versible puisque si l\u2019on doit \u00ab revaloriser \u00bb les salaires des cat\u00e9gories sociales les plus utiles en temps de crise, il ne faudrait pas faire de m\u00eame en temps de non-crise\u2026. 3\u00b0) Un tir group\u00e9 de propositions renvoie \u00e0 cette vieille id\u00e9e selon laquelle nos vies ne sont pas des marchandises\u2026 Pour le m\u00eame \u00ab collectif d\u2019intellectuels, d\u2019artistes et d\u2019acteurs du milieu associatif \u00bb, la sant\u00e9 et l\u2019alimentation ne devraient plus \u00eatre soumises \u00e0 la seule loi de l\u2019\u00e9conomie de march\u00e9\u2026 sans qu\u2019il se rende compte du fait que c\u2019est d\u00e9j\u00e0 le cas, du fait de l\u2019interventionnisme majeur de l\u2019\u00c9tat dans ces domaines ! La crise permet au \u00ab collectif \u00bb d\u2019agriculteurs, dont Jos\u00e9 Bov\u00e9, de soutenir la n\u00e9cessaire \u00ab souverainet\u00e9 alimentaire \u00bb, qui devrait \u00eatre inscrite dans le trait\u00e9 de Rome. 4\u00b0) De mani\u00e8re plus large, il conviendrait, selon Pablo Servigne, de \u00ab retrouver une puissance des services publics de soin au sens large : alimentation, \u00e9cologie, \u00e9quit\u00e9, sant\u00e9, social \u00bb, par des politiques \u00ab massives et coordonn\u00e9es \u00bb. Il semble donc que l\u2019\u00c9tat hypertrophi\u00e9 en France ne le soit pas assez et que la place du secteur priv\u00e9 doive d\u00e9cro\u00eetre encore comme peau de chagrin. L\u00e0 encore, il ne vient pas \u00e0 l\u2019id\u00e9e de nos auteurs que la France est d\u00e9j\u00e0 la nation la plus socialis\u00e9e au monde parmi les pays d\u00e9velopp\u00e9s. 5\u00b0) Les \u00e9cologistes et les socialistes plaident de mani\u00e8re uniforme pour une \u00ab transition \u00e9cologique \u00bb appel\u00e9e \u00e0 d\u00e9passer les apories de l\u2019industrialisme n\u00e9o-lib\u00e9ral. Seule la qualification de cette transition varie suivant les auteurs. Le \u00ab collectif \u00bb de paysans avec Jos\u00e9 Bov\u00e9 \u00e9voque une indispensable \u00ab transition \u00e9cologique de l\u2019agriculture \u00bb, tandis que Beno\u00eet Hamon soutient une \u00ab transition \u00e9cologique et \u00e9nerg\u00e9tique radicale au niveau europ\u00e9en \u00bb, bien entendu \u00ab pilot\u00e9e par une puissance publique forte \u00bb. En substance, l\u2019\u00e9tatisation et la collectivisation de la soci\u00e9t\u00e9 et de l\u2019\u00e9conomie doivent se poursuivre, mais \u00e0 un rythme acc\u00e9l\u00e9r\u00e9. 6\u00b0) Il est une autre antienne de nos \u00e9cologistes et de nos socialistes : le fait d\u2019attribuer \u00e0 chacun un revenu mensuel de mani\u00e8re automatique. Beno\u00eet Hamon reprend le cheval de bataille de sa derni\u00e8re campagne pr\u00e9sidentielle en promouvant un \u00ab revenu universel et inconditionnel \u00bb. Julien Bayou, le secr\u00e9taire national d\u2019Europe \u00c9cologie-Les Verts, confirme son souhait d\u2019un revenu universel dans le cadre d\u2019un \u00ab Grenelle du monde d\u2019apr\u00e8s \u00bb (Tribune, Journal du Dimanche, 16 avril 2020). Quant \u00e0 l\u2019\u00e9conomiste Thomas Piketty, il profite des \u00e9v\u00e9nements pour recycler sa vieille id\u00e9e d\u2019une \u00ab dotation sanitaire et \u00e9ducative minimale pour tous les habitants de la plan\u00e8te \u00bb. L\u2019ambition est ainsi plus forte : il ne s\u2019agit plus de la France, \u00c9tat-providence le plus avanc\u00e9 au monde au sein duquel, il faut le rappeler, existent d\u00e9j\u00e0 diff\u00e9rents minima sociaux ! mais du monde entier. Comment diable pourrait-on financer une mesure \u00e0 l\u2019\u00e9vidence de nature \u00e0 ruiner les finances publiques ? Thomas Piketty d\u00e9gaine sa solution traditionnelle : mettre \u00e0 contribution les plus riches et les grandes entreprises (\u00ab \u00c9viter le pire \u00bb, Le Monde, 12-14 avril 2020) ! 7\u00b0) Les \u00e9cologistes et les socialistes, si friands de localisme \u2013 il faut \u00ab relocaliser,  produire et consommer local \u00bb \u2013 et m\u00e9prisants envers la division internationale du travail, n\u2019entendent pas pour autant \u00eatre accus\u00e9s de nationalisme. La solution se trouve \u00e0 l\u2019international, sans mauvais jeu de mots\u2026 \u00e0 commencer par la r\u00e9solution de la crise financi\u00e8re en Europe. Gabrielle Siry, \u00e9conomiste et porte-parole du parti socialiste, juge opportune la cr\u00e9ation de coronabonds en vertu d\u2019un principe de justice puisque \u2013 nouvelle lutte des classes \u2013 les pays du sud de l\u2019Europe ont \u00e9t\u00e9 victimes de diff\u00e9rents \u00ab plans d\u2019aust\u00e9rit\u00e9 \u00bb tandis que les pays du nord ont principalement profit\u00e9 de l\u2019Union \u00e9conomique et mon\u00e9taire (\u00ab Un psychodrame irresponsable \u00bb, Le Monde, 12-14 avril 2020). Autrement dit, les \u00c9tats qui ont soigneusement g\u00e9r\u00e9 leurs finances publiques, ou du moins ceux qui les ont g\u00e9r\u00e9es de mani\u00e8re \u00e0 peu pr\u00e8s convenable, doivent payer pr\u00e9f\u00e9rentiellement pour les folies des \u00c9tats les plus d\u00e9pensiers. Plus encore, la cr\u00e9ation artificielle de coronabonds est cens\u00e9e permettre aux diff\u00e9rents \u00c9tats de d\u00e9penser \u00e0 tour de bras un argent qu\u2019ils n\u2019ont pas et ce, pour financer une improbable transition \u00e9cologique et sociale ! \u00c0 lire les \u00e9lucubrations en tir group\u00e9 des \u00e9cologistes et des socialistes, l\u2019observateur est amen\u00e9 \u00e0 se poser un certain nombre de questions : comment peut-on travestir autant de chiffres et statistiques officiels ou en faire fi ? S\u2019agit-il d\u2019une incomp\u00e9tence totale ou d\u2019une crasse nullit\u00e9 en \u00e9conomie ? Serait-ce purement et simplement de la mauvaise foi ? Serions-nous en pr\u00e9sence des effets d\u00e9l\u00e9t\u00e8res de l\u2019id\u00e9ologie entendue n\u00e9gativement comme pens\u00e9e ferm\u00e9e sur elle-m\u00eame ? \u00c0 moins d\u2019\u00eatre en pr\u00e9sence d\u2019un cumul de ces diff\u00e9rents facteurs. En ces temps de confinement, une (re)lecture de L\u2019Opium des intellectuels de Raymond Aron et des diverses \u0153uvres du regrett\u00e9 Jean-Fran\u00e7ois Revel sur La connaissance inutile semble s\u2019imposer. Jean-Philippe Feldman publiera prochainement Exception fran\u00e7aise. Histoire d\u2019une soci\u00e9t\u00e9 bloqu\u00e9e de l\u2019Ancien R\u00e9gime \u00e0 Emmanuel Macron (Pr\u00e9face de Mathieu Laine, Odile Jacob). "}