{"url": "https://www.contrepoints.org/2016/05/13/252703-ecologie-la-terre-se-porte-mieux-quon-ne-le-dit", "title": "\u00c9cologie : la terre se porte mieux qu\u2019on ne le dit ", "author": "Par Jasmin Gu\u00e9nette. TOUJOURS LA M\u00caME HISTOIRE LE CAPITALISME AU SECOURS DES PAUVRES ", "date": "2016", "content": "Le 22 avril dernier, on a c\u00e9l\u00e9br\u00e9 le Jour de la Terre un peu partout dans le monde, notamment \u00e0 New York avec une s\u00e9ance protocolaire de signatures \u00e0 L\u2019ONU suivant les accords de Paris de l\u2019an dernier sur les changements climatiques. On a alors pu lire et entendre les opinions de nos nombreux groupes \u00e9cologistes, qui nous ont dit encore une fois que les humains menacent la nature et que plus les ann\u00e9es passent, plus nous nous dirigeons vers un mur. Si rien ne change, c\u2019est la fatalit\u00e9 qui nous attend. TOUJOURS LA M\u00caME HISTOIRE Ce n\u2019est pas la premi\u00e8re fois qu\u2019on entend ce genre de discours. Comme l\u2019\u00e9crivait mon ancien coll\u00e8gue Pierre Desrochers sur le site de l\u2019IEDM, le th\u00e9ologien Tertullien, dans son trait\u00e9 De l\u2019\u00e2me publi\u00e9 il y a plus de 1800 ans \u2013 une \u00e9poque o\u00f9 la population mondiale \u00e9tait environ 30 fois moindre qu\u2019aujourd\u2019hui \u2013 constatait d\u00e9j\u00e0 avec horreur que les humains sont \u00ab un fardeau pour le monde ; \u00e0 peine si les \u00e9l\u00e9ments nous suffisent ; les n\u00e9cessit\u00e9s deviennent plus pressantes ; cette plainte est dans toutes les bouches ; la nature va nous manquer \u00bb. Heureusement, ajoute-t-il, \u00ab les pestes, les famines, les guerres, les gouffres qui ensevelissent les cit\u00e9s agissent comme un rem\u00e8de \u00bb. Attendez, j\u2019ai d\u2019autres pr\u00e9dictions de fin du monde pour vous ! Au d\u00e9but du vingti\u00e8me si\u00e8cle, le directeur du service forestier am\u00e9ricain Gifford Pinchot pr\u00e9disait une p\u00e9nurie de bois au milieu des ann\u00e9es 1930 et de charbon dans les ann\u00e9es 1960. En 1972, un influent rapport r\u00e9dig\u00e9 \u00e0 l\u2019instigation du Club de Rome soutenait que la croissance \u00e9conomique et la protection de l\u2019environnement \u00e9taient mutuellement exclusifs et que le monde serait notamment confront\u00e9 \u00e0 une p\u00e9nurie d\u2019or en 1981, de cuivre en 1987 et de p\u00e9trole en 1992. Et il y en a beaucoup d\u2019autres pr\u00e9dictions de la sorte. Lisez-en davantage sur le site de FEE (en anglais). LE CAPITALISME AU SECOURS DES PAUVRES N\u2019en d\u00e9plaise \u00e0 leurs d\u00e9tracteurs, le capitalisme et l\u2019\u00e9conomie de march\u00e9 en g\u00e9n\u00e9ral ont fait plus que quiconque pour am\u00e9liorer le sort des pauvres. Mais aussi, et c\u2019est une facette moins connue, pour assurer la protection de l\u2019environnement. Avec notre richesse accrue, nous d\u00e9veloppons chaque jour des fa\u00e7ons plus efficaces et plus propres de produire et de consommer, et nous nous pr\u00e9occupons de plus en plus de l\u2019environnement. D\u2019ailleurs, les statistiques le montrent. Selon plusieurs indicateurs, la qualit\u00e9 de l\u2019environnement s\u2019est grandement am\u00e9lior\u00e9e depuis plus d\u2019un si\u00e8cle. Comme l\u2019a souvent soulign\u00e9 le professeur Pierre Desrochers, la production alimentaire a plus que doubl\u00e9 dans le monde depuis 1961, et tripl\u00e9 dans les pays en d\u00e9veloppement. Par personne, la quantit\u00e9 de nourriture a bondi de 26 % \u00e0 l\u2019\u00e9chelle de la plan\u00e8te depuis 1970. Quant aux prix des denr\u00e9es alimentaires, ils ont diminu\u00e9 de pr\u00e8s des deux tiers depuis le milieu des ann\u00e9es 1950. La plan\u00e8te en b\u00e9n\u00e9ficie, car nous produisons plus en utilisant moins de ressources. En 1940, les agriculteurs am\u00e9ricains produisaient 56 millions de tonnes m\u00e9triques de ma\u00efs en utilisant 31 millions d\u2019hectares. En 2000, ils en produisaient cinq fois plus (252 millions de tonnes m\u00e9triques) tout en utilisant 6,5 % moins de surface cultiv\u00e9e. Aussi, le d\u00e9veloppement du gaz naturel et de l\u2019hydro\u00e9lectricit\u00e9 a permis de r\u00e9duire consid\u00e9rablement la demande pour le charbon et le bois de chauffage. Ceci a grandement am\u00e9lior\u00e9 la qualit\u00e9 de l\u2019air dans les villes et fait en sorte que le couvert forestier a augment\u00e9 ou est rest\u00e9 stable dans la plupart des pays industrialis\u00e9s ces derni\u00e8res d\u00e9cennies. Cela risque de vous \u00e9tonner, mais ce sont les acteurs du march\u00e9 qui sont les grands responsables des progr\u00e8s r\u00e9alis\u00e9s au cours des derni\u00e8res d\u00e9cennies sur le plan de la qualit\u00e9 de notre environnement. En effet, la recherche de profit et la concurrence entre entreprises forcent ces derni\u00e8res \u00e0 am\u00e9liorer leur efficacit\u00e9 et \u00e0 toujours innover. Les entreprises cherchent \u00e9galement \u00e0 r\u00e9pondre \u00e0 la demande des gens pour des produits moins dommageables et un environnement plus sain. \u00c0 titre d\u2019exemple, on peut penser aux moteurs \u00e0 essence. Ces derniers sont beaucoup plus performants et \u00e9conomiques qu\u2019ils l\u2019\u00e9taient dans le pass\u00e9. Le d\u00e9veloppement des moteurs hybrides et \u00e9lectriques, entre autres, incite les fabricants \u00e0 rendre leurs moteurs \u00e0 essence moins gourmands et plus \u00ab propres \u00bb. Derri\u00e8re tout cela, il y a la motivation du profit. Chaque fabricant cherche \u00e0 gagner des parts de march\u00e9 tout en r\u00e9pondant aux besoins des consommateurs. Les progr\u00e8s r\u00e9alis\u00e9s dans les technologies de transport et de conservation ont fait en sorte que l\u2019on peut importer des aliments p\u00e9rissables produits dans des pays parfois tr\u00e8s \u00e9loign\u00e9s, et ce \u00e0 meilleur co\u00fbt que si on les produisait de fa\u00e7on locale. Moins de co\u00fbts de production et de stockage local contribuent en retour \u00e0 r\u00e9duire la consommation d\u2019\u00e9nergie et les \u00e9missions de CO2 qui y sont associ\u00e9es. Gr\u00e2ce \u00e0 un syst\u00e8me que les \u00e9cologistes aiment bl\u00e2mer pour tous nos maux \u2014 l\u2019\u00e9conomie de march\u00e9 \u2014, la Terre se porte mieux que l\u2019on pense. De plus en plus de personnes semblent s\u2019en rendre compte. C\u2019est sans doute pour cela que le rassemblement pour le Jour de la Terre n\u2019a attir\u00e9 qu\u2019une poign\u00e9e de gens. La plupart d\u2019entre eux ont voulu le c\u00e9l\u00e9brer de la meilleure fa\u00e7on qui soit : en vaquant \u00e0 leurs occupations quotidiennes avec leurs proches. \u2014 Sur le web "}