{"url": "https://www.contrepoints.org/2017/12/11/305186-cop23-echec-conjoncturel-structurel", "title": "COP23 : \u00e9chec conjoncturel ou structurel ? ", "author": "Par Drieu Godefridi. ", "date": "2017", "content": "Allocution faite \u00e0 l\u2019occasion de la Journ\u00e9e de conf\u00e9rences/d\u00e9bats sur la question climatique organis\u00e9e par l\u2019Association des Climato-R\u00e9alistes le jeudi 7 d\u00e9cembre 2017 \u00e0 Paris (Mus\u00e9e Social, 5 rue Las Cases). Monsieur le Pr\u00e9sident V\u00e1clav Klaus, Mesdames et Messieurs, De l\u2019avis g\u00e9n\u00e9ral, la COP23 est un \u00e9chec. Est-ce r\u00e9ellement le cas ? Pour s\u2019en assurer, je vous propose d\u2019analyser la r\u00e9solution adopt\u00e9e au terme de cette r\u00e9union \u00ab Conf\u00e9rence des parties \u00bb (COP) de la Convention-cadre des Nations unies sur les changements climatiques qui vient de se tenir \u00e0 Bonn, en Allemagne. Le communiqu\u00e9 final de la COP23 d\u00e9bute par cette phrase : Une phrase qui ne veut, bien entendu, strictement rien dire, puisqu\u2019il s\u2019agissait par hypoth\u00e8se de faire le bilan (pass\u00e9) de la r\u00e9union qui venait de se tenir et non d\u2019annoncer de futures r\u00e9unions. Le ton est donn\u00e9. Il est ensuite rappel\u00e9 que La survie ! C\u2019est de la survie de pays entiers qu\u2019il est donc question ! Une affirmation qui, d\u2019un strict point de vue scientifique, est sans fondement. Est ensuite annonc\u00e9e l\u2019adoption d\u2019un \u00ab Plan d\u2019action pour l\u2019\u00e9galit\u00e9 des sexes \u00bb, dont la mention dans la r\u00e9solution finale d\u2019une r\u00e9union sur le climat n\u2019\u00e9tonnera que ceux qui ne sont pas familiers de la glorieuse litt\u00e9rature onusienne. La COP23 se r\u00e9jouit de l\u2019adoption d\u2019 \u00ab un rapport scientifique sp\u00e9cial, r\u00e9alis\u00e9 pour la Conf\u00e9rence par Future Earth et Earth League\u00ab , deux ONG environnementalistes qui n\u2019ont bien s\u00fbr rien de scientifique. Ce qui est doublement erron\u00e9 : d\u2019une part, la science n\u2019indique en aucune fa\u00e7on une aggravation des occurrences ou intensit\u00e9 des catastrophes naturelles (mensonge n\u00b01), d\u2019autre part le lien entre catastrophes naturelles et r\u00e9chauffement climatique n\u2019a jamais \u00e9t\u00e9 \u00e9tabli (mensonge n\u00b02). \u00ab Irr\u00e9pressible \u00bb, soutenu par \u00ab toutes \u00bb les sph\u00e8res de la soci\u00e9t\u00e9, \u00ab partout \u00bb : m\u00eame Ceau\u0219escu n\u2019aurait pas os\u00e9. Surtout apr\u00e8s le retrait am\u00e9ricain. Est ensuite annonc\u00e9e une s\u00e9rie d\u2019initiatives locales visant \u00e0 promouvoir les \u00e9nergies renouvelables. Des initiatives qui ont en commun d\u2019\u00eatre tr\u00e8s \u00ab locales \u00bb en effet, dans un futur hypoth\u00e9tique, et toujours financ\u00e9es par l\u2019Occident. Est ensuite annonc\u00e9e la \u00ab cr\u00e9ation d\u2019une nouvelle association visant \u00e0 renforcer la couverture m\u00e9diatique et les reportages sur le climat dans le Pacifique \u00bb, ce qui ne manquera pas de r\u00e9jouir ceux qui estiment que nos m\u00e9dias ne parlent pas encore assez du climat. \u00ab L\u2019Alliance pour la sortie du charbon \u00bb est \u00e9galement c\u00e9l\u00e9br\u00e9e et sign\u00e9e entre autres par la Belgique qui n\u2019a, simple d\u00e9tail, aucune centrale au charbon en activit\u00e9. N\u2019oublions pas de relever, pour conclure, l\u2019initiative \u00ab America\u2019s Pledge \u00bb, qui Dit autrement, un organisme onusien met en place un m\u00e9canisme pour contrevenir \u00e0 la politique officielle de la pr\u00e9sidence et de la majorit\u00e9 parlementaire des \u00c9tats-Unis d\u2019Am\u00e9rique. Good luck, et tellement r\u00e9v\u00e9lateur d\u2019une certaine arrogance onusienne sans le moindre \u00e9gard pour la volont\u00e9 d\u00e9mocratique des peuples. N\u2019\u00e9taient les sommes consid\u00e9rables qui sont en jeu, on serait tent\u00e9 de qualifier la COP23 de risible mascarade et de passer imm\u00e9diatement \u00e0 autre chose, tant ce communiqu\u00e9 ridiculise ses auteurs et les participants de la COP23. Cet \u00e9chec est-il conjoncturel ou structurel ? On assiste, selon moi, \u00e0 la fin d\u2019un processus. Quand le 1er juin 2017, le pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis annonce sur la pelouse de la Maison-Blanche que son pays se retire de l\u2019Accord de Paris, la f\u00eate est finie. En effet, quelle est la substantifique moelle de l\u2019Accord de Paris ? La d\u00e9carbonisation de l\u2019Occident, financ\u00e9e par l\u2019Occident et la d\u00e9carbonisation du reste du monde, \u00e9galement financ\u00e9e par l\u2019Occident. En r\u00e9alit\u00e9, seule la premi\u00e8re de ces deux d\u00e9carbonisations commence maintenant puisque le reste du monde se voit reconna\u00eetre de facto \u2014 notamment la Chine \u2014 le droit de continuer \u00e0 augmenter ses \u00e9missions de CO2 au moins jusqu\u2019en 2030 (sic). Cette r\u00e9surgence tardive du tiers-mondisme se concr\u00e9tise par le Fonds vert, aliment\u00e9 chaque ann\u00e9e \u00e0 concurrence de 100 milliards de dollars \u2014 chaque ann\u00e9e ! \u2014 au profit, concr\u00e8tement, de chefs d\u2019\u00c9tat asiatiques, africains, etc. Comment ces \u00c9tats pourraient-il ne pas d\u00e9faillir de plaisir en contemplant la perspective de cette manne ? Comment la haute finance pourrait-elle ne pas s\u2019en r\u00e9jouir, elle qui serait immanquablement appel\u00e9e \u00e0 g\u00e9rer ces sommes astronomiques directement pr\u00e9lev\u00e9es dans la poche des contribuables occidentaux au profit de chefs d\u2019\u00c9tat \u00e9trangers ? Tel est, Mesdames et Messieurs, la formule magique de l\u2019Accord de Paris. \u00c9tait. Car maintenant que les Am\u00e9ricains se sont retir\u00e9s, il revient aux seuls Europ\u00e9ens d\u2019alimenter les Fonds vert. Or, les \u00c9tats europ\u00e9ens, qui sont \u00e0 la fois surendett\u00e9s et qui pratiquent des pr\u00e9l\u00e8vements fiscaux d\u00e9j\u00e0 confiscatoires et les plus \u00e9lev\u00e9s au monde, sont financi\u00e8rement incapables de se substituer aux Am\u00e9ricains. D\u00e8s lors, l\u2019Accord de Paris devient d\u00e9j\u00e0 nettement moins s\u00e9duisant pour le \u00ab reste du monde \u00bb (ceux qui vont recevoir l\u2019argent des contribuables occidentaux tout en continuant d\u2019augmenter leurs \u00e9missions de CO2). Il le deviendra moins encore quand il s\u2019av\u00e9rera que les Europ\u00e9ens ne sont pas m\u00eame aptes \u00e0 honorer leurs propres engagements \u2014 ce qui immanquablement arrivera, car les caisses sont vides. Et puis, il y a la r\u00e9alit\u00e9 \u00e9conomique. D\u00e9j\u00e0 aujourd\u2019hui, l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 allemande est trois fois plus on\u00e9reuse que l\u2019am\u00e9ricaine. Il n\u2019y a pas une seule entreprise allemande \u2014 \u00e0 l\u2019exception de quelques grandes \u2014 pas une seule PME, pas un seul entrepreneur et, surtout, pas un seul m\u00e9nage, qui ne s\u2019en trouve cruellement p\u00e9nalis\u00e9. \u00c0 politiques inchang\u00e9es, cette divergence transatlantique ira s\u2019accentuant, jusqu\u2019\u00e0 atteindre des niveaux intenables m\u00eame pour l\u2019\u00e9conomie allemande, a fortiori pour des nains \u00e9conomiques tels que la Belgique. Par ces deux motifs, parfaitement rationnels et purement analytiques, nous sommes en mesure de diagnostiquer, Monsieur le Pr\u00e9sident, Mesdames et Messieurs, le caract\u00e8re structurel et non plus seulement conjoncturel de l\u2019\u00e9chec de la COP23. Je vous remercie pour votre attention. "}