{"url": "https://www.contrepoints.org/2021/04/20/395687-mesures-anti-voiture-les-ecolos-en-vert-et-contre-tous", "title": "Mesures anti-voiture : les \u00e9colos, en vert et contre tous ", "author": "Une incroyable usine \u00e0 gaz sur le plan juridique Une h\u00e9r\u00e9sie d\u2019un point de vue technologique Ignorance totale du parc automobile moderne ", "date": "2021", "content": "La prochaine \u00e9lection pr\u00e9sidentielle doit se tenir dans un an, et les diff\u00e9rents partis politiques semblent d\u00e9j\u00e0 avoir sonn\u00e9 le d\u00e9but de la campagne. Il faut dire que le contexte \u00e9conomique, sanitaire et social se pr\u00eate volontiers \u00e0 la confrontation d\u2019id\u00e9es, aussi bien dans les m\u00e9dias qu\u2019au sein des chambres parlementaires. MESURES ANTI-VOITURE : LA PROPAGANDE \u00c9COLOGISTE D\u00c9COMPLEX\u00c9E La question climatique est plus que jamais \u00e9galement au c\u0153ur des d\u00e9bats et \u00e0 l\u2019origine d\u2019une agitation politique sans pr\u00e9c\u00e9dent. Surtout, l\u2019arriv\u00e9e \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale du projet de loi Climat et R\u00e9silience \u2013 compos\u00e9 d\u2019une partie des pr\u00e9conisations \u00e9mises en juin 2020 par les membres de la Convention citoyenne pour le Climat \u2013 semble \u00eatre l\u2019occasion pour les angoiss\u00e9s du changement climatique d\u2019exposer les brillantes id\u00e9es qui ont germ\u00e9 dans leur esprit pour sauver la plan\u00e8te. Les \u00e9cologistes ont abreuv\u00e9 pendant des mois les 150 membres de la Convention de toutes sortes d\u2019\u00e9tudes tronqu\u00e9es, de pr\u00e9visions alarmistes et de solutions inacceptables qui ont donn\u00e9 naissance aux mesures aberrantes soumises actuellement au vote des d\u00e9put\u00e9s, comme par exemple : Ils d\u00e9ploient maintenant leur propagande en vue du scrutin pr\u00e9sidentiel qui aura lieu dans un an, quasiment jour pour jour. C\u2019est ainsi qu\u2019Europe \u00c9cologie les Verts (EELV, pour les intimes) a r\u00e9cemment publi\u00e9 sur son site Internet des \u00ab notes d\u2019intention \u00bb visant \u00e0 pr\u00e9senter \u00ab avec des mots simples, des textes courts \u00bb (on appr\u00e9ciera d\u2019\u00eatre pris pour des imb\u00e9ciles ou des illettr\u00e9s) : Tout un programme\u2026 Sans surprise, le groupement politique s\u2019en prend encore largement au mode de transport privil\u00e9gi\u00e9 des Fran\u00e7ais et d\u00e9taille les propositions que le parti envisage de mettre en \u0153uvre dans le domaine des transports. En fa\u00e7ade, celles-ci ont pour objectif de \u00ab donner la capacit\u00e9 \u00e0 chacun de d\u00e9carboner ses modes de d\u00e9placement \u00bb. En r\u00e9alit\u00e9, elles n\u2019ont pour seul but que de tuer l\u2019automobile et de mettre un coup de frein \u00e0 la mobilit\u00e9 des usagers. SUS AU SUV ! De fa\u00e7on pr\u00e9visible, les \u00e9cologistes s\u2019en prennent particuli\u00e8rement aux SUV, ces v\u00e9hicules sur\u00e9lev\u00e9s au gabarit g\u00e9n\u00e9reux leur permettant d\u2019\u00eatre \u00e0 la fois spacieux et confortables, qui ne sont en r\u00e9alit\u00e9 ni plus ni moins que la version moderne de nos anciens monospaces familiaux. Mais si ces voitures semblent parfaitement correspondre aux besoins des automobilistes d\u2019aujourd\u2019hui \u2013 pour preuve : elles ne repr\u00e9sentaient pas moins de 38 % des parts de march\u00e9 dans les ventes de v\u00e9hicules neufs en France en 2019 \u2013 les militants \u00e9cologistes voient en elles des armes de pollution massive et n\u2019auront probablement de cesse d\u2019en combattre la prolif\u00e9ration sur nos routes et de les remplacer par des v\u00e9lo-cargo acquis par des familles enthousiastes gr\u00e2ce \u00e0 la prime \u00e0 conversion qu\u2019elles auront obtenue suite \u00e0 la mise au rebut de leur v\u00e9hicule motoris\u00e9 en parfait \u00e9tat de marche. En tout \u00e9tat de cause, pour EELV, limiter l\u2019achat de SUV passe n\u00e9cessairement par le fait de d\u00e9go\u00fbter les automobilistes d\u2019utiliser ce genre de v\u00e9hicule pour leurs d\u00e9placements. Aussi, la proposition du parti est simple : Que n\u2019y avons-nous pens\u00e9 plus t\u00f4t ! Il est vrai que les pr\u00e9c\u00e9dentes propositions visant \u00e0 abaisser les vitesses maximales autoris\u00e9es sur les routes fran\u00e7aises ont si peu \u00e9branl\u00e9 l\u2019opinion publique que l\u2019on aurait tort de ne pas retenter l\u2019exp\u00e9rience\u2026 De plus, cette fois, nul besoin de changer les panneaux de signalisation : une simple trace de tipex dans la section du Code de la route cat\u00e9gorisant les v\u00e9hicules et le tour est jou\u00e9 ! Tr\u00eave de plaisanterie. Pourquoi cette proposition \u2013 au-del\u00e0 de bien d\u2019autres, dont le fond et la forme sont \u00e9galement totalement ineptes \u2013 retient notre attention et soul\u00e8ve \u00e0 juste titre la col\u00e8re des 40 millions d\u2019automobilistes fran\u00e7ais ? Une incroyable usine \u00e0 gaz sur le plan juridique Mais surtout, une telle modification du Code de la route aurait bien d\u2019autres cons\u00e9quences que la simple adaptation des vitesses maximales autoris\u00e9es, car les poids lourds \u2013 eu \u00e9gard \u00e0 leur gabarit et \u00e0 leurs conditions d\u2019utilisation \u2013 r\u00e9pondent \u00e0 une r\u00e9glementation qui diff\u00e8re de celle qui s\u2019applique aux v\u00e9hicules dits l\u00e9gers \u00e0 bien des endroits. On pense notamment au contr\u00f4le technique obligatoire chaque ann\u00e9e pour les poids lourds, contre tous les deux ann\u00e9es pour les voitures particuli\u00e8res. On pense aussi au permis de conduire, qui n\u2019est pas de la m\u00eame cat\u00e9gorie et n\u00e9cessite donc une formation compl\u00e9mentaire sp\u00e9cifique, un renouvellement r\u00e9gulier, une visite p\u00e9riodique \u00e0 la commission m\u00e9dicale\u2026 Et c\u2019est sans parler des r\u00e8gles en mati\u00e8re d\u2019immatriculation du v\u00e9hicule, de l\u2019\u00e9cotaxe\u2026 Bref, d\u2019un point de vue strictement administratif, cette mesure est d\u00e9j\u00e0 du grand n\u2019importe quoi et tout \u00e0 fait symptomatique des partis \u00e9cologistes, qui ont pour mauvaise habitude de lancer de grandes id\u00e9es r\u00e9volutionnaires pour sauver la plan\u00e8te sans se rendre compte des tenants et des aboutissants. Une h\u00e9r\u00e9sie d\u2019un point de vue technologique Comme nous l\u2019avons d\u00e9j\u00e0 dit, le SUV d\u2019aujourd\u2019hui n\u2019est rien d\u2019autre que la version moderne du monospace familial d\u2019hier. Mais, diff\u00e9rence notable avec son a\u00efeul et en vertu de sa r\u00e9cente apparition sur le march\u00e9 automobile, il a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 des derni\u00e8res innovations en mati\u00e8re de r\u00e9duction des \u00e9missions polluantes et met donc en \u0153uvre de biens meilleures performances environnementales que son anc\u00eatre. Rappelons \u00e0 ce sujet qu\u2019une voiture plus lourde n\u2019est pas forc\u00e9ment une voiture plus polluante : la masse des v\u00e9hicules particuliers tous segments confondus, et non exclusivement les SUV, augmente constamment depuis le d\u00e9but des ann\u00e9es 1990, et cet alourdissement est principalement d\u00fb au fait qu\u2019ils embarquent aujourd\u2019hui davantage d\u2019\u00e9quipements de s\u00e9curit\u00e9 et de dispositifs de d\u00e9pollution : catalyseur d\u2019oxydation contre le monoxyde de carbone et les hydrocarbures, filtre \u00e0 particules, SCR contre les oxydes d\u2019azote, et autres pi\u00e8ges \u00e0 Nox. Ignorance totale du parc automobile moderne Mais ce n\u2019est pas tr\u00e8s \u00e9tonnant de la part de militants qui ex\u00e8crent \u00e0 ce point l\u2019objet mouvant \u00e0 quatre roues. Quoique pour combattre efficacement son ennemi, il est pr\u00e9f\u00e9rable de bien le conna\u00eetre\u2026 Comme on l\u2019a vu, les voitures ont pris un certain embonpoint avec le temps \u00e0 la faveur des am\u00e9liorations techniques en mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9 et de d\u00e9pollution. R\u00e9sultat : en s\u2019attaquant aux SUV \u00e0 travers leur poids, les \u00e9cologistes clouent aussi au pilori non seulement bon nombre de v\u00e9hicules appartenant \u00e0 d\u2019autres segments \u2013 puisque parmi les voitures de plus de 1500 kg, on trouve aussi de nombreux v\u00e9hicules familiaux comme le Renault Grand Sc\u00e9nic, des v\u00e9hicules break comme la Peugeot 508 SW, et des berlines comme la Ford Mondeo \u2013 mais aussi, et c\u2019est bien le comble de l\u2019ironie, les v\u00e9hicules \u00e9lectriques et hybrides, que leurs batteries alourdissent consid\u00e9rablement par rapport aux voitures thermiques (1502 kg pour la Zo\u00e9 de Renault, 1580 \u00e0 1731 kg pour la Nissan Leaf, et 1745 \u00e0 1844 kg pour la Tesla Model3). PENSER L\u2019\u00c9COLOGIE POSITIVE D\u00e9finitivement, apr\u00e8s l\u2019\u00e9pisode des Gilets jaunes et les p\u00e9riodes de privation que nous avons connues ces derni\u00e8res ann\u00e9es en raison des crises sociale, sanitaire et \u00e9conomique successives, la pr\u00e9servation du pouvoir d\u2019achat et la mobilit\u00e9 figureront parmi les principaux enjeux pour la prochaine \u00e9lection pr\u00e9sidentielle. Mesdames, messieurs qui faites de l\u2019\u00e9cologie politique, bonne nouvelle : il vous reste un an pour travailler vos dossiers et r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 des propositions acceptables pour les 40 millions d\u2019\u00e9lecteurs que sont les 40 millions d\u2019automobilistes fran\u00e7ais. Un petit conseil : cessez de penser l\u2019\u00e9cologie \u2013 cette noble cause qui nous concerne tous au quotidien \u2013 par le prisme de la contrainte, de la punition et de la taxe. "}