{"url": "https://www.contrepoints.org/2019/09/25/354086-du-jaune-du-vert-du-vieux-enfin-la-protestation-pour-tous", "title": "Du jaune, du vert, du vieux : enfin, la protestation pour tous ! ", "author": "Par h16. Macron n\u2019a aucunement l\u2019intention de r\u00e9former vraiment on manifeste, on s\u2019\u00e9poumone, et comme \u00e7a ne correspond \u00e0 rien de concret, on se f\u00e9licite que le gouvernement soit de plus en plus \u00e0 l\u2019\u00e9coute ", "date": "2019", "content": "C\u2019est \u00e0 nouveau la semaine, pardon le mois, que dis-je, la saison des gr\u00e8ves en France. Comme je le mentionnais dans de pr\u00e9c\u00e9dents articles, la rentr\u00e9e est syst\u00e9matiquement l\u2019occasion pour le pays d\u2019entrer dans une p\u00e9riode d\u2019intense gr\u00e9viculture. Cette ann\u00e9e, il y a m\u00eame conjonctions de diff\u00e9rentes gr\u00e8ves, dans une belle confusion. Gilets jaunes sur le retour, r\u00e9forme des retraites, hyst\u00e9rie climatique, voil\u00e0 amplement de quoi g\u00e9n\u00e9rer quelques belles manifestations. Cependant, cette fois-ci, on peut d\u00e9celer un ph\u00e9nom\u00e8ne un peu diff\u00e9rent avec l\u2019apparition du Fran\u00e7ais Essentiel, celui qui r\u00e2le, manifeste, proteste, d\u00e9file mais le fait pour tellement de raisons \u00e0 la fois qu\u2019on ne sait plus exactement ce qui motive le mouvement d\u2019humeur ou, pire encore, la nature pr\u00e9cise des revendications qui partent rapidement dans tous les sens. On pourrait peut-\u00eatre dater la cristallisation de ce ph\u00e9nom\u00e8ne avec l\u2019apparition des Gilets jaunes, \u00e9pitom\u00e9 du concept m\u00eame de raisons multiples et de revendications \u00e0 large spectre tellement confuses que plus personne n\u2019y comprend rien.  Avant ce ph\u00e9nom\u00e8ne, on pouvait ais\u00e9ment rep\u00e9rer des mouvements de gr\u00e8ves aussi p\u00e9nibles que confus, avec les manifestations Kronenbourg-Merguez des ind\u00e9boulonnables syndicats de la fonction publique, r\u00e9clamant toujours \u00ab plus de moyens \u00bb, des \u00ab revalorisations de salaires/avantages/primes \u00bb, la \u00ab fin des cadences infernales \u00bb et autres poncifs install\u00e9s dans le paysage fran\u00e7ais comme de v\u00e9ritables \u00e9glises dans le landernau politico-\u00e9conomique national. Ces manifestations ne concernaient cependant pas tous les Fran\u00e7ais, loin s\u2019en faut (et la perte d\u2019audience drastique des syndicats sur les 50 derni\u00e8res ann\u00e9es en atteste). Inversement, les participants \u00e0 la \u00ab Manif Pour Tous \u00bb n\u2019ont pas du tout pu b\u00e9n\u00e9ficier du statut de ph\u00e9nom\u00e8ne r\u00e9current, tol\u00e9r\u00e9 ou habituel et se sont donc copieusement fait taper dessus. La situation \u00e9tait probl\u00e9matique : une partie des Fran\u00e7ais s\u2019est ainsi retrouv\u00e9e dans l\u2019incapacit\u00e9 de griller des merguez de fa\u00e7on festive et r\u00e9currente, et (comme l\u2019a montr\u00e9 un pr\u00e9c\u00e9dent billet) la revanche \u00e9lectorale n\u2019\u00e9tait m\u00eame plus possible pour eux puisque, rapidement, il n\u2019a plus domin\u00e9 qu\u2019un seul type de discours format\u00e9 et autoris\u00e9, le reste \u00e9tant consciencieusement interdit (par la loi ou par la bonne soci\u00e9t\u00e9). Il fallait donc trouver un moyen simple, une soupape d\u2019expression populaire pour que chaque Fran\u00e7ais puisse enfin r\u00e2ler et d\u00e9filer dans l\u2019\u00e9galit\u00e9 de la protestation solidaire pour tous. Et l\u00e0, paf, instant de g\u00e9nie : Roger sort son gilet jaune ! Rapidement, comme on l\u2019a vu par la suite, il fut impossible de d\u00e9cider une bonne fois pour toutes si Roger \u00e9tait un facho de droite, un abruti de gauche, rien de tout \u00e7a ou beaucoup des deux en proportions totalement inconnues. Oh, bien s\u00fbr, au d\u00e9but, tout \u00e9tait clair : on sentait bien que les revendications, fort \u00e9loign\u00e9es de l\u2019\u00e9ternelle litanie syndicaliste du manque de moyens, ne cadrait pas avec le ph\u00e9nom\u00e8ne habituel, compris et tol\u00e9r\u00e9. Cependant, d\u00e8s que les copains de Roger ont commenc\u00e9 \u00e0 r\u00e9clamer davantage d\u2019aides de l\u2019\u00c9tat, quand bien m\u00eame Roger n\u2019\u00e9tait pas d\u2019accord, personne ne l\u2019a \u00e9cout\u00e9 et les journalistes, se retrouvant enfin en terrain connu, se sont mis \u00e0 parler des copains de Roger. Sans surprise, le ph\u00e9nom\u00e8ne Gilets jaunes est devenu un fourre-tout confus de revendications plus ou moins improbables, dont une caract\u00e9ristique ressort : on n\u2019est plus s\u00fbr du tout qu\u2019elles soient de droite. Comment, d\u00e8s lors, couvrir d\u2019opprobre Roger et ses potes ? Au moins un sur deux fait partie de ceux qui d\u00e9filent r\u00e9guli\u00e8rement dans d\u2019autres manifestations quasiment adoub\u00e9es du pouvoir, et l\u2019autre, une fois sond\u00e9, appara\u00eet clairement ind\u00e9cis\u2026 Un Gilet jaune, finalement, on ne sait pas ce que \u00e7a veut : le pouvoir, les m\u00e9dias et les classes jacassantes ne peuvent pas le salir ouvertement, mais ne peuvent pas plus le d\u00e9fendre. On a toujours vu que la France \u00e9tait difficile \u00e0 r\u00e9former car peu importe qui gouverne, les Fran\u00e7ais descendent dans la rue d\u00e8s que \u00e7a bouge. Partant de l\u00e0, Macron n\u2019a aucunement l\u2019intention de r\u00e9former vraiment quoi que ce soit. En revanche, il pourrait utiliser la fine strat\u00e9gie de figer les Fran\u00e7ais dans la routine de la manifestation plus ou moins calme mais finalement totalement contr\u00f4lable et ne rien r\u00e9former du tout, faisant ainsi entrer ces gr\u00e8ves et mouvements d\u2019humeurs dans le cadre du \u00ab business-as-usual \u00bb. La technique a tr\u00e8s bien fonctionn\u00e9 avec les Gilets jaunes, elle fonctionnera pareillement avec les autres. Macron a donc toute latitude pour organiser des choses qu\u2019on ne va pas lui reprocher : taxer plus mais en douce, renforcer les cha\u00eenes avec l\u2019Europe, ramasser davantage de cash pour lui et sa clique, faire semblant de bidouiller une retraite avant de l\u00e2cher l\u2019affaire, ramener plein d\u2019immigrants dans le pays o\u00f9 \u00eatre contre est officiellement ignominieux. Les probl\u00e8mes de la France sont d\u00e9j\u00e0 difficiles \u00e0 identifier pour un Gilet jaune qui peut \u00e0 bon droit se sentir compl\u00e8tement esclave d\u2019un syst\u00e8me sans comprendre comment il l\u2019est devenu. Avec ces d\u00e9veloppements, ces probl\u00e8mes vont devenir encore plus emm\u00eal\u00e9s les uns dans les autres. Dans ce cadre, une frange revendicative qui ne sait pas contre quoi elle temp\u00eate est un tr\u00e8s bon radiateur \u00e0 m\u00e9contentement : on manifeste, on s\u2019\u00e9poumone, et comme \u00e7a ne correspond \u00e0 rien de concret, on se f\u00e9licite que le gouvernement soit de plus en plus \u00e0 l\u2019\u00e9coute. Sans les bonnes clefs d\u2019analyse, une partie du peuple s\u2019enferre dans les manifestations, les hyst\u00e9ries, les cris et les expressions violentes d\u2019un mal-\u00eatre g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9, et correctement manipul\u00e9, finit par r\u00e9clamer encore un peu plus de ce qui a caus\u00e9 son malheur en premier lieu.  C\u2019est ainsi que, sans risque, le gouvernement vire au vert : l\u2019\u00e9cologie et la politique identitaire sont un exemple type de deux secteurs dans lesquels l\u2019\u00c9tat peut continuer \u00e0 augmenter son intervention, alors qu\u2019elle est d\u00e9j\u00e0 \u00e0 son maximum dans la plupart des autres secteurs. Et ainsi, moyennant un paravent de r\u00e9forme ici, un arbre plant\u00e9 l\u00e0, on enfume et on oublie les Gilets jaunes qui, de toute fa\u00e7on, ne savent pas ce qu\u2019ils veulent. Voil\u00e0, petit-\u00e0-petit, l\u2019apparition du Fran\u00e7ais Essentiel, ce r\u00e2leur inv\u00e9t\u00e9r\u00e9 m\u00e9lange de Gilet jaune, d\u2019\u00e9colo \u00e0 tendance hyst\u00e9rique et de vieux attach\u00e9 \u00e0 sa retraite et \u00e0 un mod\u00e8le social que le monde ne nous a en r\u00e9alit\u00e9 jamais envi\u00e9 ni copi\u00e9. Jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent, Macron a \u00e9t\u00e9 habile dans sa chimie politique lui permettant de r\u00e9aliser cette synth\u00e8se de Fran\u00e7ais Essentiel : au d\u00e9but d\u00e9pass\u00e9 par la virulence des Gilets jaunes, il a progressivement int\u00e9gr\u00e9 une touche d\u2019\u00e9cologie de plus en plus forte, le vert adoucissant nettement l\u2019acidit\u00e9 du jaune.  Le Gilet jaune moderne sera vert tendre, ce qui lui donnera la p\u00e9rennit\u00e9 \u00e9cologique de celui qui va sauver la plan\u00e8te et contre lequel il sera politiquement suicidaire de se positionner. Par la suite, on introduira progressivement des doses de cette formidable solidarit\u00e9 qui fonde le pacte r\u00e9publicain \u266a tsoin tsoin \u266b, ce qui permettra aux vieux, d\u00e9j\u00e0 foutrement bien syntonis\u00e9s avec Ga\u00efa, d\u2019int\u00e9grer le mouvement d\u2019ensemble. Une fois la fusion du jaune, du vieux et du vert enfin op\u00e9r\u00e9e, on aura enfin le Fran\u00e7ais Essentiel Ultime, ce manifestant qui ne sait pas pourquoi il manifeste mais le fait dans le calme et la pond\u00e9ration pour un r\u00e9sultat aussi peu concret que possible mais strictement \u00e9colo ou vivrensemblesque. Le futur est impr\u00e9visible : va-t-on assister \u00e0 l\u2019apparition de Gilets Verts avec Greta en t\u00eate, ou verra-t-on des Gilets Vermeil avec Attali en porte-parole ? Le suspense est intenable. \u2014-\nSur le web "}