{"url": "https://www.contrepoints.org/2020/10/02/371586-retrouverons-nous-un-jour-nos-libertes-perdues", "title": "Retrouverons-nous un jour nos libert\u00e9s perdues ? ", "author": "Par Thierry Afschrift. ", "date": "2020", "content": "Depuis la mi-mars, dans presque toute l\u2019Europe, c\u2019est le m\u00eame spectacle d\u00e9solant. La quasi-totalit\u00e9 de la population est confin\u00e9e chez elle, sans droit de sortir, sauf pour quelques actes \u00e0 justifier, sans droit de rencontrer des tiers, m\u00eame de sa propre famille, sauf rares exceptions. TOUTES CES LIBERT\u00c9S QUI ONT DISPARU Il s\u2019agit purement et simplement d\u2019une assignation \u00e0 r\u00e9sidence de la quasi-totalit\u00e9 de la population. La situation ressemble tr\u00e8s fort \u00e0 celle de condamn\u00e9s plac\u00e9s sous bracelet \u00e9lectronique. Encore ceux-ci b\u00e9n\u00e9ficient-ils en g\u00e9n\u00e9ral de libert\u00e9s un peu plus larges que la population des pays d\u2019Europe. Cette atteinte aux libert\u00e9s fondamentales est consid\u00e9rable. Il s\u2019agit de la quasi-totalit\u00e9 des droits de l\u2019individu qui sont mis en cause. M\u00eame l\u2019habeas corpus, que prot\u00e9geait d\u00e9j\u00e0 la Magna Carta de 1315 ne s\u2019applique plus. C\u2019est le fondement m\u00eame des libert\u00e9s individuelles qui est d\u00e9ni\u00e9, avec une kyrielle d\u2019autres, tout aussi fondamentales : la libert\u00e9 d\u2019enseignement, puisque les \u00e9coles ont \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9es par d\u00e9cret, la libert\u00e9 du commerce, puisque la quasi-totalit\u00e9 d\u2019entre eux ont \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9s, la libert\u00e9 de r\u00e9union, puisque celles-ci ont \u00e9t\u00e9 interdites, la libert\u00e9 religieuse, puisque les cultes ne pouvaient plus \u00eatre tenus, le droit de travailler et tant d\u2019autres droits fondamentaux. CONFINEMENT : LE CHOIX DE LA M\u00c9THODE LA PLUS LIBERTICIDE Tout cela s\u2019est fait, dans la plupart des pays, en quelques heures ou quelques jours, par simple d\u00e9cision gouvernementale, parfois accompagn\u00e9e d\u2019une tr\u00e8s formelle autorisation parlementaire. Rares ont \u00e9t\u00e9 les r\u00e9actions n\u00e9gatives, les protestations, contre cette situation in\u00e9dite en temps de paix. L\u2019objectif \u00e9tait \u00e9videmment justifi\u00e9 puisqu\u2019il s\u2019agissait de sauver des vies. Le choix de la m\u00e9thode permet en revanche la discussion puisque les \u00c9tats avaient \u00e0 choisir entre deux syst\u00e8mes, dont les r\u00e9sultats avaient \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s diff\u00e9rents en Asie, o\u00f9 le virus avait frapp\u00e9 en premier lieu. Face au Covid-19, la dictature communiste chinoise, o\u00f9 le mal a trouv\u00e9 son origine, a choisi, dans la province concern\u00e9e, une m\u00e9thode autoritaire, le lockdown complet de la population. Des \u00c9tats voisins, comme Ta\u00efwan, la Cor\u00e9e du Sud et le Japon, et m\u00eame le territoire de Hong Kong, se sont bien gard\u00e9s, \u00e0 l\u2019image de Singapour, d\u2019utiliser des m\u00e9thodes aussi extr\u00eames. Et ils semblent avoir obtenu des meilleurs r\u00e9sultats, en termes de vies sauv\u00e9es, non seulement que la R\u00e9publique Populaire de Chine (dont les chiffres paraissent, d\u2019ailleurs, sans surprise, \u00eatre falsifi\u00e9s), mais aussi que l\u2019ensemble des pays europ\u00e9ens qui ont suivi la m\u00e9thode \u00ab chinoise \u00bb. L\u2019ARGUMENT SANITAIRE QUI PERMET TOUT On pourra discuter longtemps de l\u2019opportunit\u00e9, sur le plan scientifique, des mesures prises. Mais il est \u00e0 tout le moins inqui\u00e9tant de constater qu\u2019aussi facilement, des \u00c9tats dits d\u00e9mocratiques, ont, sans h\u00e9siter, opt\u00e9 pour la m\u00e9thode la plus liberticide, alors qu\u2019il en existait visiblement d\u2019autres. En temps normal, l\u2019abandon, m\u00eame partiel, d\u2019une seule des libert\u00e9s ainsi mises \u00e0 mal aurait engendr\u00e9 des r\u00e9actions indign\u00e9es \u00e0 l\u2019\u00e9gard de l\u2019\u00c9tat coupable d\u2019avoir port\u00e9 atteinte \u00e0 des droits fondamentaux et cela aurait \u00e9t\u00e9 fort bien ainsi. Il a suffi qu\u2019\u00e0 tort ou \u00e0 raison, des \u00c9tats brandissent un argument d\u2019ordre sanitaire pour que tout le monde, en Europe occidentale, s\u2019incline et que les citoyens se comportent comme de bons petits soldats. D\u2019ailleurs, l\u2019opinion publique n\u2019a cess\u00e9 de soutenir les mesures les plus extr\u00eames, allant parfois dans la surench\u00e8re. On a pu constater que lorsque des foules \u00e9taient soumises \u00e0 d\u2019extr\u00eames contraintes, leur r\u00e9action n\u2019\u00e9tait plus de combattre celles-ci ou de simplement protester, mais d\u2019exiger que chacun soit soumis \u00e0 des contraintes au moins \u00e9quivalentes. Il y a l\u00e0, h\u00e9las, \u00e0 n\u2019en pas douter, un terrain fertile pour l\u2019instauration de r\u00e9gimes totalitaires. Il faut s\u2019inqui\u00e9ter lorsque les citoyens pr\u00e9f\u00e8rent que l\u2019oppression soit g\u00e9n\u00e9rale plut\u00f4t que de d\u00e9fendre leurs libert\u00e9s. DES MESURES PAS SI TEMPORAIRES\u2026 Certes, les mesures ont \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9es comme temporaires. D\u2019abord, dans la plupart des \u00c9tats, l\u2019on a pr\u00e9tendu qu\u2019elles seraient \u00e9dict\u00e9es pour deux ou trois semaines seulement, alors que chacun savait qu\u2019elles seraient plus longues. Lorsque les masses ont compris qu\u2019il en serait ainsi, on a commenc\u00e9 par les laisser r\u00eaver \u00e0 une hypoth\u00e9tique \u00ab Lib\u00e9ration \u00bb, \u00e0 un jour o\u00f9 les libert\u00e9s perdues seraient retrouv\u00e9es. Nous comprenons aujourd\u2019hui que cette lib\u00e9ration n\u2019aura pas lieu, et qu\u2019il restera, pendant tr\u00e8s longtemps, des traces des mesures extr\u00eames dont nous avons \u00e9t\u00e9 victimes. Ce n\u2019est que pas \u00e0 pas que le d\u00e9confinement sera tol\u00e9r\u00e9, alors que le  confinement, lui, a \u00e9t\u00e9 imm\u00e9diat. On trouve certes des motifs, r\u00e9p\u00e9t\u00e9s \u00e0 sati\u00e9t\u00e9 par des experts choisis par les gouvernements, \u00e0 cette prudence dans le r\u00e9tablissement de quelques libert\u00e9s. Mais on peut d\u00e9j\u00e0 se demander aujourd\u2019hui si, comme c\u2019est toujours le cas lors des graves crises, les \u00c9tats n\u2019en profiteront pas pour augmenter, d\u2019une mani\u00e8re ou d\u2019une autre, leurs pouvoirs d\u00e9j\u00e0 grandissants dans nos soci\u00e9t\u00e9s que l\u2019on \u00e9prouve beaucoup de peine \u00e0 encore qualifier de \u00ab lib\u00e9rales \u00bb. \u00c0 chaque guerre, \u00e0 chaque crise \u00e9conomique, les \u00c9tats en profitent syst\u00e9matiquement pour maintenir les atteintes \u00e0 une partie des droits qu\u2019ils ont bannis \u00e0 titre provisoire sous la pression des n\u00e9cessit\u00e9s qu\u2019ils ont invoqu\u00e9es. C\u2019est particuli\u00e8rement le cas dans le domaine des libert\u00e9s \u00e9conomiques, qui est sans doute celui o\u00f9 la crise du confinement laissera le plus de traces durables. C\u2019EST L\u2019\u00c9TAT QUI A TU\u00c9 DES ENTREPRISES, NON LE VIRUS Des secteurs \u00e9conomiques entiers ont \u00e9t\u00e9 ravag\u00e9s, en raison de l\u2019interdiction qui leur a \u00e9t\u00e9 faite de travailler, tout simplement. Il en est ainsi du secteur a\u00e9ronautique, des caf\u00e9s et des restaurants, du secteur \u00e9v\u00e9nementiel, du sport et des spectacles, de la culture en g\u00e9n\u00e9ral, et de la plupart des commerces de d\u00e9tail, \u00e0 l\u2019exception de l\u2019alimentation et des pharmacies. Il en est m\u00eame ainsi du domaine m\u00e9dical, o\u00f9 des pr\u00e9cautions excessives ont amen\u00e9 \u00e0 la fermeture, dans la plupart des pays, de nombre d\u2019h\u00f4pitaux et de cliniques, et o\u00f9 l\u2019activit\u00e9 m\u00e9dicale elle-m\u00eame s\u2019est souvent trouv\u00e9e interdite, \u00e0 l\u2019exception de la lutte contre une seule maladie et des cas d\u2019extr\u00eame urgence. Toutes ces professions se sont retrouv\u00e9es, apr\u00e8s quelques semaines seulement d\u2019activit\u00e9, en situation de devoir demander ce que les \u00c9tats ont, avec beaucoup d\u2019audace, qualifi\u00e9 d\u2019\u00ab aides \u00bb. Ce mot est particuli\u00e8rement injustifi\u00e9. Les \u00ab aides \u00bb en question se sont en g\u00e9n\u00e9ral limit\u00e9es \u00e0 l\u2019octroi de cr\u00e9dits, ou de garanties \u00e0 des cr\u00e9dits, voire \u00e0 quelques primes souvent insuffisantes pour garantir la survie des professionnels, condamn\u00e9s \u00e0 ne plus percevoir aucune recette, tout en devant encore supporter l\u2019essentiel de leurs frais fixes. Lorsqu\u2019on entend certains hommes politiques affirmer que ces pr\u00e9tendues aides doivent \u00eatre limit\u00e9es parce qu\u2019il appartient aux entreprises de supporter leurs pertes, et non de recourir au syst\u00e8me de la \u00ab collectivisation des pertes \u00bb apr\u00e8s la \u00ab privatisation des b\u00e9n\u00e9fices \u00bb, on ne peut que constater une \u00e9norme erreur de raisonnement. Certes, les entreprises doivent assumer les r\u00e9sultats de la gestion qui est la leur, et doivent m\u00eame supporter les cons\u00e9quences des al\u00e9as de la vie, en ce compris ceux li\u00e9s \u00e0 la concurrence, au climat, ou \u00e0 l\u2019\u00e9volution des march\u00e9s. Mais c\u2019est \u00e0 tort que les gouvernants affirment aujourd\u2019hui que la ruine de nombreuses entreprises est due \u00e0 un virus, qui serait un cas fortuit. Le virus tue des gens ou les rend malades, et c\u2019\u00e9tait une bonne raison pour que les \u00c9tats r\u00e9agissent, d\u2019une mani\u00e8re ou d\u2019une autre. Les pr\u00e9judices subis par les entreprises ne sont toutefois pas la cons\u00e9quence du virus, mais celle du confinement, qui est une mesure impos\u00e9e par les \u00c9tats, qui a caus\u00e9 d\u2019autres dommages, \u00e0 d\u2019autres victimes, que le virus lui seul. Ces pr\u00e9judices r\u00e9sultant d\u2019un choix, qui peut certes se justifier, fait par les \u00c9tats, mais les cons\u00e9quences \u00e9conomiques sont le r\u00e9sultat de ce choix, et non d\u2019un coronavirus. Lorsque les \u00c9tats accordent quelques menus avantages aux entreprises, il s\u2019agit d\u2019une indemnisation tr\u00e8s partielle du pr\u00e9judice r\u00e9sultant de leurs d\u00e9cisions, et non d\u2019une \u00ab aide \u00bb. En appelant \u00ab aides \u00bb ces quelques mesures de r\u00e9paration partielle, les \u00c9tats transforment des entreprises et des travailleurs ind\u00e9pendants en mendiants, contraints, en raison de leur attitude, \u00e0 qu\u00e9mander quelques pr\u00e9tendues faveurs. Il s\u2019agit l\u00e0 d\u2019une v\u00e9rit\u00e9 qui doit \u00eatre r\u00e9tablie, parce qu\u2019en continuant \u00e0 affirmer que des entreprises sont victimes de la \u00ab crise du coronavirus \u00bb, alors que leurs malheurs proviennent de d\u00e9cisions de confinement, on donne aux \u00c9tats un argumentaire id\u00e9al pour soumettre \u00e0 l\u2019avenir les entreprises priv\u00e9es \u00e0 leurs diktats. La libre entreprise est encore davantage en danger aujourd\u2019hui que ne le sont les libert\u00e9s individuelles des citoyens. FIN DE LA LIBERT\u00c9 D\u2019ENTREPRENDRE ? Elle l\u2019est par exemple lorsque, non contents de qualifier leurs interventions d\u2019 \u00ab aides \u00bb, les \u00c9tats sont d\u00e9j\u00e0 aujourd\u2019hui tout occup\u00e9s \u00e0 les soumettre \u00e0 des conditions, \u00e0 pr\u00e9tendre que les entreprises qu\u2019ils indemnisent ainsi partiellement, devront s\u2019abstenir d\u2019investir dans certains pays ou de distribuer des dividendes, ou encore, comme dans le secteur a\u00e9rien, se soumettre \u00e0 des obligations d\u2019ordre environnemental, qui, m\u00eame \u00e0 court terme, sont de nature \u00e0 compromettre leur rentabilit\u00e9. Le probl\u00e8me se posera encore davantage, demain, lorsqu\u2019il faudra payer les cons\u00e9quences, non pas de la crise du virus, mais de la crise du confinement et de la quasi mise \u00e0 l\u2019arr\u00eat de l\u2019\u00e9conomie, par la volont\u00e9 des \u00c9tats. On entend d\u00e9j\u00e0 certains affirmer, comme d\u2019habitude, qu\u2019il faudra \u00ab faire payer les riches \u00bb, ou permettre un plus grand contr\u00f4le de l\u2019\u00e9conomie par les \u00c9tats. Il est temps de r\u00e9agir. Avant m\u00eame la crise du confinement, les \u00c9tats europ\u00e9ens s\u2019\u00e9taient arrog\u00e9s des pouvoirs consid\u00e9rables, notamment en mati\u00e8re \u00e9conomique, o\u00f9 il faut rappeler que les plus gourmands d\u2019entre eux accaparaient d\u00e9j\u00e0 la moiti\u00e9 de ce que les citoyens et les entreprises produisent, et en d\u00e9pensaient pr\u00e8s de 60 %. Il faut craindre aujourd\u2019hui une d\u00e9gradation rapide de cette situation d\u00e9j\u00e0 inqui\u00e9tante. Octroyer aux \u00c9tats une part encore plus importante des revenus de chacun, leur permettre de d\u00e9penser encore davantage, et de r\u00e9guler des pans encore plus importants de l\u2019\u00e9conomie, c\u2019est s\u2019avancer dangereusement sur la voie de la collectivisation. "}