{"url": "https://www.contrepoints.org/2021/10/08/408001-politique-energetique-europeenne-un-desastre-antinucleaire", "title": "Politique \u00e9nerg\u00e9tique europ\u00e9enne : un d\u00e9sastre antinucl\u00e9aire ", "author": "Par Michel Gay. UNE D\u00c9RIVE PERNICIEUSE DES CONS\u00c9QUENCES D\u00c9SASTREUSES DE LA POLITIQUE \u00c9NERG\u00c9TIQUE EUROP\u00c9ENNE  UNE TRANSITION DURABLE\u2009? ", "date": "2021", "content": "Depuis pr\u00e8s de 20 ans, la politique \u00e9nerg\u00e9tique de l\u2019Europe influenc\u00e9e par l\u2019Allemagne est un d\u00e9sastre qui se traduit aujourd\u2019hui par une augmentation rapide des prix du gaz et de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9. UNE D\u00c9RIVE PERNICIEUSE Alors que la France avait men\u00e9 depuis le G\u00e9n\u00e9ral de Gaulle une politique ind\u00e9pendante, responsable, coh\u00e9rente, la Commission europ\u00e9enne a d\u00e9cid\u00e9 en 2001 d\u2019imposer \u00e0 chaque pays des directives motiv\u00e9es par des a priori id\u00e9ologiques et ne tenant pas compte des sp\u00e9cificit\u00e9s de chaque pays. La premi\u00e8re directive europ\u00e9enne de 2003 concernant les \u00e9nergies renouvelables, dites vertes a \u00e9t\u00e9 \u00e0 l\u2019origine de toutes les d\u00e9rives. Elle fixait un objectif de 21 % de la consommation int\u00e9rieure brute \u00e0 partir des sources d\u2019\u00e9nergies renouvelables en 2010. Sous la pression de l\u2019Allemagne, de lobbies \u00e9cologistes anti-nucl\u00e9aires, tr\u00e8s influents \u00e0 Bruxelles, et de la passivit\u00e9 inadmissible des n\u00e9gociateurs fran\u00e7ais, le nucl\u00e9aire a \u00e9t\u00e9 volontairement \u00e9limin\u00e9 des \u00e9nergies non \u00e9mettrices de gaz \u00e0 effet de serre (GES), alors que l\u2019objectif de la directive \u00e9tait principalement la lutte contre le r\u00e9chauffement climatique. L\u2019Union europ\u00e9enne est donc responsable de centaines de milliards d\u2019euros engloutis en pure perte, dont quelques dizaines de milliards d\u2019euros dans les \u00e9oliennes et les panneaux photovolta\u00efques. Et cette gabegie devra \u00eatre renouvel\u00e9e trois fois par rapport au nucl\u00e9aire, compte tenu de la dur\u00e9e de vie de ces \u00ab\u2009installations renouvelables\u2009\u00bb qui est au maximum de 20 ans, contre 60 ans et m\u00eame 80 ans pour les r\u00e9acteurs nucl\u00e9aires. La directive dite des 3 x 20, qui lui a succ\u00e9d\u00e9 en 2008, a \u00e9t\u00e9 appliqu\u00e9e dans notre pays par la loi de programmation du 3 ao\u00fbt 2009 issue du Grenelle de l\u2019environnement. Cette loi pr\u00e9voyait en particulier que la part des \u00e9nergies renouvelables dans la consommation d\u2019\u00e9nergie finale serait port\u00e9e \u00e0 23 % en 2020. Et aujourd\u2019hui, par le biais de la mise en place d\u2019une \u00ab\u2009taxonomie\u2009\u00bb, l\u2019Europe se pr\u00e9pare \u00e0 verser 1000 milliards d\u2019euros (!) dans la relance \u00e9conomique dite verte, mais elle tergiverse pour exclure le nucl\u00e9aire des financements europ\u00e9ens et pour y inclure\u2026 le gaz qui, lui, deviendrait vert. DES CONS\u00c9QUENCES D\u00c9SASTREUSES DE LA POLITIQUE \u00c9NERG\u00c9TIQUE EUROP\u00c9ENNE  Les cons\u00e9quences \u00e9conomiques, environnementales et soci\u00e9tales pour notre pays sont d\u00e9sastreuses. Ces choix fous entrainent une augmentation du co\u00fbt de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 la charge des consommateurs, et notamment des plus pauvres. Et pendant 20 ans, EDF a une obligation d\u2019achat de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 \u00ab\u2009renouvelable\u2009\u00bb \u00e0 des prix exorbitants. Cela g\u00e9n\u00e8re aussi un accroissement des \u00e9missions de CO2 dues \u00e0 l\u2019intermittence qu\u2019il faut compenser par des centrales \u00e0 gaz ou \u00e0 charbon, comme en Allemagne en ce moment. De plus, la fabrication des modules solaires en Chine et des \u00e9oliennes au Danemark, en Allemagne et en Espagne d\u00e9t\u00e9riore notre balance commerciale et notre ind\u00e9pendance \u00e9nerg\u00e9tique. Pr\u00e8s de 90 % de notre \u00e9lectricit\u00e9 est produite sans \u00e9missions de CO2 gr\u00e2ce principalement au nucl\u00e9aire (75 %) et aux barrages hydro\u00e9lectriques (10 %). La r\u00e9duction des gaz \u00e0 effet de serre n\u2019est donc pas un objectif prioritaire dans la politique \u00e9nerg\u00e9tique de l\u2019Europe, ni de la France, pourtant d\u00e9j\u00e0 un des pays les plus vertueux au monde dans ce domaine, qui vient de fermer deux r\u00e9acteurs en parfait \u00e9tat de fonctionnement \u00e0 Fessenheim. UNE TRANSITION DURABLE\u2009? Une transition \u00e9nerg\u00e9tique soutenable n\u00e9cessite de : 1) D\u00e9velopper et donc soutenir financi\u00e8rement le nucl\u00e9aire pour continuer \u00e0 b\u00e9n\u00e9ficier d\u2019une production massive d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 bon march\u00e9. 2) Prolonger la dur\u00e9e de vie du parc nucl\u00e9aire actuel jusqu\u2019\u00e0 60 ans si possible, voire 80 ans, comme aux \u00c9tats-Unis o\u00f9 certains r\u00e9acteurs sont d\u00e9j\u00e0 autoris\u00e9s \u00e0 fonctionner 80 ans. 3) Pr\u00e9parer le recours d\u00e8s 2050 aux r\u00e9acteurs de la g\u00e9n\u00e9ration IV en lan\u00e7ant la construction du r\u00e9acteur de d\u00e9monstration ASTRID. La France poss\u00e9dera sur son sol 5000 ann\u00e9es de r\u00e9serve de combustible uranium en 2050 pour la g\u00e9n\u00e9ration IV. La politique europ\u00e9enne fond\u00e9e depuis plus de 15 ans sur le vent et le soleil, et qui parie follement sur l\u2019hydrog\u00e8ne, est une faute grave ne pouvant conduire qu\u2019\u00e0 un d\u00e9sastre encore plus grand pour la comp\u00e9titivit\u00e9 de notre industrie d\u00e9j\u00e0 si mal en point et pour le niveau de vie des Fran\u00e7ais. Les d\u00e9g\u00e2ts \u00ab\u2009acquis\u2009\u00bb par contrat pour l\u2019exploitation des \u00e9oliennes et des panneaux photovolta\u00efques devront \u00eatre support\u00e9s pendant encore 20 ans au minimum\u2009! Comme l\u2019avait d\u00e9j\u00e0 d\u00e9clar\u00e9 en 2012 le Pr\u00e9sident Giscard d\u2019Estaing dans Le Point : "}