{"url": "https://www.contrepoints.org/2016/12/30/267270-embouteillages-quanne-hidalgo-ne-saurait-voir", "title": "Pic de pollution \u00e0 Paris : la faute \u00e0 la fermeture des voies sur berge ? ", "author": "Par Serge Federbusch. LE R\u00d4LE MEURTRIER DES PARTICULES FINES GROSSE EXAG\u00c9RATION DE LA PART D\u2019ANNE HIDALGO \u00c9VAPORATION DE LA COMMUNICATION SOCIALISTE ", "date": "2016", "content": "Ne reculant devant aucune statistique suspecte, Anne Hidalgo a fait \u00e9tablir par sa Direction de la Voirie des chiffres qui pr\u00e9tendent montrer que les embouteillages n\u2019ont pas augment\u00e9 d\u00e9mesur\u00e9ment depuis son intervention sur la voie expresse Rive droite. Le trafic se serait \u00e9-va-po-r\u00e9 ! On est pri\u00e9 d\u2019articuler. Il lui a quand m\u00eame fallu conc\u00e9der une augmentation du nombre de v\u00e9hicules sur les quais hauts de 13 \u00e0 73 % selon les heures. C\u2019est de l\u2019\u00e9vaporation lourde, \u00e7a. Surtout, les v\u00e9hicules chass\u00e9s de cet axe se r\u00e9pandent un peu partout dans Paris \u00e0 la recherche d\u2019itin\u00e9raires de contournement, diffusant la pollution comme Bernard Cazeneuve r\u00e9pand les migrants entre les communes. Mais l\u00e0, curieusement, mis \u00e0 part sur le boulevard Saint Germain (+ 41 % tout de m\u00eame) on ne dresse pas de statistique. LE R\u00d4LE MEURTRIER DES PARTICULES FINES En mati\u00e8re d\u2019enfumage, le pire est toutefois atteint par l\u2019\u00e9pouvantable chiffre de 2 500 d\u00e9c\u00e8s annuels que les particules fines provoqueraient \u00e0 Paris. Il y en aurait m\u00eame 6 500 dans le Grand Paris, selon Hidalgo. \u00c0 l\u2019entendre, la droite pro-bagnole est quasiment criminelle. Quand on regarde ces affirmations de plus pr\u00e8s, on constate qu\u2019il ne s\u2019agit que de d\u00e9c\u00e8s qui surviendraient avec une pr\u00e9maturit\u00e9 de deux ans. Le chiffre est d\u2019ailleurs donn\u00e9 au conditionnel par l\u2019organisme qui le mentionne, alors qu\u2019Hidalgo le pr\u00e9sente \u00e0 l\u2019indicatif. En r\u00e9alit\u00e9, ces statistiques proc\u00e8dent d\u2019une \u00e9tude ancienne, conduite par la Commission europ\u00e9enne au d\u00e9but des ann\u00e9es 2000. \u00ab On ne peut pas comptabiliser directement le nombre de d\u00e9c\u00e8s dus \u00e0 la pollution atmosph\u00e9rique car les affections respiratoires, cancers du poumon ou accidents vasculaires c\u00e9r\u00e9braux peuvent \u00eatre provoqu\u00e9s par de nombreux facteurs. Il n\u2019y a pas de pathologie traceuse mais un faisceau d\u2019\u00e9l\u00e9ments convergents \u00bb, avouait au Monde en mars 2013 Agn\u00e8s Lefranc, adjointe au directeur du d\u00e9partement sant\u00e9 et environnement de l\u2019Institut de veille sanitaire (InVS). \u00ab Il s\u2019agit donc de se baser sur des \u00e9tudes \u00e9pid\u00e9miologiques qui ont \u00e9tabli une corr\u00e9lation statistique entre les niveaux de pollution aux particules fines et des risques pour la sant\u00e9. En mesurant les niveaux de pollution \u00e0 un moment donn\u00e9 et le nombre de personnes expos\u00e9es, on peut ensuite r\u00e9aliser une mod\u00e9lisation pour obtenir le nombre d\u2019ann\u00e9es de vie perdues et de d\u00e9c\u00e8s. Toutefois, les chiffres sont toujours entour\u00e9s d\u2019une marge d\u2019incertitude.\u00bb GROSSE EXAG\u00c9RATION DE LA PART D\u2019ANNE HIDALGO Figurez-vous que le nombre de d\u00e9c\u00e8s annuels \u00e0 Paris est de 14 000 ces derni\u00e8res ann\u00e9es en moyenne. Si l\u2019on pr\u00eatait foi aux dires d\u2019Hidalgo, ce serait donc pr\u00e8s de 20 % des morts parisiens qui seraient victimes des particules fines ! Les affections cardio-vasculaires, Alzheimer et le grand \u00e2ge ne sont rien face \u00e0 ce mal \u00e9pouvantable. Mieux vaut pour Hidalgo ne pas rappeler non plus que ces fameuses particules fines sont produites \u00e0 plus de 70 % par d\u2019autres que les automobiles, essentiellement les dispositifs de chauffage. Enfin, alors que la mairie se vante d\u2019avoir fait reculer la circulation de 28 % depuis 2001, la pollution et le nombre de morts auraient d\u00fb suivre la m\u00eame courbe. Pourtant, il n\u2019en a rien \u00e9t\u00e9. Bref, cette fermeture absurde, sans alternative, d\u2019une voie d\u2019int\u00e9r\u00eat national qui va r\u00e9duire la mobilit\u00e9 des actifs, pourrir la vie de centaines de milliers de gens et appauvrir Paris est justifi\u00e9e par des chiffres approximatifs, hypoth\u00e9tiques et fond\u00e9s sur d\u2019autres facteurs que ceux \u00e9voqu\u00e9s pour une pure raison de propagande. \u00c9VAPORATION DE LA COMMUNICATION SOCIALISTE Face au r\u00e9el, les socialistes, notamment parisiens, n\u2019ont jamais eu de r\u00e9ponse que dans l\u2019\u00e9vaporation de la communication. Remarquez, certains \u00e9lus PS sont moins dogmatiques que d\u2019autres. Ainsi la ville de Rennes vient-elle de renoncer \u00e0 la baisse autoritaire de la vitesse de circulation sur sa rocade, conc\u00e9dant qu\u2019elle avait \u00e9t\u00e9 un \u00e9chec. Comme me l\u2019a \u00e9crit un ami scientifique et n\u00e9anmoins lecteur : \u00ab C\u2019est math\u00e9matique : \u00e0 trafic constant, la distance entre automobiles se r\u00e9duit proportionnellement \u00e0 la vitesse. Donc \u00e0 Rennes on est pass\u00e9 de \u00abfluide\u00bb \u00e0 \u00abencombr\u00e9\u00bb du simple fait de la limitation \u00e0 70 km/h. \u00c0 ceci s\u2019ajoute la perte de temps ainsi que la pollution accrue (l\u2019optimum \u00e9tant \u00e0 90).\u00bb Hidalgo, qui a r\u00e9duit elle aussi \u00e0 70 la vitesse sur le p\u00e9riph\u00e9rique parisien, ne fera jamais preuve d\u2019une telle capacit\u00e9 d\u2019amendement, soyez-en s\u00fbrs. Pour ceux qui r\u00e9sisteraient \u00e0 l\u2019\u00e9vaporation, Bruno Julliard, premier adjoint d\u2019Hidalgo, a trouv\u00e9 une autre solution pour amuser la galerie : la mise \u00e0 poil. Un camp de nudistes va donc \u00eatre ouvert dans ce paradis tropical qu\u2019est Paris. C\u2019\u00e9tait indispensable puisque Berlin, l\u2019autre capitale g\u00e9r\u00e9e par des socialo-verdistes, et qui s\u2019appauvrit elle aussi de jour en jour, l\u2019a fait. On ne sait pas encore si cet Eden sera install\u00e9 pr\u00e8s d\u2019un camp de migrants, d\u2019une salle de shoot ou d\u2019un centre des cultures d\u2019islam. Les Paris sont tout verts. \u2014 Sur le web "}