{"url": "https://www.contrepoints.org/2015/11/28/230164-terrorisme-cette-menace-qui-vient-de-linterieur", "title": "Terrorisme : cette menace qui vient de l\u2019int\u00e9rieur ", "author": "Nous ne sommes pas d\u00e9clinistes ; nous sommes dans le d\u00e9ni du d\u00e9clin L\u2019\u00c9tat s\u2019occupe de tout, et mal. nous Ce n\u2019est pas comme si tout \u00e9tait rose en France avant les attentats. Il restait, heureusement, les terrasses de caf\u00e9, les concerts et les matchs de foot. Mais de l\u00e0 \u00e0 dire que tout allait bien et que tout le monde a bien fait son travail, il y a un pas que par prudence et honn\u00eatet\u00e9 intellectuelle je ne franchirai pas. Si vous ne vous sentez pas responsable de ce qu\u2019a fait l\u2019\u00c9tat depuis des d\u00e9cennies, c\u2019est qu\u2019il y a, l\u00e0 aussi, un probl\u00e8me : ", "date": "2015", "content": "Le manuel de s\u00e9curit\u00e9 des op\u00e9rations d\u2019ISIS1, \u00e9labor\u00e9 \u00e0 l\u2019origine par une soci\u00e9t\u00e9 kowe\u00eftienne pour la protection des journalistes sur les terrains d\u2019op\u00e9rations du Moyen-Orient et leurs sources, leur donne en partie raison. ISIS recommande \u00e0 ses recrues de crypter leurs communications. De pr\u00e9f\u00e9rence via des outils d\u00e9velopp\u00e9s hors des \u00c9tats-Unis, notamment en Allemagne, car les messageries am\u00e9ricaines sont massivement surveill\u00e9es. Car le renseignement am\u00e9ricain s\u2019est int\u00e9ress\u00e9 bien avant les attentats \u00e0 la cryptographie, et la presse am\u00e9ricaine regorge de demandes insistantes que les d\u00e9veloppeurs rendent sciemment leurs outils vuln\u00e9rables. En France, le m\u00eame discours \u00e9merge \u00e0 la suite des attentats du 13 novembre : les terroristes utiliseraient des applications crypt\u00e9es et des serveurs de jeu vid\u00e9o pour communiquer, en cons\u00e9quence de quoi une surveillance efficace n\u00e9cessiterait plus de moyens. Les services fran\u00e7ais se plaignent de leur manque de moyens pour surveiller les moyens d\u2019\u00e9change en ligne du r\u00e9seau Playstation 4. Mais rien n\u2019indique que les terroristes l\u2019utilisent, au contraire : le r\u00e9seau de Sony n\u2019est mentionn\u00e9 nulle part dans le manuel ou les forums djihadistes. Ils s\u2019\u00e9vertuent \u00e0 surveiller Whatsapp, que le manuel bannit formellement. En revanche, tout indique que les gouvernements demandent plus de moyens et moins de contraintes mais font un mauvais usage des moyens d\u00e9j\u00e0 \u00e0 leur disposition. Quand les terroristes utilisent des moyens de communication non crypt\u00e9s, ils sont surveill\u00e9s et localis\u00e9s bien trop tard. Quand la Turquie et la Syrie offrent des renseignements qui auraient pu permettre de mieux anticiper les attaques, peut-\u00eatre de les \u00e9viter, les services fran\u00e7ais n\u2019y pr\u00eatent pas attention. Et plus g\u00e9n\u00e9ralement, les individus fich\u00e9s S sont rel\u00e2ch\u00e9s dans la nature sans surveillance ; on d\u00e9couvre apr\u00e8s les attentats ou tentatives d\u2019iceux que leurs auteurs sont connus des services de police pour avoir donn\u00e9 tous les signes de la violence et de la dangerosit\u00e9, connus des services de renseignement pour avoir donn\u00e9 tous les signes de la radicalisation et de l\u2019extr\u00e9misme, et qu\u2019ils auraient d\u00fb au moment des faits \u00eatre en prison mais en \u00e9taient sortis de gr\u00e9 ou de force. Malgr\u00e9 toute la bonne volont\u00e9 de ceux qui veillent avec d\u00e9vouement \u00e0 notre s\u00e9curit\u00e9 sur le terrain, c\u2019est un fiasco. Ils se plaignent eux-m\u00eames d\u2019\u00eatre trop occup\u00e9s \u00e0 donner des PVs et \u00e0 surveiller qu\u2019ils n\u2019ont plus vraiment le temps de prot\u00e9ger les citoyens. Ils se plaignent aussi de travailler pour rien quand leurs efforts pour arr\u00eater des d\u00e9linquants d\u00e9bouchent sur une relaxe ou une peine d\u00e9risoire. L\u2019\u00c9tat doit garantir la s\u00fbret\u00e9 des citoyens, et il le fait mal. L\u2019\u00c9tat d\u2019une fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale demande plus de moyens. Chaque ann\u00e9e, ses d\u00e9penses grossissent ; chaque ann\u00e9e, il s\u2019endette ; et maintenant, le voil\u00e0 qui traque les multinationales pour qu\u2019elles paient plus d\u2019imp\u00f4ts en France. Bient\u00f4t, produire en France sera un acte de r\u00e9sistance contre le terrorisme. L\u2019\u00c9tat, qui repr\u00e9sente 57% des d\u00e9penses du pays, en veut toujours plus, et cache son app\u00e9tit derri\u00e8re l\u2019\u00e9norme fa\u00e7ade de la s\u00e9curit\u00e9. On peut parler de fa\u00e7ade parce que, de mani\u00e8re assez claire, ce n\u2019est pas la priorit\u00e9 de l\u2019\u00c9tat. Historiquement, le poids du r\u00e9galien a \u00e9t\u00e9 divis\u00e9 par cinq dans le total des d\u00e9penses publiques. Et au fil du temps, en France, tout est devenu social, y compris la justice qui se montre cl\u00e9mente avec les d\u00e9favoris\u00e9s et les nantis de la r\u00e9publique mais flique incessamment le citoyen lambda, victime de la pr\u00e9dation des uns et des autres. Les gouvernements successifs se lancent t\u00eate baiss\u00e9e dans des op\u00e9rations militaires dont on a pourtant \u00e0 chaque fois tr\u00e8s bien anticip\u00e9 les retomb\u00e9es catastrophiques pour les populations locales et les Fran\u00e7ais, au point qu\u2019on en vienne \u00e0 se demander si l\u2019\u00c9tat islamique n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 renforc\u00e9 par les efforts am\u00e9ricains, fran\u00e7ais et du Golfe au Moyen-Orient. En France comme \u00e0 l\u2019\u00e9tranger, l\u2019\u00c9tat fran\u00e7ais \u00e0 \u00e9chou\u00e9. Pourtant, vous ne verrez aucune remise en cause de son action par une classe politique qui s\u2019unit derri\u00e8re un gouvernement qu\u2019elle honnissait hier. Sa politique \u00e9conomique et budg\u00e9taire d\u00e9sastreuse est bien vite oubli\u00e9e derri\u00e8re l\u2019optimisation fiscale des multinationales et des expatri\u00e9s : l\u2019\u00c9tat a besoin d\u2019argent, et peu importe que s\u2019il en manque aujourd\u2019hui, c\u2019est parce qu\u2019il le crame depuis des d\u00e9cennies. Sa justice d\u00e9sastreuse, volontairement laxiste envers les criminels et complaisante envers les hommes politiques, a laiss\u00e9 s\u2019instaurer le climat de d\u00e9fiance auquel nous nous sommes habitu\u00e9s ; tout cela est bien vite oubli\u00e9 derri\u00e8re les d\u00e9clarations viriles d\u2019un \u00e9tat d\u2019urgence que nous avions d\u00e9j\u00e0 pratiquement atteint. La surveillance g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e des citoyens, qui se montre compl\u00e9tement inefficace, n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 oubli\u00e9e : depuis le d\u00e9but, la mise en place en douce d\u2019un Patriot Act \u00e0 la fran\u00e7aise, tout le monde s\u2019en fiche ou presque. Alors que le monde entier d\u00e9couvre les d\u00e9rives du renseignement am\u00e9ricain, la France le copie. M\u00eame chose avec sa \u00ab guerre contre le terrorisme \u00bb dans laquelle les plus hautes autorit\u00e9s du pays ont valid\u00e9 des frappes sur la base d\u2019informations parcellaires et fait des milliers de victimes civiles \u2013 tout le pays s\u2019\u00e9merveille que la France largue des bombes sur des villages syriens. L\u2019\u00e9motion du monde entier, les monuments aux couleurs du drapeau fran\u00e7ais et le mouvement #PrayforParis se sont transform\u00e9s en union nationale \u00e0 la m\u00e9moire courte et assoiff\u00e9e de vengeance. On veut que les terroristes et les multinationales paient pour Paris parce que cela nous donne un bon pr\u00e9texte pour \u00e9viter de regarder nos probl\u00e8mes en face. Nous ne sommes pas d\u00e9clinistes ; nous sommes dans le d\u00e9ni du d\u00e9clin, et nous refusons de regarder nos choix (ou leur absence) en face et d\u2019en assumer les cons\u00e9quences. Non, nous ne sommes pas directement responsables du terrorisme. Il y a des gens qui font le choix du terrorisme, et nous n\u2019en faisons pas partie. Mais il est urgent de nous remettre en question, de nous remettre en cause. L\u2019\u00c9tat s\u2019occupe de tout, et mal. On peut vouloir qu\u2019il fasse les m\u00eames choses, mais bien ; on peut vouloir qu\u2019il fasse moins de choses, mais mieux. Dans tous les cas, on ne peut pas se mettre \u00e0 le soutenir parce qu\u2019il est en difficult\u00e9 ; la r\u00e9alit\u00e9, c\u2019est que nous sommes en difficult\u00e9 parce qu\u2019il nous y a lentement mais s\u00fbrement mis. Ce n\u2019est pas comme si tout \u00e9tait rose en France avant les attentats. Il restait, heureusement, les terrasses de caf\u00e9, les concerts et les matchs de foot. Mais de l\u00e0 \u00e0 dire que tout allait bien et que tout le monde a bien fait son travail, il y a un pas que par prudence et honn\u00eatet\u00e9 intellectuelle je ne franchirai pas. Si vous ne vous sentez pas responsable de ce qu\u2019a fait l\u2019\u00c9tat depuis des d\u00e9cennies, c\u2019est qu\u2019il y a, l\u00e0 aussi, un probl\u00e8me : ne sommes-nous pas en d\u00e9mocratie ? Les citoyens ne sont-ils pas cens\u00e9s \u00eatre au pouvoir et l\u2019\u00c9tat \u00e0 leur service ? Le probl\u00e8me, d\u2019ailleurs, vient de l\u00e0 : notre \u00c9tat n\u2019est pas d\u00e9faillant que dans son action, mais dans ses missions et son mode de fonctionnement. Il est grand temps que les choses changent : chaque jour qui passe amplifie le d\u00e9calage entre les citoyens et l\u2019\u00c9tat. "}