{"url": "https://www.contrepoints.org/2016/09/17/266093-vive-progres-meme", "title": "Vive le progr\u00e8s quand m\u00eame ! ", "author": "Par Guy Sorman. LE PROGR\u00c8S NE CESSE DE S\u2019ACC\u00c9L\u00c9RER LE PROGR\u00c8S ET SES ENNEMIS ", "date": "2016", "content": "Jamais l\u2019humanit\u00e9, globalement, n\u2019a aussi bien v\u00e9cu qu\u2019aujourd\u2019hui. \u00c9crire cela, bien que ce soit d\u00e9montrable, expose \u00e0 un torrent de reproches. Les enqu\u00eates d\u2019opinion, en Occident surtout, t\u00e9moignent d\u2019un pessimisme g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9 : la plupart estiment que tout \u00e9tait mieux avant et que tout se d\u00e9grade, ce qui est inexact. Dans un ouvrage qui vient d\u2019\u00eatre publi\u00e9 en anglais (Progress, Oneworld Publications), un \u00e9conomiste su\u00e9dois, Johan Norberg, propose une synth\u00e8se du progr\u00e8s objectivement mesurable autour de dix crit\u00e8res : la faim, l\u2019hygi\u00e8ne, l\u2019esp\u00e9rance de vie, la pauvret\u00e9, la violence, l\u2019environnement, l\u2019\u00e9ducation, la libert\u00e9, l\u2019\u00e9galit\u00e9, le travail des enfants. Tous les indicateurs sont positifs depuis que le progr\u00e8s mat\u00e9riel a d\u00e9but\u00e9, \u00e0 la fin du XVIIIe si\u00e8cle, en Grande-Bretagne : auparavant, le progr\u00e8s n\u2019existait pas du tout. LE PROGR\u00c8S NE CESSE DE S\u2019ACC\u00c9L\u00c9RER Depuis son apparition, il ne cesse de s\u2019acc\u00e9l\u00e9rer. Si l\u2019on s\u2019en tient aux sujets les plus sensibles et les plus mal per\u00e7us comme la faim ou l\u2019environnement, le contraste est saisissant entre le discours dominant et la r\u00e9alit\u00e9. La famine, qui \u00e9tait l\u2019\u00e9tat \u00ab normal \u00bb de l\u2019humanit\u00e9 de la pr\u00e9histoire aux ann\u00e9es 1950, a disparu, sauf dans les zones de conflit : il subsiste des poches de malnutrition en Inde, en Afrique subsaharienne, en Chine occidentale, mais elles se r\u00e9sorbent. La plan\u00e8te, d\u00e9sormais, nourrit convenablement sept milliards d\u2019habitants, sur des surfaces arables constantes voire en diminution, alors qu\u2019en 1950, une population deux fois moindre ne parvenait pas \u00e0 s\u2019alimenter. Tous les sc\u00e9narios catastrophiques ont \u00e9t\u00e9 prouv\u00e9s faux gr\u00e2ce aux innovations dans l\u2019agriculture, la R\u00e9volution verte et les OGM en particulier. Autre contradiction flagrante entre la perception et la r\u00e9alit\u00e9 : l\u2019environnement. Certains se souviennent que l\u2019atmosph\u00e8re dans les grandes villes europ\u00e9ennes, Londres ou Paris, il y a cinquante ans, \u00e9tait aussi irrespirable que maintenant \u00e0 P\u00e9kin et New Delhi. Et les grands fleuves europ\u00e9ens, la Seine, la Tamise, l\u2019Ebre ou le Rhin, \u00e9taient devenus des \u00e9gouts ; on peut, aujourd\u2019hui, y p\u00eacher et s\u2019y baigner. Le \u00ab trou \u00bb dans l\u2019ozone qui nous mena\u00e7ait d\u2019un cancer de la peau ? Il est referm\u00e9. Ces progr\u00e8s r\u00e9els ont \u00e9t\u00e9 obtenus gr\u00e2ce \u00e0 des perc\u00e9es scientifiques, une meilleure gestion des ressources et un minimum d\u2019intelligence politique. Il devrait en aller de m\u00eame pour le peu que nous savons du r\u00e9chauffement climatique. La pauvret\u00e9 ? Du premier homme jusqu\u2019\u00e0 la r\u00e9volution industrielle, elle fut le sort ordinaire de 99% de l\u2019humanit\u00e9. Dans sa forme extr\u00eame, moins d\u2019un dollar de ressources par jour, elle n\u2019atteint plus qu\u2019un dixi\u00e8me de notre esp\u00e8ce, presque totalement situ\u00e9 en Afrique subsaharienne. La pauvret\u00e9 a \u00e9t\u00e9 vaincue par de bonnes politiques \u00e9conomiques, sauf dans les nations o\u00f9 ces politiques ne sont pas appliqu\u00e9es. Le travail des enfants ? Au XIXe si\u00e8cle, l\u2019enfant \u00e0 l\u2019usine fut le c\u0153ur symbolique des critiques de la r\u00e9volution industrielle et du capitalisme chez Karl Marx ou Charles Dickens, la preuve du caract\u00e8re sauvage du d\u00e9veloppement. En r\u00e9alit\u00e9, dans les soci\u00e9t\u00e9s rurales pauvres, les enfants, de toute \u00e9ternit\u00e9, avaient travaill\u00e9 par n\u00e9cessit\u00e9 : mais on ne les voyait pas. Ce qui avec la r\u00e9volution industrielle change, c\u2019est que le travail des enfants devient visible et scandaleux : la novation n\u2019est pas le travail des enfants, mais la protestation contre lui. Cette protestation mais aussi la m\u00e9canisation des t\u00e2ches ont fait passer \u00e0 peu pr\u00e8s tous les enfants, m\u00eame dans les pays pauvres, du champ et de l\u2019usine \u00e0 l\u2019\u00e9cole. LE PROGR\u00c8S ET SES ENNEMIS On pourrait \u00e9grener les exemples comme l\u2019a fait Johan Norberg, mais ils ne feraient que r\u00e9p\u00e9ter la contradiction d\u00e9j\u00e0 soulign\u00e9e entre r\u00e9alit\u00e9 et perception. Comment comprendre ce contraste ? Une explication superficielle : les m\u00e9dias. Ils n\u2019annoncent pas que les trains arrivent \u00e0 l\u2019heure ou que les avions d\u00e9collent, mais seulement qu\u2019un sur un million d\u00e9raille ou s\u2019\u00e9crase. Les m\u00e9dias dits sociaux, qui n\u2019ob\u00e9issent \u00e0 aucune \u00e9thique journalistique, ajoutent des faux accidents pour augmenter le trafic sur leur site. C\u2019est parce que le public en raffole : les premi\u00e8res gazettes, au XIXe si\u00e8cle, furent consacr\u00e9es aux crimes les plus horribles, pas au sort des gens normaux et surtout pas \u00e0 son am\u00e9lioration. L\u2019esp\u00e9rance de vie, qui chaque jour augmente, ne fait pas une Une de la presse. Les conflits en Syrie et en Irak sont \u00e9pouvantables, mais on ne va pas titrer qu\u2019ils sont moins meurtriers que la guerre entre l\u2019Iran et l\u2019Irak, de 1979 \u00e0 1989, qui fit deux millions de victimes. La grande distorsion entre le progr\u00e8s et sa perception ne peut pas \u00eatre imput\u00e9e \u00e0 un auteur ni \u00e0 une cause ; elle est probablement inscrite dans nos neurones tels que l\u2019\u00e9volution nous les a l\u00e9gu\u00e9s. Le mythe de l\u2019\u00e2ge d\u2019or, hier \u00e9tait mieux qu\u2019aujourd\u2019hui, est aussi ancien que l\u2019humanit\u00e9 elle-m\u00eame et se retrouve dans toutes les civilisations. L\u2019\u00e9tonnant est qu\u2019il existe tout de m\u00eame des progressistes, des illumin\u00e9s, qui travaillent au progr\u00e8s, le rendent possible en d\u00e9pit du scepticisme g\u00e9n\u00e9ral et des vents contraires. Ce progr\u00e8s, qui b\u00e9n\u00e9ficie \u00e0 tous, y compris \u00e0 ceux qui le nient, n\u2019est donc pas un acquis mais un combat, jamais gagn\u00e9 d\u2019avance. \u2014 Sur le web "}