{"url": "https://www.contrepoints.org/2016/01/05/234629-voeux-presidentiels-2016-chassez-le-naturel", "title": "V\u0153ux pr\u00e9sidentiels 2016 : chassez le naturel\u2026 ", "author": "Par Nathalie MP. n on, la s\u00e9curit\u00e9 publique ne s\u2019obtient jamais au prix de la destruction des libert\u00e9s individuelles, et non, la prosp\u00e9rit\u00e9 \u00e9conomique ne s\u2019obtient jamais au prix de la suppression, m\u00eame partielle, du march\u00e9. ", "date": "2016", "content": "En moins de dix minutes, Marseillaise comprise, Fran\u00e7ois Hollande s\u2019est livr\u00e9 jeudi 31 d\u00e9cembre dernier \u00e0 son quatri\u00e8me rituel des v\u0153ux du Pr\u00e9sident aux Fran\u00e7ais. \u00ab Mes chers compatriotes, les v\u0153ux que je vous pr\u00e9sente ce soir ne ressemblent \u00e0 aucun de ceux qui les ont pr\u00e9c\u00e9d\u00e9s \u00bb a-t-il tout d\u2019abord d\u00e9clar\u00e9. Ce n\u2019est pas faux. L\u2019ann\u00e9e 2015 n\u2019a ressembl\u00e9 \u00e0 aucune autre depuis longtemps par la fa\u00e7on dont la France est devenue sur son sol la cible meurtrie et r\u00e9p\u00e9t\u00e9e du terrorisme islamiste. La n\u00e9cessaire r\u00e9ponse \u00e0 apporter \u00e0 cette situation de mise en danger de la population, ainsi que l\u2019\u00e9chec assez net des politiques \u00e9conomiques engag\u00e9es en 2015, font que l\u2019\u00e9tat d\u2019esprit pr\u00e9sidentiel et gouvernemental est aujourd\u2019hui bien diff\u00e9rent de celui qui animait les v\u0153ux prononc\u00e9s exactement un an auparavant par le Pr\u00e9sident.  R\u00e9trospectivement, il me semble que nous assistons dans cette \u00e9dition 2016 au retour au galop du naturel socialiste, tandis que les v\u0153ux pour 2015 ouvraient en quelque sorte une petite (ne nous emballons pas) br\u00e8che pour une ann\u00e9e \u00ab Macron \u00bb synonyme de modernisation et de lib\u00e9ralisation de l\u2019\u00e9conomie, sous les grincements de dents de l\u2019ultra-gauche et de l\u2019ultra-droite r\u00e9unies. Le 31 d\u00e9cembre 2014, le Pr\u00e9sident constatait que l\u2019ann\u00e9e 2014 avait \u00e9t\u00e9 difficile, constat classique qui permet de se faire pardonner toutes les erreurs et de faire esp\u00e9rer tous les retournements favorables. Ni la croissance, ni le reflux du ch\u00f4mage n\u2019avaient \u00e9t\u00e9 au rendez-vous en d\u00e9pit de multiples incantations en ce sens et malgr\u00e9 le fait que ces deux crit\u00e8res devaient servir de barom\u00e8tre \u00e0 l\u2019excellence de la politique du gouvernement. Mais pour 2015, tous les espoirs \u00e9taient permis. La France n\u2019\u00e9tait-elle pas la cinqui\u00e8me puissance mondiale ? Notre diplomatie n\u2019\u00e9tait-elle pas \u00e0 la pointe de la r\u00e9solution pacifique de tous les conflits, par exemple lors de la crise ukrainienne ? Nos soldats n\u2019\u00e9taient-ils pas les fiers d\u00e9fenseurs de nos valeurs partout dans le monde, notamment en Afrique ? La France n\u2019avait-t-elle pas \u00e9t\u00e9 d\u00e9terminante dans la prise en compte de la croissance au niveau europ\u00e9en ? N\u2019\u00e9tait-elle pas une puissance majeure dans l\u2019innovation, la recherche et le rayonnement culturel ? Fort de ces brillants atouts, Fran\u00e7ois Hollande voulait donc \u00ab en finir avec le d\u00e9nigrement et le d\u00e9couragement \u00bb et \u00ab faire le choix de l\u2019avenir \u00bb pour \u00ab une ann\u00e9e d\u2019audace, d\u2019action et de solidarit\u00e9. \u00bb Il s\u2019agissait ainsi de lib\u00e9rer les \u00e9nergies et bousculer les rentes gr\u00e2ce \u00e0 la loi Macron, simplifier les proc\u00e9dures gr\u00e2ce au choc de simplification, baisser le co\u00fbt du travail gr\u00e2ce au Pacte de responsabilit\u00e9 (all\u00e8gement des charges sociales sur les bas salaires), tout en conservant intact ce qui fait notre belle R\u00e9publique et ses valeurs : notre mod\u00e8le social (que le monde entier nous envie sans la moindre vell\u00e9it\u00e9 de s\u2019en inspirer). Cons\u00e9quence logique de toutes ces bonnes r\u00e9solutions mises en oeuvre par des socialistes, nous allions donc assister \u00e0 la naissance du compte p\u00e9nibilit\u00e9, petit bijou d\u2019usine \u00e0 gaz consommateur inutile d\u2019\u00e9nergies et de complexit\u00e9s absurdes, \u00e0 l\u2019adoption de la loi Macron par trois 49.3 successifs qui servent surtout \u00e0 lib\u00e9raliser trois lignes d\u2019autocars, \u00e0 la loi Sant\u00e9, vot\u00e9e peu apr\u00e8s les attentats de novembre 2015, qui, avec son tiers-payant g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9, consacre la fonctionnarisation de notre syst\u00e8me de sant\u00e9 avec tout ce qu\u2019un syst\u00e8me planifi\u00e9 par l\u2019\u00c9tat engendre de dysfonctionnements et de p\u00e9nuries pr\u00e9visibles, et au report de l\u2019application de la deuxi\u00e8me phase du Pacte de responsabilit\u00e9 pour cause de petits probl\u00e8mes de bouclage budg\u00e9taire difficile pour 2016. Le discours qui apparaissait fin 2014 transgressivement lib\u00e9ral dans la bouche des jeunes loups socialistes tels que notre ministre de l\u2019\u00c9conomie Emmanuel Macron s\u2019est clairement limit\u00e9 aux belles paroles. Pour les actes, l\u2019atavisme socialiste, tout en imp\u00f4ts, r\u00e9glementations, contr\u00f4les et moraline, a fini par prendre le dessus, donnant les piteux r\u00e9sultats qu\u2019on constate aujourd\u2019hui : une croissance en panne, un ch\u00f4mage de masse, et le parach\u00e8vement de la d\u00e9construction de nos structures les plus n\u00e9cessaires que sont l\u2019\u00c9ducation nationale, la Justice et le syst\u00e8me de sant\u00e9, par exc\u00e8s de strat\u00e9gie \u00e9tatiste et id\u00e9ologique. Pour illustrer tout cela, citons deux chiffres : depuis mai 2012, la France avec son Outre-Mer compte 1 122 600 ch\u00f4meurs de plus en cat\u00e9gories A, B et C pour un total de 5 743 600 demandeurs d\u2019emploi \u00e0 fin novembre 2015. Il y a bien \u00ab \u00e9tat d\u2019urgence \u00e9conomique et social \u00bb comme l\u2019a dit Fran\u00e7ois Hollande, plus par jeu de mot et posture compassionnelle que par principe de r\u00e9alit\u00e9, dans ses v\u0153ux 2016 dont voici maintenant la vid\u00e9o int\u00e9grale  (10\u2032 05\u2033) : On pourra sans nul doute consid\u00e9rer que je fais du mauvais esprit en disant que les attentats islamistes, surtout ceux du 13 novembre 2015, sont venus apporter une sorte de diversion bienvenue dans la politique du gouvernement. Mais quand on \u00e9coute l\u2019allocution de Fran\u00e7ois Hollande, on est frapp\u00e9 par la facilit\u00e9 avec laquelle il a chang\u00e9 son fusil d\u2019\u00e9paule d\u2019une ann\u00e9e sur l\u2019autre. Dor\u00e9navant, il n\u2019est plus du tout question de montrer la moindre audace ou de faire valoir les moindres qualit\u00e9s innovatrices ou entrepreneuriales de la France, il est uniquement question de se positionner int\u00e9gralement sur la d\u00e9fensive. \u00ab Mon devoir, c\u2019est de vous prot\u00e9ger \u00bb a assur\u00e9 le Pr\u00e9sident aux Fran\u00e7ais, consacrant la premi\u00e8re moiti\u00e9 de ses v\u0153ux \u00e0 la question de la lutte contre le terrorisme. Sans surprise, il a justifi\u00e9 les mesures s\u00e9curitaires qui furent adopt\u00e9es dans les quelques heures qui suivirent les attentats puis confirm\u00e9es les jours suivants, \u00e0 savoir la proclamation de l\u2019\u00e9tat d\u2019urgence pour douze jours, sa prolongation de trois mois, son inscription dans la Constitution afin d\u2019en disposer facilement en cas de menace grave. Il a \u00e9galement abord\u00e9 l\u2019\u00e9pineuse question de la d\u00e9ch\u00e9ance de la nationalit\u00e9 pour les bi-nationaux condamn\u00e9s d\u00e9finitivement pour terrorisme, que le gouvernement souhaiterait \u00e9galement voir inscrite dans la Constitution. Sur tous ces points, Fran\u00e7ois Hollande joue sur du velours. Dans l\u2019\u00e9motion bien naturelle cons\u00e9cutive aux attentats, les Fran\u00e7ais sont pr\u00eats \u00e0 se raccrocher \u00e0 n\u2019importe quel f\u00e9tu de paille pour peu qu\u2019on leur assure avec suffisamment de conviction que cela mettra un terme au terrorisme. Un r\u00e9cent sondage OpinionWay pour Le Figaro indiquait qu\u2019ils seraient 85 % \u00e0 soutenir cette derni\u00e8re mesure. En 2015, le d\u00e9bat sur la loi Renseignement (adopt\u00e9e en juin) avait montr\u00e9 l\u2019inutilit\u00e9 anti-terroriste des dispositions de surveillance massive des t\u00e9l\u00e9communications qu\u2019elle instaurait sans d\u00e9cision judiciaire. L\u2019application de l\u2019\u00e9tat d\u2019urgence s\u2019est montr\u00e9e plus riche en abus et d\u00e9rives qu\u2019en r\u00e9sultats effectifs. Et aujourd\u2019hui, le d\u00e9bat sur la d\u00e9ch\u00e9ance de la nationalit\u00e9 des binationaux montre la m\u00eame inutilit\u00e9 op\u00e9rationnelle vis-\u00e0-vis des terroristes de Daesh ou d\u2019ailleurs. Mais on a l\u2019impression que la classe politique comme les Fran\u00e7ais se jettent sur la premi\u00e8re mesure venue comme sur un talisman qui apporterait bonheur et protection. Alain Jupp\u00e9, chouchou des Fran\u00e7ais pour 2017, en est \u00e0 d\u00e9clarer que m\u00eame si \u00ab ce n\u2019est pas une r\u00e9forme utile \u00bb mais un \u00ab coup politique de Fran\u00e7ois Hollande \u00bb, il voterait la d\u00e9ch\u00e9ance de la nationalit\u00e9 s\u2019il \u00e9tait d\u00e9put\u00e9 ! Qu\u2019on m\u2019explique le sens de ce genre de d\u00e9claration. Apparemment, d\u00e8s qu\u2019un probl\u00e8me se pr\u00e9sente, il faut imp\u00e9rativement trouver une mesure \u00e0 prendre, n\u2019importe laquelle pourvu qu\u2019elle ait l\u2019air s\u00e9v\u00e8re et technique, et on s\u2019y accroche comme \u00e0 une bou\u00e9e de plomb. Le Pr\u00e9sident a aussi \u00e9voqu\u00e9 le renforcement des effectifs de police et de gendarmerie, notamment dans le domaine du renseignement, ce qui parait beaucoup plus ad\u00e9quat pour traquer les terroristes de fa\u00e7on cibl\u00e9e. Avec un gros b\u00e9mol toutefois : ces d\u00e9penses suppl\u00e9mentaires n\u2019entraineront aucune remise en cause de nos d\u00e9penses publiques globales. D\u00e8s son discours de novembre 2015 devant le Parlement r\u00e9uni en congr\u00e8s \u00e0 Versailles, Fran\u00e7ois Hollande avait expliqu\u00e9 que \u00ab le pacte de s\u00e9curit\u00e9 l\u2019emporte sur le pacte de stabilit\u00e9 \u00bb (maintien du d\u00e9ficit public en-dessous de 3 % du PIB), ent\u00e9rinant et justifiant d\u00e8s lors n\u2019importe quel d\u00e9rapage des finances publiques. Dans la seconde partie de ses v\u0153ux 2016, Fran\u00e7ois Hollande confirme cette tendance g\u00e9n\u00e9rale \u00e0 la d\u00e9pense. Le ch\u00f4mage reste, engagement r\u00e9p\u00e9t\u00e9 mille fois oblige, un cheval de bataille du futur candidat pr\u00e9sidentiel Hollande. Que faire pour voir enfin la fameuse courbe s\u2019inverser ? R\u00e9former le Code du travail ? C\u2019est en effet une piste \u00e9voqu\u00e9e par le Pr\u00e9sident, mais les termes restent vagues pour l\u2019instant, d\u2019autant que Manuel Valls se donne deux ans pour aboutir. Autant dire qu\u2019on ne sait pas du tout o\u00f9 l\u2019on va en ce domaine. Beaucoup plus s\u00fbr, mettre 500 000 personnes sans emploi en formation, acc\u00e9l\u00e9rer les possibilit\u00e9s d\u2019apprentissage, \u00e9tendre le service civique et lancer des \u00ab grands travaux. \u00bb Et \u00e0 propos de grands travaux, Fran\u00e7ois Hollande semble avoir trouv\u00e9 sa pyramide du Louvre, sa Grande Arche et sa Grande Biblioth\u00e8que : ce sera la COP21, dont ses v\u0153ux, \u00e0 l\u2019unisson sur ce point, vantent l\u2019importance dans l\u2019\u00e9dition 2015 et la r\u00e9ussite dans l\u2019\u00e9dition 2016. D\u00e9sormais, tout sera fait dans le but de sauver le climat. Les grands travaux auront donc non seulement le bon go\u00fbt de pr\u00e9cipiter l\u2019inversion de la courbe du ch\u00f4mage, mais ils permettront \u00e0 la France, phare du monde climatique, d\u2019apporter sa pierre au maintien du r\u00e9chauffement anthropique en-de\u00e7\u00e0 de 1,5 \u00b0 C \u00e0 l\u2019horizon 2100 en se d\u00e9diant principalement aux \u00e9nergies renouvelables, \u00e0 la croissance verte et \u00e0 la r\u00e9novation de b\u00e2timents dans le sens d\u2019une moindre consommation d\u2019\u00e9nergie. Ainsi donc, face au terrorisme, on se prot\u00e8ge \u00e0 coups de changements constitutionnels, quitte \u00e0 r\u00e9duire dangereusement les libert\u00e9s qui seraient le prix \u00e0 payer. Et face au ch\u00f4mage, on planifie des grands travaux et on rempile dans les emplois aid\u00e9s, quitte \u00e0 relancer la d\u00e9pense publique, donc le ch\u00f4mage de ceux qui n\u2019ont pas la s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019emploi mais dont le travail finance l\u2019emploi de ceux qui, au service d\u2019un \u00c9tat beaucoup trop vaste, ont un emploi \u00e0 vie. Et, tiens, comme par hasard, on ne reparle plus de la fiscalit\u00e9, qui avait pourtant \u00e9t\u00e9 qualifi\u00e9e par le Pr\u00e9sident lui-m\u00eame de beaucoup trop lourde. Bref, on se lance avec beaucoup d\u2019entrain sur la \u00ab route de la servitude. \u00bb L\u2019ann\u00e9e 2016 sera d\u00e9cisive pour la politique fran\u00e7aise car ce sera celle qui verra \u00e9merger les candidats \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle de 2017 ainsi que les \u00ab programmes \u00bb qu\u2019ils proposeront aux Fran\u00e7ais. Dans le contexte gouvernemental actuel, redevenu particuli\u00e8rement frileux \u00e0 l\u2019\u00e9gard du risque, du march\u00e9 et de l\u2019entreprise, et particuli\u00e8rement soucieux de rogner petit \u00e0 petit toutes les libert\u00e9s individuelles pour mieux garantir, croit-on \u00e0 tort, la protection des populations contre le terrorisme, les lib\u00e9raux auront \u00e0 batailler ferme pour faire passer leurs id\u00e9es : non, la s\u00e9curit\u00e9 publique ne s\u2019obtient jamais au prix de la destruction des libert\u00e9s individuelles, et non, la prosp\u00e9rit\u00e9 \u00e9conomique ne s\u2019obtient jamais au prix de la suppression, m\u00eame partielle, du march\u00e9. Pour 2016, je souhaite cependant qu\u2019ils trouvent beaucoup de relais dans l\u2019opinion, aupr\u00e8s de vous, lecteurs, afin de lancer partout des d\u00e9bats \u00e0 la fois iconoclastes et constructifs pour la France de demain. \u2014 Sur le web "}