{"url": "https://www.contrepoints.org/2018/05/29/317020-proteger-les-ressources-en-eau-une-autre-perspective", "title": "Prot\u00e9ger les ressources en eau : une autre perspective ", "author": "Par Max Falque. ", "date": "2018", "content": "La s\u00e9cheresse qui a s\u00e9vi en 2017 a inspir\u00e9 de multiples r\u00e9flexions sur le changement climatique, l\u2019urgente n\u00e9cessit\u00e9 de nouvelles r\u00e9glementations et taxes, l\u2019appel \u00e0 la solidarit\u00e9 voire la charit\u00e9\u2026 Il existe pourtant d\u2019autres solutions moins d\u00e9magogiques, moins co\u00fbteuses et plus efficaces. Il convient de les exp\u00e9rimenter. L\u2019EAU PEUT-ELLE \u00caTRE APPROPRI\u00c9E ? La propri\u00e9t\u00e9 des choses et plus sp\u00e9cialement des ressources naturelles est-elle morale ? La question est mal pos\u00e9e et il faudrait se demander si l\u2019institution est b\u00e9n\u00e9fique pour l\u2019homme. L\u2019homme est un animal social dont la survie en soci\u00e9t\u00e9 suppose La vertu d\u2019\u00e9go\u00efsme titre d\u2019un des ouvrages de Ayn Rand : Voil\u00e0 qu\u2019appara\u00eet la propri\u00e9t\u00e9 comme transformateur de l\u2019\u00e9go\u00efsme en responsabilit\u00e9. Quel que soit le mode d\u2019exercice des droits de propri\u00e9t\u00e9, le probl\u00e8me n\u2019est pas celui des privil\u00e8ges sociaux et \u00e9conomiques li\u00e9s \u00e0 la propri\u00e9t\u00e9 mais celui de l\u2019efficacit\u00e9 environnementale et de la sauvegarde des libert\u00e9s individuelles et publiques. En fin de compte, c\u2019est bien \u00e0 un approfondissement de toutes les formes de propri\u00e9t\u00e9 et d\u2019\u00e9change que doit s\u2019atteler la recherche plut\u00f4t que de celui des antagonismes propri\u00e9t\u00e9/r\u00e9glementation. UNE AUTRE VISION Les droits de propri\u00e9t\u00e9 et le march\u00e9 apparaissent d\u00e9sormais non seulement comme une condition de l\u2019abondance \u00e9conomique mais aussi, dans une mesure encore largement inexplor\u00e9e, de la protection des ressources environnementales, et notamment de l\u2019eau. La \u00ab crise de l\u2019eau \u00bb correspond pour l\u2019essentiel \u00e0 une inad\u00e9quation de l\u2019offre et de la demande. En effet, l\u2019adaptation par les prix, signaux de la raret\u00e9, est trop souvent rendue impossible par l\u2019intervention des pouvoirs publics. Pour diverses raisons et par subventions interpos\u00e9es, ils imposent des tarifs inf\u00e9rieurs aux co\u00fbts de production, ce qui naturellement entra\u00eene une consommation accrue. \u00ab Les populations pauvres qui n\u2019ont pas aujourd\u2019hui acc\u00e8s \u00e0 l\u2019eau n\u2019ont pas besoin de dogmes et de manifestations, elles ont tout simplement besoin de l\u2019eau. Les solutions sont de toute \u00e9vidence disponibles et il est fondamentalement condamnable que l\u2019on y ait pas recours pour des raisons id\u00e9ologiques \u00bb (Segerfeldt, 2001) "}