{"url": "https://www.contrepoints.org/2018/11/20/330565-mon-bilan-carbone-en-2029", "title": "Mon bilan carbone en 2029 ", "author": "Par Christian Beauval. ", "date": "2018", "content": "Vendredi 23 novembre 2029. La nuit tombe sur Paris et il fait froid. Le bilan carbone de ma journ\u00e9e est plut\u00f4t bon : pas de viande ce midi, trottinette \u00e9lectrique pour mes d\u00e9placements, smartphone \u00e0 bloc en p\u00e9dalant sur un v\u00e9lo de recharge et autres gestes \u00e9co-citoyens bien int\u00e9gr\u00e9s \u00e0 force de messages gouvernementaux distill\u00e9s partout. Il faut dire que le \u00e9ni\u00e8me Forum mondial pour la Plan\u00e8te va bient\u00f4t commencer et \u00e7a m\u2019aide \u00e0 faire des progr\u00e8s. Les m\u00e9dias relaient \u00e0 fond l\u2019injonction au \u00ab je\u00fbne climatique \u00bb, sorte de di\u00e8te \u00e9colo o\u00f9 les efforts les plus extr\u00eames sont glorifi\u00e9s pour r\u00e9duire notre empreinte carbone avant cette grand-messe plan\u00e9taire. Quand j\u2019\u00e9tais gamin, on faisait je\u00fbne pendant l\u2019Avent pour pr\u00e9parer spirituellement No\u00ebl. Mais bon, c\u2019\u00e9tait encore le Moyen-Age. LE BULLETIN QUOTIDIEN Retour \u00e0 l\u2019appartement. T\u00e9l\u00e9 allum\u00e9e, la pr\u00e9sentatrice \u00ab carbone \u00bb commente la trajectoire des vingt prochaines ann\u00e9es de temp\u00e9ratures, sur la base des relev\u00e9s pass\u00e9s et sous le pilotage du GIEC. Cet indicateur est quotidien, donc lassant : si on passe en une journ\u00e9e de +1,35\u00b0C \u00e0 +1,34\u00b0C c\u2019est gr\u00e2ce \u00e0 telle ou telle mesure anti-carbone prise chez nous ou \u00e0 l\u2019autre bout de la plan\u00e8te, explique-t-elle sans rire, en esp\u00e9rant +1,30\u00b0C \u00e0 No\u00ebl comme \u00ab un beau cadeau pour la Terre \u00bb. C\u2019est tellement gros qu\u2019on finit par adh\u00e9rer, la raison c\u00e9dant le pas \u00e0 la croyance. Le bulletin s\u2019ach\u00e8ve par les pourcentages (toujours \u00e9lev\u00e9s) de risque pour chaque type de catastrophe climatique. Au cas o\u00f9 certains auraient des doutes. Avant de d\u00e9grader l\u00e9g\u00e8rement mon bilan carbone par l\u2019envoi de quelques emails \u00e0 des amis, j\u2019ai une formalit\u00e9 \u00e0 remplir. Oh, pas grand-chose, vraiment deux minutes chrono. Mais ce qui me para\u00eet banal voire normal en 2029 \u00e9tait tax\u00e9 de \u00ab mauvaise langue \u00bb en 2018 ! Pour la langue peut-\u00eatre mais son esprit mauvais, lui, soufflait d\u00e9j\u00e0. Comme \u00e0 chaque fois, tout est parti d\u2019une mont\u00e9e en \u00e9pingle lors d\u2019un \u00e9v\u00e8nement autrefois sans histoire : le marathon de Paris 2027. Un chercheur du CNRS s\u2019est \u00e9mu de la quantit\u00e9 de carbone rejet\u00e9 par les milliers de coureurs, des extr\u00e9mistes verts ont interpell\u00e9 des politiques qui ont \u00ab compris \u00bb, une d\u00e9put\u00e9e hyst\u00e9rique a propos\u00e9 une loi exigeant une taxation sur le jogging, les m\u00e9dias ont relay\u00e9 avec complaisance. Et puis la proposition a ferment\u00e9 dans un tiroir de l\u2019Assembl\u00e9e nationale, jusqu\u2019au marathon suivant. Rebelote en 2028 pour un nouveau cirque mais mieux organis\u00e9 cette fois : d\u00e9versement de poudre noire sur le parcours de la course (comme autant de carbone rejet\u00e9), lobbying, happenings, fake news, sondages biais\u00e9s, ministres complex\u00e9s, injures sur les plateaux t\u00e9l\u00e9, nazification des d\u00e9fenseurs du footing d\u00e9tax\u00e9, etc. M\u00eame la lutte anti-terroriste a \u00e9t\u00e9 invoqu\u00e9e. TAXER LA COURSE \u00c0 PIED Enfin est arriv\u00e9 ce d\u00e9sesp\u00e9rant 12 octobre 2028 quand tard dans la nuit un amendement \u00e0 une \u00e9ni\u00e8me loi \u00e9colo-punitive a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9 \u00e0 l\u2019improviste par un h\u00e9micycle clairsem\u00e9 et somnolant : d\u00e9sormais la \u00ab course \u00e0 pied de loisir \u00bb (sic) d\u00e9passe excessivement les rejets carbone d\u2019une respiration humaine moyenne ; il faut donc la taxer, selon une proc\u00e9dure d\u00e9clarative \u00e0 faire en ligne. Le peuple n\u2019a pas r\u00e9agi ; c\u2019est bon pour la plan\u00e8te donc sans appel possible. En fait si, quelques-uns ont protest\u00e9 en courant avec des t-shirts jaunes fluo, mais c\u2019\u00e9tait encore des extr\u00e9mistes de droite. C\u2019est justement cette d\u00e9claration que je vais faire. \u00c7a fait un an que chaque vendredi, je respecte la conscience \u00e9colo-citoyenne que le gouvernement daigne me gratifier \u2026 contre esp\u00e8ces sonnantes et tr\u00e9buchantes tout de m\u00eame ! Le site internet porte le nom \u00e9vocateur d\u2019une humanit\u00e9 meilleure : www.jogger-responsable.gouv.fr. Il est anesth\u00e9siant de couleurs vives, de dessins riants, de messages l\u00e9nifiants ; le tout sous le regard d\u2019une Marianne tricolore qui semble mieux respirer d\u2019ann\u00e9e en ann\u00e9e. Et puis le site \u00e9quivalent pour d\u00e9clarer chaque trajet automobile encore carbon\u00e9 est du m\u00eame acabit ; \u00e0 force on devient blas\u00e9. C\u2019est \u00e7a l\u2019id\u00e9e g\u00e9niale de l\u2019anti-carbonisme : l\u2019\u00c9tat peut contr\u00f4ler et taxer ce qu\u2019il veut parmi toutes les activit\u00e9s humaines et animales. Pour nous convaincre, il lui suffit de subventionner GIEC et lobbys aff\u00e9rents, chercheurs et m\u00e9dias inf\u00e9od\u00e9s, artistes et idiots utiles, congr\u00e8s et forums mondiaux, h\u00f4tels et billets d\u2019avions, champagne et petits fours. Plus que le carbone, c\u2019est tout \u00e7a qui commence s\u00e9rieusement \u00e0 (r\u00e9)chauffer les citoyens ! Mais c\u2019est pour notre \u00ab maison commune \u00bb, donc \u00e7a va aller. POLICE FISCALE Surtout, qu\u2019il ne vienne \u00e0 personne l\u2019id\u00e9e que la nature souffre moins de notre carbone que de comportements d\u00e9cadents. Mieux vaut une bonne police fiscale qu\u2019un retour \u00e0 des valeurs morales ou spirituelles ! Je clique donc sur \u00ab D\u00e9clarer ma course \u00e0 pied \u00bb, puis je renseigne la date et le cr\u00e9neau. Je choisis ce samedi 24 novembre de 10h \u00e0 12h. Je n\u2019ai pas encore \u00e0 indiquer ma zone de course mais la fonction sera bient\u00f4t disponible \u2026 et obligatoire. Les pouvoirs publics veulent ainsi r\u00e9guler les zones, par exemple en bloquant les d\u00e9clarations au bois de Vincennes et en laissant ouvertes celles au bois de Boulogne pour mieux r\u00e9partir le carbone \u00e9mis dans la m\u00e9tropole. En \u00e9cologie, les limites de l\u2019absurde ne sont pas pr\u00e9vues, au moins \u00e7a \u00e9conomise les bornes. Le montant de la taxe s\u2019affiche : quatre euros tout de m\u00eame car c\u2019est en heures de pointe. Entre 8h et 10h ce n\u2019est que deux euros mais je pr\u00e9f\u00e8re la grasse matin\u00e9e ! Dormir plus ou payer plus, le jogger responsable a cette chance de pouvoir choisir ! J\u2019ai aussi le choix entre une attestation imprimable (+ 0,5 \u20ac de reforestation) ou affichable sur une application de smartphone (gratuit). Je pr\u00e9f\u00e8re payer pour le papier car l\u2019appli est tr\u00e8s gourmande et me fait perdre trois minutes de p\u00e9dalo-recharge. Apr\u00e8s paiement de mon tribut par carte bancaire, il sort de mon imprimante l\u2019attestation avec la date, le cr\u00e9neau horaire et un code barre de contr\u00f4le. La plan\u00e8te me remercie. L\u2019\u00c9tat aussi, apr\u00e8s qu\u2019il a bien enregistr\u00e9 toutes ces donn\u00e9es et mon adresse IP dans ses serveurs ; \u00e7a peut toujours servir. Demain, pendant mon footing, je garderai pr\u00e9cieusement cette autorisation \u00e0 \u00ab sur-carboner \u00bb pli\u00e9e en quatre dans une pochette plastique. Demain, un \u00e9co-patrouilleur (fonctionnaire pay\u00e9 par nos taxes) me voyant courir, sera susceptible de m\u2019arr\u00eater, de m\u2019exiger le papier et de scanner le code barre pour le v\u00e9rifier. Demain j\u2019\u00e9viterai donc la contravention de 75 \u20ac pour infraction aux lois anti-carbone. Bient\u00f4t l\u2019\u00e9co-patrouilleur sera remplac\u00e9 par la vid\u00e9o-verbalisation avec reconnaissance faciale. C\u2019est dommage, tous ces contacts humains qui disparaissent. Demain est forc\u00e9ment un jour meilleur. Mais jusqu\u2019\u00e0 quand ? "}