{"url": "https://www.contrepoints.org/2019/05/04/343316-economie-que-faut-il-a-la-france-pour-rattraper-son-retard-europeen", "title": "\u00c9conomie : que faut-il \u00e0 la France pour rattraper son retard europ\u00e9en ? ", "author": "Par Patrick Aulnas. Position de la France par rapport aux moyennes de l\u2019Union europ\u00e9enne (Eurostat) ", "date": "2019", "content": "Dans la classe europ\u00e9enne, la France est une \u00e9l\u00e8ve dissip\u00e9e qui semble prendre un malin plaisir \u00e0 fronder. Faire de son mieux serait-il au-dessous de sa dignit\u00e9 ? Per\u00e7ue \u00e0 l\u2019\u00e9tranger comme l\u00e9g\u00e8re, voire frivole, la douce France peut incontestablement charmer. Mais quand il s\u2019agit de produire efficacement, sa performance globale reste au-dessous de la moyenne. Cela ne signifie pas qu\u2019elle soit incapable d\u2019exploits : le groupe LVMH, leader mondial du luxe, constitue un brillant exemple de r\u00e9ussite et bien d\u2019autres pourraient \u00eatre cit\u00e9s. Mais globalement, le pays peine \u00e0 suivre le mouvement du monde. DES STATISTIQUES SANS AMBIGU\u00cfT\u00c9 Il suffit de rassembler quelques statistiques puis\u00e9es dans la base de donn\u00e9es de la Commission europ\u00e9enne (Eurostat) pour faire appara\u00eetre un diagnostic global de la situation de la France. Rien de bien nouveau, mais les chiffres comparatifs sont tellement \u00e9vocateurs qu\u2019ils confirment une intuition : la France a des atouts, mais les politiques men\u00e9es depuis 1981, ann\u00e9e d\u2019accession au pouvoir de Fran\u00e7ois Mitterrand, l\u2019ont conduite vers l\u2019\u00e9garement d\u00e9magogique. Elle ne s\u2019en est pas encore relev\u00e9e.   Position de la France par rapport aux moyennes de l\u2019Union europ\u00e9enne (Eurostat)   LA FRANCE S\u2019EST ASSOUPIE \u00c0 L\u2019OMBRE DE L\u2019\u00c9TAT L\u2019appareil de production fran\u00e7ais tourne au ralenti et il en r\u00e9sulte un PIB par habitant inf\u00e9rieur \u00e0 la moyenne europ\u00e9enne. Deux causes de cette situation apparaissent : le ch\u00f4mage est trop important et la comp\u00e9titivit\u00e9 internationale trop faible. Il faut \u00e9videmment travailler pour produire et nous travaillons globalement moins que les autres. Notre temps de travail est insuffisant et les exclusions du march\u00e9 du travail trop importantes. Ce ch\u00f4mage de masse provient \u00e0 la fois du co\u00fbt de travail et de la rigidit\u00e9 du march\u00e9 du travail, enserr\u00e9 dans une r\u00e9glementation trop contraignante. Si le co\u00fbt du travail est trop \u00e9lev\u00e9, la comp\u00e9titivit\u00e9 s\u2019en ressent. Or nos d\u00e9penses publiques sont nettement plus \u00e9lev\u00e9es que celles de nos concurrents et la dette publique accumul\u00e9e depuis 1981 continue \u00e0 cro\u00eetre. Charges sociales et imp\u00f4ts trop lourds, int\u00e9r\u00eats exorbitants de la dette \u00e0 d\u00e9caisser chaque ann\u00e9e : tout cela constitue un fardeau que l\u2019\u00e9conomie du pays peine de plus en plus \u00e0 supporter. Il en r\u00e9sulte une croissance du PIB inf\u00e9rieure \u00e0 la moyenne qui fait r\u00e9trograder progressivement notre niveau de vie dans le classement europ\u00e9en. UNE BONNE QUALIT\u00c9 DE VIE Le pays dispose cependant d\u2019une population d\u00e9mographiquement dynamique puisque l\u2019indice de f\u00e9condit\u00e9 est sup\u00e9rieur \u00e0 la moyenne. Les conditions de vie restent bonnes par rapport au reste de l\u2019Europe et m\u00eame tr\u00e8s bonnes (\u00e9videmment) par rapport au monde entier. L\u2019esp\u00e9rance de vie est sensiblement sup\u00e9rieure \u00e0 la moyenne europ\u00e9enne. La qualit\u00e9 des soins de sant\u00e9 conduit \u00e0 un nombre d\u2019ann\u00e9es de vie en bonne sant\u00e9 sup\u00e9rieur \u00e0 la moyenne. Il en r\u00e9sulte que le pays est attractif et que le nombre de demandeurs d\u2019asile y est sup\u00e9rieur \u00e0 la moyenne europ\u00e9enne. Les \u00e9trangers, y compris les ressortissants de l\u2019UE, repr\u00e9sentent en France 7 % de la population. Enfin, les choix \u00e9nerg\u00e9tiques faits dans les ann\u00e9es 1960, consistant \u00e0 doter le pays d\u2019une production massive d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 d\u2019origine nucl\u00e9aire, se r\u00e9v\u00e8lent aujourd\u2019hui particuli\u00e8rement pertinents. Les \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre par habitant sont nettement inf\u00e9rieures \u00e0 la moyenne europ\u00e9enne, du fait principalement du nucl\u00e9aire non \u00e9metteur. L\u2019Allemagne se situe au contraire \u00e0 un niveau tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9 (11,4 tonnes d\u2019\u00e9quivalent CO2 par habitant et par an en 2016). GAULOIS R\u00c9FRACTAIRES OU FILS DE FAMILLE IRRESPONSABLES ? La France est ainsi un pays malade de sa politique. Sa population de \u00ab Gaulois r\u00e9fractaires \u00bb s\u2019imagine trop facilement qu\u2019il suffit de revendiquer pour obtenir et de d\u00e9cr\u00e9ter pour produire. Les Fran\u00e7ais ont une propension tr\u00e8s entretenue par la classe politique \u00e0 s\u2019adresser \u00e0 l\u2019\u00c9tat c\u2019est-\u00e0-dire \u00e0 leurs politiciens. Mais ceux-ci ne peuvent gu\u00e8re que fixer un cadre g\u00e9n\u00e9ral et parfois se perdre en propos d\u00e9magogiques. Ils sont largement impuissants dans un monde globalis\u00e9 o\u00f9 la population fran\u00e7aise ne repr\u00e9sente m\u00eame pas 1 % du total. Dans ce contexte, le cadre normatif instable fran\u00e7ais d\u00fb \u00e0 la conflictualit\u00e9 politique et syndicale constitue un handicap majeur. La r\u00e9ussite \u00e9conomique suppose initiative, pragmatisme, adaptabilit\u00e9 et surtout des normes juridiques stables \u00e0 moyen terme, mais souplement \u00e9volutives \u00e0 long terme, assurant un climat g\u00e9n\u00e9ral de s\u00e9curit\u00e9 des transactions. Les Fran\u00e7ais risquent fort de ne pas le comprendre avant bien longtemps car tout est fait pour les en emp\u00eacher. Le go\u00fbt de la table rase en politique joint \u00e0 l\u2019addiction multis\u00e9culaire \u00e0 l\u2019\u00e9tatisme conduisent \u00e0 une mentalit\u00e9 revendicative et inconstante. Au lieu de consid\u00e9rer l\u2019\u00c9tat comme le garant de l\u2019ordre, de la stabilit\u00e9 et de la justice, les Fran\u00e7ais l\u2019instrumentalisent de plus en plus pour en faire un enjeu de la redistribution des richesses et des patrimoines. Pour eux, il vaut mieux tenter de prendre ce que poss\u00e8dent les autres que de compter sur son activit\u00e9 personnelle. Cette l\u00e9g\u00e8ret\u00e9 bl\u00e2mable, h\u00e9rit\u00e9e de l\u2019ancienne aristocratie, ne dispara\u00eetra pas de sit\u00f4t. Vue de loin, elle peut s\u00e9duire et les \u00e9trangers s\u2019en amusent volontiers. Mais elle est un vice r\u00e9dhibitoire dans l\u2019univers du r\u00e9alisme \u00e9conomique et g\u00e9opolitique. La France a eu la chance de figurer parmi les premiers sur le plan du d\u00e9veloppement \u00e9conomique et de la consommation de masse. Elle vit d\u00e9sormais sur des lauriers d\u00e9j\u00e0 fan\u00e9s. Elle se comporte comme ces fils de famille irresponsables qui, apr\u00e8s avoir dilapid\u00e9 leur h\u00e9ritage, commencent \u00e0 vivre aux crochets du reste de la famille. "}