{"url": "https://www.contrepoints.org/2011/07/30/37447-le-rechauffement-climatique-en-question", "title": "Le r\u00e9chauffement climatique en question ", "author": "La r\u00e9ponse \u00e0 cette question est un NON cat\u00e9gorique! ", "date": "2011", "content": "Premi\u00e8rement, est-ce que la terre se r\u00e9chauffe? La r\u00e9ponse est \u00e9videmment que oui, et ce depuis plusieurs mill\u00e9naires. Cependant, cela n\u2019est pas suffisant pour justifier une quelconque politique coercitive. Deuxi\u00e8mement, est-ce que la terre se r\u00e9chauffe \u00e0 un rythme alarmant et exponentiel? Malgr\u00e9 ce qu\u2019affirme la propagande des m\u00e9dias pro-\u00e9colos, il ne semble pas que ce soit le cas. Le graphique suivant [NDLR : portant sur les USA] montre que si la tendance se maintient apr\u00e8s les premiers 6 mois de l\u2019ann\u00e9e 2011, il semblerait que cette ann\u00e9e confirme la retour \u00e0 la normale apr\u00e8s quelques ann\u00e9es de temp\u00e9ratures anormalement chaudes.  La troisi\u00e8me question qui me vient ensuite \u00e0 l\u2019esprit concerne l\u2019impact de l\u2019humain sur ledit r\u00e9chauffement. Les mod\u00e8les pseudo-scientifiques des chercheurs \u00e9colos semblent avoir isol\u00e9 le CO2 comme grand responsable. Pourtant, d\u2019autres chercheurs ont trouv\u00e9 des alternatives tr\u00e8s plausibles, comme par exemple les rayons cosmiques. Cependant, les propagandistes verts contr\u00f4lent les m\u00e9dias, c\u2019est pourquoi nous n\u2019en entendons par parler. Le graphique suivant montre pourtant que leur mod\u00e8le semble tenir la route.  La quatri\u00e8me question concerne \u00e9videmment les cons\u00e9quences du r\u00e9chauffement, comme par exemple la fameuse hausse du niveau des oc\u00e9ans. \u00c0 cet \u00e9gard, il est \u00e9vident qu\u2019on tente de nous faire peur pour rien. Tout d\u2019abord, ce qu\u2019il faut savoir est que le niveau des oc\u00e9ans a toujours augment\u00e9 et ce depuis la fin de la derni\u00e8re glaciation. La vraie question est de savoir si l\u2019augmentation a \u00e9t\u00e9 plus accentu\u00e9e ces derni\u00e8res ann\u00e9es et, si c\u2019est le cas, quelle diff\u00e9rence \u00e7a fera. Le graphique suivant r\u00e9sume bien les donn\u00e9es qui sont disponibles pr\u00e9sentement sur ce sujet et pr\u00e9sente l\u2019augmentation annuelle du niveau des oc\u00e9ans provenant de trois sources diff\u00e9rentes. Ce que les observations d\u00e9montrent est que l\u2019augmentation varie de fa\u00e7on cyclique autour d\u2019une moyenne d\u2019environ 1,8 mm/an. Comme l\u2019indique l\u2019observation satellite r\u00e9cente, nous sommes pr\u00e9sentement dans le haut du cycle, en baisse vers la moyenne, et le cycle dans lequel nous sommes semble tout \u00e0 fait normal. Fa\u00eetes l\u2019exp\u00e9rience suivante: mettez un gla\u00e7on dans un verre (un glacier) et mesurez le niveau de l\u2019eau. Ensuite, attendez que le gla\u00e7on soit compl\u00e8tement fondu et re-mesurez le niveau de l\u2019eau: il n\u2019aura pas chang\u00e9!  La peur est un bon moyen de faire vendre (voir ceci). D\u2019o\u00f9 ma cinqui\u00e8me question: qui essaie de nous vendre quoi? La r\u00e9ponse est multiple: les politiciens veulent nous vendre des votes, les fonctionnaires veulent nous taxer pour continuer de grossir leur empire, les chercheurs scientifiques veulent \u00eatre publi\u00e9s et subventionn\u00e9s, les ONG environnementalistes veulent des dons (pour payer leurs salaires exorbitants, voir le tableau ci-bas), les soci\u00e9t\u00e9s d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 et d\u2019ing\u00e9nierie veulent nous vendre des \u00e9oliennes et des panneaux solaires, les banques veulent les financer \u00e0 grands coup de dette.  Finalement, on ignore compl\u00e8tement de mentionner que le r\u00e9chauffement global n\u2019a pas que des cons\u00e9quences n\u00e9gatives, il engendre aussi des b\u00e9n\u00e9fices. Cela nous am\u00e8ne \u00e0 ma sixi\u00e8me question: est-ce que le r\u00e9chauffement global est pr\u00e9sentement le probl\u00e8me le plus important de l\u2019humanit\u00e9, au point tel qu\u2019il faille r\u00e9duire notre niveau de vie et d\u00e9penser des milliards pour le r\u00e9gler? La r\u00e9ponse \u00e0 cette question est un NON cat\u00e9gorique! Cependant, les autres probl\u00e8mes de l\u2019humanit\u00e9 ne permettent pas une telle convergence entre les int\u00e9r\u00eats des politiciens, des fonctionnaires, des chercheurs, des ONGs, des corporations et des banques. C\u2019est pourquoi ils sont rapidement balay\u00e9s sous le tapis. Par ailleurs, de l\u00e0 \u00e9merge une sous-question: est-ce que tous ces efforts peuvent vraiment avoir un impact significatif sur le climat et notre qualit\u00e9 de vie future? L\u00e0 aussi, les doutes sont \u00e9lev\u00e9s. Vaut-il vraiment la peine de r\u00e9duire notre niveau de vie et de d\u00e9penser des milliards pour ne ralentir le r\u00e9chauffement que de quelques centi\u00e8mes de degr\u00e9s apr\u00e8s cent ans? Sinon, cet argent serait peut-\u00eatre mieux d\u00e9pens\u00e9 pour nous adapter au changement plut\u00f4t que d\u2019\u00eatre gaspill\u00e9 \u00e0 le combattre en vain\u2026 Pendant ce temps, le simple fait de se poser ces questions et de tenter d\u2019y voir clair \u00e0 travers toute cette propagande et ces d\u00e9bats polaris\u00e9s fait en sorte de nous stigmatiser et de nous faire traiter de toutes sortes de qualificatifs p\u00e9joratifs. Un article du Minarchiste "}