{"url": "https://www.contrepoints.org/2020/07/24/376828-accord-europeen-et-energie-plus-de-bureaucratie-moins-de-liberte-economique", "title": "Accord europ\u00e9en et \u00e9nergie : plus de bureaucratie, moins de libert\u00e9 \u00e9conomique ", "author": "Par Samuel Furfari ", "date": "2020", "content": "Pour la premi\u00e8re fois un Conseil europ\u00e9en s\u2019est d\u00e9roul\u00e9 sur 5 jours, du 17 au 21 juillet 2020. Personne n\u2019aurait compris, ni admis, qu\u2019un tel marathon se termine sans accord, de sorte qu\u2019il a fallu que les chefs d\u2019\u00c9tats et de gouvernements trouvent le juste et difficile \u00e9quilibre entre des points de vue diff\u00e9rents et contradictoires. Les n\u00e9gociateurs se f\u00e9licitent (\u00ab jour historique, magie europ\u00e9enne, naissance d\u2019une nouvelle Europe \u00bb), mais pas Mark Rutte, le lib\u00e9ral chef de gouvernement des Pays- Bas. UN ACCORD EUROP\u00c9EN PLAC\u00c9 SOUS LE SIGNE DE LA DIVISION Toutefois cet auto-gratification cache mal la division des \u00c9tats membres sur le fond : la bonne gestion des deniers publics. Les \u00c9tats que l\u2019on a baptis\u00e9 \u00ab frugaux \u00bb (Pays-Bas, Danemark, Su\u00e8de, Autriche et Finlande) ont obtenu une r\u00e9duction des \u00ab dons \u00bb que r\u00e9clamaient d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9ment certains \u00c9tats membres du Sud, notamment l\u2019Italie. Mais Giuseppe Conte rentre \u00e0 Rome en se pr\u00e9sentant comme un h\u00e9ros qui a obtenu le maximum de ce qu\u2019il pouvait esp\u00e9rer. C\u2019est assur\u00e9ment une victoire pour Mark Rutte qui s\u2019est oppos\u00e9 fermement et avec d\u00e9termination contre l\u2019id\u00e9e initiale d\u2019accorder 500 milliards d\u2019euros de soutien comme l\u2019avait propos\u00e9 le tandem Merkel -Macron. C\u2019est aussi une victoire pour la Pologne et la Hongrie car il n\u2019est plus question de lier leurs acc\u00e8s aux fonds europ\u00e9ens \u00e0 des consid\u00e9rations subjectives sur la gestion interne de ces \u00c9tats par la Commission europ\u00e9enne. Globalement, dans le cadre de la lutte contre la crise g\u00e9n\u00e9r\u00e9e par la Covid-19 dans le cadre de \u00ab Next Generation EU \u00bb, la Commission est habilit\u00e9e \u00e0 emprunter des fonds sur les march\u00e9s des capitaux au nom de l\u2019Union \u00e0 hauteur d\u2019un montant maximal de 750 milliards d\u2019euros dont 360 milliards qui seront pr\u00eat\u00e9s aux \u00c9tats membres et 390 milliards pour des dons dans le cadre des d\u00e9penses des politiques d\u00e9cid\u00e9es par ce m\u00eame conseil. C\u2019est donc la naissance d\u2019un imp\u00f4t europ\u00e9en ! LE CLIMAT ET LA TRANSITION VERTE COMME SEULES PR\u00c9OCCUPATIONS Qu\u2019en est-il de l\u2019\u00e9nergie dans tout cela ? Le Conseil ne l\u2019a abord\u00e9 qu\u2019indirectement. Le mot \u00e9nergie n\u2019apparait que trois fois mais de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rique. Il n\u2019est pas question une seule fois d\u2019\u00e9nergies renouvelables. Par contre le mot climat apparait 26 fois, accord de Paris apparait six fois et transition juste est mentionn\u00e9 \u00e9galement six fois. Ceci confirme que le Conseil europ\u00e9en s\u2019engage toujours plus dans sa strat\u00e9gie de la lutte contre les \u00e9missions de CO2. Les conclusions du Conseil europ\u00e9en insistent : \u00ab L\u2019action pour le climat sera int\u00e9gr\u00e9e dans les politiques et programmes financ\u00e9s au titre du CFP [budget de l\u2019UE des sept prochaine ann\u00e9es] et de Next Generation EU. Un objectif climatique global de 30 % s\u2019appliquera au montant total des d\u00e9penses au titre du CFP et de Next Generation EU et se traduira par des objectifs appropri\u00e9s dans la l\u00e9gislation sectorielle. Ceux-ci respectent l\u2019objectif de neutralit\u00e9 climatique de l\u2019UE \u00e0 l\u2019horizon 2050 et contribuent \u00e0 la r\u00e9alisation des nouveaux objectifs climatiques de l\u2019Union \u00e0 l\u2019horizon 2030, qui seront mis \u00e0 jour d\u2019ici la fin de l\u2019ann\u00e9e. En r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale, toutes les d\u00e9penses de l\u2019UE devraient concorder avec les objectifs de l\u2019accord de Paris. \u00bb Cette derni\u00e8re phrase laisse la porte ouverte \u00e0 interpr\u00e9tation, car comme souvent les \u00c9tats membres aiment se pr\u00e9server des possibilit\u00e9s d\u2019\u00e9chappatoires afin de ne pas se retrouver compl\u00e8tement enferm\u00e9s. Toutefois, les \u00c9tats membres doivent savoir qu\u2019\u00ab une m\u00e9thode efficace de suivi des d\u00e9penses li\u00e9es au climat et de leur ex\u00e9cution, y compris l\u2019\u00e9tablissement de rapports et des mesures pertinentes en cas de progr\u00e8s insuffisants, devrait garantir que le prochain CFP dans son ensemble contribue \u00e0 la mise en \u0153uvre de l\u2019accord de Paris. La Commission pr\u00e9sente chaque ann\u00e9e un rapport sur les d\u00e9penses li\u00e9es au climat. \u00bb On le sait, pour certains pays \u2013 et notamment la Pologne \u2013 se passer de leur charbon aura des cons\u00e9quences sociales terribles. C\u2019est pourquoi \u00ab afin de tenir compte des cons\u00e9quences sociales et \u00e9conomiques de l\u2019objectif consistant \u00e0 parvenir \u00e0 la neutralit\u00e9 climatique \u00e0 l\u2019horizon 2050 ainsi que du nouvel objectif climatique de l\u2019Union \u00e0 l\u2019horizon 2030, il sera cr\u00e9\u00e9 un m\u00e9canisme pour une transition juste comprenant un fonds pour une transition juste \u00bb qui sera dot\u00e9 que de 10 milliards d\u2019euros. C\u2019est un revers pour le tandem Ursula von der Leyen-Franz Timmermans qui avait bien imprudemment annonc\u00e9 40 milliards m\u00eame si dans le cadre de REACT-EU (anciennement les fonds structurels) dot\u00e9 de 47,5 milliards il est pr\u00e9vu que des aides puissent \u00eatre utilis\u00e9es pour le Pacte vert. La Commission ne pourra donc pas jouer \u00e0 distribuer de l\u2019argent public pour les \u00e9nergies renouvelables autant qu\u2019elle ne l\u2019esp\u00e9rait. Dans les programmes nationaux de r\u00e9forme et d\u2019investissement pour la reprise et la r\u00e9silience que les \u00c9tats membres doivent \u00e9tablir, une contribution effective \u00e0 la transition verte constitue \u00e9galement une condition pr\u00e9alable \u00e0 une \u00e9valuation positive de ces programmes. Ce qui sous-entend qu\u2019il pourra y avoir un contr\u00f4le sur l\u2019utilisation des fonds d\u00e9cid\u00e9s. L\u2019accord europ\u00e9en pr\u00e9voit des modalit\u00e9s bureaucratiques \u2013 y compris des d\u00e9lais et le passage par un \u00ab comit\u00e9 \u00e9conomique et financier \u00bb\u2013 qui permettront \u00e0 la Commission europ\u00e9enne, au Conseil et aux \u00c9tats membres non dans la ligne d\u00e9cid\u00e9e par la Commissions de se chamailler. On observera que le programme pour l\u2019environnement et l\u2019action pour le climat, LIFE, \u00ab apportera un appui suppl\u00e9mentaire \u00e0 la pr\u00e9servation de la biodiversit\u00e9, y compris Natura 2000, et la transformation de l\u2019Union en une soci\u00e9t\u00e9 propre, circulaire, \u00e9conome en \u00e9nergie, sobre en carbone et r\u00e9siliente au changement climatique \u00bb. Il n\u2019est pas question de taxe carbone comme certains le souhaitaient, mais la question n\u2019est pas compl\u00e8tement \u00e9vacu\u00e9e car les Conclusions pr\u00e9cisent qu\u2019\u00ab au cours du premier semestre de 2021, \u00e0 titre de base pour des ressources propres suppl\u00e9mentaires, la Commission pr\u00e9sentera des propositions relatives \u00e0 un m\u00e9canisme d\u2019ajustement carbone aux fronti\u00e8res [\u2026] , en vue de leur introduction au plus tard le 1er janvier 2023. Dans le m\u00eame esprit, la Commission pr\u00e9sentera une proposition relative \u00e0 un syst\u00e8me r\u00e9vis\u00e9 d\u2019\u00e9change de quotas d\u2019\u00e9mission, \u00e9ventuellement \u00e9tendu \u00e0 l\u2019aviation et au transport maritime \u00bb. Le mot \u00e9ventuellement en dit long sur la divergence au sein du Conseil europ\u00e9en sur cette question qui \u2013 qu\u2019on l\u2019aime ou pas \u2013 rel\u00e8ve d\u2019organisation internationale (IATA et OMI) et il est tr\u00e8s peu probable que cela change quoi que ce soit en la mati\u00e8re. L\u2019industrie du plastique elle n\u2019a pas \u00e9chapp\u00e9 \u00e0 la taxe : \u00ab dans un premier temps, une nouvelle ressource propre fond\u00e9e sur les d\u00e9chets plastique non recycl\u00e9s sera \u00e9tablie et appliqu\u00e9e \u00e0 partir du 1er janvier 2021 \u00bb. Cela est de nature \u00e0 renforcer la politique de recyclage du plastique, certains \u00c9tats membres \u00e9tant nettement en retard dans cette fili\u00e8re en plein essor. UN ACCORD EUROP\u00c9EN AU D\u00c9TRIMENT DE L\u2019\u00c9NERGIE NUCL\u00c9AIRE L\u2019\u00e9nergie nucl\u00e9aire apparait deux fois dans les conclusions dont une fois pour la dotation \u00e0 fusion nucl\u00e9aire (5000 millions d\u2019euros destin\u00e9s \u00e0 la mise en \u0153uvre du projet ITER pour la p\u00e9riode 2021-2027). Pour le nucl\u00e9aire de fission, \u00ab un soutien sp\u00e9cifique sera accord\u00e9 au d\u00e9classement des centrales nucl\u00e9aires \u00bb de Ignalina, en Lituanie (490 millions), Bohunice, en Slovaquie (50 millions), Kozloduy, en Bulgarie (57 millions) et \u00ab un montant de 448 millions d\u2019euros sera fourni pour la s\u00fbret\u00e9 nucl\u00e9aire et le d\u00e9classement des propres installations de l\u2019UE \u00bb. \u00c0 en croire ces conclusions on est en droit de se demander si pour le Conseil il y a encore un avenir pour l\u2019\u00e9nergie nucl\u00e9aire. On observera aussi une dotation pour les r\u00e9seaux transeurop\u00e9ens d\u2019\u00e9nergie : 5180 millions, somme nettement inf\u00e9rieure aux 21 384 millions destin\u00e9s aux interconnexions de transport dont 1384 millions serviront \u00e0 achever les grandes liaisons ferroviaires transfronti\u00e8res manquantes entre les pays de la coh\u00e9sion. Ces conclusions tatillonnes r\u00e9v\u00e8lent les marchandages qui viennent d\u2019avoir lieu. Le texte qui suit n\u2019est pas le r\u00e9sultat d\u2019un caprice de fonctionnaire de la Commission europ\u00e9enne mais de \u00ab l\u2019assaut \u00e0 la diligence \u00bb des chefs d\u2019\u00c9tats et de gouvernement, raison pour laquelle il a dur\u00e9 cinq jours : \u00ab au montant obtenu \u00e0 l\u2019\u00e9tape e) est ajout\u00e9, s\u2019il y a lieu, un montant de un euro par tonne \u00e9quivalent CO2 par an, appliqu\u00e9 \u00e0 la proportion de la population de la r\u00e9gion dans laquelle le nombre de tonnes \u00e9quivalent CO2 de l\u2019\u00c9tat membre d\u00e9passe l\u2019objectif de r\u00e9duction des \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre fix\u00e9 pour 2030 pour les \u00e9missions ne relevant pas du syst\u00e8me d\u2019\u00e9change de quotas d\u2019\u00e9mission comme propos\u00e9 par la Commission en 2016 \u00bb. On peut imaginer la ris\u00e9e que ce genre de \u00ab d\u00e9cisions du Conseil \u00bb occasionnera chez nos grands concurrents internationaux. L\u2019UNION EUROP\u00c9ENNE EST TOUT SAUF LIB\u00c9RALE Que d\u00e9duire de tout cela ? D\u2019\u00e9vidence l\u2019UE s\u2019enfonce avec d\u00e9lectation dans la bureaucratie antilib\u00e9rale. Elle le dit d\u2019ailleurs clairement, l\u2019objectif g\u00e9n\u00e9ral du Fonds InvestEU \u00ab est de soutenir les objectifs strat\u00e9giques de l\u2019Union en mobilisant au sein de l\u2019UE des investissements publics et priv\u00e9s qui r\u00e9pondent au crit\u00e8re d\u2019additionnalit\u00e9, afin de rem\u00e9dier aux d\u00e9faillances du march\u00e9 et aux insuffisances en mati\u00e8re d\u2019investissement qui font obstacle \u00e0 la r\u00e9alisation des objectifs de l\u2019UE en mati\u00e8re de durabilit\u00e9, de comp\u00e9titivit\u00e9 et de croissance inclusive \u00bb. Lorsqu\u2019on vous dira que l\u2019UE est n\u00e9o-lib\u00e9rale sachez que l\u2019on veut vous tromper. L\u2019UE est tout sauf lib\u00e9rale. Apr\u00e8s tout, c\u2019est ce que la population veut puisque les chefs d\u2019\u00c9tats et de gouvernement sont d\u00e9mocratiquement \u00e9lus. Le choix des citoyens est en faveur d\u2019une politique \u00e9tatique, mais de gr\u00e2ce ne dites plus que l\u2019UE est n\u00e9o-lib\u00e9rale. Ces conclusions comportent 67 pages dans lesquelles on trouve 137 fois le symbole pourcentage (hors annexes), c\u2019est-\u00e0-dire que tout est verrouill\u00e9, codifi\u00e9 et impos\u00e9. Que reste-t-il \u00e0 faire au march\u00e9 ? Se battre pour prendre la plus grande part possible du g\u00e2teau public que les trois ou quatre prochaines \u00ab Next generation \u00bb devront rembourser.   Le dernier ouvrage de Samuele Furfari est \u00c9nergie 2019, Hyst\u00e9rie climatique et croissance des \u00e9nergies fossiles "}