{"url": "https://www.contrepoints.org/2015/09/28/223438-entretien-avec-raphael-krivine-auteur-de-freudo-liberalisme", "title": "Entretien avec Rapha\u00ebl Krivine, auteur de #Freudo-lib\u00e9ralisme ", "author": "Par Beno\u00eet Malbranque Beno\u00eet Malbranque : Pourquoi avoir choisi d\u2019\u00e9tudier Freud et la psychanalyse, et surtout pourquoi l\u2019associer au lib\u00e9ralisme ? Vouliez-vous d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment cr\u00e9er une pol\u00e9mique ? Rapha\u00ebl Krivine : BM : Comment expliquez-vous cet \u00e9vitement quasi permanent, cette opposition entre lib\u00e9ralisme et psychanalyse ? BM : Et pourtant, d\u2019apr\u00e8s vous, la psychanalyse peut \u00eatre attach\u00e9e au courant lib\u00e9ral\u2026 BM : Est-ce justement l\u00e0 ce qui fait que Ludwig von Mises avait un avis assez positif de la psychanalyse ? BM : Vous dites que Mises a reconnu le d\u00e9veloppement libre de la psychanalyse. Dans votre livre, vous \u00e9voquez cet aspect en montrant qu\u2019au fond celle-ci s\u2019est d\u00e9velopp\u00e9e un peu comme une entreprise qui devient petit \u00e0 petit une multinationale. Pouvez-vous nous en dire plus ? BM : Cette intention lib\u00e9rale au d\u00e9marrage s\u2019est-elle maintenue par la suite ? En bref, a-t-on assist\u00e9 \u00e0 une mainmise de l\u2019\u00c9tat sur la psychanalyse, comme ce fut le cas pour bien d\u2019autres domaines ? BM : Vous avez cit\u00e9 Lacan et Freud. \u00c0 c\u00f4t\u00e9 de ces deux personnages, avez-vous trouv\u00e9 des psychanalystes lib\u00e9raux BM : D\u00e8s le d\u00e9but de votre livre, vous posez tr\u00e8s clairement le fait que la psychanalyse est instinctivement associ\u00e9e \u00e0 la gauche, et m\u00eame au marxisme. Vous ajoutez aussi que la psychanalyse souffre d\u2019un faible cr\u00e9dit, apr\u00e8s d\u2019innombrables attaques. La derni\u00e8re en date est celle de Michel Onfray. Que r\u00e9pondez-vous \u00e0 sa critique de Freud et de la psychanalyse ? BM : Pour en revenir au titre m\u00eame de votre livre, que voulez-vous dire par \u00ab Freudo-lib\u00e9ralisme \u00bb et pourquoi avoir c\u00e9der \u00e0 la mode de Twitter en ajoutant un hashtag dans votre titre ? BM : Comment faites-vous le lien entre ce concept et ce que vous observez dans votre vie professionnelle ? BM : En cette rentr\u00e9e de septembre, comment peut-on utiliser ce concept ? Rapha\u00ebl Krivine, #Freudo-lib\u00e9ralisme, les sources lib\u00e9rales de la psychanalyse, CreateSpace Independent Publishing Platform, septembre 2015. ", "date": "2015", "content": "  Rapha\u00ebl Krivine a une longue exp\u00e9rience dans le domaine du marketing, du digital et du management au sein de grandes entreprises du secteur de la banque et de l\u2019assurance. Il s\u2019int\u00e9resse depuis longtemps aux id\u00e9es lib\u00e9rales en politique et en \u00e9conomie. Il publie pour la premi\u00e8re fois un essai, aux \u00e9ditions de l\u2019Institut Coppet, en abordant une th\u00e9matique rarement \u00e9voqu\u00e9e par les penseurs lib\u00e9raux : la psychanalyse. Le livre s\u2019intitule #Freudo-lib\u00e9ralisme, les sources lib\u00e9rales de la psychanalyse. Beno\u00eet Malbranque : Pourquoi avoir choisi d\u2019\u00e9tudier Freud et la psychanalyse, et surtout pourquoi l\u2019associer au lib\u00e9ralisme ? Vouliez-vous d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment cr\u00e9er une pol\u00e9mique ? Rapha\u00ebl Krivine : Les auteurs lib\u00e9raux se consacrent essentiellement \u00e0 traiter de l\u2019\u00e9conomie et de la soci\u00e9t\u00e9. Ils se r\u00e9clament tous de l\u2019individu, mais d\u00e9crivent surtout les cons\u00e9quences de ses interactions avec ses semblables. Tr\u00e8s peu se sont int\u00e9ress\u00e9s \u00e0 d\u00e9crire ses motivations int\u00e9rieures, contrairement \u00e0 Sigmund Freud et ses disciples. J\u2019ai pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 appliquer la fameuse phrase de Robert Prost dans son po\u00e8me \u00ab La route non prise \u00bb : \u00ab Deux chemins divergeaient dans un bois, et moi j\u2019ai pris celui qui \u00e9tait le moins emprunt\u00e9 \u00bb. Et j\u2019ai choisi ce sujet rarement exploit\u00e9. Je ne suis ni un sp\u00e9cialiste de la psychanalyse ni un parfait connaisseur de tous les textes lib\u00e9raux mais j\u2019essaie d\u2019\u00e9tablir des passerelles et de trouver les confluences entre une discipline et un courant de pens\u00e9e qui se sont ignor\u00e9s ou qui ont jou\u00e9 \u00e0 \u00ab Je t\u2019aime moi non plus \u00bb. Et puis \u00e9videmment le sujet me tenait \u00e0 c\u0153ur. M\u2019int\u00e9ressant \u00e0 la fois aux id\u00e9es lib\u00e9rales et jugeant la psychanalyse digne d\u2019int\u00e9r\u00eat, je me demandais il y a une quinzaine d\u2019ann\u00e9es si je n\u2019\u00e9tais pas un peu schizophr\u00e8ne tellement j\u2019avais le sentiment que la psychanalyse \u00e9tait naturellement marqu\u00e9e \u00e0 gauche, tr\u00e8s \u00e0 gauche\u2026 Vous me direz que c\u2019est logique vu que j\u2019ai pass\u00e9 ma jeunesse dans le quartier latin des ann\u00e9es post 68\u2026 Alors j\u2019ai fait des recherches et des lectures crois\u00e9es. Le livre est le r\u00e9sultat de ce travail. Il s\u2019inscrit en quelque sorte dans la lign\u00e9e de Raymond Boudon et de son essai Pourquoi les intellectuels n\u2019aiment pas le lib\u00e9ralisme. Vais-je cr\u00e9er la pol\u00e9mique ? Onfray m\u2019en pr\u00e9serve ! J\u2019esp\u00e8re modestement animer le march\u00e9 des id\u00e9es et inciter des personnes jusqu\u2019alors passionn\u00e9es par la psychologie et la psychanalyse \u00e0 d\u00e9couvrir les penseurs lib\u00e9raux. BM : Comment expliquez-vous cet \u00e9vitement quasi permanent, cette opposition entre lib\u00e9ralisme et psychanalyse ? RK : Tout d\u2019abord les psychanalystes d\u2019une part et les penseurs et \u00e9conomistes lib\u00e9raux d\u2019une autre sont des passionn\u00e9s de leurs disciplines respectives et n\u2019ont de cesse d\u2019approfondir leurs connaissances dans leur mati\u00e8re. C\u2019est peut-\u00eatre le biais cognitif dit de \u00ab confirmation \u00bb. On recherche toujours ce qui conforte ce qu\u2019on pense. Du c\u00f4t\u00e9 des psychanalystes, en particulier en France, il y a bien entendu le fait qu\u2019ils soient des intellectuels\u2026 et donc souvent de gauche. Certains sont d\u2019ailleurs tr\u00e8s m\u00e9diatiques. Les psychanalystes ont lu les auteurs marxistes et les freudo-marxistes que j\u2019\u00e9voque dans l\u2019ouvrage, mais ils n\u2019ont que rarement ouvert les livres des auteurs lib\u00e9raux. Quant aux lib\u00e9raux, ils se sont conform\u00e9s aux jugements de Popper et de Hayek. Popper critiquait la psychanalyse pour son caract\u00e8re non scientifique et Hayek mettait Freud dans le camp des constructivistes, adversaires du lib\u00e9ralisme. BM : Et pourtant, d\u2019apr\u00e8s vous, la psychanalyse peut \u00eatre attach\u00e9e au courant lib\u00e9ral\u2026 RK : Oui, il y a une filiation \u00e9vidente. Tout d\u2019abord, beaucoup de biographes montrent que son fondateur, Freud, par son \u00e9ducation, sa culture, n\u2019\u00e9tait pas tr\u00e8s \u00e9loign\u00e9 du lib\u00e9ralisme, m\u00eame s\u2019il n\u2019\u00e9crivit pas grand-chose sur le sujet. Il se d\u00e9clara tout de m\u00eame un jour comme \u00e9tant un \u00ab lib\u00e9ral \u00e0 l\u2019ancienne mode \u00bb. Au d\u00e9tour d\u2019une phrase, on lit qu\u2019il consid\u00e9rait que la Richesse des Nations d\u2019Adam Smith \u00e9tait un ouvrage fondamental. Dans sa jeunesse il a \u00e9galement traduit plusieurs ouvrages de John Stuart Mill. Ensuite, et c\u2019est un \u00e9l\u00e9ment-cl\u00e9 de ma tentative de d\u00e9monstration, la psychanalyse est avant tout centr\u00e9e sur l\u2019individu. Elle vise \u00e0 approfondir et lui faire comprendre son moi profond pour lui permettre in fine de devenir pleinement propri\u00e9taire de lui-m\u00eame. Et l\u00e0 on touche au lib\u00e9ralisme. BM : Est-ce justement l\u00e0 ce qui fait que Ludwig von Mises avait un avis assez positif de la psychanalyse ? RK : Non, pas exactement. Mises, quasiment contemporain de Freud, ne chercha pas \u00e0 r\u00e9cup\u00e9rer la psychanalyse. En revanche, il fut admiratif de la discipline freudienne et consid\u00e9ra qu\u2019elle commence o\u00f9 s\u2019arr\u00eate la prax\u00e9ologie. La prax\u00e9ologie est la science de l\u2019\u00e9change et de l\u2019action humaine, mais elle ne cherche pas \u00e0 conna\u00eetre les motivations profondes de chaque individu. La psychanalyse permet de les d\u00e9couvrir et de travailler sur elles. Une autre d\u00e9couverte que j\u2019ai r\u00e9alis\u00e9e, c\u2019est que Mises a \u00e9t\u00e9 le premier \u00e0 percevoir que la psychanalyse s\u2019\u00e9tait d\u00e9velopp\u00e9e parce qu\u2019elle avait \u00e9chapp\u00e9 au contr\u00f4le \u00e9tatique ! Mises insiste par exemple sur le fait que, comme lui, Freud fut un Privatdozent, un professeur qui enseignait en marge du syst\u00e8me d\u2019enseignement autrichien. \u00c0 ma connaissance, aucun historien de la psychanalyste ou biographe de Freud n\u2019a mis en lumi\u00e8re les \u00e9crits de Mises sur le sujet. BM : Vous dites que Mises a reconnu le d\u00e9veloppement libre de la psychanalyse. Dans votre livre, vous \u00e9voquez cet aspect en montrant qu\u2019au fond celle-ci s\u2019est d\u00e9velopp\u00e9e un peu comme une entreprise qui devient petit \u00e0 petit une multinationale. Pouvez-vous nous en dire plus ? RK : Freud a eu franchement une attitude d\u2019entrepreneur en introduisant une disruption sur le march\u00e9 des soins en lan\u00e7ant sa start-up Psychanalyse. Avec une vision, une intense activit\u00e9 de production (ses ouvrages nombreux), une approche en quelque sorte de \u00ab patron d\u2019un r\u00e9seau de franchis\u00e9s \u00bb au travers de l\u2019Association Internationale de la Psychanalyse, et en contr\u00f4lant notamment le plus possible la formation. Et Freud est incroyablement lib\u00e9ral dans sa vision du r\u00f4le de l\u2019\u00c9tat par rapport \u00e0 sa discipline. Pour \u00eatre clair, il n\u2019en veut pas. Il est pour l\u2019analyse profane, c\u2019est-\u00e0-dire pratiqu\u00e9e par des non m\u00e9decins. Il le dit en fran\u00e7ais dans le texte et en deux mots. Il n\u2019attend qu\u2019une chose de l\u2019\u00c9tat pour sa propre discipline : le \u00ab laisser faire \u00bb ! Il juge \u00ab l\u2019interventionnisme des pouvoirs publics \u00bb moins efficace que le \u00ab d\u00e9veloppement naturel \u00bb. Il se m\u00e9fie du penchant \u00e0 mettre sous tutelle et des exc\u00e8s d\u2019ordonnances et d\u2019interdictions\u2026 BM : Cette intention lib\u00e9rale au d\u00e9marrage s\u2019est-elle maintenue par la suite ? En bref, a-t-on assist\u00e9 \u00e0 une mainmise de l\u2019\u00c9tat sur la psychanalyse, comme ce fut le cas pour bien d\u2019autres domaines ? RK : Eh bien en tout cas et paradoxalement, pas en France ! C\u2019est m\u00eame la concurrence entre diff\u00e9rents courants, diff\u00e9rentes \u00e9coles qui a probablement permis \u00e0 la psychanalyse de conna\u00eetre un d\u00e9veloppement important dans les ann\u00e9es 1950 et 1960 et de devenir un \u00ab produit \u00bb grand public. Et dans le genre, Lacan a lui-m\u00eame \u00e9t\u00e9 un sacr\u00e9 entrepreneur ! Il a cr\u00e9\u00e9 en quelque sorte son propre \u00ab spin-off \u00bb et a introduit de la disruption symbolis\u00e9e par les s\u00e9ances courtes de quelques minutes en rupture avec les s\u00e9quences longues recommand\u00e9es par l\u2019\u00e9cole freudienne. BM : Vous avez cit\u00e9 Lacan et Freud. \u00c0 c\u00f4t\u00e9 de ces deux personnages, avez-vous trouv\u00e9 des psychanalystes lib\u00e9raux ? RK : Le plus explicite sur le sujet est le psychiatre am\u00e9ricain Thomas Szasz (qui a fait partie du groupe libertarien d\u2019Ayn Rand) qui consid\u00e8re que le r\u00f4le du th\u00e9rapeute est d\u2019aider son patient \u2013 avec lequel il passe un contrat \u2013 \u00e0 devenir individuellement libre. Il \u00e9tablit aussi un parall\u00e8le entre traitement analytique pour un individu\u2026 et r\u00e9forme lib\u00e9rale en politique. La plus surprenante est la psychanalyste pour enfants Fran\u00e7oise Dolto qui a tant fait en France pour d\u00e9mocratiser la pratique freudienne. Elle utilise les m\u00eames mots \u00e0 propos des enfants que les lib\u00e9raux en g\u00e9n\u00e9ral ! Elle pr\u00f4ne pour l\u2019\u00e9ducation des enfants un climat de libert\u00e9 source de confiance, avec des r\u00e8gles, certes, mais qui se limitent \u00e0 ce qui est indispensable \u00e0 leur s\u00e9curit\u00e9. Permettez-moi de la citer : \u00ab Laissons l\u2019enfant aussi libre que possible, sans lui imposer des r\u00e8gles sans int\u00e9r\u00eat. Laissons-lui seulement le cadre de r\u00e8gles indispensables \u00e0 sa s\u00e9curit\u00e9 et il s\u2019apercevra \u00e0 l\u2019exp\u00e9rience, lorsqu\u2019il tentera de les transgresser, qu\u2019elles sont indispensables et qu\u2019on ne fait rien \u00ab pour l\u2019emb\u00eater \u00bb. \u00bb Ou encore : \u00ab De z\u00e9ro \u00e0 deux ans, l\u2019enfant (\u2026) va courir des risques mais il faut le laisser vivre, le laisser avoir des \u00e9preuves. \u00bb \u00ab Lorsqu\u2019il est un peu plus grand (\u2026) le mieux est de le laisser-faire lui-m\u00eame ses exp\u00e9riences, ce qui d\u2019ailleurs le rendra extr\u00eamement prudent. \u00bb (Les \u00c9tapes majeures de l\u2019enfance de Fran\u00e7oise Dolto, Folio, Gallimard, 1994, p.24 ; p.95 ; p.101) BM : D\u00e8s le d\u00e9but de votre livre, vous posez tr\u00e8s clairement le fait que la psychanalyse est instinctivement associ\u00e9e \u00e0 la gauche, et m\u00eame au marxisme. Vous ajoutez aussi que la psychanalyse souffre d\u2019un faible cr\u00e9dit, apr\u00e8s d\u2019innombrables attaques. La derni\u00e8re en date est celle de Michel Onfray. Que r\u00e9pondez-vous \u00e0 sa critique de Freud et de la psychanalyse ? RK : Au d\u00e9part, cela m\u2019a mis un peu KO. Il a r\u00e9ussi un coup d\u2019\u00e9clat en publiant en 2010 son ouvrage Cr\u00e9puscule d\u2019une idole. Il a suscit\u00e9 l\u2019indignation de la profession en s\u2019attachant \u00e0 prouver que la psychanalyse n\u2019est pas une science (ce que Popper avait \u00e9crit il y a longtemps) et en s\u2019en prenant \u00e0 l\u2019homme Freud, selon lui coupable d\u2019\u00eatre un bourgeois r\u00e9actionnaire pas tr\u00e8s \u00e9loign\u00e9 du fascisme, du lib\u00e9ralisme voire du nazisme\u2026 Ce que je n\u2019arrive pas \u00e0 comprendre c\u2019est que dans son ouvrage suivant, Les Freudiens h\u00e9r\u00e9tiques publi\u00e9 en 2013, Onfray fait l\u2019\u00e9loge des freudo-marxistes, ces psychanalystes qui ont voulu marier leur discipline avec une vision marxiste de la soci\u00e9t\u00e9. Et ces freudo-marxistes (Wilhem Reich, Erich Fromm, Otto Gross\u2026) s\u2019inscriraient dans la lign\u00e9e du fondateur de la psychanalyse. \u00c9trange cette logique consistant \u00e0 tuer un des p\u00e8res spirituels de penseurs que vous admirez. Je suis pour ma part tr\u00e8s \u00e0 l\u2019aise avec la position du philosophe et ancien ministre Luc Ferry qui consid\u00e8re Freud comme l\u2019un des plus grands penseurs du XXe si\u00e8cle et juge son livre L\u2019Introduction \u00e0 la psychanalyse \u00e9blouissant de profondeur, tant pour les fondements de ses th\u00e9ories que pour sa vision g\u00e9n\u00e9rale de la condition humaine. BM : Pour en revenir au titre m\u00eame de votre livre, que voulez-vous dire par \u00ab Freudo-lib\u00e9ralisme \u00bb et pourquoi avoir c\u00e9der \u00e0 la mode de Twitter en ajoutant un hashtag dans votre titre ? RK : Le Freudo-marxisme a longtemps d\u00e9sign\u00e9 les mouvements, penseurs, psychanalystes ou philosophes qui ont tent\u00e9 de rapprocher th\u00e9oriquement le marxisme et la psychanalyse. Ils ont essay\u00e9 de faire fonctionner deux logiciels puissants mais l\u2019un d\u2019entre eux a montr\u00e9 qu\u2019il buggait dans ses analyses et ses solutions\u2026 Au contraire, les logiciels psychanalyse et lib\u00e9ralisme fonctionnent tr\u00e8s bien ensemble et se compl\u00e8tent comme l\u2019a montr\u00e9, le premier, Ludwig Von Mises. Sachant que les hashtags sont souvent utilis\u00e9s pour d\u00e9velopper la viralit\u00e9 de messages, je me suis dit que c\u2019\u00e9tait une fa\u00e7on \u00ab tendance \u00bb d\u2019indiquer que le concept de freudo-lib\u00e9ralisme avait un avenir durable. BM : Comment faites-vous le lien entre ce concept et ce que vous observez dans votre vie professionnelle ? RK : L\u2019entreprise est la matrice du capitalisme. Or la psychanalyse y trouve un terrain fertile. J\u2019appr\u00e9cie les analyses de psychanalystes sur le th\u00e8me du leadership par exemple. Les travaux des disciples de Freud dans des domaines comme le marketing sont aussi utiles. S\u2019agissant de la pr\u00e9sence des individus sur les r\u00e9seaux sociaux et le d\u00e9veloppement du personal branding \u2013 ou marketing du moi \u2013 l\u2019apport de la psychanalyse est ind\u00e9niable. Elle donne des \u00e9clairages, par exemple sur le risque de narcissisme aigu comme l\u2019\u00e9voque le psychanalyste Michel Schneider dans son essai Miroirs des princes : Narcissisme et politique. Bref, Le \u00ab e-moi \u00bb, le moi num\u00e9rique, vient d\u00e9sormais compl\u00e9ter le concept de \u00e7a, de moi et de sur-moi \u00e9labor\u00e9 par Freud il y a un si\u00e8cle. BM : En cette rentr\u00e9e de septembre, comment peut-on utiliser ce concept ? RK : Deux essais r\u00e9cents illustrent comment le freudo-lib\u00e9ralisme constitue une grille de lecture riche : le fameux essai Big Mother (2002) de l\u2019\u00e9crivain, \u00e9narque et psychanalyste, Michel Scheider est franchement freudo-lib\u00e9ral ; l\u2019essai La France adolescente (2013) co-\u00e9crit par le lib\u00e9ral Mathieu Laine et le psychiatre psychanalyste Patrice Huerre \u00e9galement. Au fond, ma contribution au d\u00e9bat se limite \u00e0 pr\u00f4ner un lib\u00e9ralisme d\u00e9complex\u00e9, empathique, \u00e0 l\u2019\u00e9coute. Elle s\u2019inscrit dans la lign\u00e9e de toutes celles et tous ceux qui pensent qu\u2019on doit faire confiance aux individus pour trouver des solutions, qu\u2019on doit les traiter en adultes responsables qui n\u2019ont pas besoin d\u2019un \u00c9tat trop envahissant. Ce n\u2019est pas tr\u00e8s \u00e9loign\u00e9 par exemple de la d\u00e9marche de l\u2019\u00e9crivain Alexandre Jardin avec son initiative Bleu Blanc Z\u00e8bre. D\u2019ailleurs, il n\u2019y a pas si longtemps, il ne se r\u00e9clamait pas de Freud mais en tout cas d\u2019un psychoth\u00e9rapeute, Milton Erickson. Enfin, remarquons que nous faisons face en ce moment \u00e0 une double crise, une crise \u00e9conomique et mon\u00e9taire et une crise g\u00e9opolitique caract\u00e9ris\u00e9e par la mont\u00e9e du fanatisme religieux. L\u00e0 aussi, les deux logiciels, lib\u00e9ralisme pour analyser et trouver des solutions aux probl\u00e8mes \u00e9conomiques, et psychanalyse pour comprendre les ph\u00e9nom\u00e8nes de pulsion de mort th\u00e9oris\u00e9s par Freud me semblent pertinents. \u2014\nSur le web "}