{"url": "https://www.contrepoints.org/2014/12/26/192575-chomage-de-novembre-lindeniable-explosion", "title": "Ch\u00f4mage de novembre : l\u2019ind\u00e9niable explosion ", "author": "Par Nicolas Nilsen. Qu\u2019ils arr\u00eatent de ne parler que des ch\u00f4meurs de cat\u00e9gorie A  Qu\u2019ils arr\u00eatent de comptabiliser \u00e0 part les ch\u00f4meurs des DOM Qu\u2019ils arr\u00eatent de penser que les radiations feront baisser le ch\u00f4mage Arr\u00eatons de ne pas voir la gravit\u00e9 de l\u2019anciennet\u00e9 au ch\u00f4mage Dynamiter P\u00f4le emploi qui a compl\u00e8tement failli \u00e0 sa mission Vous pensiez que c\u2019\u00e9tait le ch\u00f4mage la grande cause nationale ? Quand tous ces jeunes ch\u00f4meurs se r\u00e9volteront\u2026 Ils ont perdu le sens m\u00eame des mots ! La \u00ab courbe des prochaines violences urbaines \u00bb ! ", "date": "2014", "content": " La path\u00e9tique \u00e9quipe de Hollande ne r\u00e8gle rien et n\u2019a plus la main sur rien : les d\u00e9penses augmentent, les d\u00e9ficits augmentent, la dette augmente, la violence augmente, les m\u00e9contentements augmentent\u2026 et \u00e9videmment le ch\u00f4mage augmente. Les chiffres sont tellement mauvais que Fran\u00e7ois Rebsamen a m\u00eame renonc\u00e9 \u00e0 les commenter. Un jour, pour r\u00e9veiller les politiques et les sortir de leur torpeur, les ch\u00f4meurs descendront dans la rue et se r\u00e9volteront. Mais pour l\u2019instant, contrairement aux taxis, aux notaires ou aux intermittents du spectacle, ils n\u2019ont malheureusement pas encore compris que tant qu\u2019ils ne feront pas sauter les agences de P\u00f4le emploi, les politiques continueront \u00e0 dormir et \u00e0 nier la gravit\u00e9 du ch\u00f4mage, beaucoup trop occup\u00e9s \u00e0 d\u00e9guster leurs petits fours dans les palais dor\u00e9s de la r\u00e9publique. En attendant, d\u00e9cortiquons les chiffres de novembre 2014 que le pouvoir prend, comme toujours, un malin plaisir \u00e0 minorer car il ne faut surtout pas affoler l\u2019opinion ! Qu\u2019ils arr\u00eatent de ne parler que des ch\u00f4meurs de cat\u00e9gorie A Pour r\u00e9duire l\u2019impact sur l\u2019opinion publique des mauvais chiffres du ch\u00f4mage, le gouvernement ne communique habituellement que sur la seule cat\u00e9gorie A. Elle s\u2019\u00e9tablissait en novembre 2014 \u00e0 3,48 millions en France m\u00e9tropolitaine, en progression de +5,8% sur un an. C\u2019est d\u00e9j\u00e0 \u00e9norme, mais si on comptabilise l\u2019ensemble des cat\u00e9gories (A, B, C, D, E) on arrive au chiffre beaucoup plus effrayant de 5,84 millions ! Mais le gouvernement le passe sous silence parce que \u00e7a pourrait troubler les Fran\u00e7ais qu\u2019il cherche par ailleurs \u00e0 anesth\u00e9sier en leur r\u00e9p\u00e9tant que tout va bien.  Qu\u2019ils arr\u00eatent de comptabiliser \u00e0 part les ch\u00f4meurs des DOM Le chiffre de 5,84 millions ne concerne que la France dite m\u00e9tropolitaine car le gouvernement continue \u00e0 comptabiliser \u00e0 part les ch\u00f4meurs des DOM. Pour les cat\u00e9gories D et E, il ne donne en effet pas les chiffres avec les DOM\u2026 Pourquoi cette distinction ? Il s\u2019agit bien de Fran\u00e7ais, non ? Le gouvernement est-il devenu raciste au point de distinguer les ch\u00f4meurs selon qu\u2019ils sont \u00ab DOM \u00bb ou \u00ab m\u00e9tropolitains \u00bb ? Quelle que soit la couleur de sa peau, un ch\u00f4meur est un ch\u00f4meur \u2013 et il faudrait \u00e9videmment ne donner qu\u2019un seul chiffre : celui des Fran\u00e7ais demandeurs d\u2019emploi. Et arr\u00eater d\u00e9finitivement avec cette distinction s\u00e9gr\u00e9gationniste entre m\u00e9tropole et DOM. Est-ce qu\u2019on comptabilise \u00e0 part les \u00ab ministres m\u00e9tropolitains \u00bb ? Est-ce qu\u2019ils oseraient compter Madame Taubira \u00e0 part dans le gouvernement ? Quelle honte tout de m\u00eame. Qu\u2019ils arr\u00eatent donc une fois pour toute de parler de ch\u00f4meurs m\u00e9tropolitains et de ch\u00f4meurs des DOM. M\u00eame si \u00e7a doit faire passer la barre des 6 millions\u2026 Qu\u2019ils arr\u00eatent de penser que les radiations feront baisser le ch\u00f4mage Chacun se rappelle l\u2019\u00e9poque o\u00f9 Hollande annon\u00e7ait qu\u2019il allait inverser la courbe du ch\u00f4mage. Le tour de passe-passe statistique consistait \u00e0 multiplier les emplois dits d\u2019avenir et \u00e0 radier le maximum de ch\u00f4meurs des listes de P\u00f4le emploi pour lisser les statistiques du ch\u00f4mage et faire appara\u00eetre la magie pr\u00e9sidentielle. Chacun se rappelle les d\u00e9clarations de Fran\u00e7ois Rebsamen \u00e0 l\u2019\u00e9poque :  Comment diable les politiques font-ils pour ne pas comprendre que le vrai probl\u00e8me n\u2019est pas de radier les demandeurs des statistiques mais de leur trouver un emploi ? Et donc de r\u00e9former de fond en comble P\u00f4le emploi pour le remettre en ordre de marche ! Je suis toujours stup\u00e9fait de voir combien les ministres semblent habiter sur une autre plan\u00e8te : ils sont persuad\u00e9s que, pour relancer la croissance, il leur suffit de faire des discours et de clamer qu\u2019ils aiment les entreprises\u2026 ou que pour r\u00e9soudre le probl\u00e8me du ch\u00f4mage il suffit de purger les statistiques et de radier les demandeurs d\u2019emploi. Un demandeur d\u2019emploi radi\u00e9 reste \u00e9videmment un ch\u00f4meur sans emploi, avec cette diff\u00e9rence aggravante qu\u2019il sera dans la rue sans ressources au lieu d\u2019\u00eatre inscrit \u00e0 P\u00f4le emploi pour suivre une formation. On voit en tout cas que les chiffres officiels du ch\u00f4mage sont tr\u00e8s inf\u00e9rieurs \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 annonc\u00e9e : car aux radiations administratives, il convient encore d\u2019ajouter les personnes qui, bien que recherchant un emploi, ne s\u2019inscrivent m\u00eame plus \u00e0 P\u00f4le emploi, tellement elles sont d\u00e9courag\u00e9es et pensent que la d\u00e9marche est vaine et inutile. On est donc tr\u00e8s proche des 6 millions de ch\u00f4meurs mais le gouvernement ne veut pas que l\u2019opinion s\u2019en rende compte. Arr\u00eatons de ne pas voir la gravit\u00e9 de l\u2019anciennet\u00e9 au ch\u00f4mage Il n\u2019y a \u00e9videmment pas que le chiffre de 5,8 millions de ch\u00f4meurs qui donne des frissons dans le dos. Il y a aussi l\u2019anciennet\u00e9 au ch\u00f4mage et la dur\u00e9e d\u2019inscription sur les listes des demandeurs d\u2019emploi. L\u00e0 aussi, les chiffres sont terrifiants, mais les politiques n\u2019en parlent jamais. Forc\u00e9ment ils sont bien au chaud dans leurs palais dor\u00e9s.   Ces chiffres montrent qu\u2019en moyenne, si un ch\u00f4meur ne sort pas de P\u00f4le emploi au bout de 9 mois, il a toutes les chances de rester encalmin\u00e9 dans le paquet de ceux qui vont y rester 1 an et demi ! (et m\u00eame plus, puisque la dur\u00e9e ne cesse de s\u2019allonger : 266 jours en juillet 2013, 272 jours en juin 2014, 275 jours en juillet 2014, 290 jours en octobre 2014, 291 jours en novembre 2014\u2026 Dynamiter P\u00f4le emploi qui a compl\u00e8tement failli \u00e0 sa mission Que fait donc P\u00f4le emploi de ceux qu\u2019il tra\u00eene ainsi depuis 18 mois sans se donner beaucoup de mal pour les placer ? Bonne question et je vous remercie de me l\u2019avoir pos\u00e9e. P\u00f4le emploi ne place pas, il radie progressivement pour am\u00e9liorer les statistiques du ch\u00f4mage. C\u2019est \u00e9videmment cela le triple d\u00e9sastre : un syst\u00e8me de placement qui ne place pas, qui s\u2019ajoute \u00e0 un syst\u00e8me de formation professionnelle qui ne forme pas et qui d\u00e9bouche sur un syst\u00e8me industriel qui n\u2019embauche pas !\nVoil\u00e0 ce que devrait faire Rebsamen en priorit\u00e9 : R\u00e9former des citadelles bureaucratiques totalement inefficaces prendra des ann\u00e9es, d\u2019o\u00f9 l\u2019urgence absolue de se bouger ! Pareil pour le redressement de l\u2019appareil productif : rien avant des dizaines d\u2019ann\u00e9es. Pareil pour la r\u00e9forme du placement des ch\u00f4meurs. Il faudrait avoir le courage de s\u2019y attaquer au canon \u2013 comme si on \u00e9tait en guerre \u2013 et avec une \u00e9nergie farouche. Mais ce qui int\u00e9resse aujourd\u2019hui les m\u00e9dias et les hommes politiques, c\u2019est uniquement de savoir comment ils vont continuer \u00e0 nier l\u2019\u00e9vidence : nier que le ch\u00f4mage augmente, nier que l\u2019immigration augmente, nier que les d\u00e9ficits augmentent, nier que la dette augmente, nier que la violence augmente, nier que les m\u00e9contentements augmentent\u2026 On croit \u00e9videmment r\u00eaver et je comprends que les Fran\u00e7ais soient d\u00e9moralis\u00e9s : leurs dirigeants politiques ne sont pas seulement d\u00e9sesp\u00e9rants et d\u00e9courageants, ils sont totalement affligeants. Vivement que ce vieux syst\u00e8me explose et que le bruit de l\u2019explosion les r\u00e9veille enfin. Vous pensiez que c\u2019\u00e9tait le ch\u00f4mage la grande cause nationale ? En France, pendant que le ch\u00f4mage atteint des niveaux records et qu\u2019il y a donc le feu au lac, Valls nous annonce tranquillement qu\u2019il a d\u00e9cid\u00e9 que c\u2019est \u00ab la lutte contre de d\u00e9r\u00e8glement climatique \u2013 pas l\u2019emploi ! \u2013 qui serait d\u00e9clar\u00e9e grande cause nationale de l\u2019ann\u00e9e 2015 \u00bb ! On hallucine.  En fait nos dirigeants se moquent du monde et, pour vous dire la v\u00e9rit\u00e9, je pense qu\u2019ils n\u2019en ont plus pour tr\u00e8s longtemps. Le syst\u00e8me qu\u2019ils ont \u00e9t\u00e9 incapables de r\u00e9former \u00e0 froid finira in\u00e9vitablement par leur exploser \u00e0 la figure \u00e0 chaud. Car quand un \u00c9tat est en faillite et qu\u2019il y a 6 millions de gens qui arrivent en fin de droits, \u00e7a risque de faire tr\u00e8s mal. Quand tous ces jeunes ch\u00f4meurs se r\u00e9volteront\u2026 Ce qui est le plus inqui\u00e9tant quand on regarde l\u2019\u00e9volution du ch\u00f4mage, c\u2019est qu\u2019il s\u2019accro\u00eet dans une Europe en crise, sans croissance et donc sans perspective d\u2019emploi et d\u2019embauche et qui, dans le m\u00eame temps, doit faire face \u00e0 un afflux grandissant d\u2019immigration\u2026 L\u2019aveuglement des politiques est donc sid\u00e9rant. Comment ne voient-ils pas les bombes \u00e0 retardement plac\u00e9es au c\u0153ur m\u00eame de leurs jeunesses. Suppos\u00e9es acheter la paix sociale, les politiques ruineuses dites \u00ab de la ville \u00bb n\u2019emp\u00eacheront \u00e9videmment pas les \u00e9meutes urbaines \u00e0 venir. Non seulement elles ne marchent pas mais elles sont financ\u00e9es par la dette, c\u2019est-\u00e0-dire pr\u00e9cis\u00e9ment par ces m\u00eames jeunes qui ne trouvent pas de job et sont \u00e0 la d\u00e9rive ! Comment les politiciens ne le comprennent-ils pas ?  Ces jeunes-l\u00e0 ne pourront \u00e9videmment pas payer la dette de 2000 milliards d\u2019euros accumul\u00e9e par les politiques et ils se r\u00e9volteront ! Bient\u00f4t ils casseront tout ou deviendront fascistes : sans doute l\u2019un puis l\u2019autre \u2013 ou l\u2019un et l\u2019autre. Chemises noires, chemises brunes, chemises rouges, peu importe, ils s\u2019en foutent : quand ils arriveront en fin de droits \u00e0 P\u00f4le emploi, ils n\u2019auront plus rien \u00e0 perdre et finiront n\u2019importe comment par tout casser. C\u2019est \u00e9videmment ce qui arrivera quand Valls leur annoncera, les larmes dans les yeux, que l\u2019\u00c9tat-providence est ruin\u00e9 et ne peut plus payer les allocations ! Ils ont perdu le sens m\u00eame des mots ! Nos politiques en leurs palais dor\u00e9s se sont tellement habitu\u00e9s aux formules creuses, aux euph\u00e9mismes et aux p\u00e9riphrases, qu\u2019ils ont vid\u00e9 les expressions de leur sens : ils ne disent plus \u00ab courbe du ch\u00f4mage \u00bb mais\u2026 \u00ab courbe des demandeurs d\u2019emploi inscrits \u00e0 P\u00f4le emploi en cat\u00e9gories A, B, C, D et E en donn\u00e9es corrig\u00e9es des variations saisonni\u00e8res et en milliers \u00bb. \u00c7a fait tout de m\u00eame plus \u00e9l\u00e9gant ! Et mettre en milliers \u00e7a \u00e9vite d\u2019afficher des millions. Comment ? Des millions de ch\u00f4meurs ? En France ? Mais vous n\u2019y songez pas mon cher. Nous, en nos palais, les ch\u00f4meurs \u2013 pardon, les demandeurs d\u2019emploi de cat\u00e9gorie A \u2013 nous ne les comptons que par milliers, et encore nous les divisons en cinq cat\u00e9gories pour donner l\u2019illusion qu\u2019il y en a moins\u2026 Et d\u2019ailleurs c\u2019est aussi pour cela que nous ne comptabilisons pas les ch\u00f4meurs des DOM. Pensez-donc, cela ferait vraiment tache ! Quant \u00e0 la lutte contre le ch\u00f4mage, ils passent moins de temps \u00e0 mettre en place des actions efficaces que leur id\u00e9ologie leur interdit qu\u2019\u00e0 imposer leur propagande inepte et \u00e0 formuler leurs \u00ab \u00e9l\u00e9ments de langage \u00bb d\u00e9risoires. Comme celui qu\u2019ils ont diffus\u00e9 le jour m\u00eame o\u00f9 \u00e9taient publi\u00e9s les chiffres catastrophiques de novembre. Et ils pensent vraiment que ces \u00ab \u00e9l\u00e9ments de langage \u00bb vont changer le jugement des Fran\u00e7ais ? La \u00ab courbe des prochaines violences urbaines \u00bb ! Vous avez l\u2019impression d\u2019avoir d\u00e9j\u00e0 vu cette courbe en haut de ce post ? O\u00f9 elle s\u2019intitulait \u00ab courbe des demandeurs d\u2019emploi inscrits \u00e0 P\u00f4le emploi \u00bb. Alors pourquoi la remettre ici ? Eh bien pour r\u00e9veiller les politiques ! Parce que je pense qu\u2019il ne faut plus dire courbe du ch\u00f4mage mais dire carr\u00e9ment : courbe de l\u2019explosion sociale ou courbe de la col\u00e8re des laiss\u00e9s pour compte, ou courbe des jeunes abandonn\u00e9s qui vont devenir violents ou \u2013 c\u2019est d\u2019ailleurs la formule que j\u2019adopterai \u2013 courbes des prochaines \u00e9meutes urbaines\u2026 Peut-\u00eatre alors les ministres prendront peur et se r\u00e9veilleront\u2026 Mais ils sont dans leurs palais dor\u00e9s ou dissimul\u00e9s derri\u00e8re les vitres fum\u00e9es de leurs limousines et donc ils ne voient rien, n\u2019entendent rien, et ne comprennent rien. En organisant ce d\u00e9ni de r\u00e9alit\u00e9 et en refusant d\u2019appeler les choses par leur nom, ils s\u2019interdisent de d\u00e9samorcer les bombes \u00e0 temps. Elles leur exploseront donc \u00e0 la figure et ce sera tant pis pour eux. Des jours sombres sont devant nous\u2026 Comme disait Bob Dylan : \u00ab It\u2019s a hard rain\u2019s a gonna fall \u00bb\u2026 \u2014\nSur le web "}