{"url": "https://www.contrepoints.org/2018/11/28/331205-gilets-jaunes-transition-energetique-et-modele-francais", "title": "Gilets jaunes, transition \u00e9nerg\u00e9tique et mod\u00e8le fran\u00e7ais ", "author": "", "date": "2018", "content": "La transition \u00e9cologique continuera donc, sans la moindre rel\u00e2che : l\u2019urgence l\u2019\u00c9tat n\u2019a plus de thunes climatique est \u00e9vidente surtout en France o\u00f9 le nombre d\u2019esp\u00e8ces animales est en baisse constante. La banquise des Hauts-de-France est compl\u00e8tement fondue, le d\u00e9sert sablonneux marseillais s\u2019\u00e9tend sans rel\u00e2che, l\u2019\u00c9tat n\u2019a plus de thunes, la s\u00e9cheresse frappe la Capitale et les vignes de Calais donnent un vin de plus en plus capiteux. Il est temps d\u2019agir, l\u2019\u00c9tat n\u2019a plus de thunes il faut sauver la plan\u00e8te ! Et alors que l\u2019absent\u00e9isme dans les collectivit\u00e9s territoriales, \u00e9videmment provoqu\u00e9 par la hausse incessante des temp\u00e9ratures, bat de nouveaux records, alors que le taux de ch\u00f4mage, m\u00eame apr\u00e8s bidouilles statistiques, refuse obstin\u00e9ment de passer en dessous de 9 %, que les d\u00e9faillances d\u2019entreprises repartent \u00e0 la hausse et alors que l\u2019\u00c9tat fran\u00e7ais d\u00e9tient maintenant le record de pr\u00e9l\u00e8vements en Europe, l\u2019urgence appara\u00eet claire : une bonne petite taxation du carbone sous une forme ou une autre, pardi ! Et plus pr\u00e9cis\u00e9ment, devant la col\u00e8re des Gilets Jaunes, Macron a d\u00e9cid\u00e9 de sortir ce qu\u2019il pouvait faire de mieux : outre brasser un air ti\u00e8de r\u00e9chauff\u00e9 m\u00e9ticuleusement et avec pr\u00e9cision, notre Pr\u00e9sident pr\u00e9conise l\u2019abandon des \u00e9nergies fossiles, la distribution d\u2019argent gratuit des autres pour aider \u00e0 l\u2019acquisition de voiturettes \u00e9lectriques glorifi\u00e9es et d\u2019abandonner \u00e0 terme le nucl\u00e9aire, laissant le pays \u00e0 la merci des lobbies \u00e9oliens, photovolta\u00efques et manifestement cyclistes (il faudra beaucoup p\u00e9daler pour compenser la disparition des moches centrales nucl\u00e9aires non remplac\u00e9es par de sales centrales \u00e0 \u00e9nergies fossiles). Ah ! Et puis des capotes rembours\u00e9es : la lutte contre la surpopulation passera par le latex rembours\u00e9. La France de 2050 sera \u00e0 la fois d\u00e9peupl\u00e9e et r\u00e9solument sportive, o\u00f9 le Gilet Jaune d\u2019alors p\u00e9dalera furieusement la journ\u00e9e pour se d\u00e9placer et le soir pour avoir du courant. D\u2019un autre c\u00f4t\u00e9, il faut admettre que nos Gilets Jaunes obtiennent peu ou prou ce qu\u2019ils ont r\u00e9clam\u00e9 : \u00e0 force de revendications floues et mal cadr\u00e9es, de vouloir \u00e0 la fois moins de taxes et plus d\u2019\u00c9tat, moins d\u2019imp\u00f4ts mais plus de services publics, il arrive un moment o\u00f9 le pauvre Emmanuel, d\u00e9j\u00e0 en manque de colonne vert\u00e9brale id\u00e9ologique, se retrouve plong\u00e9 dans des injonctions paradoxales. Mollement \u00e9paul\u00e9 par ses ministres-clowns (comme les poissons du m\u00eame nom, color\u00e9s, sans m\u00e9moire et rapidement perdus), il ne pouvait que prendre une s\u00e9rie de mesurettes grotesques pour camoufler l\u2019\u00e9vidence : l\u2019\u00c9tat n\u2019a plus de thunes l\u2019\u00c9tat fran\u00e7ais est compl\u00e8tement en faillite, peut-\u00eatre m\u00eame proche de la rupture de paiement, et \u00e0 ce point pr\u00e8s de ses sous qu\u2019aucun ralentissement dans la ponction ne pourra \u00eatre tol\u00e9r\u00e9. Les Gilets Jaunes, maintenant pourvus d\u2019un appendice porte-parlolesque (il n\u2019y a pas de typo), se sont r\u00e9solument engag\u00e9s dans une liste de revendications \u00e0 la Pr\u00e9vert dont bien trop d\u2019\u00e9l\u00e9ments fleurent bon un petit collectivisme socialiste parfaitement standard (moins de taxes pour eux certes, mais pas pour les autres sur le mode \u00ab ras le bol de ces 20 % de riches qui payent 70 % de l\u2019imp\u00f4t sur le revenu, il faut les taxer plus \u00bb), au-dessus desquels flottent les in\u00e9vitables appels \u00e0 une autre R\u00e9publique, une autre d\u00e9mocratie, un autre syst\u00e8me. S\u2019il est tr\u00e8s difficile de d\u00e9celer un autre syst\u00e8me dans ce qu\u2019ils proposent ou, pire encore, dans ce que nous propose Emmanuel Macron tant les uns et les autres s\u2019obstinent \u00e0 r\u00e9p\u00e9ter les erreurs socialistes du pass\u00e9, il y a pourtant, pas loin de chez nous, un mod\u00e8le effectivement en place, qui a \u00e9t\u00e9 test\u00e9 et qui fonctionne tr\u00e8s bien. Ce mod\u00e8le offre l\u2019un des niveaux de vie les plus \u00e9lev\u00e9s de la plan\u00e8te ce qui devrait ravir les Gilets Jaunes. C\u2019est aussi l\u2019un de ceux qui taxent le moins ce qui aboutit \u00e0 un ch\u00f4mage minimal (on parle de 3 %), une pauvret\u00e9 qui soutient sans sourciller la comparaison avec la France, et qui offre en surcro\u00eet des opportunit\u00e9s r\u00e9guli\u00e8res au Peuple de s\u2019exprimer au travers de multiples r\u00e9f\u00e9rendums. Ce mod\u00e8le, c\u2019est le mod\u00e8le suisse, qui se paye m\u00eame le luxe d\u2019aligner une dette rikiki (moins d\u2019un tiers du PIB, l\u00e0 o\u00f9 la dette fran\u00e7aise en repr\u00e9sente \u00e0 pr\u00e9sent l\u2019int\u00e9gralit\u00e9) avec des exc\u00e9dents budg\u00e9taires sur les 18 derni\u00e8res ann\u00e9es. Et bonus non n\u00e9gligeable : ce mod\u00e8le a permis au peuple suisse de ne pas s\u2019encombrer des parasites politiques omnipr\u00e9sents dans l\u2019actualit\u00e9 fran\u00e7aise \u2014 il vous suffira d\u2019essayer de citer deux ou trois noms de politiciens suisses pour mesurer l\u2019\u00e9cart avec les n\u00f4tres, rep\u00e9rables de loin aux bruits de casseroles. Cette discr\u00e9tion des politiciens suisses est, bien malheureusement, la faiblesse de ce mod\u00e8le, fruit d\u2019une \u00e9ducation et d\u2019une formation solides, d\u2019une taxation tr\u00e8s raisonnable, d\u2019une forte limitation de l\u2019\u00c9tat et d\u2019une grande importance de la libert\u00e9 et de la responsabilit\u00e9 individuelle : des olibrius comme Macron, Castaner et tant d\u2019autres autour n\u2019y auraient aucune place et ne s\u2019y sentiraient jamais \u00e0 l\u2019aise. Pire, le mod\u00e8le suisse favorise l\u2019individu, le met bien plus souvent face \u00e0 ses responsabilit\u00e9s plut\u00f4t que l\u2019en d\u00e9charger au travers d\u2019un \u00c9tat omnipr\u00e9sent et omni-impotent. C\u2019est l\u2019antith\u00e8se m\u00eame de ce que pr\u00f4nent nos politiciens, tous bords confondus, qui justifient chaque taxe et chaque imp\u00f4t par la myriade de services publics (quand bien m\u00eame ils se d\u00e9gradent tous \u00e0 vue d\u2019\u0153il), et qui justifient en retour chacun de ces services publics par les myriades de taxes toujours plus nombreuses. Les Fran\u00e7ais et les politiciens qu\u2019ils \u00e9lisent, les Gilets Jaunes \u00e0 pr\u00e9sent avec leurs revendications p\u00e9tries de bons sentiments et d\u2019une solide dose de WTF \u00e9conomique, ont consciencieusement depuis plus de 40 ans choisi un autre mod\u00e8le que le suisse : ils ont choisi celui qui, de capitalisme de connivence en collectivisations tous azimuts n\u2019a jamais amen\u00e9 qu\u2019aux mod\u00e8les cubains, v\u00e9n\u00e9zu\u00e9liens, sovi\u00e9tiques ou nord-cor\u00e9ens.  "}