{"url": "https://www.contrepoints.org/2019/06/29/347916-le-pacte-productif-dernier-avatar-du-dirigisme-francais", "title": "Le pacte productif, dernier avatar du dirigisme fran\u00e7ais ? ", "author": "Par Emmanuel Martin. ", "date": "2019", "content": "Apr\u00e8s le \u00ab redressement productif \u00bb d\u2019Arnaud de Montebourg lors de l\u2019acte I du quinquennat Hollande, du \u00ab pacte de responsabilit\u00e9 \u00bb lors de l\u2019acte II, de la loi PACTE de Bruno Le Maire, il fallait bien \u2013 enfin ! \u2013 un \u00ab pacte productif \u00bb avec pour objectif le plein emploi en 2025 par la \u00ab reconqu\u00eate industrielle \u00bb du pays. Le pacte nouveau avait \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9 fin avril par le pr\u00e9sident Macron et le 19 juin une r\u00e9union s\u2019est tenue \u00e0 Bercy entre organisations syndicales, patronales et r\u00e9gions pour en dessiner les contours. Eni\u00e8me tentative, depuis plus de quarante ans, de gagner la bataille pour l\u2019emploi, quelles sont ses chances d\u2019atteindre sa cible ? Apr\u00e8s le succ\u00e8s que l\u2019on conna\u00eet des strat\u00e9gies ayant pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 celle-ci, le doute s\u2019installe \u00e9videmment. La m\u00e9thode, en partie nouvelle, peut s\u00e9duire : consultations avec les secteurs concern\u00e9s, les territoires, des experts, etc. : l\u2019aspect participatif semble, a priori, trancher avec le centralisme fran\u00e7ais traditionnel. Reste \u00e0 prouver cependant que cela n\u2019est pas un habillage de type \u00ab dialogue national \u00bb aux fins de communication et que tout n\u2019est pas, en r\u00e9alit\u00e9, d\u00e9j\u00e0 dans les cartons, bien conforme \u00e0 la ligne dirigiste. D\u2019une part, il para\u00eet assez clair que certains objectifs sont d\u00e9j\u00e0 plus ou moins fix\u00e9s par le gouvernement : l\u2019aspect participatif porterait sur les moyens c\u2019est vrai, mais il est donc plut\u00f4t limit\u00e9. D\u2019autre part, un \u00e9l\u00e9ment fait soup\u00e7onner une participation de fa\u00e7ade : le comit\u00e9 ex\u00e9cutif du Conseil national de l\u2019industrie (CNI) qui, m\u00eame s\u2019il analyse la situation depuis longtemps, ne devra pas plancher sur moins de cinq secteurs d\u2019ici septembre, num\u00e9rique, \u00e9nergie, industrie, agriculture et agroalimentaire. Travailler sur un tel \u00ab morceau \u00bb de l\u2019\u00e9conomie fran\u00e7aise, en contactant les acteurs concern\u00e9s, avec \u2013 en toute logique \u2013 r\u00e9unions de concertations, etc., tout cela en trois ou quatre mois et avec des cong\u00e9s estivaux au milieu\u2026 FAIRE \u00c9MERGER ET NON B\u00c2TIR Le pacte vise en premier lieu \u00e0 \u00ab faire \u00e9merger des projets industriels cr\u00e9ateurs d\u2019emplois en positionnant l\u2019industrie fran\u00e7aise sur les technologies-cl\u00e9 de demain et sur les cha\u00eenes de valeur strat\u00e9giques europ\u00e9ennes \u00bb. M\u00eame s\u2019il s\u2019agit de \u00ab faire \u00e9merger \u00bb et non de b\u00e2tir, le r\u00e9flexe ici semble toujours \u00eatre celui qui a \u00e9t\u00e9 h\u00e9rit\u00e9 de la planification : l\u2019\u00c9tat conna\u00eet les secteurs porteurs \u00e0 d\u00e9velopper. L\u2019expression \u00ab technologies-cl\u00e9 de demain \u00bb ne trompe d\u2019ailleurs pas : personne ne conna\u00eet les technologies-cl\u00e9 de demain (en 2008, la blockchain \u00e9tait inconnue par exemple). Les craintes de certaines dispositions de la loi PACTE en mati\u00e8re de contr\u00f4le politique de l\u2019activit\u00e9 \u00e9conomique (via notamment les golden shares) sont \u00e0 garder en t\u00eate quand on se penche sur ce pacte productif. Un dirigisme qui semble ne pas vouloir dire son nom ne serait sans doute pas la meilleure des options\u2026 Il vaudrait mieux se concentrer sur le terreau institutionnel qui permettrait \u00e0 l\u2019entrepreneuriat en g\u00e9n\u00e9ral de se d\u00e9velopper plus facilement, pour aller \u00e9ventuellement vers des projets industriels. Et plut\u00f4t que de \u00ab faire \u00e9merger \u00bb, tenter de se poser des questions sur les \u00ab obstacles institutionnels \u00e0 l\u2019\u00e9mergence \u00bb. \u00c0 vrai dire, le Premier ministre est bien conscient de cet aspect des choses puisque dans sa lettre de mission au d\u00e9put\u00e9 Guillaume Kasbarian, qui devra \u00e9tablir un rapport relatif au pacte en mati\u00e8re de simplification (qui en constitue le dernier axe), il lui demande \u00ab d\u2019analyser les causes de la complexit\u00e9, de la lenteur et du manque de visibilit\u00e9 v\u00e9cus par les entreprises et les collectivit\u00e9s [\u2026] pour d\u00e9velopper une implantation ou une extension industrielle \u00bb. Voil\u00e0 qui semble plus modeste et sans doute plus\u2026 productif. Le pacte a \u00e9galement pour objectif d\u2019\u00ab amplifier l\u2019effort de formation pour r\u00e9pondre au besoin croissant de comp\u00e9tences num\u00e9riques et environnementales \u00bb. Au vu de la \u00ab r\u00e9forme \u00bb de l\u2019apprentissage en 2018 par exemple, qui laisse fortement \u00e0 d\u00e9sirer, on peut se poser des questions : tant que la France ne s\u2019inspirera pas de mod\u00e8les fond\u00e9s sur la centralit\u00e9 de l\u2019entreprise en mati\u00e8re de formation professionnelle, comme en Suisse ou en Allemagne, et non de l\u2019\u00c9tat, il y aura un probl\u00e8me de comp\u00e9tences dans ce pays. En outre, plus globalement, la qualit\u00e9 de formation n\u00e9cessaire \u00e0 tous les m\u00e9tiers est gravement impact\u00e9e par l\u2019illettrisme. C\u2019est sans doute par l\u00e0 qu\u2019il faudrait commencer. Le troisi\u00e8me axe vise \u00e0 \u00ab activer tous les leviers permettant d\u2019accro\u00eetre le contenu local, social et environnemental des produits et de mieux produire en France \u00bb. L\u2019id\u00e9e est de raccourcir les circuits logistiques, prendre en compte l\u2019empreinte carbone, etc. Difficile de ne pas voir ici une porte ouverte \u00e0 tout un tas de nouvelles r\u00e9glementations contraignantes promettant un nouveau \u00ab choc de complication \u00bb pour les entreprises. Il y aurait sans doute mieux pour cr\u00e9er de l\u2019emploi, surtout si l\u2019objectif est le plein emploi, et m\u00eame si les questions environnementales sont importantes. Le quatri\u00e8me axe doit \u00ab proposer une trajectoire de baisse de la fiscalit\u00e9 de production \u00bb. Rien de nouveau ici, c\u2019est une proposition d\u00e9fendue par les lib\u00e9raux depuis des lustres. Mais qui dit baisse de la fiscalit\u00e9 dit baisse de la d\u00e9pense publique, surtout si l\u2019on consid\u00e8re le taux de d\u00e9pense publique (plus de 56 % du PIB) dans ce pays. Cela implique une mise \u00e0 plat des priorit\u00e9s et une saine rationalisation dans les d\u00e9penses. Les d\u00e9penses post-Gilets jaunes n\u2019indiquent pas grand-chose allant dans ce sens. L\u2019opposition, avec notamment Guillaume Larriv\u00e9, commence d\u2019ailleurs \u00e0 se mobiliser sur le sujet et c\u2019est une bonne chose. LA QUESTION DES MARCH\u00c9S BUREAUCRATIQUES Si ce pacte productif ne faisait que renforcer le dirigisme, son \u00e9chec \u00e0 atteindre son objectif de plein emploi en 2025 serait quasi certain. Se poseraient alors \u00e9galement des questions de \u00ab march\u00e9s bureaucratiques \u00bb que les nouvelles r\u00e9glementations vont n\u00e9cessairement g\u00e9n\u00e9rer. Et dans ce cadre, la mise en avant des relations public- priv\u00e9 peut en fait exacerber la connivence et le copinage : il est peu probable que les experts consult\u00e9s n\u2019aient pas une arri\u00e8re-pens\u00e9e, celle de vendre \u00ab leur solution \u00bb qui viendrait renforcer la ligne gouvernementale. On sait que derri\u00e8re les petits ours polaires de la transition \u00e9cologique, se cachent bien souvent des int\u00e9r\u00eats coalis\u00e9s. Voil\u00e0 qui affaiblirait encore le climat des entreprises et l\u2019attractivit\u00e9. \u2014 Sur le web "}