{"url": "https://www.contrepoints.org/2018/07/01/319430-le-gaz-augmente-de-745-au-1er-juillet-vive-la-transition-energetique", "title": "Le gaz augmente de 7,45% au 1er juillet : vive la transition \u00e9nerg\u00e9tique ! ", "author": "Par Michel Gay. ", "date": "2018", "content": "Apr\u00e8s une hausse de 2 % en juin, le tarif r\u00e9glement\u00e9 du gaz augmentera de 7,5 % \u00e0 partir du 1er juillet. Le gouvernement a \u00e9t\u00e9 au-del\u00e0 des 6,5 % propos\u00e9s par la Commission de r\u00e9gulation de l\u2019\u00e9nergie (CRE). Pour un m\u00e9nage moyen se chauffant au gaz (20 000 kWh par an avec une facture de 1 300 \u20ac), cette hausse se traduira par un surco\u00fbt annuel d\u2019environ 100 \u20ac (tout de m\u00eame\u2026). Apr\u00e8s avoir pouss\u00e9 les Fran\u00e7ais \u00e0 se chauffer au gaz par la r\u00e9glementation thermique 2012 (RT 2012) qui, en pratique, bannit l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 (\u00e0 75 % nucl\u00e9aire, horreur\u2026), le gouvernement augmente les taxes sur les \u00e9nergies fossiles dont le gaz (mais aussi sur le diesel et l\u2019essence). HAUSSE DE LA FISCALIT\u00c9 Cette augmentation s\u2019ajoute aux hausses pr\u00e9c\u00e9dentes, particuli\u00e8rement celle de janvier, qui visait \u00e0 int\u00e9grer dans les tarifs la taxe int\u00e9rieure de consommation sur le gaz naturel (TICGN), en hausse de\u2026 44 %, et qui sert aussi \u00e0 subventionner les \u00e9nergies renouvelables. Cette hausse, vot\u00e9e par le Parlement en 2017, va se poursuivre pendant les cinq prochaines ann\u00e9es, pour atteindre\u2026 172 % (!) d\u2019augmentation cumul\u00e9e en 2022. Cette taxe finance notamment le ch\u00e8que \u00e9nergie de 150 euros, destin\u00e9 aux 4 millions de foyers les plus modestes et la hausse importante de la contribution climat-\u00e9nergie, aussi appel\u00e9e \u00ab taxe carbone \u00bb, qui est l\u2019une de ses composantes. \u00ab Pour un certain nombre de m\u00e9nages, c\u2019est d\u00e9j\u00e0 trop \u00e9lev\u00e9, et pourtant, la facture continue d\u2019augmenter \u00bb, d\u00e9plore Nicolas Mouchnino, charg\u00e9 de l\u2019\u00e9nergie \u00e0 l\u2019UFC-Que choisir. Il faut aussi int\u00e9grer le fait que les tarifs de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 ou du gaz vont continuer \u00e0 augmenter et que les consommateurs ont int\u00e9r\u00eat \u00e0 r\u00e9duire leur consommation \u00bb. LA SOBRI\u00c9T\u00c9 FORC\u00c9E ET HEUREUSE EST EN MARCHE ! Le gouvernement d\u00e9clare \u00e0 qui veut bien le croire (notamment la plupart des journalistes volontairement cr\u00e9dules pour \u00eatre dans le sens du vent politique) que cette augmentation r\u00e9sulte de la hausse des prix du gaz. Mais, dans la facture de gaz des Fran\u00e7ais, pour une consommation de 143 \u20ac hors taxes de gaz (par exemple) de mars \u00e0 mai 2018 (tarif B1 r\u00e9glement\u00e9), il faut ajouter 106 \u20ac de taxes diverses et d\u2019abonnement, soit plus de\u2026 42 %. Au 1er juillet 2018, ce pourcentage augmentera de nouveau\u2026 Les associations de consommateurs s\u2019inqui\u00e8tent pour les foyers modestes. L\u2019Observatoire nationale de la pr\u00e9carit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique (ONPE) estime que 6 millions de m\u00e9nages sont dans une situation de pr\u00e9carit\u00e9, et la hausse des tarifs pourrait peser l\u2019hiver prochain et effacer le b\u00e9n\u00e9fice du ch\u00e8que \u00e9nergie d\u00e9j\u00e0 pay\u00e9 par tous les contribuables. De mani\u00e8re bien hypocrite, le gouvernement se dit \u00ab vigilant aux co\u00fbts d\u2019Engie et rappelle la n\u00e9cessit\u00e9 de leur ma\u00eetrise \u00bb. Mais Engie ne fait pas r\u00e9percuter les co\u00fbts des taxes d\u00e9cid\u00e9s par le gouvernement et vot\u00e9 par le Parlement ! Ces taxes sont m\u00eames souhait\u00e9es par le minist\u00e8re de la Transition \u00e9cologique\u2026 et solidaire pour subventionner les ch\u00e8res \u00e9nergies renouvelables et pour rendre inabordables les \u00e9nergies fossiles afin que chacun s\u2019en d\u00e9tourne ! Nicolas Hulot d\u00e9clare le 29 juin au Conseil \u00e9conomique social et environnemental (CESE) que \u00ab la transition \u00e9nerg\u00e9tique doit \u00eatre solidaire, juste et \u00e9quitable \u00bb mais il applique le contraire de ce qu\u2019il pr\u00e9tend faire et cette schizophr\u00e9nie ne semble pas le fatiguer. Il d\u00e9clare aussi que \u00ab l\u2019\u00e9nergie est le moteur de l\u2019\u00e9conomie \u00bb et donc de l\u2019emploi, mais il ne craint pas de la rench\u00e9rir en appuyant sur l\u2019acc\u00e9l\u00e9rateur pour \u00ab passer \u00e0 40% d\u2019\u00e9nergies renouvelables en 2030 en levant les incertitudes sur le stockage d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 \u00bb Les Fran\u00e7ais commencent (et ce n\u2019est pas fini) \u00e0 d\u00e9couvrir dans leur portefeuille les cons\u00e9quences des d\u00e9cisions malheureuses qui ont \u00e9t\u00e9 prises et qui vont continuer \u00e0 \u00eatre prise pour \u00ab acc\u00e9l\u00e9rer \u00bb la transition \u00e9nerg\u00e9tique vers le Nirvana des \u00e9nergies renouvelables. DOGME ANTINUCL\u00c9AIRE ET FOI ABSOLUE DANS LES RENOUVELABLES Il est triste de constater que de nombreux responsables de la politique \u00e9nerg\u00e9tique de ce pays ob\u00e9issent \u00e0 des dogmes ou \u00e0 du politiquement correct. Ils oublient l\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral et le bien \u00eatre des Fran\u00e7ais sous couvert de discours doucereux et mielleux. Le plus important pour eux semble \u00eatre la r\u00e9duction co\u00fbte que co\u00fbte du nucl\u00e9aire. Pourtant, cette politique \u00e9nerg\u00e9tique pr\u00e9sente de nombreux inconv\u00e9nients : Il est triste de constater que les avertissements r\u00e9p\u00e9t\u00e9s des structures comp\u00e9tentes comme l\u2019Acad\u00e9mie des Sciences ou l\u2019Acad\u00e9mie de Technologie ne sont pas prises en compte en priorit\u00e9 afin d\u2019alimenter les propositions faites aux d\u00e9cideurs politiques. Toutes les opinions ne se valent pas, surtout dans des domaines aussi techniques que l\u2019\u00e9nergie, m\u00eame en d\u00e9mocratie. Beaucoup de Fran\u00e7ais semblent s\u00e9duits par la perspective de syst\u00e8mes de r\u00e9seaux locaux de chaleur, d\u2019hydrog\u00e8ne et d\u2019\u00e9lectricit\u00e9, combinant des productions r\u00e9parties chez les consommateurs (les prosumers ) sans voir les cons\u00e9quences financi\u00e8res globales. Les industriels sont aux aguets pour ramasser de juteuses subventions sur le dos des contribuables (100 M\u20ac jet\u00e9s pour promouvoir une utopique civilisation hydrog\u00e8ne) et les sociologues voient l\u00e0 de beaux champs de recherches. L\u2019argument supr\u00eame qui soutient cette vision \u00e9tant que l\u2019\u00e9volution vers la responsabilisation individuelle, la mont\u00e9e du \u00ab local \u00bb, est in\u00e9luctable car port\u00e9e par un mouvement de fond. C\u2019est pourtant, au contraire, la mise en commun centralis\u00e9e qui est solidaire et \u00e9conomique. Cette  \u00ab connaissance commune immanente \u00bb, ce consensus mou non argument\u00e9 ne serait plus discutable car \u00ab il va de soi \u00bb. Cette \u00ab \u00e9vidence \u00bb est sans doute aussi puissante et toute aussi difficile \u00e0 combattre que la peur de l\u2019accident nucl\u00e9aire. Tout va tr\u00e8s bien Madame la Marquise, le docteur Folamour est aux manettes du bateau France. Un peuple peut courir \u00e0 la catastrophe vers un gouffre (financier) comme les moutons de Panurge, mais \u00e0 la condition d\u2019\u00eatre bien inform\u00e9 sur les d\u00e9penses et les cons\u00e9quences. Or, qui pr\u00e9sente au peuple des sc\u00e9narios qui cherchent \u00e0 minimiser les d\u00e9penses, notamment de gaz et d\u2019\u00e9lectricit\u00e9, et \u00e0 maximiser le bien-\u00eatre des Fran\u00e7ais ? "}