{"url": "https://www.contrepoints.org/2019/05/14/340976-le-combat-reactionnaire-daurelien-barrau-contre-la-5g", "title": "Le combat r\u00e9actionnaire d\u2019Aur\u00e9lien Barrau contre la 5G ", "author": "Par Johan Honnet. ", "date": "2019", "content": " La 5G tue. Voil\u00e0 la position, forte, mais pas tr\u00e8s surprenante, de l\u2019astrophysicien Aur\u00e9lien Barrau (qui passe ainsi de l\u2019\u00e9tude des astres \u00e0 l\u2019invocation du d\u00e9sastre). Il ne s\u2019agit pas d\u2019une nouvelle occurrence du mouvement anti-ondes, mais d\u2019une position qui se veut \u00e9cologique. Il faut arr\u00eater le biocide \u00e0 l\u2019\u0153uvre, avec des mesures fortes : la fin du monde est en jeu, et il n\u2019y a pas le choix. Cette petite musique permet \u00e0 d\u2019autres d\u2019avancer leurs pions : la fin du monde implique de restreindre les libert\u00e9s. Interdiction des vols int\u00e9rieurs, taxes plus lourdes, quotas sur les longs-courriers, avec la petite plainte lancinante habituelle : les gens sont vraiment trop attach\u00e9s \u00e0 leur petit confort, \u00e0 leurs libert\u00e9s. Les irresponsables ! \u00ab De la casse, il y en aura de toute mani\u00e8re \u00bb : massacrer des pans entiers de l\u2019\u00e9conomie pour sauver le monde, cela se justifie, n\u2019est-ce pas ? Qu\u2019est-ce qu\u2019un peu de ch\u00f4mage, quelques ouvriers et contrema\u00eetres sacrifi\u00e9s, face \u00e0 l\u2019urgence climatique ?  UNE R\u00c9PONSE FERME S\u2019IMPOSE La gravit\u00e9 de la question et ses implications pour chacun imposent la fermet\u00e9 de la r\u00e9ponse. Non, Monsieur Barrau, la 5G que vous prenez en exemple n\u2019est pas un sympt\u00f4me d\u2019une hubris d\u00e9lirante nous conduisant droit dans le mur. Non, Monsieur Barrau, contrairement \u00e0 ce que vous \u00e9voquiez en ao\u00fbt dernier, il n\u2019est pas n\u00e9cessaire de r\u00e9clamer des d\u00e9cisions politiques \u00ab fermes, dures et imm\u00e9diates qui nous sauveront \u00bb, que des d\u00e9cisions politiques \u00ab drastiques et contraignantes, donc impopulaires, soient prises \u00bb. Non, Monsieur Barrau, la confiance en la technologie n\u2019est pas un acte de foi et ne rel\u00e8ve pas de l\u2019ordre du religieux, ni de la pri\u00e8re. Elle ressort de l\u2019\u00e9tude du pass\u00e9. Toujours, partout, tout le temps, la planification centrale fond\u00e9e sur la contrainte et l\u2019\u00e9touffement des libert\u00e9s individuelles a abouti \u00e0 des effets au mieux ind\u00e9sirables, au pire catastrophiques. Am\u00e9liorer les conditions de travail des ouvriers \u00e9tait et demeure toujours une question importante : ce n\u2019est pas en 1917, par l\u2019instauration de mesures \u00ab fortes, drastiques, contraignantes \u00bb, que la situation s\u2019est am\u00e9lior\u00e9e, mais par les efforts constants d\u2019une multitude d\u2019ing\u00e9nieurs, de chercheurs, de travailleurs, d\u2019entrepreneurs qui ont r\u00e9ussi, sans coordination centrale, \u00e0 proposer un ensemble de moyens, notamment technologiques, permettant de r\u00e9duire grandement la p\u00e9nibilit\u00e9 du travail. Am\u00e9liorer l\u2019esp\u00e9rance de vie, r\u00e9duire autant que faire se peut la mortalit\u00e9 infantile, cela ne s\u2019est pas fait par la planification, la contrainte, les amendes, les quotas. Quel que soit le profil du syst\u00e8me de protection sociale mis en place, tr\u00e8s centralis\u00e9 ou non, l\u2019esp\u00e9rance de vie a augment\u00e9 : les m\u00e9decins, chercheurs, proth\u00e9sistes et l\u2019ensemble des professionnels d\u00e9di\u00e9s \u00e0 repousser la maladie et la mort sont \u00e0 saluer pour cette r\u00e9alisation. \u00ab R\u00e9guler \u00bb la d\u00e9mographie pour lutter contre la \u00ab surpopulation \u00bb (les guillemets sont l\u00e0 \u00e0 dessein) n\u2019a jamais fonctionn\u00e9 par des mesures liberticides et autoritaires, odieuses quand on prend la peine de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 ce que ces mesures signifient concr\u00e8tement pour ceux auxquels on les applique. La transition d\u00e9mographique se fait naturellement, sans autorit\u00e9 centrale, sans intervention du personnel politique. La prosp\u00e9rit\u00e9 \u00e9conomique et le progr\u00e8s technologique, encore une fois, sont \u00e0 saluer : la fertilit\u00e9 rel\u00e8ve d\u00e9sormais du choix (voire du calcul : \u00e7a co\u00fbte cher \u00e0 \u00e9lever, un enfant), non plus de la fatalit\u00e9. Il en va de m\u00eame avec les nouvelles technologies de l\u2019information. Pouvoir communiquer plus loin, plus vite, pr\u00e9sente des inconv\u00e9nients tr\u00e8s souvent mis en avant (stress, vie priv\u00e9e, partage d\u2019informations fausses, partage forcen\u00e9 des peurs, angoisses et col\u00e8res\u2026) ; mais aussi des avantages ind\u00e9niables, loin d\u2019\u00eatre futiles. Au hasard, sur la question de l\u2019environnement : d\u00e9veloppement du t\u00e9l\u00e9travail, d\u00e9veloppement \u00e0 venir (gr\u00e2ce \u00e0 la 5G ?) du tourisme virtuel permettant de r\u00e9duire l\u00e9g\u00e8rement le tourisme physique, optimisation de la production agricole (moins de pesticides, moins de superficie\u2026), etc. Prot\u00e9ger l\u2019environnement est un objectif louable. Mais le prot\u00e9ger en privil\u00e9giant des m\u00e9thodes coercitives qui ont par le pass\u00e9 d\u00e9montr\u00e9 leur inefficacit\u00e9, voire leur monstruosit\u00e9, plut\u00f4t que des m\u00e9thodes \u00e9prouv\u00e9es \u2013 libre organisation des gens, libert\u00e9 acad\u00e9mique, libert\u00e9 d\u2019entreprendre \u2013 me surprend. Ma conclusion : soit l\u2019\u00e9cologisme pr\u00e9f\u00e8re l\u2019anticapitalisme \u00e0 la protection de l\u2019environnement, soit il y a un angle mort assez cons\u00e9quent que je ne m\u2019explique pas. Sans doute des postulats faux, une sorte de pessimisme sans fondement : car, non, ce n\u2019\u00e9tait pas mieux avant. "}