{"url": "https://www.contrepoints.org/2020/02/24/365052-aurore-berge-la-sante-culturelle-bientot-dans-le-carnet-de-sante", "title": "Aurore Berg\u00e9 : la \u00ab sant\u00e9 culturelle \u00bb bient\u00f4t dans le carnet de sant\u00e9 ? ", "author": "Par Nathalie MP Meyer. inclusive et cuculturelle ", "date": "2020", "content": "Lundi 17 f\u00e9vrier dernier, la d\u00e9put\u00e9 LREM Aurore Berg\u00e9, dont je vous disais la veille qu\u2019elle \u00e9tait tr\u00e8s dou\u00e9e pour les rapports, remettait au Premier ministre \u00c9douard Philippe et au ministre de la Culture Frank Riester un pack de 60 propositions consacr\u00e9es \u00e0 l\u2019\u00e9mancipation et \u00e0 l\u2019inclusion par les arts et la culture sous le titre \u00ab Pour un minist\u00e8re de la Culture au service des cr\u00e9ateurs, des arts et des droits humains \u00bb. On la connaissait d\u00e9j\u00e0 inclusive et cuculinaire, on la d\u00e9couvre maintenant sans surprise inclusive et cuculturelle ! Tout a commenc\u00e9 dans la foul\u00e9e du Grand d\u00e9bat national initi\u00e9 pour r\u00e9pondre \u00e0 la col\u00e8re des Gilets jaunes, et notamment au sentiment de ces derniers d\u2019\u00eatre les oubli\u00e9s de la R\u00e9publique. Tout comme Emmanuel Macron s\u2019est empress\u00e9 d\u2019abandonner toute vell\u00e9it\u00e9 de r\u00e9duire les effectifs pl\u00e9thoriques de notre fonction publique et d\u2019annoncer au contraire la cr\u00e9ation de 2000 maisons \u00ab France Services Publics \u00bb d\u2019ici 2022 (dont 460 d\u00e8s janvier dernier) pour r\u00e9pondre \u00e0 la demande de plus grande proximit\u00e9 sociale et territoriale, il est maintenant question de renforcer et d\u00e9ployer l\u2019action du minist\u00e8re de la Culture afin de la rendre \u00ab plus transversale, plus partenariale et plus proche des territoires \u00bb. Curieusement, Aurore Berg\u00e9 ne partage nullement l\u2019id\u00e9e qu\u2019il y aurait une quelconque in\u00e9galit\u00e9 territoriale dans la pr\u00e9sence culturelle : Tout cela ne serait en r\u00e9alit\u00e9 qu\u2019un terrible malentendu. Si difficult\u00e9 d\u2019acc\u00e8s \u00e0 la culture il y a, cette situation rel\u00e8ve moins de n\u00e9gligences imputables au minist\u00e8re de la Culture qu\u2019\u00e0 l\u2019emp\u00eachement teint\u00e9 d\u2019intimidation dans lequel s\u2019enferment certaines populations, certaines familles, qui pensent que la culture, ce n\u2019est pas pour elles. Pas pour elles, vraiment ? N\u2019y aurait-il pas aussi une petite question de pr\u00e9f\u00e9rences ? Et peut-on s\u00e9rieusement reprocher \u00e0 un jeune de se h\u00e2ter tr\u00e8s mollement vers une repr\u00e9sentation du Soulier de Satin qui dure sept heures m\u00eame si la Maison de la Culture de Bobigny, par exemple, a revu l\u2019architecture de ses locaux afin de les ouvrir au maximum sur son territoire ? Comme l\u2019objectait le journaliste d\u2019Europe 1 qui interrogeait Aurore Berg\u00e9 lundi dernier (vid\u00e9o, \u00e0 partir de 10\u2032) :  Mais pour Aurore Berg\u00e9, il n\u2019y a aucune raison que les expressions culturelles pl\u00e9biscit\u00e9es par les \u00ab initi\u00e9s \u00bb et le minist\u00e8re de la Culture ne soient pas pl\u00e9biscit\u00e9es par tout le monde, partout en France, dans tous les milieux et \u00e0 tous les \u00e2ges. Tout est question \u00ab d\u2019accompagnement \u00bb, cet autre mot si plein d\u2019attention qui signifie en l\u2019occurence tutelle et formatage. Accompagnement d\u2019autant plus justifi\u00e9 et justifiable que la culture \u2013 attention, proposition violemment cuculturelle \u2013 sera inscrite\u2026 dans la Constitution, au titre des droits humains ! On reconnait l\u00e0 cette tendance \u00e0 la mode qui consiste \u00e0 se servir d\u2019un texte fondateur pour en faire le vecteur circonstanciel et id\u00e9ologique d\u2019un programme politique m\u00ealant communication, effet d\u2019affichage et volont\u00e9 constructiviste. Madame Berg\u00e9 admet volontiers que cette proposition est symbolique. Mais, veut-elle croire : Cette disposition serait-elle retenue par le Gouvernement qu\u2019on voit mal ce qui pourrait emp\u00eacher quiconque d\u2019attaquer l\u2019\u00c9tat pour inactivit\u00e9 culturelle et exiger \u00e0 ce titre la construction d\u2019\u00e9quipements ou la production de spectacles \u00e0 sa convenance, le tout aux frais des contribuables et au p\u00e9ril de la dette publique, exactement comme le font maires et ONG \u00e0 propos de la suppos\u00e9e inactivit\u00e9 climatique du gouvernement. Quant \u00e0 l\u2019accompagnement, il doit commencer au berceau. Voil\u00e0 qui ne manquera pas d\u2019enchanter Emmanuel Macron. \u00c0 peine avait-il obtenu que l\u2019\u00e2ge de la scolarit\u00e9 obligatoire soit abaiss\u00e9 de 6 \u00e0 3 ans \u2013 sans n\u00e9cessit\u00e9 aucune puisque cela \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 r\u00e9alis\u00e9 dans les faits \u2013 qu\u2019il lan\u00e7ait une commission consacr\u00e9e au suivi des \u00ab 1000 premiers jours \u00bb de l\u2019enfant. Dans le rapport d\u2019Aurore Berg\u00e9, cela se traduit par une autre proposition \u00e9minemment cuculturelle consistant \u00e0 instaurer le concept de \u00ab sant\u00e9 culturelle \u00bb des enfants et \u00e0 en faire le suivi dans le carnet de sant\u00e9 au m\u00eame titre que les vaccins et les visites m\u00e9dicales : Autant, la notion de sant\u00e9 m\u00e9dicale s\u2019appuie sur des consid\u00e9rations objectives, autant la notion de sant\u00e9 culturelle para\u00eet nettement plus subjective. En fonction de quels crit\u00e8res sera-t-il d\u00e9cid\u00e9 que tel programme culturel est recommandable et m\u00e9rite de figurer dans le carnet ? Comme pour le Pass culture, existe la probabilit\u00e9 non nulle de voir cette nouvelle mesure d\u00e9boucher sur une offre \u00e9ducativo-culturelle tr\u00e8s encadr\u00e9e par l\u2019\u00c9tat, avec tous les risques de conformisme que cela comporte tant pour ceux qui offrent des produits culturels que pour ceux qui les consomment. \u00c0 propos du Pass culture, justement, Aurore Berg\u00e9 se montre plut\u00f4t r\u00e9ticente : C\u2019est probablement pour cela qu\u2019elle s\u2019empresse de proposer qu\u2019il soit \u00e9tendu en long en large et en travers : Il est aussi question d\u2019int\u00e9grer la formation \u00e0 la culture aux horaires obligatoires de l\u2019enseignement. On tombe des nues. N\u2019est-ce point d\u00e9j\u00e0 le cas ? Les \u00e9l\u00e8ves n\u2019ont-ils pas des cours de litt\u00e9rature, th\u00e9\u00e2tre, histoire de l\u2019art, musique, arts plastiques, \u00e9ventuellement sous la forme de projet de groupe et autres parcours d\u2019\u00e9ducation artistique et culturelle de l\u2019\u00e9l\u00e8ve ? Selon madame Berg\u00e9, tout ceci n\u2019est pas suffisant car on demande trop de choses \u00e0 l\u2019\u00e9cole et aux enseignants ! R\u00e9sultat, la culture serait le parent pauvre des priorit\u00e9s de l\u2019\u00c9ducation nationale. A-t-elle oubli\u00e9 qu\u2019elle-m\u00eame voulait instituer une semaine du go\u00fbt \u00e0 l\u2019\u00e9cole et sugg\u00e9rait des \u00e9changes de recettes entre parents pour favoriser la convivialit\u00e9 dans un assaut d\u2019ang\u00e9lisme v\u00e9ritablement cuculinaire ? Tout le reste du rapport est \u00e0 l\u2019avenant. Incoh\u00e9rent, verbeux et boursoufl\u00e9 de bons sentiments \u00e9tay\u00e9s par des justifications psychologiques ad hoc, il cherche surtout \u00e0 consolider la supr\u00e9matie du minist\u00e8re de la Culture sur la vie culturelle et \u00e0 inscrire l\u2019audiovisuel public au c\u0153ur de l\u2019acc\u00e8s \u00e0 la culture. Ce faisant, il se fiche pas mal des d\u00e9penses suppl\u00e9mentaires que cela occasionnera forc\u00e9ment alors m\u00eame que la culture repr\u00e9sente actuellement un budget de 10 milliards d\u2019euros dont 3,8 milliards pour l\u2019audiovisuel public, sans compter encore 4,4 milliards d\u2019euros r\u00e9partis \u00e0 ce titre dans les autres minist\u00e8res \u2013 et c\u2019est l\u00e0 qu\u2019on rappelle que la justice, p\u00e9nitentiaire compris, ne dispose que de 7,6 milliards par an\u2026 C\u2019est ainsi par exemple que le \u00ab 1 % artistique \u00bb qui nous permet de b\u00e9n\u00e9ficier de ronds-points souvent spectaculairement laids pourrait bien passer \u00e0 2 % afin de consacrer 1 % suppl\u00e9mentaire du budget des constructions diligent\u00e9es par les collectivit\u00e9s territoriales \u00e0 des spectacles dans l\u2019espace public : Et c\u2019est ainsi, autre exemple, qu\u2019Aurore Berg\u00e9 pr\u00e9conise d\u2019amplifier les politiques culturelles des grandes communaut\u00e9s territoriales sans limitation des d\u00e9penses : Mais pourquoi faudrait-il se culpabiliser de d\u00e9penser l\u2019argent public sans compter quand il est si \u00e9vident que de multiples ressources sont tout disponibles pour venir financer sans fin les lubies cuculturelles d\u2019Aurore Berg\u00e9 ? Apr\u00e8s tout, ne consid\u00e9rait-elle pas dans un autre rapport, celui sur l\u2019audiovisuel public \u00e0 l\u2019\u00e8re du num\u00e9rique rendu en octobre 2018, qu\u2019il fallait \u00e9tendre la redevance TV \u00e0 tous les Fran\u00e7ais, qu\u2019ils poss\u00e8dent ou non un t\u00e9l\u00e9viseur ? Motif : On cuculmine dans la tautologie ! Encore un rapport qui promet. Merci Aurore Berg\u00e9 ! \u2014 Sur le web "}