{"url": "https://www.contrepoints.org/2020/05/18/371723-comites-agences-ministere-tout-ce-qui-encadre-la-sante-en-france", "title": "Comit\u00e9s, agences, minist\u00e8re\u2026 tout ce qui encadre la sant\u00e9 en France ", "author": "Par Alain Roux. 1\u00b0 Des repr\u00e9sentants : 1\u00b0 bis 2\u00b0 Des \u00e9lus repr\u00e9sentant les collectivit\u00e9s territoriales 3\u00b0 Des personnalit\u00e9s qualifi\u00e9es 4\u00b0 Des repr\u00e9sentants du personnel Objectif 1 : Objectif 3 Objectif 4 ", "date": "2020", "content": "Le r\u00e9dacteur de cette note a recherch\u00e9 dans les textes r\u00e9gissant nos principales institutions sanitaires fran\u00e7aises, les missions dont elles \u00e9taient investies et particuli\u00e8rement celles concernant leur r\u00f4le dans l\u2019anticipation et la pr\u00e9vention des pand\u00e9mies. Il s\u2019agit donc tr\u00e8s clairement d\u2019une recherche orient\u00e9e sur ces deux points et pas sur la gestion de la crise sanitaire.\nN\u2019ayant aucune comp\u00e9tence en mati\u00e8re m\u00e9dicale, le r\u00e9dacteur s\u2019est limit\u00e9 \u00e0 compiler l\u2019information officielle fournie sur Internet sur ces points. Afin de ne pas isoler la mission de l\u2019action des intervenants, il s\u2019est attach\u00e9 \u00e0 lire les rapports, certes de fa\u00e7on non exhaustive, mais en lisant totalement tous ceux qui avaient, ou pouvaient avoir, un rapport avec l\u2019anticipation et la pr\u00e9vention des crises sanitaires\u2026 POLITIQUE DE SANT\u00c9 L\u2019article L1411-1 du Code de la sant\u00e9 publique pr\u00e9voit que la Nation d\u00e9finit sa politique de sant\u00e9 afin de garantir le droit \u00e0 la protection de la sant\u00e9 de chacun. La politique de sant\u00e9 rel\u00e8ve de la responsabilit\u00e9 de l\u2019\u00c9tat. Elle comprend notamment : \u2013 la pr\u00e9paration et la r\u00e9ponse aux alertes et aux crises sanitaires ; \u2013 l\u2019information de la population et sa participation, directe ou par l\u2019interm\u00e9diaire d\u2019associations, aux d\u00e9bats publics sur les questions de sant\u00e9 et sur les risques sanitaires et aux processus d\u2019\u00e9laboration et de mise en \u0153uvre de la politique de sant\u00e9. D\u00e8s que la pand\u00e9mie du Covid-19 a atteint la France, tous les Fran\u00e7ais ont d\u00e9couvert l\u2019impr\u00e9paration de l\u2019\u00c9tat, notamment pour l\u2019approvisionnement en moyens de protection : masques, gel, blouses, etc. La loi pr\u00e9voit que l\u2019\u00c9tat doit informer la population et la faire participer aux d\u00e9bats publics sur les risques sanitaires. Les Fran\u00e7ais ont-ils \u00e9t\u00e9 inform\u00e9s par leurs gouvernants de notre extr\u00eame d\u00e9pendance vis-\u00e0-vis de la Chine et de l\u2019Inde qui d\u00e9tiendraient 80 % des principes actifs utilis\u00e9s dans leur fabrication ? Ils l\u2019ont d\u00e9couvert en mars dernier. LE HAUT CONSEIL DE LA SANT\u00c9 PUBLIQUE (HCSP) Cr\u00e9\u00e9 par la loi du 9 ao\u00fbt 2004 et mis en place en 2007 le HCSP a pour missions de : Le HCSP est organis\u00e9 en 4 commissions sp\u00e9cialis\u00e9es : Le Haut Conseil est compos\u00e9 de 90 membres assist\u00e9s par un secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral de 14 personnes et peut s\u2019entourer d\u2019experts. Le d\u00e9cret du 10 mai 2019 et l\u2019arr\u00eat\u00e9 du 10 mai 2019 fixent les indemnit\u00e9s des membres du HCSP, experts et fonctionnaires charg\u00e9s du secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral. Le HCSP publie chaque ann\u00e9e un rapport d\u2019activit\u00e9. Le dernier en date porte sur  l\u2019ann\u00e9e 2018. Le HCSP a dans ses missions un r\u00f4le \u00e0 jouer dans la strat\u00e9gie nationale de sant\u00e9 : il doit apporter aux pouvoirs publics une expertise dans la gestion des risques sanitaires ainsi que dans l\u2019\u00e9valuation des strat\u00e9gies de pr\u00e9vention. Il doit aussi leur fournir des r\u00e9flexions prospectives et des conseils. L\u2019a-t-il fait ? Le rapport 2018 du HCSP (66 pages + des annexes) sous la signature de son pr\u00e9sident de l\u2019\u00e9poque, le professeur Franck Chauvin, est \u00e9tonnamment muet sur tout ce qui concerne les pand\u00e9mies. Elles ont pourtant \u00e9t\u00e9 nombreuses \u00e0 toucher aussi la France ! Dans les objectifs de travaux pour 2019 le rapport n\u2019indique nulle part qu\u2019il va travailler sur cette question. Dans son autoc\u00e9l\u00e9bration sur \u00ab l\u2019importance de ses travaux \u00bb le HCSP (rapport 201), se f\u00e9licite d\u2019avoir \u00e9t\u00e9 auditionn\u00e9 une dizaine de fois par diff\u00e9rents organismes et cite l\u2019Assembl\u00e9e nationale, le S\u00e9nat, la Cour des comptes, l\u2019IGAS. Ces institutions ne lui ont semble-t-il pas fait part d\u2019une pr\u00e9occupation sur la pr\u00e9vention des pand\u00e9mies ! LA HAUTE AUTORIT\u00c9 DE SANT\u00c9 (HAS) Cr\u00e9\u00e9e par la loi du 13 ao\u00fbt 2004, c\u2019est une Autorit\u00e9 publique ind\u00e9pendante \u00e0 caract\u00e8re scientifique. Elle vise \u00e0 d\u00e9velopper la qualit\u00e9 dans les champs sanitaire, social et m\u00e9dico-social, au b\u00e9n\u00e9fice des personnes. Elle travaille avec les pouvoirs publics dont elle \u00e9claire la d\u00e9cision, avec les professionnels pour optimiser leurs pratiques et organisations, et au b\u00e9n\u00e9fice des usagers dont elle renforce la capacit\u00e9 \u00e0 faire des choix. Ses trois missions sont : Elle dispose de : La HAS a publi\u00e9 en 2018 un rapport de 80 pages disponible sur internet. Il semble que la Haute Autorit\u00e9 de Sant\u00e9 ait essentiellement une mission de suivi, de contr\u00f4le et de recommandations sur les soins pratiqu\u00e9s, les m\u00e9dicaments et dispositifs d\u00e9livr\u00e9s et qu\u2019elle n\u2019ait donc pas vocation \u00e0 intervenir directement sur les probl\u00e8mes d\u2019anticipation et de pr\u00e9vention des pand\u00e9mies. L\u2019AGENCE NATIONALE DE SANT\u00c9 (SANT\u00c9 PUBLIQUE FRANCE) Pr\u00e9vue par l\u2019article L 1413-1 du Code de la sant\u00e9 publique, cr\u00e9\u00e9e le 26 janvier 2016, c\u2019est un \u00e9tablissement public de l\u2019\u00c9tat \u00e0 caract\u00e8re administratif, plac\u00e9 sous la tutelle du ministre charg\u00e9 de la Sant\u00e9. Elle est d\u00e9sign\u00e9e sous le nom de \u00ab Sant\u00e9 Publique France \u00bb. En regroupant leurs activit\u00e9s, elle a succ\u00e9d\u00e9 \u00e0 l\u2019Institut de veille sanitaire (InVS), l\u2019Institut national de pr\u00e9vention et d\u2019\u00e9ducation pour la sant\u00e9 (INPES), l\u2019\u00c9tablissement de pr\u00e9paration et de r\u00e9ponse aux urgences sanitaires (EPRUS) et Addictions drogues alcool info service (ADALIS). Elle a pour missions : Elle assure, pour le compte de l\u2019\u00c9tat, la gestion administrative, financi\u00e8re et logistique de la r\u00e9serve sanitaire et de stocks de produits, \u00e9quipements et mat\u00e9riels ainsi que de services n\u00e9cessaires \u00e0 la protection des populations face aux menaces sanitaires graves. Elle assure aussi la gestion des r\u00e9servistes sanitaires et l\u2019animation de leur r\u00e9seau. Article L1413-4 : \u00c0 la demande du ministre charg\u00e9 de la Sant\u00e9, l\u2019agence proc\u00e8de \u00e0 l\u2019acquisition, la fabrication, l\u2019importation, le stockage, le transport, la distribution et l\u2019exportation des produits et services n\u00e9cessaires \u00e0 la protection de la population face aux menaces sanitaires graves. Elle assure, dans les m\u00eames conditions, leur renouvellement et leur \u00e9ventuelle destruction. Article L1413-9 : L\u2019agence est administr\u00e9e par un conseil d\u2019administration, compos\u00e9, outre son pr\u00e9sident, nomm\u00e9 par d\u00e9cret (Mme Marie Caroline Bonnet-Galzy depuis le 18 d\u00e9cembre 2017), des membres (au nombre de 33) suivants : 1\u00b0 Des repr\u00e9sentants : 1\u00b0 bis : deux d\u00e9put\u00e9s (M. Bricout) et deux s\u00e9nateurs (MMmes Martine Berthet et V\u00e9ronique Guillotin) ; 2\u00b0 Des \u00e9lus repr\u00e9sentant les collectivit\u00e9s territoriales 3\u00b0 Des personnalit\u00e9s qualifi\u00e9es choisies en raison de leur comp\u00e9tence dans les domaines relevant des missions de l\u2019agence ; 4\u00b0 Des repr\u00e9sentants du personnel Article L1413-10 : L\u2019agence est dirig\u00e9e par un directeur g\u00e9n\u00e9ral, nomm\u00e9 par d\u00e9cret (Mme Genevi\u00e8ve Chene, professeur de biostatique et de sant\u00e9 publique depuis le 30 octobre 2019). Le directeur g\u00e9n\u00e9ral \u00e9met les avis et recommandations relevant de la comp\u00e9tence de l\u2019agence et prend, au nom de l\u2019\u00c9tat, les d\u00e9cisions intervenant \u00e0 la demande du ministre charg\u00e9 de la Sant\u00e9 en application de l\u2019article L. 1413-4. Sant\u00e9 publique France dispose : Article 1413-11 : Un conseil scientifique veille \u00e0 la qualit\u00e9 et \u00e0 la coh\u00e9rence de la politique scientifique de l\u2019agence (27 membres). Un comit\u00e9 d\u2019\u00e9thique et de d\u00e9ontologie veille, en lien avec le d\u00e9ontologue mentionn\u00e9 \u00e0 l\u2019article L. 1451-4, au respect des r\u00e8gles \u00e9thiques et d\u00e9ontologiques applicables \u00e0 l\u2019agence, aux membres de ses instances, \u00e0 ses personnels et \u00e0 ses collaborateurs occasionnels (7 membres). Un comit\u00e9 d\u2019orientation et de dialogue contribue au d\u00e9veloppement des d\u00e9bats publics et des r\u00e9flexions collectives sur les probl\u00e8mes de sant\u00e9 publique (10 \u00e0 20 membres). Sant\u00e9 Publique France est financ\u00e9 par des subventions, des dotations vers\u00e9es par les r\u00e9gimes obligatoires d\u2019assurance maladie, des produits de ses ventes et services, des taxes pr\u00e9vues \u00e0 son b\u00e9n\u00e9fice. Son budget 2019 avoisinait 200 millions d\u2019euros aliment\u00e9 aux trois-quarts par la dotation de l\u2019\u00c9tat (150 155 356 euros en 2020). En 2020 une dotation exceptionnelle de 860 000 000 euros lui a \u00e9t\u00e9 accord\u00e9e au titre de la pr\u00e9vention \u00e9pid\u00e9mique et de la constitution de stocks strat\u00e9giques. Son effectif salari\u00e9 serait de 645 personnes. Le 12 f\u00e9vrier 2018, le directeur de Sant\u00e9 Publique, M. Fran\u00e7ois Bourdillon, a sign\u00e9 avec Mme Agn\u00e8s Buzyn, ministre de la Sant\u00e9, un contrat d\u2019objectifs et de performance (COP) d\u00e9finissant six objectifs strat\u00e9giques. Trois d\u2019entre eux retiennent l\u2019attention car ils peuvent couvrir le champ des risques de pand\u00e9mies : Le rapport 2018 de Sant\u00e9 publique France rend compte de son action sous trois rubriques : anticiper, comprendre, agir. Sous la rubrique \u00ab Anticiper \u00bb, on trouve les sous-titres suivants : L\u2019anticipation des pand\u00e9mies ne semble pas faire partie des grandes anticipations de Sant\u00e9 publique France. Et pourtant ! Il faut lire la rubrique suivante. Sous la rubrique \u00ab Comprendre \u00bb on trouve un avis d\u2019experts sur la strat\u00e9gie de lutte contre une \u00e9ventuelle pand\u00e9mie grippale et on nous explique tr\u00e8s s\u00e9rieusement : \u00ab La France dispose d\u2019un plan de lutte contre la pand\u00e9mie qui s\u2019articule pour ce qui est des stocks strat\u00e9giques de produits de sant\u00e9 autour de trois axes : le premier concerne la capacit\u00e9 \u00e0 produire tr\u00e8s rapidement, une fois la souche identifi\u00e9e, des vaccins en nombre suffisant. Le second axe consiste \u00e0 constituer des stocks d\u2019antiviraux et le troisi\u00e8me repose sur les mesures barri\u00e8res et la constitution d\u2019un stock de masques chirurgicaux \u00bb. La page se termine par une belle photo d\u2019un masque chirurgical. La strat\u00e9gie \u00e9tait pr\u00eate ( ?) pour une pand\u00e9mie grippale\u2026 pas pour une \u00ab grippette \u00bb comme des responsables politiques l\u2019ont qualifi\u00e9e au d\u00e9but avant qu\u2019elle ne devienne un redoutable Covid-19. Si tout cela n\u2019avait pas caus\u00e9 tant de morts et d\u00e9clench\u00e9 une catastrophe \u00e9conomique, on serait tent\u00e9 de sourire. Sous la rubrique \u00ab Agir \u00bb, rien n\u2019est d\u00e9velopp\u00e9 sur la constitution de stocks de masques chirurgicaux ! Sant\u00e9 Publique France dispose d\u2019un conseil scientifique de 27 membres pr\u00e9sid\u00e9 au 31 d\u00e9cembre 2018 par M. Philippe Quenel. On notera que le professeur Jean-Louis Delfraissy a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 le 11 mars 2020 pr\u00e9sident du \u00ab Conseil scientifique Covid 19 \u00bb institu\u00e9 par le ministre de la Sant\u00e9, Olivier V\u00e9ran pour conseiller le gouvernement. Il semble que ce soit un nouveau conseil. Le Conseil de l\u2019article 1413-11 existe-t-il toujours ? A-t-il \u00e9t\u00e9 pri\u00e9 de se taire sur le Covid 19 ? A-t-il \u00e9t\u00e9 remplac\u00e9 pour \u00ab manque de science \u00bb ou \u00ab d\u00e9faut de conseil \u00bb ? Sant\u00e9 publique France g\u00e8re des sites th\u00e9matiques de pr\u00e9vention ; elle pilote et finance \u00e9galement des dispositifs d\u2019aide \u00e0 distance en sant\u00e9 qui vont de la nourriture \u00e0 la d\u00e9pression en passant par l\u2019alcool, les drogues, le jeu, les ondes mobiles etc. Aucun ne concerne la protection contre une pand\u00e9mie. STRAT\u00c9GIE NATIONALE DE SANT\u00c9 2018-2022 La France s\u2019est dot\u00e9e d\u2019un plan de Strat\u00e9gie nationale de sant\u00e9 conform\u00e9ment \u00e0 l\u2019article L1411-1-1 du Code de la sant\u00e9 publique. \u00c0 ce titre, Mme Agn\u00e8s Buzyn, ministre des Solidarit\u00e9s et de la Sant\u00e9, a sign\u00e9 en 2018 un plan de strat\u00e9gie nationale de sant\u00e9 pour les ann\u00e9es 2018 \u00e0 2022, plan \u00e9labor\u00e9 par Sant\u00e9 Publique France. Ce document de 54 pages fixe 4 axes prioritaires : Il d\u00e9finit aussi des priorit\u00e9s sp\u00e9cifiques \u00e0 la politique de sant\u00e9 de l\u2019enfant, de l\u2019adolescent et du jeune ainsi que certaines dispositions sp\u00e9cifiques \u00e0 la Corse et \u00e0 l\u2019Outre-mer. Le site internet explique que les actions de pr\u00e9vention comprennent l\u2019ensemble des actions permettant soit de pr\u00e9venir la survenue des probl\u00e8mes de sant\u00e9 (pr\u00e9vention primaire), soit de les d\u00e9tecter pr\u00e9cocement et d\u2019\u00e9viter leur aggravation (pr\u00e9vention secondaire), soit encore de pallier leurs cons\u00e9quences ou complications (pr\u00e9vention tertiaire). La pr\u00e9vention est dite passive lorsqu\u2019elle ne n\u00e9cessite pas la participation active des personnes concern\u00e9es ; par exemple lorsque l\u2019on modifie l\u2019environnement pour supprimer l\u2019exposition \u00e0 un danger. Concernant la pr\u00e9vention, la page 26 du plan aborde la question du renforcement de la \u00ab pr\u00e9vention des maladies vectorielles \u00bb en indiquant : \u00ab L\u2019accroissement des risques li\u00e9s aux maladies vectorielles (notamment dengue, chikungunya, zika, maladie de Lyme et paludisme) va se poursuivre avec le r\u00e9chauffement climatique. Si les \u00e9pid\u00e9mies d\u2019arboviroses concernent principalement les territoires ultramarins, des premiers cas sont apparus ces derni\u00e8res ann\u00e9es en Corse et dans le sud de la France. Ainsi, l\u2019extension de l\u2019aire d\u2019implantation du moustique vecteur dans l\u2019Hexagone, pass\u00e9e de 20 \u00e0 40 d\u00e9partements en 3 ans, entra\u00eenera immanquablement des \u00e9pid\u00e9mies. Dans les prochaines ann\u00e9es, il sera donc n\u00e9cessaire de : \u2013 limiter les risques d\u2019end\u00e9misation et d\u2019\u00e9pid\u00e9misation par une surveillance et des contre-mesures adapt\u00e9es \u00e0 ce type de pathologies dites \u00ab tropicales \u00bb ;\n\u2013 organiser la surveillance entomologique et pr\u00e9venir l\u2019implantation et le d\u00e9veloppement des moustiques vecteurs, en lien \u00e9troit avec les collectivit\u00e9s territoriales ;\n\u2013 renforcer la pr\u00e9vention des maladies vectorielles par une meilleure information du public et des professionnels de sant\u00e9 notamment sur les mesures d\u2019hygi\u00e8ne \u00bb. Fin de citation ! La strat\u00e9gie de sant\u00e9 de la France semble essentiellement ax\u00e9e sur ce qui se passe \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur de notre pays, \u00e0 la petite exception de ce qui est abord\u00e9 \u00e0 la page 26 du plan ; lequel semble un catalogue tout autant m\u00e9dical que social. Aucune int\u00e9gration dans cette strat\u00e9gie de ce que la mondialisation peut avoir comme incidence en termes de pand\u00e9mie, aucune consid\u00e9ration sur l\u2019ind\u00e9pendance nationale en mati\u00e8re de sant\u00e9. Dans l\u2019une des d\u00e9finitions donn\u00e9e au mot strat\u00e9gie, on lit que c\u2019est \u00ab l\u2019art de coordonner l\u2019action de forces militaires, politiques, \u00e9conomiques et morales impliqu\u00e9es dans la conduite d\u2019une guerre ou la pr\u00e9paration de la d\u00e9fense d\u2019une nation \u00bb. La strat\u00e9gie sant\u00e9 de la France se situe au niveau de la protection individuelle de chaque citoyen, mais n\u2019a semble-t-il pas appr\u00e9hend\u00e9 la d\u00e9fense de la sant\u00e9 de toute une nation. C\u2019est pourtant la question qui se pose depuis des ann\u00e9es avec l\u2019exportation mondiale de virus, souvent asiatiques, mais qu\u2019on a choisi de ne plus d\u00e9signer que par des noms g\u00e9n\u00e9riques, plut\u00f4t que par leur origine. La strat\u00e9gie sant\u00e9 de la France n\u2019appara\u00eet pas comme \u00e9tant de grand secours pour la guerre contre le covid-19 que livre notre pays sous la responsabilit\u00e9 de son Pr\u00e9sident. MINIST\u00c8RE DE LA SANT\u00c9 ET DIRECTION G\u00c9N\u00c9RALE DE LA SANT\u00c9 Le minist\u00e8re des Solidarit\u00e9s et de la Sant\u00e9 indique sur son site qu\u2019il \u0153uvre \u00e0 l\u2019organisation de la pr\u00e9vention et des soins, la recherche et l\u2019innovation dans le domaine de la sant\u00e9. Au sein de ce minist\u00e8re se trouve la Direction g\u00e9n\u00e9rale de la sant\u00e9 (DGS). La DGS est charg\u00e9e d\u2019\u00e9laborer et de mettre en \u0153uvre la politique relative \u00e0 la pr\u00e9vention, \u00e0 l\u2019environnement sanitaire, \u00e0 la maternit\u00e9, \u00e0 l\u2019enfance et aux actions sp\u00e9cifiques de sant\u00e9, \u00e0 la gestion des risques sanitaires, ainsi qu\u2019\u00e0 l\u2019organisation et \u00e0 la formation des professions m\u00e9dicales et param\u00e9dicales. Selon l\u2019organigramme publi\u00e9, le Directeur g\u00e9n\u00e9ral de la Sant\u00e9, le professeur J\u00e9r\u00f4me Salomon, la pilote avec l\u2019aide de son directeur g\u00e9n\u00e9ral adjoint et de son cabinet : La presse a fait \u00e9cho aux d\u00e9clarations de M. Salomon lorsqu\u2019il \u00e9tait conseiller du candidat Macron pendant la campagne pr\u00e9sidentielle. Il aurait attir\u00e9 l\u2019attention d\u2019Emmanuel Macron sur la n\u00e9cessit\u00e9 de traiter des risques de pand\u00e9mies. C\u2019est vrai ? C\u2019est faux ? Si c\u2019est vrai, que n\u2019est-il pass\u00e9 \u00e0 l\u2019action quand il a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 Directeur de la sant\u00e9 ? Si c\u2019est faux, comment une personne de ce niveau n\u2019a-t-elle pas signal\u00e9 la vacuit\u00e9 sur le sujet des risques de pand\u00e9mies dans tous ces rapports d\u2019activit\u00e9, ces contrats d\u2019objectifs et de performance, ou cette strat\u00e9gie nationale de sant\u00e9 ? LIBRE OPINION FINALE L\u2019examen des textes et des missions confi\u00e9es \u00e0 toutes ces structures montre bien qu\u2019elles pouvaient et devaient alerter les autorit\u00e9s comp\u00e9tentes sur la n\u00e9cessit\u00e9 de prendre en compte les risques de grandes pand\u00e9mies et de mettre en place en temps utile les mesures adapt\u00e9es de pr\u00e9vention. Elles le devaient aux Fran\u00e7ais. Malheureusement, l\u2019administration de notre pays- dont la comp\u00e9tence est reconnue mais qui est pl\u00e9thorique, qui ignore et souvent freine les initiatives des entreprises et dans la pratique n\u2019est jamais responsable \u2013 entour\u00e9e de hauts comit\u00e9s, de conseils et d\u2019agences, a une propension naturelle \u00e0 \u00e9crire des textes, des normes chaque fois qu\u2019un probl\u00e8me doit \u00eatre r\u00e9gl\u00e9, mais ne les applique pas toujours avec le pragmatisme n\u00e9cessaire \u00e0 l\u2019action. \u00ab Au commencement \u00e9tait le verbe, non au commencement \u00e9tait l\u2019action \u00bb \u2013 Charles De Gaulle en pr\u00e9lude de son livre Le fil de l\u2019\u00e9p\u00e9e. Qui se soucie de la r\u00e9elle efficacit\u00e9 de toutes ces structures, de la pertinence de leur action par rapport aux objectifs qui leur ont \u00e9t\u00e9 fix\u00e9s ? Qui se pr\u00e9occupe de mettre en cause leur responsabilit\u00e9 sous les formes appropri\u00e9es lorsqu\u2019elles ont failli \u00e0 leur mission ? G\u00e9n\u00e9ralement, une nouvelle structure est cr\u00e9\u00e9e quand la pr\u00e9c\u00e9dente n\u2019a pas rendu les services attendus tout en laissant parfois l\u2019ancienne subsister. Elle peut toujours servir de placard dor\u00e9. Les politiques lisent-ils suffisamment les rapports de tous ces organismes charg\u00e9s aussi de les conseiller ? Le Parlement assure-t-il un r\u00e9el contr\u00f4le de l\u2019action du gouvernement et de son administration ? Est-ce possible ? Certainement, mais toute fonction de contr\u00f4le est fond\u00e9e sur la capacit\u00e9 d\u2019ind\u00e9pendance entre contr\u00f4leur et contr\u00f4l\u00e9. Le passage permanent de hauts fonctionnaires \u00e0 des fonctions d\u2019\u00e9lus politiques et leur retour sans risque dans leur administration d\u2019origine quand ils cessent d\u2019\u00eatre \u00e9lus, les incite naturellement \u00e0 la prudence. Durant les ann\u00e9es pass\u00e9es on a entendu avec bonheur la voix de la Cour des comptes par son pr\u00e9sident, Didier Migaud, s\u2019\u00e9lever contre tout ce gaspillage, de temps, d\u2019argent et d\u2019\u00e9nergies. Il a \u00e9t\u00e9 \u00e9cout\u00e9 respectueusement, mais a-t-il \u00e9t\u00e9 entendu ? C\u2019est un triste constat. Il n\u2019emp\u00eache pas un peu d\u2019optimisme : la France est un pays fabuleux, malheureusement enclin \u00e0 ne se ressaisir vraiment que lorsqu\u2019il touche le fond de l\u2019ab\u00eeme, mais capable de le faire car il d\u00e9borde de talents. Encore faut-il qu\u2019il soit permis \u00e0 ces talents de s\u2019exprimer sans qu\u2019ils soient \u00e9touff\u00e9s par le gros arsenal de nos carcans administratifs. \u2014 Sur le web "}