{"url": "https://www.contrepoints.org/2021/09/04/404516-ble-dur-panique-autour-des-nouilles", "title": "Bl\u00e9 dur : panique autour des nouilles ", "author": "Par Andr\u00e9 Heitz. ", "date": "2021", "content": "Alerte ! Alerte ! Le 16 ao\u00fbt 2021, le Comit\u00e9 fran\u00e7ais de la semoule industrielle (CFSI) et le Syndicat des industriels fabricants de p\u00e2tes alimentaires de France (SIFPAF) publiaient un communiqu\u00e9 de presse alarmiste. En r\u00e9sum\u00e9 : Le \u00ab d\u00e9r\u00e8glement climatique \u00bb a \u00e9videmment bon dos. Mais le fait est que la r\u00e9colte sera catastrophique au Canada, premier producteur mondial, du fait aussi de la vague de chaleur (quelque -30 % pr\u00e9vus par rapport \u00e0 la moyenne quinquennale), que la r\u00e9colte europ\u00e9enne est insuffisante (7,3 Mt pour un besoin de 9,5 Mt selon les deux entit\u00e9s) et qu\u2019une partie de la r\u00e9colte fran\u00e7aise ne sera pas utilisable par l\u2019industrie de la semoule et des p\u00e2tes du fait d\u2019une qualit\u00e9 fortement affect\u00e9e par les pluies. Les deux entit\u00e9s en ont donc appel\u00e9 au gouvernement pour qu\u2019il mette en place un plan d\u2019urgence permettant aux semouliers et pastiers d\u2019assurer leur approvisionnement en bl\u00e9 fran\u00e7ais et faire en sorte que les distributeurs r\u00e9percutent \u00ab l\u2019explosion du prix du bl\u00e9 dur dans les prix de vente pour traverser cette crise exceptionnelle \u00bb. Il y a quelque chose de path\u00e9tique dans cet appel au secours fait \u00e0 l\u2019\u00c9tat nounou par une industrie passablement concentr\u00e9e (par exemple trois semouliers et cinq usines). Mais nous sommes en France\u2026 C\u2019EST DU PAIN B\u00c9NIT POUR DES M\u00c9DIAS ET D\u00c9CROISSANTISTES Le communiqu\u00e9 a \u00e9t\u00e9 r\u00e9percut\u00e9 par l\u2019AFP\u2026 et les m\u00e9dias s\u2019en sont d\u00e9lect\u00e9s. Lib\u00e9ration a ainsi  titr\u00e9 : \u00ab D\u00e9r\u00e8glement climatique : l\u2019industrie des p\u00e2tes en manque de bl\u00e9 \u00bb. L\u2019\u00e9cologiste Dominique Bourg s\u2019est particuli\u00e8rement illustr\u00e9 sur Twitter :  Sauf qu\u2019il s\u2019agissait de bl\u00e9 dur (pour le bl\u00e9 tendre, on peut aussi avoir des inqui\u00e9tudes s\u2019agissant de la production, mais les stocks sont un peu plus cons\u00e9quents, quoique historiquement bas). AURONS-NOUS SUFFISAMMENT DE NOUILLES ? La situation sera sans doute tendue dans le monde. Et comme nous l\u2019ont montr\u00e9 les \u00e9meutes de la faim de 2008, il y a un s\u00e9rieux risque d\u2019instabilit\u00e9 politique et g\u00e9opolitique dans certains pays. Pour la France, le 19 ao\u00fbt 2021, s\u2019exprimant d\u2019une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, Interc\u00e9r\u00e9ales d\u00e9clarait : Mais R\u00e9ussir \u00e9crivait le 17 ao\u00fbt 2021 pour les produits \u00e0 base de bl\u00e9 dur, sans nul doute sur la base de l\u2019alerte des industriels : Pleinchamp et la Coop\u00e9ration agricole ont donn\u00e9 des indications plus pr\u00e9cises les 16 et 27 ao\u00fbt 2021, respectivement : les surfaces de ble\u0301 dur ont \u00e9t\u00e9 estime\u0301es a\u0300 288 000 hectares, en progression par rapport a\u0300 2020, mais en retrait de pre\u0300s de 11 % par rapport a\u0300 la moyenne quinquennale 2016-2020. La production atteindrait 1,6 Mt (+22 % par rapport a\u0300 2020 mais \u2013 6% par rapport a\u0300 la moyenne quinquennale). De quoi, a priori, produire les quelque 240 000 tonnes de p\u00e2tes/an et 84 000 tonnes de couscous/an de l\u2019industrie fran\u00e7aise. Reste la question de la qualit\u00e9, la fili\u00e8re industrielle ayant des exigences pr\u00e9cises. S\u2019agissant des p\u00e2tes aux \u0153ufs alsaciennes, la mati\u00e8re premi\u00e8re c\u00e9r\u00e9ali\u00e8re ne sera pas locale\u2026 LA FLAMB\u00c9E DES COURS Au 31 ao\u00fbt 2021, le bl\u00e9 dur rendu La Pallice \u00e9tait cot\u00e9 \u00e0 400 euros/t, contre 247 euros/t pour le bl\u00e9 tendre meunier. Au 2 septembre, au moment du bouclage de cet article, il est \u00e0 430 euros/t. Au cours de l\u2019ann\u00e9e \u00e9coul\u00e9e, jusqu\u2019\u00e0 d\u00e9but juillet 2021, les cours se situaient entre 260 et 275 euros/t. Cet indice a \u00e9t\u00e9 \u00e9labor\u00e9 en collaboration avec le minist\u00e8re de l\u2019Agriculture et partag\u00e9 avec la DGCCRF afin d\u2019\u00eatre le plus repr\u00e9sentatif des cours du bl\u00e9 dur mis en \u0153uvre en France (source). On peut penser que les cours se maintiendront \u00e0 un niveau \u00e9lev\u00e9. Cela se r\u00e9percutera sur les prix des produits de consommation, dont l\u2019essentiel est compos\u00e9 par le co\u00fbt de la mati\u00e8re premi\u00e8re (75 % pour les p\u00e2tes ordinaires et 50 % pour les p\u00e2tes aux \u0153ufs). LA GUERRE DES PRIX EST-ELLE D\u00c9CLAR\u00c9E ? Les pastiers et semouliers s\u2019\u00e9taient d\u00e9j\u00e0 dits pr\u00e9occup\u00e9s en septembre 2012. Ils avaient d\u00e9j\u00e0 fait le coup de l\u2019annonce de l\u2019apocalypse en octobre 2014. Et ils avaient d\u00e9j\u00e0 demand\u00e9 un \u00ab plan d\u2019urgence \u00bb. Le contexte \u00e9tait similaire, \u00e0 deux nuances pr\u00e8s.  Le r\u00e9chauffement climatique n\u2019\u00e9tait pas encore devenu l\u2019alpha et l\u2019om\u00e9ga des programmes politiques et de la gesticulation publique. Et la r\u00e9colte fran\u00e7aise avait baiss\u00e9 de 2,3 Mt en 2012 \u00e0 1,5 Mt (dont plus du tiers d\u00e9class\u00e9) en raison d\u2019une chute de 40 % des surfaces, elle-m\u00eame due \u00e0 des prix peu ou pas assez r\u00e9mun\u00e9rateurs pour une culture de surcro\u00eet tr\u00e8s technique et d\u00e9licate. Ainsi, le 5 novembre 2014, le bl\u00e9 dur cotait 430 euros/t rendu La Pallice contre 200 euros/t en 2013 \u00e0 la m\u00eame \u00e9poque. C\u2019\u00e9tait la s\u00e9quence \u00ab flamb\u00e9e historique des prix mondiaux \u00bb en 2021\u2026 (Source) Le communiqu\u00e9 de presse du CFSI et du SIFPAF appara\u00eet en d\u00e9finitive comme un nouvel appel au loup. \u00c0 l\u2019avant-veille des grandes n\u00e9gociations tarifaires \u2013 qui d\u00e9buteront en octobre et doivent s\u2019inscrire dans le fiasco l\u00e9gislatif qu\u2019est la loi \u00ab EGALIM \u00bb de 2018 \u2013 il a toutefois eu l\u2019avantage de pr\u00e9parer le terrain en faveur d\u2019industriels pris entre le marteau de la guerre des prix entre distributeurs et l\u2019enclume des cours des denr\u00e9es de base. Sera-ce suffisant ? Michel-\u00c9douard Leclerc a d\u00e9j\u00e0 tonn\u00e9 le 27 ao\u00fbt 2021 : \u00ab des industriels profitent de la crise \u00bb :    Pour les p\u00e2tes, la pr\u00e9sidente de la FNSEA Christiane Lambert a voulu se faire rassurante le 23 ao\u00fbt 2021 sur BFM Business :  LE DILEMME NON R\u00c9SOLU Mais l\u2019ann\u00e9e agroclimatique peu favorable \u00e0 la production dans plusieurs parties du monde laisse entrevoir une hausse des cours, et donc des prix et, partant, de l\u2019inflation. La tentation sera forte de peser sur les prix \u00e0 la consommation, surtout dans un pays qui privil\u00e9gie la d\u00e9fense du pouvoir d\u2019achat par cette m\u00e9thode plut\u00f4t que par la cr\u00e9ation de richesses. Cela fait longtemps que les gouvernements successifs se sont accommod\u00e9s de la guerre des prix. Interc\u00e9r\u00e9ales estime que s\u2019ils se maintiennent, les cours mondiaux \u00e9quivaudront \u00e0 une \u00ab juste r\u00e9mun\u00e9ration des producteurs d\u2019autant plus indispensable apr\u00e8s plusieurs ann\u00e9es extr\u00eamement difficiles \u00bb Et d\u2019ajouter : LE D\u00c9FI ET L\u2019OPPORTUNIT\u00c9 Mais l\u2019enjeu est bien plus vaste. Selon M. Jean-Fran\u00e7ois Loiseau, pr\u00e9sident d\u2019Interc\u00e9r\u00e9ales : La fili\u00e8re forte \u2013 ou plut\u00f4t les fili\u00e8res fortes \u2013, c\u2019est aussi la capacit\u00e9 d\u2019investir et aussi d\u2019assurer le renouvellement des g\u00e9n\u00e9rations dans l\u2019agriculture. Ainsi que d\u2019assurer la p\u00e9rennit\u00e9 et le d\u00e9veloppement des outils industriels. Cet enjeu sera-t-il saisi par le gouvernement \u00e0 quelques mois d\u2019une \u00e9ch\u00e9ance \u00e9lectorale dans laquelle il sera indispensable de ne pas irriter les consommateurs-\u00e9lecteurs et plus \u00ab payant \u00bb de les flatter ?  En tout cas, au niveau de l\u2019Union europ\u00e9enne \u2013 dont la France prendra la pr\u00e9sidence au 1er janvier 2021 avec l\u2019intention de faire des \u00e9tincelles \u2013 l\u2019avenir de la production dite \u00ab agricole \u00bb \u2013 elle est essentiellement \u00ab alimentaire \u00bb \u2013 est plut\u00f4t sinistre. Les strat\u00e9gies \u00ab farm to fork \u00bb (de la ferme \u00e0 la table) et \u00ab biodiversit\u00e9 2030 \u00bb sont, selon le titre d\u2019un article de Mme Emmanuelle Ducros dans L\u2018Opinion, un d\u00e9sastre \u00ab annonc\u00e9 et assum\u00e9 \u00bb. Pour nos nouilles, plut\u00f4t que des m\u00e9faits du d\u00e9r\u00e8glement climatique, on ferait mieux de s\u2019inqui\u00e9ter des m\u00e9faits des nouilles qui nous gouvernent. "}