{"url": "https://www.contrepoints.org/2019/08/29/351603-decouvrir-ou-redecouvrir-kant", "title": "D\u00e9couvrir ou red\u00e9couvrir Kant ", "author": "Par Johan Rivalland. Francis M\u00e9tivier,   Kant \u00e0 la plage \u2013 La raison pure dans un transat ,  Dunod, mai 2019, 192 pages. ", "date": "2019", "content": "Emmanuel Kant, vous ne connaissez pas trop ? Moi non plus. Et vous n\u2019\u00eates pas ou plus, actuellement, \u00e0 la plage ? Moi non plus. Mais ce n\u2019est pas g\u00eanant\u2026 Pas besoin d\u2019\u00eatre \u00e0 la plage ou dans un transat pour appr\u00e9cier cette lecture qui vous permet de rattraper un peu, tout en d\u00e9contraction, tout ce que vous ignoriez, n\u2019aviez pas compris, ou aviez oubli\u00e9 sur Kant. Car ce recueil se veut simple et abordable, et il l\u2019est\u2026 Quant \u00e0 savoir (admirez ces consonances) si on aura tout m\u00e9moris\u00e9 peu de temps apr\u00e8s avoir referm\u00e9 le manuel, c\u2019est autre chose\u2026 Enfilez (ou non) vos lunettes de soleil (ou d\u2019autres que celles-l\u00e0), et c\u2019est parti, donc, pour cette petite visite guid\u00e9e\u2026 \u00c0 LA D\u00c9COUVERTE DE KANT ET DE SES ID\u00c9ES Apr\u00e8s avoir situ\u00e9 le personnage, ce qui est loin d\u2019\u00eatre ici sans int\u00e9r\u00eat, Francis M\u00e9tivier nous permet donc de partir \u00e0 sa rencontre et de mieux comprendre le cheminement de ses id\u00e9es. \u00ab Emmanuel Kant est n\u00e9 \u00e0 K\u00f6nigsberg, il a v\u00e9cu \u00e0 K\u00f6nigsberg, il est mort \u00e0 K\u00f6nigsberg, il vivait seul et avait un emploi du temps inflexible. Il n\u2019est pour ainsi dire jamais sorti de sa ville [\u2026] Si K\u00f6nigsberg est pour Kant une fen\u00eatre sur le monde, elle est aussi un laboratoire anthropologique. R\u00e9guli\u00e8rement, son serviteur Lampe (normal, pour un philosophe des Lumi\u00e8res, d\u2019avoir un serviteur du nom de Lampe) invitait un passant, pris au hasard dans la rue, \u00e0 d\u00e9jeuner avec le ma\u00eetre [\u2026] Faut-il du recul sur l\u2019\u00eatre humain pour l\u2019aimer ? Pour le respecter ? Kant, sa vie, ses promenades, ses cours, ses livres, ses repas, son emploi du temps. Inviter un convive, probablement pour tester ses pens\u00e9es [\u2026] Peut-\u00eatre est-ce l\u00e0 le prix, et en m\u00eame temps la condition, du g\u00e9nie philosophique. \u00bb Bien s\u00fbr, toute la d\u00e9marche de Kant est mieux expliqu\u00e9e et justifi\u00e9e, je ne peux prendre que des extraits. Mais voil\u00e0 une entr\u00e9e en mati\u00e8re qui n\u2019a pas manqu\u00e9, d\u00e9j\u00e0, de susciter mon int\u00e9r\u00eat\u2026 Et, li\u00e9es \u00e0 cela, les questions majeures qui occupent notre philosophe : la connaissance, la morale (questions de l\u2019action et du devoir), la religion (Dieu et la croyance), l\u2019anthropologie (la nature de l\u2019\u00eatre humain). Et, \u00e0 travers elles, celles de la libert\u00e9, de la sociabilit\u00e9, du libre-choix, de l\u2019influence, du beau, de l\u2019agr\u00e9able, de la concorde entre les hommes, de la paix perp\u00e9tuelle, des principes universels\u2026 Un menu all\u00e9chant, en somme. Et loin d\u2019\u00eatre vain ou anecdotique, bien au contraire. LES PRINCIPAUX CONCEPTS EXPLIQU\u00c9S DE MANI\u00c8RE SIMPLE Si vous avez souvenir d\u2019avoir entendu parler un jour de \u00ab critique de la raison pure \u00bb, de la \u00ab raison pratique \u00bb, ou d\u2019autres notions obscures qui vous ont largement \u00e9chapp\u00e9 \u2013 ou mieux encore, si vous pr\u00e9parez votre baccalaur\u00e9at au moment o\u00f9 vous lirez \u00e9ventuellement cette pr\u00e9sentation \u2013 pas de panique : ici, les choses apparaissent simples, claire, fluides. L\u2019auteur nous les rend intelligibles \u00e0 travers des situations bien concr\u00e8tes, et gr\u00e2ce \u00e0 un excellent sens de la p\u00e9dagogie. Et si nous affirmions plus haut que les questions abord\u00e9es par Emmanuel Kant sont loin d\u2019\u00eatre anecdotiques, c\u2019est que ce que vise essentiellement le philosophe \u00e0 travers notamment sa critique de la raison pure, est de poser le cadre du d\u00e9bat \u2013 et non du combat \u2013, de permettre de d\u00e9terminer un cadre commun qui rende cela possible. En faisant appel \u00e0 la raison. Si je me permets une digression et consid\u00e8re quelques tendances observables \u00e0 travers ne serait-ce que l\u2019actualit\u00e9 r\u00e9cente, que vois-je ? Des permanences d\u2019\u00e9lus br\u00fbl\u00e9es car on n\u2019est simplement pas d\u2019accord, certains Gilets jaunes, agriculteurs au bout du rouleau, Black blocs, ou anticapitalistes de tout poil, qui cassent ou usent de violence parce qu\u2019ils ne sont pas d\u2019accord, des pouvoirs en place qui r\u00e9priment par la force et la violence car on n\u2019admet pas les d\u00e9saccords, etc. (je ne vais pas \u00e9tablir une longue liste, il y aurait des tas de situations ou d\u2019exemples \u00e0 donner, tant les incompr\u00e9hensions sont nombreuses y compris \u00e0 petite \u00e9chelle au quotidien). Sans entrer dans la discussion sur les exemples donn\u00e9s \u2013 car je devine d\u00e9j\u00e0 ce qui pourrait en \u00eatre dit \u2013 la question de la mani\u00e8re dont on envisage d\u2019instaurer le d\u00e9bat dans une soci\u00e9t\u00e9 me para\u00eet loin d\u2019\u00eatre anecdotique, en effet. Et les questions de la raison, de la connaissance, de la m\u00e9thode \u2013 face \u00e0 la force des pr\u00e9jug\u00e9s ou superstitions, et de la violence qui en d\u00e9coule -, sont donc loin d\u2019\u00eatre innocentes, ou inutiles. D\u2019o\u00f9 l\u2019int\u00e9r\u00eat de lire Kant (entre autres). LE RESPECT DE L\u2019AUTRE EST UN RESPECT DE SOI-M\u00caME Car on comprend mieux ici la vis\u00e9e morale de la connaissance. Et la pertinence du principe de concorde, pr\u00e9alable au d\u00e9bat, qui fait appel pour cela \u00e0 la raison. C\u2019est le respect de l\u2019autre, nous d\u00e9montre Kant \u2013 qui est \u00e9galement un respect de soi-m\u00eame en tant qu\u2019\u00eatre de raison \u2013 qui permet d\u2019accepter la contradiction. L\u2019id\u00e9e me para\u00eet primordiale. C\u2019est donc la loi morale qui \u00e9vite l\u2019ignorance et les pr\u00e9jug\u00e9s (l\u00e0 encore, il y aurait beaucoup \u00e0 dire sur l\u2019ignorance et d\u2019exemples \u00e0 donner des malentendus, haines, violences, th\u00e9ories du complot, sur lesquelles elle d\u00e9bouche) et la raison morale qui conduit \u00e0 son universalit\u00e9. C\u2019est par l\u2019action morale et par \u00ab l\u2019imp\u00e9ratif cat\u00e9gorique \u00bb, nous dit Kant, qu\u2019on est amen\u00e9 \u00e0 agir par devoir, en faisant appel \u00e0 sa conscience. Dit comme cela, certes cela pourrait pr\u00eater \u00e0 sourire. Mais je crois qu\u2019on aurait tort de sous-estimer la port\u00e9e pratique de la philosophie. Et au passage je rends hommage \u00e0 l\u2019importance que peut avoir cet enseignement dans la scolarit\u00e9, s\u2019il est bien assur\u00e9. Autrement dit, on aboutit \u00e0 une conception de l\u2019id\u00e9al moral en tant que fonction r\u00e9gulatrice, utile au plan pratique. \u00c0 ce sujet, Francis M\u00e9tivier affirme que Benjamin Constant fait dire \u00e0 Kant \u00e0 tort ce qu\u2019il n\u2019a pas dit \u2013 au sujet de la question du mensonge que nous avions eu ici-m\u00eame l\u2019occasion d\u2019\u00e9voquer \u2013 la d\u00e9lation ne pouvant \u00eatre \u00e9rig\u00e9e en principe moral. Et pour r\u00e9pondre \u00e0 la critique \u00e9vidente qui est entendue ou qui pourrait l\u2019\u00eatre au sujet de Kant, l\u2019auteur \u00e9crit ceci : \u00ab En fait, Kant ne pense pas dans un monde id\u00e9al, il pense l\u2019id\u00e9al. L\u2019id\u00e9al a ici une fonction r\u00e9gulatrice. L\u2019id\u00e9al moral (la bont\u00e9 absolue, th\u00e9orique, par exemple) est utile au plan pratique. Ce n\u2019est pas parce que le bien absolu est en lui-m\u00eame inaccessible que nous ne devons pas nous efforcer de nous diriger vers lui. Comment ? Par la volont\u00e9 bonne : tu dois donc tu peux. Et plus couramment : si tu veux, tu peux. L\u2019id\u00e9al donne une direction. \u00bb Il en va de questions essentielles, qu\u2019aborde directement Kant, comme par exemple celle du respect de la dignit\u00e9, et de l\u2019int\u00e9grit\u00e9 physique et morale de la personne. Et on ne va pas dire que c\u2019est anecdotique. Ni qu\u2019il s\u2019agit de quelque chose d\u2019admis de tous. On comprend une nouvelle fois, ce faisant, l\u2019importance de la philosophie, en l\u2019occurrence ici celle d\u00e9velopp\u00e9e \u00e0 travers l\u2019\u0153uvre d\u2019Emmanuel Kant. Et si davantage de monde appliquait le principe essentiel du \u00ab ne fais pas \u00e0 autrui ce que tu n\u2019aimerais pas qu\u2019on te fasse \u00e0 toi-m\u00eame \u00bb, convenez que le monde fonctionnerait certainement mieux\u2026 Avec une finalit\u00e9 essentielle, que nous ne renierons pas sur ce site : l\u2019aspiration \u00e0 la libert\u00e9. Qui pr\u00e9c\u00e8de toute autre finalit\u00e9. Encadr\u00e9e par un droit universel. RELIGION, HISTOIRE, POLITIQUE, LIBERT\u00c9, PAIX PERP\u00c9TUELLE La question de la religion est absolument passionnante. Con\u00e7ue non comme pr\u00e9c\u00e9dant la raison, mais comme susceptible au contraire de stabiliser celle-ci et d\u2019en \u00eatre un garde-fou, elle ne doit pas consister en un \u00ab faux culte \u00bb, o\u00f9 Dieu ne devient qu\u2019un pr\u00e9texte \u00e0 l\u2019administration de la raison des Hommes et o\u00f9 la religion sert \u00e0 retirer \u00e0 ces derniers l\u2019autonomie possible de leur raison morale. Autrement dit, un moyen de d\u00e9tenir un pouvoir sur les peuples. En pla\u00e7ant la raison comme limite de la religion, et comme un pr\u00e9alable, Kant nous donne ainsi les moyens de tenter d\u2019\u00e9viter les conflits de religions. En se fondant sur les principes universels, et non sur des v\u00e9rit\u00e9s arbitraires ou des prescriptions particuli\u00e8res, sp\u00e9cifiques \u00e0 chacune d\u2019entre elles et parfois contradictoires les unes avec les autres, menant aux \u00ab folies religieuses \u00bb, avec leurs lots d\u2019exactions. Qui ne sont en r\u00e9alit\u00e9 que des lois que certains Hommes veulent imposer aux autres (nous touchons \u00e0 encore des questions tr\u00e8s actuelles\u2026). Je suis en revanche moins Kant sur son id\u00e9e d\u2019un sens de l\u2019Histoire \u2013 un peu \u00e0 l\u2019instar d\u2019Hegel ou de Marx, plus tard. En revanche, la question qu\u2019il se pose quant \u00e0 l\u2019aptitude de l\u2019Homme \u00e0 pouvoir \u00eatre libre, ou au contraire \u00e0 pr\u00e9f\u00e9rer le confort guid\u00e9 et born\u00e9 par ceux qui nous gouvernent, est tr\u00e8s int\u00e9ressante. Elle nous rappelle La Bo\u00e9tie, deux si\u00e8cles avant lui, ou Tocqueville plus tard, en particulier. Et elle est, l\u00e0 encore, pleinement d\u2019actualit\u00e9. Conditionn\u00e9s que nous sommes par notre \u00e9ducation, notre environnement, nos politiques (aujourd\u2019hui par l\u2019influence de l\u2019\u00c9tat-providence ou des m\u00e9dias), ne vivons-nous pas dans l\u2019illusion du bonheur et de la libert\u00e9, alors m\u00eame que le sens de cette derni\u00e8re se trouve en r\u00e9alit\u00e9 \u00e9touff\u00e9 en nous, enferm\u00e9s que nous sommes dans des croyances irrationnelles ? Il en appelle ainsi au courage de se servir de son propre entendement. C\u2019est l\u00e0 le propre des Lumi\u00e8res (pas au sens restrictif fran\u00e7ais). Se d\u00e9barrasser de nos cha\u00eenes mentales et penser par nous-m\u00eames. \u00c0 l\u2019instar de ce que consid\u00e8rera plus tard Gustave Le Bon au sujet des v\u00e9ritables r\u00e9volutions, Emmanuel Kant consid\u00e8re que cette \u00e9volution vers la vraie libert\u00e9 ne peut \u00eatre qu\u2019un mouvement lent et progressif. Ce que Francis M\u00e9tivier r\u00e9sume ainsi : \u00ab Quand la libert\u00e9 est donn\u00e9e brusquement \u00e0 celui qui en a \u00e9t\u00e9 priv\u00e9, elle est l\u2019objet d\u2019un m\u00e9susage. Quand les pr\u00e9jug\u00e9s sont renvers\u00e9s sans qu\u2019on ait acquis la facult\u00e9 de penser par soi-m\u00eame, alors de nouveaux pr\u00e9jug\u00e9s viennent remplacer les anciens et la domination continue \u00e0 s\u2019exercer sous d\u2019autres rapports, sans jamais dispara\u00eetre. \u00bb Pour autant, la libert\u00e9 ne signifie pas faire tout ce qu\u2019on veut. Il s\u2019agit de pouvoir avoir un usage l\u00e9gitime, moral et universel de sa raison. Et son projet de paix perp\u00e9tuelle (qui inspirera plus tard celui de Soci\u00e9t\u00e9 des Nations) part de la m\u00eame id\u00e9e de processus forc\u00e9ment lent et progressif, fond\u00e9 sur les droits naturels. Pour finir, les deux derniers chapitres du livre concernent l\u2019anthropologie (toujours au sens universel, et non de l\u2019\u00e9tude des peuples particuliers) et l\u2019esth\u00e9tique (le beau, le sublime, le g\u00e9nie). Deux th\u00e8mes qui m\u2019int\u00e9ressent un peu moins, au regard de la force des questions pr\u00e9c\u00e9dentes\u2026   Francis M\u00e9tivier, Kant \u00e0 la plage \u2013 La raison pure dans un transat, Dunod, mai 2019, 192 pages. "}