{"url": "https://www.contrepoints.org/2020/04/02/368004-covid-19-ou-loccident-malade-du-cygne-noir", "title": "Covid-19, ou l\u2019Occident malade du Cygne Noir ", "author": "Par Erwan Queinnec. ", "date": "2020", "content": "Pour les id\u00e9ologues de la France Insoumise : S\u2019il est pour le moins candide de consid\u00e9rer r\u00e9quisitions ou blocage des prix comme des \u00ab id\u00e9es neuves \u00bb, ce tweet saisit bien l\u2019air du temps, charg\u00e9 d\u2019un virus id\u00e9ologique jusqu\u2019ici \u00e0 peu pr\u00e8s confin\u00e9 : tandis que la mondialisation lib\u00e9rale serait responsable de la pand\u00e9mie du Covid-19, la fermeture g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e des fronti\u00e8res et l\u2019entr\u00e9e en vigueur d\u2019un \u00e9tat d\u2019exception sanitaire en constitueraient le traitement oblig\u00e9. Ainsi, deux colosses aux pieds d\u2019argile de l\u2019Union europ\u00e9enne, l\u2019Italie et la France, assument d\u2019anesth\u00e9sier leur \u00e9conomie, de pratiquer l\u2019open bar budg\u00e9taire voire de nationaliser certaines entreprises. Le 12 mars, lors de sa premi\u00e8re allocution t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e aux Fran\u00e7ais, le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique entonne un hymne \u00e0 l\u2019\u00c9tat Providence, \u00e0 la gratuit\u00e9 des soins, \u00e0 l\u2019\u00e9conomie dirig\u00e9e et au souverainisme. Le 17 mars, sa deuxi\u00e8me allocution, plus sibylline, fait \u00e9tat de \u00ab convictions balay\u00e9es \u00bb et de \u00ab cons\u00e9quences \u00e0 tirer \u00bb. S\u2019agit-il d\u2019une confession annon\u00e7ant la tenue d\u2019\u00e9lections pr\u00e9sidentielles anticip\u00e9es, une fois la crise aplanie ? Peut-\u00eatre moins une confession qu\u2019une conversion \u2013 \u00e0 l\u2019id\u00e9ologie de son adversaire du deuxi\u00e8me tour de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle ? \u2013 mais en tout \u00e9tat de cause, une question de d\u00e9mocratie qui se pose. \u00c0 ce propos, et en faisant en l\u2019occurrence fi de tout int\u00e9grisme lib\u00e9ral, au-del\u00e0 de quel seuil la gestion de crise bascule-t-elle dans un r\u00e9gime autoritaire ? C\u2019est la question qu\u2019il faut se poser plut\u00f4t que de c\u00e9der au chant des sir\u00e8nes collectivistes, \u00e9videmment pas moins bruyantes aujourd\u2019hui qu\u2019elles ne le sont de tout temps. Nous allons donc ici tenter de porter un regard critique sur la gestion de la crise, en discutant des strat\u00e9gies \u2013 de guerre, de claustration voire d\u2019immunisation \u2013 qui sont oppos\u00e9es au Covid-19, avant d\u2019esquisser les cons\u00e9quences de l\u2019\u00e9tat d\u2019exception sanitaire qu\u2019endurent, entre autres, les Fran\u00e7ais aujourd\u2019hui. LA CRISE DU COVID 19 : COMMENT COMBATTRE UN CYGNE NOIR ? Depuis quelques jours, la France vit en \u00e9tat de si\u00e8ge et renoue avec des pratiques que l\u2019on croyait appartenir aux reliques de l\u2019Histoire : r\u00e9quisitions, laissez-passer, contr\u00f4les policiers de la population. Si nous en sommes arriv\u00e9s l\u00e0, ce n\u2019est pas parce que nous sommes en \u00ab guerre \u00bb, comme le mart\u00e8le le chef de l\u2019\u00c9tat : c\u2019est parce que nous l\u2019avons perdue, faute de l\u2019avoir men\u00e9e. D\u2019abord \u00e0 cause d\u2019une sorte de Munich sanitaire ayant conduit l\u2019autorit\u00e9 publique \u00e0 sous-estimer l\u2019adversaire. Ensuite et surtout parce que la politique nationale de sant\u00e9 publique ne lui a rien oppos\u00e9 d\u2019autre qu\u2019une ligne Maginot dont s\u2019est ais\u00e9ment jou\u00e9 l\u2019ennemi. Le constat s\u2019applique, il est vrai, aux autres pays europ\u00e9ens, avec cependant des nuances d\u2019importance. En tout \u00e9tat de cause, l\u2019Europe est entr\u00e9e en r\u00e9sistance contre l\u2019occupation et notre libert\u00e9, comme notre prosp\u00e9rit\u00e9, ont beaucoup \u00e0 y perdre. UNE \u00c9PID\u00c9MIE AMBIGU\u00cb MAIS M\u00c9SESTIM\u00c9E Il est superflu de s\u2019\u00e9tendre sur le flot d\u2019injonctions paradoxales ayant \u00e9maill\u00e9 la communication de crise, l\u2019aberration qu\u2019a constitu\u00e9 le maintien du premier tour des \u00e9lections municipales ou le r\u00e9cent repentir de l\u2019ex-ministre de la Sant\u00e9 devenue candidate \u00e0 la mairie de Paris. Je ne m\u2019\u00e9tendrai pas non plus sur les diverses p\u00e9nuries (de masques, de gels, de tests) qui rappellent que mener une guerre suppose de pouvoir fabriquer des armes. C\u2019est sur ce dernier point que portera l\u2019essentiel de la critique, \u00e0 l\u2019heure du bilan. Au-del\u00e0 d\u2019une gestion de crise dont de nombreux articles rappellent le d\u00e9sarroi, ces atermoiements sont le reflet d\u2019une puissance publique qui n\u2019est plus pens\u00e9e ni con\u00e7ue pour assurer prioritairement la s\u00e9curit\u00e9 des individus, c\u2019est-\u00e0-dire sa fonction r\u00e9galienne la plus fondamentale. Le reproche qui doit \u00eatre adress\u00e9 \u00e0 l\u2019autorit\u00e9 publique l\u2019est donc moins \u00e0 ce gouvernement qu\u2019\u00e0 la fa\u00e7on dont, en parfaite insouciance et m\u00e9connaissance de cause, le r\u00f4le fondamental de l\u2019\u00c9tat a \u00e9t\u00e9 perverti, durant d\u2019interminables d\u00e9cennies. Car gouverner, c\u2019est pr\u00e9voir \u2013 notamment le pire \u2013 plut\u00f4t que de g\u00e9rer \u00e0 la petite semaine au gr\u00e9 des injonctions technocratiques et des revendications corporatistes. Certes, la pand\u00e9mie Covid-19 est ambigu\u00eb et cela explique, pour une part, l\u2019indiff\u00e9rence initiale des pouvoirs publics (et partant, des populations) \u00e0 son endroit. L\u2019ambigu\u00eft\u00e9 vient d\u2019abord d\u2019une \u00ab erreur de formulation \u00bb de l\u2019Organisation mondiale de la sant\u00e9 (OMS) qui, apr\u00e8s avoir qualifi\u00e9 la menace de \u00ab mod\u00e9r\u00e9e \u00bb dans ses premiers rapports, rehausse son appr\u00e9ciation aux alentours du 25 janvier, soit un mois environ apr\u00e8s le signalement de l\u2019\u00e9pid\u00e9mie, lui-m\u00eame manifestement retard\u00e9 par les autorit\u00e9s chinoises. L\u2019ambigu\u00eft\u00e9 vient ensuite du fait qu\u2019\u00e0 condition de sortir la t\u00eate du d\u00e9luge m\u00e9diatique, les chiffres sont moins impressionnants qu\u2019il n\u2019y para\u00eet, m\u00eame s\u2019il convient ici de distinguer le flux (exponentiel) et le stock (tr\u00e8s limit\u00e9). Pour ne prendre que la France, quelques milliers de cas sont peu de choses sur une population de 67 millions d\u2019habitants. Et un taux de mortalit\u00e9 de 2-3 % des cas d\u00e9clar\u00e9s, concentr\u00e9 sur des personnes vuln\u00e9rables, peut donner une impression (partiellement justifi\u00e9e) de \u00ab fatalit\u00e9 \u00bb. En outre, puisque l\u2019\u00e9cart ne fait aucun doute entre le nombre de cas d\u00e9clar\u00e9s et le nombre de cas r\u00e9els, les taux de gravit\u00e9 de l\u2019infection respiratoire d\u00e9clench\u00e9e par le virus sont n\u00e9cessairement surestim\u00e9s. Cependant, c\u2019est moins sur le taux de mortalit\u00e9 global qu\u2019il faut porter l\u2019attention que sur le rythme des hospitalisations, notamment en r\u00e9animation. En France, un tiers des cas d\u00e9clar\u00e9s n\u00e9cessite aujourd\u2019hui une hospitalisation et on peut estimer que le taux de cas graves oscille dans une fourchette 5-20 % selon les pays. Le nombre des cas d\u00e9clar\u00e9s croissant \u00e0 un rythme exponentiel, celui des malades menace donc de saturer le syst\u00e8me de soins, ce qui aggraverait en retour la l\u00e9talit\u00e9 de la pathologie comme l\u2019exemplifie tragiquement le cas italien. Au-del\u00e0 de la phase aigu\u00eb de l\u2019\u00e9pid\u00e9mie, la forte contagiosit\u00e9 du virus, sa r\u00e9sistance, car il survit sur toutes sortes d\u2019objets, et sa mutation ont de quoi nourrir les pr\u00e9visions les plus alarmistes. Il est donc vain, pour l\u2019heure, de sp\u00e9culer sur les chiffres, les bilans et les mod\u00e8les cens\u00e9s \u00e9valuer la dangerosit\u00e9 du ph\u00e9nom\u00e8ne. Sur ce point, un d\u00e9bat oppose les \u00ab croissants \u00bb (catastrophistes) aux \u00ab \u00e9valuateurs de base \u00bb (temp\u00e9r\u00e9s) c\u2019est-\u00e0-dire, pour simplifier, les tenants d\u2019une approche par les flux \u00e0 ceux d\u2019une approche par les stocks. Il s\u2019agit d\u2019une question int\u00e9ressante mais en attendant d\u2019y r\u00e9pondre, le syst\u00e8me hospitalier est somm\u00e9 de s\u2019adapter au flux et celui-ci est, au sens litt\u00e9ral, extra-ordinaire. C\u2019est un enjeu fondamental de la crise actuelle qui n\u2019est pas toujours bien vu : la gravit\u00e9 de l\u2019\u00e9pid\u00e9mie de Covid-19 tient moins en sa l\u00e9talit\u00e9 qu\u2019en sa fulgurance ; on rappellera par exemple qu\u2019en Europe, la canicule de 2003 aurait tu\u00e9 environ 70 000 personnes. L\u2019enjeu n\u2019est donc pas de sauver l\u2019humanit\u00e9 mais de permettre aux soignants de soigner ce qui, bien plus que la \u00ab fatalit\u00e9 \u00bb de l\u2019\u00e9pid\u00e9mie, met en exergue la vuln\u00e9rabilit\u00e9 de notre syst\u00e8me sanitaire. Il n\u2019y a d\u2019ailleurs pas lieu de s\u2019en \u00e9tonner lorsqu\u2019on s\u2019int\u00e9resse, entre autres, au pr\u00e9c\u00e9dent qu\u2019a constitu\u00e9 l\u2019\u00e9pid\u00e9mie de grippe saisonni\u00e8re due au virus H1N1, survenue en France lors de l\u2019hiver 2009-2010. \u00c0 en croire certaines sources, cette \u00e9pid\u00e9mie aurait touch\u00e9 entre 13 et 24 % de la population fran\u00e7aise (on rel\u00e8vera la grande impr\u00e9cision de cette fourchette) mais n\u2019aurait occasionn\u00e9 que 312 d\u00e9c\u00e8s au 6 avril 2010. Surtout, H1N1 serait responsable de quelques 1300 cas graves, pour l\u2019essentiel hospitalis\u00e9s sur une dur\u00e9e de dix semaines fin 2009 quand Covid-19 donne d\u00e9j\u00e0 lieu \u00e0 2500 admissions en r\u00e9animation depuis seulement trois semaines. Or, comme l\u2019indique le travail cit\u00e9 en note, l\u2019\u00e9pid\u00e9mie H1N1 met d\u00e9j\u00e0 le syst\u00e8me de sant\u00e9 sous tension. Le suivi \u00e9pid\u00e9miologique du Covid-19 ob\u00e9it peu ou prou au m\u00eame protocole que celui du H1N1 tandis que la dangerosit\u00e9 des deux virus est sans commune mesure. Il ne s\u2019agit jamais d\u2019emp\u00eacher l\u2019\u00e9pid\u00e9mie, donc de gagner la guerre, mais de la confiner \u00e0 de justes proportions, soutenables pour le syst\u00e8me hospitalier. De l\u00e0, le fameux suivi en \u00ab stades \u00bb (un, deux, trois et quatre) de la progression de l\u2019\u00e9pid\u00e9mie. Il suffit donc de m\u00e9sestimer la contagiosit\u00e9 et/ou la dangerosit\u00e9 d\u2019un virus pour que celui-ci \u00e9chappe \u00e0 l\u2019illusion de contr\u00f4le inspirant notre politique de veille sanitaire. C\u2019est d\u2019autant plus vrai lorsqu\u2019on a affaire \u00e0 un virus d\u2019incubation lente (de 5 \u00e0 14 jours environ) tandis que l\u2019infection H1N1 devenait symptomatique au terme d\u2019une dur\u00e9e allant de 24 heures \u00e0 7 jours. Un tel dispositif de veille sanitaire joue donc \u00e0 la roulette : il lui est possible d\u2019estimer tr\u00e8s imparfaitement l\u2019importance d\u2019une \u00e9pid\u00e9mie, de confiner les quelques personnes d\u00e9tect\u00e9es et d\u2019\u00e9valuer les cas graves. Mais la pr\u00e9vention de sa diffusion est au mieux d\u00e9risoire. C\u2019est sans cons\u00e9quence dramatique lorsque le virus est relativement b\u00e9nin. C\u2019est d\u00e9vastateur lorsque survient un \u00ab Cygne Noir \u00bb. LE CYGNE NOIR Pour \u00eatre exact, les catastrophes naturelles ou sanitaires sont bien des \u00e9v\u00e9nements \u00ab irr\u00e9guliers \u00bb mais en aucun cas \u00ab impr\u00e9visibles \u00bb (l\u2019histoire fait foi) de sorte que les \u00c9tats occidentaux peuvent effectivement \u00eatre qualifi\u00e9s de \u00ab dindes du Covid-19 \u00bb. Mais qu\u2019aurait-il fallu faire pour \u00e9viter d\u2019\u00eatre \u00ab surpris et heurt\u00e9 \u00bb par pareil \u00e9v\u00e9nement ? Dans l\u2019ouvrage pr\u00e9cit\u00e9, Nicholas Nassim Taleb donne un principe d\u2019action pertinent : face \u00e0 un danger imminent ou une menace inconnue mais potentiellement d\u00e9vastatrice, le mieux est encore d\u2019adopter une conduite automatique consistant \u00e0 taper d\u2019abord et r\u00e9fl\u00e9chir ensuite. En termes plus feutr\u00e9s, un virus inconnu doit \u00eatre trait\u00e9 comme s\u2019il \u00e9tait une menace vitale, avant m\u00eame de savoir ce qu\u2019il est vraiment. En l\u2019absence de solution prophylactique ou th\u00e9rapeutique d\u2019embl\u00e9e opposable au Covid-19, cette strat\u00e9gie de \u00ab frappe \u00bb ne peut gu\u00e8re prendre la forme que d\u2019un d\u00e9pistage massif de la population et/ou d\u2019un confinement pr\u00e9coce, accompagn\u00e9s d\u2019une promotion de la \u00ab distanciation sociale \u00bb et autres \u00ab gestes barri\u00e8res \u00bb. Or, le d\u00e9pistage constitue la seule solution tol\u00e9rable \u2013 les recommandations de sant\u00e9 publique tombant sous le sens \u2013 bien que son caract\u00e8re facultatif ou obligatoire, de m\u00eame que celui de la quarantaine devant s\u2019ensuivre, constituent un d\u00e9fi pos\u00e9 au respect des libert\u00e9s. On peut raisonnablement supposer qu\u2019une population sensibilis\u00e9e au danger demanderait \u00e0 \u00eatre massivement test\u00e9e et que les personnes porteuses se mettraient d\u2019elles-m\u00eames en quarantaine tout en informant leurs proches de la situation, permettant ainsi de remonter efficacement la cha\u00eene de transmission. Mais il est aussi permis de mettre en jeu la responsabilit\u00e9 individuelle des personnes porteuses ne respectant pas les consignes d\u2019isolement. Aucun individu n\u2019a en effet le droit d\u2019agresser, infecter ou polluer autrui. Faut-il pour autant tracer les smartphones des personnes test\u00e9es positives, comme en Cor\u00e9e du sud ? Cela appelle un certain nombre de pr\u00e9cautions, \u00e0 tout le moins. Le but d\u2019une telle strat\u00e9gie est de limiter ce qu\u2019au demeurant, presque aucun pays n\u2019est parvenu \u00e0 \u00e9viter : un gel des relations sociales au mieux (interdiction des manifestations culturelles et sportives, fermeture des \u00e9tablissements scolaires et universitaires, voire fermeture des bars et restaurants), l\u2019assignation de la population \u00e0 r\u00e9sidence et l\u2019arr\u00eat de la machine \u00e9conomique, au pire (France, Italie, Espagne et Belgique) sans m\u00eame parler de la fermeture des fronti\u00e8res (aujourd\u2019hui g\u00e9n\u00e9rale). En Europe, la Su\u00e8de est vraisemblablement le pays qui r\u00e9siste le mieux \u00e0 la cryog\u00e9nisation de sa vie \u00e9conomique et sociale mais comme ailleurs, l\u2019\u00e9pid\u00e9mie qui progresse pourrait remettre ce flegme en cause. La strat\u00e9gie de d\u00e9pistage \u00e9tant pr\u00e9f\u00e9rable \u00e0 celle du confinement, elle suppose, bien s\u00fbr, de pouvoir concevoir un test fiable (aucun n\u2019\u00e9tant infaillible), d\u2019obtenir l\u2019autorisation de le commercialiser, de pouvoir le produire en s\u00e9rie et de le distribuer aussi largement que possible \u00e0 l\u2019instar de n\u2019importe quel produit industriel. En l\u2019esp\u00e8ce, le code g\u00e9n\u00e9tique du Covid-19 a \u00e9t\u00e9 rapidement identifi\u00e9 et un test a \u00e9t\u00e9 con\u00e7u deux semaines apr\u00e8s l\u2019identification de la maladie ; les progr\u00e8s en ce sens sont d\u2019ailleurs consid\u00e9rables et devraient permettre d\u2019am\u00e9liorer la logistique du d\u00e9pistage. Certains pays ont cependant tard\u00e9 \u00e0 d\u00e9livrer les autorisations de mise sur le march\u00e9 des premiers tests \u2013 notamment les \u00c9tats-Unis \u2013 tandis que d\u2019autres ont fait preuve de beaucoup de r\u00e9activit\u00e9 : la Cor\u00e9e du sud et Singapour, sur lequel on reviendra, apparaissent aujourd\u2019hui comme des mod\u00e8les de pr\u00e9vention de l\u2019\u00e9pid\u00e9mie. En Europe, \u00e0 ma connaissance, seule l\u2019Allemagne se compare \u00e0 ces pays asiatiques en termes de capacit\u00e9 \u00e0 d\u00e9pister ; en revanche, la politique de test syst\u00e9matique y a \u00e9t\u00e9 plus tardive. Ces trois pays ont jugul\u00e9 l\u2019\u00e9pid\u00e9mie et/ou stabilis\u00e9 son taux de mortalit\u00e9 m\u00eame si ni l\u2019Allemagne, ni la Cor\u00e9e du sud n\u2019ont pu \u00e9viter de fermer leurs \u00e9coles. D\u2019autres pays, tels que la Chine ou Ta\u00efwan, ont aussi rapidement endigu\u00e9 l\u2019\u00e9pid\u00e9mie mais en privil\u00e9giant des solutions plus dures que celles adopt\u00e9es par Singapour et la Cor\u00e9e du sud (fermeture des fronti\u00e8res pour Ta\u00efwan ; r\u00e9quisitions et confinement pour la province de Wuhan). L\u2019Allemagne a jusqu\u2019ici r\u00e9pugn\u00e9 au confinement mais pourrait devoir y c\u00e9der rapidement, la Bavi\u00e8re s\u2019y \u00e9tant r\u00e9solue. Le d\u00e9pistage g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9 n\u2019est donc pas la panac\u00e9e universelle mais il est la parade la plus efficace \u00e0 l\u2019expansion de l\u2019\u00e9pid\u00e9mie, donc \u00e0 la saturation des syst\u00e8mes hospitaliers. L\u2019OMS presse d\u2019ailleurs les \u00c9tats d\u2019aller dans cette voie d\u2019autant plus que la prise de conscience semble aujourd\u2019hui suffisamment large pour que nombre d\u2019individus prennent l\u2019initiative d\u2019\u00eatre test\u00e9s et se conforment aux consignes de pr\u00e9vention. Il n\u2019est donc pas (ou ne devrait pas \u00eatre) trop tard : l\u2019urgence commande, en effet, de sortir d\u2019un confinement mortif\u00e8re \u2013 on y reviendra \u2013 donc de tester \u00e0 grande \u00e9chelle. Il sera \u00e9videmment n\u00e9cessaire de dresser un bilan aussi exhaustif que possible des strat\u00e9gies de lutte men\u00e9es, de leur efficacit\u00e9 sanitaire et de leur co\u00fbt socio-\u00e9conomique. \u00c0 cet \u00e9gard, l\u2019exemple de Singapour est \u00e9difiant. Au 18 mars 2020, Singapour recense 266 cas de Covid-19 et z\u00e9ro d\u00e9c\u00e8s (455 cas et deux d\u00e9c\u00e8s au 24 mars). Une politique pr\u00e9coce et g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e de tests, des conseils efficaces de distanciation sociale, une infrastructure hospitali\u00e8re adapt\u00e9e et une confiance g\u00e9n\u00e9rale de la population \u00e0 l\u2019endroit d\u2019un \u00c9tat faiblement interventionniste permettent d\u2019expliquer cette r\u00e9ussite. Mais au-del\u00e0 du cas d\u2019esp\u00e8ce, le syst\u00e8me de sant\u00e9 singapourien exhibe des caract\u00e9ristiques remarquables. Il s\u2019agit de l\u2019un des syst\u00e8mes les moins dispendieux du monde (les d\u00e9penses de sant\u00e9 y repr\u00e9sentent environ 5 % du PIB), de l\u2019un des moins \u00e9tatis\u00e9s du monde (les d\u00e9penses publiques de sant\u00e9 repr\u00e9sentent un gros tiers des d\u00e9penses totales, ce qui est tr\u00e8s en dessous de ce que l\u2019on constate en g\u00e9n\u00e9ral) et de l\u2019un de ceux t\u00e9moignant des meilleures performances sanitaires. Or, la gestion de ce que le syst\u00e8me comporte de public ob\u00e9it \u00e0 un principe strict de discipline fiscale : Ainsi Les r\u00e9serves constitu\u00e9es au fil des exc\u00e9dents budg\u00e9taires \u2013 le d\u00e9ficit public \u00e9tant peu ou prou ill\u00e9gal, \u00e0 Singapour \u2013 ne peuvent justement \u00eatre mobilis\u00e9es qu\u2019en cas de crise ; elles le furent, la derni\u00e8re fois, lors de la crise financi\u00e8re de 2008. En somme, l\u2019\u00c9tat singapourien g\u00e8re l\u2019argent public comme le ferait une fondation priv\u00e9e. Il est au demeurant remarquable de constater que la Cor\u00e9e du Sud et Singapour sont des pays pr\u00e9sentant r\u00e9guli\u00e8rement des comptes publics en exc\u00e9dent ; c\u2019est aussi le cas de l\u2019Allemagne \u2013 depuis 2014 singuli\u00e8rement \u2013 qui fait pour l\u2019heure office de mod\u00e8le europ\u00e9en en mati\u00e8re de lutte contre le Covid-19, m\u00eame si certains analystes attribuent ce succ\u00e8s \u00e0 un effet retard de la contagion, par rapport \u00e0 ses voisins. Singapour et l\u2019Allemagne sont parmi les dix pays les plus comp\u00e9titifs du monde selon le Global Competitiveness Report, publi\u00e9 chaque ann\u00e9e par le Forum \u00e9conomique mondial. Singapour \u2013 encore \u2013 et la Cor\u00e9e du Sud sont respectivement class\u00e9s au deuxi\u00e8me et cinqui\u00e8me rangs du classement mondial des pays facilitant la cr\u00e9ation et le d\u00e9veloppement de leurs entreprises ; la France est class\u00e9e trente deuxi\u00e8me, juste devant la Turquie. Quant aux syst\u00e8mes de sant\u00e9, si le cas de ces trois pays diff\u00e8re, ils apparaissent toujours plus lib\u00e9raux que ceux de l\u2019Italie ou de la France. Le syst\u00e8me \u00ab bismarckien \u00bb de l\u2019Allemagne se compare \u00e0 de maints \u00e9gards au n\u00f4tre (assurance sociale obligatoire). Toutefois, l\u2019Allemagne a instaur\u00e9 une concurrence r\u00e9glement\u00e9e entre ses caisses d\u2019assurance maladie d\u00e8s 1993 ; il en r\u00e9sulte une diversit\u00e9 d\u2019offres, voire une individualisation des contrats de prise en charge pouvant en partie expliquer que l\u2019Allemagne dispose de deux \u00e0 trois fois plus de lits de r\u00e9animation par habitant que la France au point d\u2019ailleurs d\u2019en mettre \u00e0 la disposition des h\u00f4pitaux de la r\u00e9gion Grand Est, que l\u2019on sait satur\u00e9s. Ce que la loi de l\u2019offre et de la demande, aussi valide en mati\u00e8re de soins qu\u2019elle l\u2019est pour tout autre bien ou service, permet d\u2019expliquer : les Allemands sont un peuple particuli\u00e8rement \u00e2g\u00e9, dont la demande hospitali\u00e8re est donc relativement \u00e9lev\u00e9e. Pour autant, le poids des d\u00e9penses de sant\u00e9 dans le PIB allemand est \u00e9quivalent \u00e0 celui de la France soit environ 11 %. La Cor\u00e9e du Sud et Singapour, quant \u00e0 eux, ont un syst\u00e8me de sant\u00e9 largement priv\u00e9, qui met davantage \u00e0 contribution ses assur\u00e9s que ne le font les pays europ\u00e9ens, sous forme d\u2019assurance priv\u00e9e ou de \u00ab paiement de sa poche \u00bb ; au-del\u00e0 des conjectures culturalistes parfois avanc\u00e9es pour expliquer la discipline collective des populations asiatiques, force est donc de constater que celle-ci proc\u00e8de d\u2019une stricte rationalit\u00e9 individuelle : pr\u00e9venir vaut toujours mieux que gu\u00e9rir, a fortiori lorsque gu\u00e9rir met \u00e0 contribution le portefeuille. Ces remarques permettent de mieux comprendre l\u2019impuissance fran\u00e7aise \u2013 ne parlons pas de l\u2019Italie \u2013 face au virus. De nombreux articles se demandent pourquoi un pays satur\u00e9 de d\u00e9penses publiques est incapable de produire du petit mat\u00e9riel m\u00e9dical \u00e0 m\u00eame de prot\u00e9ger son personnel soignant et, au-del\u00e0, sa population. La r\u00e9ponse est simple : justement parce qu\u2019il est satur\u00e9 de d\u00e9penses publiques. La profusion de nos bureaucraties, l\u2019inflation r\u00e9glementaire, le pan-\u00e9tatisme dont t\u00e9moignent 46 ann\u00e9es cons\u00e9cutives de d\u00e9ficit primaire des comptes publics noient l\u2019attention du d\u00e9cideur public dans un d\u00e9luge de d\u00e9tails et immobilisent ses ressources dans un maelstrom de t\u00e2ches et missions routini\u00e8res. L\u2019\u00c9tat est un empire qui, absorb\u00e9 par l\u2019administration quotidienne de ses innombrables territoires occup\u00e9s, en vient \u00e0 n\u00e9gliger le danger qui se presse aux fronti\u00e8res. Il ne faut donc pas s\u2019\u00e9tonner que les pays financi\u00e8rement rigoureux aient plut\u00f4t correctement g\u00e9r\u00e9 la crise. La Su\u00e8de, qui r\u00e9siste pour l\u2019heure au confinement, est aussi un pays de relative discipline budg\u00e9taire. D\u2019abord, naturellement, parce que les exc\u00e9dents budg\u00e9taires constituent une \u00e9pargne publique de pr\u00e9caution, permettant de financer rapidement l\u2019action sans avoir \u00e0 se pr\u00e9occuper de d\u00e9penser trop. Ensuite et peut-\u00eatre surtout parce qu\u2019ils signalent une aptitude \u00e0 fixer et ordonner les priorit\u00e9s \u2013 c\u2019est-\u00e0-dire \u00e0 d\u00e9finir une politique plut\u00f4t qu\u2019\u00e0 faire de la politique \u2013 dont les pays chroniquement d\u00e9ficitaires sont par d\u00e9finition d\u00e9pourvus (s\u2019ils en \u00e9taient dot\u00e9s, il n\u2019y aurait justement pas de d\u00e9ficit\u2026). La gestion diligente des deniers publics constitue, comme le rappelle Nicholas Nassim Taleb, l\u2019un des piliers de l\u2019antifragilit\u00e9 d\u2019\u00c9tat. La crise met corr\u00e9lativement en exergue la faillite de la pens\u00e9e technocratique, bien au-del\u00e0 du cas fran\u00e7ais, l\u00e0 encore. L\u2019\u00c9tat n\u2019a, en effet, pu se d\u00e9partir d\u2019un \u00ab symbolisme du choix intelligent \u00bb \u2013 l\u2019expression est de James Gardner March, th\u00e9oricien am\u00e9ricain des organisations \u2013 qui le pare d\u2019une illusion rassurante de rationalit\u00e9. En t\u00e9moigne un \u00ab conseil scientifique \u00bb qui a parfois donn\u00e9 l\u2019impression de dicter ses consignes au gouvernement. Ce que dit Taleb de ce type de synode est encore \u00e9difiant : \u00ab le fragilista (l\u2019entit\u00e9 par nature fragile, vuln\u00e9rable au moindre choc) est victime de l\u2019illusion Soviet-Harvard, la surestimation (peu scientifique) de la port\u00e9e du savoir scientifique \u00bb (p. 21). C\u2019est un peu comme si un garde-c\u00f4te attendait sur la plage qu\u2019un m\u00e9t\u00e9orologue authentifie un tsunami. En l\u2019esp\u00e8ce, l\u2019\u00c9tat a voulu agir selon un principe d\u2019efficience reposant sur une \u00ab \u00e9valuation des risques \u00bb \u00e0 m\u00eame, seule, de proportionner la r\u00e9ponse \u00e0 la menace. Cette ing\u00e9nierie fait d\u2019ailleurs \u00e9cho \u00e0 notre droit de la l\u00e9gitime d\u00e9fense, lequel veut que chacun ne se prot\u00e8ge qu\u2019en proportion d\u2019un danger suppos\u00e9, ce qui revient \u00e0 n\u2019avoir la permission d\u2019agir qu\u2019apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 tu\u00e9. Or, de la m\u00eame mani\u00e8re que nous payons des soldats \u00e0 ne pas faire la guerre, un \u00c9tat diligent devrait pouvoir financer des dispositifs de pr\u00e9vention sanitaire tr\u00e8s rapidement mobilisables \u00e0 grande \u00e9chelle. Car l\u2019efficience \u2013 le fait de proportionner les fins aux moyens \u2013 est un excellent principe de gestion lorsqu\u2019appliqu\u00e9 \u00e0 des op\u00e9rations routini\u00e8res. Face \u00e0 l\u2019inconnu, c\u2019est de redondance \u2013 donc d\u2019un exc\u00e8s de ressources \u2013 dont il est besoin, justement parce que les n\u00e9cessit\u00e9s de l\u2019action ne peuvent a priori \u00eatre estim\u00e9es. Tout cela est d\u2019autant plus regrettable que la France dispose d\u2019\u00e9pid\u00e9miologistes de premier plan et d\u2019associations humanitaires qui, depuis les ann\u00e9es 1970, sont devenues des r\u00e9f\u00e9rences mondiales de la gestion de crise. Ces organisations \u00ab non gouvernementales \u00bb \u2013 le terme est \u00e9difiant \u2013 disposent toujours de stocks pr\u00e9-positionn\u00e9s et de quelques mois de tr\u00e9sorerie d\u2019avance pour intervenir en urgence sur une crise \u00e9pid\u00e9mique. Lorsque celle-ci survient, elles tentent \u00e9videmment d\u2019en comprendre la teneur et la gravit\u00e9, au moyen d\u2019enqu\u00eates \u00e9pid\u00e9miologiques dites \u00ab pr\u00e9coces \u00bb. Mais elles agissent en m\u00eame temps quitte, \u00e9ventuellement, \u00e0 exag\u00e9rer la r\u00e9ponse. M\u00e9decins sans fronti\u00e8res (MSF) intervient d\u2019ailleurs, aujourd\u2019hui, en soutien de quatre h\u00f4pitaux du nord de l\u2019Italie ainsi qu\u2019aupr\u00e8s d\u2019autres syst\u00e8mes europ\u00e9ens sous tension. S\u2019ACCOMMODER DU CYGNE NOIR ? La plupart des pays asiatiques ont, par le pass\u00e9, pay\u00e9 pour apprendre \u00e0 juguler une \u00e9pid\u00e9mie d\u00e8s ses premiers signes de gravit\u00e9. Moins \u00e9prouv\u00e9s et donc moins aguerris, l\u2019Europe et les \u00c9tats-Unis en sont aujourd\u2019hui r\u00e9duits \u00e0 devoir g\u00e9rer un taux d\u2019incidence \u00e9pid\u00e9mique galopant. Saisis par une forme de sid\u00e9ration, les pays occidentaux sont donc conduits \u00e0 des d\u00e9cisions politiques qui refl\u00e8tent l\u2019\u00e9tat de leur syst\u00e8me de sant\u00e9 d\u2019une part, une certaine id\u00e9ologie de l\u2019exercice du pouvoir, d\u2019autre part. Les syst\u00e8mes occidentaux de sant\u00e9 sont des m\u00e9canos institutionnels terriblement complexes. On peut toutefois les s\u00e9parer en deux arch\u00e9types (\u00e0 la louche) : 1. Un mod\u00e8le de rationnement sanitaire : nationalisation de l\u2019offre (limitation des capacit\u00e9s hospitali\u00e8res, fonctionnarisation de m\u00e9decins souvent salari\u00e9s) et de la demande de soins via un acc\u00e8s universel. Le Royaume Uni, l\u2019Italie ou la Su\u00e8de correspondent \u00e0 ce mod\u00e8le, qui se traduit en g\u00e9n\u00e9ral par une relative ma\u00eetrise des d\u00e9penses de sant\u00e9 par rapport au PIB. 2. Un mod\u00e8le d\u2019inflation sanitaire : offre lib\u00e9rale relativement abondante notamment de soins dits de ville et une demande financ\u00e9e par l\u2019assurance, toujours obligatoire en Europe, moins contrainte aux \u00c9tats-Unis. L\u2019Allemagne, la France et bien entendu les \u00c9tats-Unis correspondent \u00e0 ce second arch\u00e9type qui se traduit par des d\u00e9penses de sant\u00e9 relativement importantes par rapport au PIB. Au-del\u00e0 de cette pr\u00e9sentation, les syst\u00e8mes de rationnement sont soumis \u00e0 des pressions \u00ab expansionnistes \u00bb qu\u2019explique, en particulier, le vieillissement de la population tandis que les syst\u00e8mes inflationnistes sont incit\u00e9s \u00e0 une ma\u00eetrise des co\u00fbts qu\u2019exigent leurs \u00e9quilibres financiers. M\u00eame si, donc, existe une tendance \u00e0 l\u2019homog\u00e9n\u00e9isation des syst\u00e8mes, le mod\u00e8le inflationniste dote le syst\u00e8me de sant\u00e9 d\u2019une redondance utile en temps de crise. Aux deux extr\u00eames du spectre des strat\u00e9gies europ\u00e9ennes anti Covid-19, nous avons donc, d\u2019un c\u00f4t\u00e9, un syst\u00e8me allemand pourvu en capacit\u00e9s de d\u00e9pistage ainsi qu\u2019en lits d\u2019h\u00f4pitaux et, de l\u2019autre, un syst\u00e8me italien dont l\u2019infrastructure hospitali\u00e8re est submerg\u00e9e et dont seules quelques localit\u00e9s \u00e9parses ont (efficacement) test\u00e9 leur population. \u00c0 cette toile de fond sanitaire, se superpose une culture du rapport au pouvoir dont les d\u00e9clarations r\u00e9centes des divers chefs d\u2019\u00c9tat sont embl\u00e9matiques. D\u2019un c\u00f4t\u00e9, une Europe latine qui sacrifie la libert\u00e9 individuelle et l\u2019\u00e9conomie nationale \u00e0 la sauvegarde du syst\u00e8me hospitalier (France) voire \u00e0 ce qu\u2019il en reste (Italie), au rythme d\u2019un discours martial promettant du sang et des larmes. De l\u2019autre, une Europe anglo-saxonne qui repousse \u2013 f\u00e9brilement \u2013 l\u2019\u00e9ventualit\u00e9 du confinement g\u00e9n\u00e9ral au risque d\u2019une explosion \u00e9pid\u00e9mique, sur la foi d\u2019un utilitarisme de circonstance (Suisse, Pays Bas et jusqu\u2019\u00e0 peu, Royaume-Uni) ou d\u2019un hommage plus vibrant aux libert\u00e9s, \u00e0 l\u2019image d\u2019une chanceli\u00e8re allemande qui conna\u00eet sans doute leur prix, ayant grandi en R\u00e9publique d\u00e9mocratique allemande. Ce double prisme \u2013 syst\u00e8me de sant\u00e9 et culture du pouvoir \u2013 permet de saisir la logique sous-jacente aux strat\u00e9gies de \u00ab r\u00e9sistance \u00bb au Covid-19 mises en \u0153uvre par les divers pays europ\u00e9ens. Du c\u00f4t\u00e9 de la France, de l\u2019Italie, de l\u2019Espagne ou maintenant de la Belgique, un va-tout jou\u00e9 sur la pr\u00e9servation du syst\u00e8me hospitalier, dans le but de soigner \u00ab quoi qu\u2019il en co\u00fbte \u00bb. Du c\u00f4t\u00e9 de pays tels que la Suisse, les Pays-Bas ou \u2013 tr\u00e8s explicitement \u2013 le Royaume Uni, une doctrine dite \u00ab d\u2019immunit\u00e9 de troupeau \u00bb qui mise sur une sorte de vaccination naturelle par propagation du virus, devant progressivement \u00e9teindre la contagion par immunisation de la population. Il est cependant vraisemblable que ce qui s\u00e9pare aujourd\u2019hui les pays du sud de l\u2019Europe des tenants de l\u2019immunit\u00e9 collective ne r\u00e9side gu\u00e8re qu\u2019en le stade \u00e9pid\u00e9mique atteint ici et l\u00e0\u2026 Car si Boris Johnson, chef du gouvernement britannique, a pu d\u00e9fendre \u00ab l\u2019immunit\u00e9 de troupeau \u00bb sans \u00e9luder son co\u00fbt en termes de vies humaines, il a rapidement d\u00fb faire machine arri\u00e8re au point de finalement se rendre au confinement g\u00e9n\u00e9ral, le 24 mars. L\u2019attitude des divers pays europ\u00e9ens, en tout cas, \u00e9claire d\u2019un jour particuli\u00e8rement tragique la c\u00e9l\u00e8bre formule selon laquelle \u00ab la sant\u00e9 n\u2019a pas de prix mais elle a un co\u00fbt \u00bb. Immunit\u00e9 de troupeau et \u00e9tat d\u2019exception sanitaire trahissent, en effet, deux conceptions illib\u00e9rales de l\u2019offre et la demande de soins qu\u2019il est int\u00e9ressant d\u2019\u00e9voquer. Lorsque pr\u00f4n\u00e9e dans le cadre d\u2019un syst\u00e8me nationalis\u00e9 de sant\u00e9 \u00e0 offre rigide et limit\u00e9e, la doctrine de l\u2019immunit\u00e9 de troupeau peut rapidement faire \u00e9cho \u00e0 une forme de darwinisme sanitaire : au fond, puisqu\u2019il n\u2019y a pas de lits de r\u00e9animation pour tout le monde, autant se r\u00e9signer \u00e0 mettre l\u2019accent sur le long terme plut\u00f4t que le court terme, le \u00ab stock \u00bb plut\u00f4t que le \u00ab flux \u00bb. L\u2019\u00e9tat d\u2019exception sanitaire, quant \u00e0 lui, porte la marque d\u2019une sorte de socialisme de guerre glorifiant le sacrifice d\u2019une nation \u00e0 la cause du \u00ab soin \u00e0 tout prix \u00bb. D\u2019un c\u00f4t\u00e9 donc, une doctrine fataliste, r\u00e9sign\u00e9e au rationnement de l\u2019offre de soins (l\u2019immunit\u00e9 collective). De l\u2019autre, une doctrine d\u00e9miurgique, convertie \u00e0 l\u2019incontinence de la demande de soins (l\u2019\u00e9tat d\u2019exception). Deux exc\u00e8s dont les cons\u00e9quences seront d\u2019ailleurs identiques : un syst\u00e8me sanitaire \u00e9puis\u00e9 et une \u00e9conomie exsangue. Une approche lib\u00e9rale du syst\u00e8me de sant\u00e9 ne peut \u00e9videmment se r\u00e9soudre \u00e0 un quelconque malthusianisme sanitaire, lequel renvoie d\u2019ailleurs \u00e0 son alter ego \u00e9cologiste puisque, ne l\u2019oublions pas, la \u00ab surpopulation tue la plan\u00e8te \u00bb. Les seuls discours qui trouvent quelque charme \u00e0 la crise actuelle sont d\u2019ailleurs de teneur \u00e9cologiste en raison de la d\u00e9croissance qu\u2019elle induit. Il ne s\u2019agit pas plus de sacrifier une \u00e9conomie \u2013 donc une civilisation \u2013 \u00e0 une imp\u00e9cuniosit\u00e9 d\u00e9mentielle qui pense pouvoir promettre \u00e0 chacun l\u2019immortalit\u00e9, en finan\u00e7ant ce dessein au moyen d\u2019une dette insoutenable. Il faut donc rappeler qu\u2019en \u00e9conomie de march\u00e9 libre, la survenue d\u2019une \u00e9pid\u00e9mie provoquerait un surcro\u00eet d\u2019offre hospitali\u00e8re, r\u00e9pondant \u00e0 une demande elle-m\u00eame croissante. L\u2019effet sur les prix d\u2019un tel mouvement d\u00e9pendrait de la vitesse \u00e0 laquelle le capital se d\u00e9placerait vers le secteur sanitaire ; on pourrait toujours discuter du processus d\u2019ajustement de l\u2019offre (en questionnant par exemple la qualit\u00e9 marginale offerte) ou \u00e9voquer le probl\u00e8me de l\u2019acc\u00e8s aux soins \u2013 donc la solvabilit\u00e9 de la demande marginale \u2013 mais le syst\u00e8me aurait, au moins, une forte incitation \u00e0 adapter les capacit\u00e9s aux besoins et ce en temps r\u00e9el. Notons qu\u2019en France, l\u2019assurance maladie r\u00e9glant le probl\u00e8me (et l\u2019addition) de l\u2019acc\u00e8s aux soins, les h\u00f4pitaux publics et priv\u00e9s (\u00e0 ou sans but lucratif) ont pu quadrupler la capacit\u00e9 nationale en lits de r\u00e9animation, l\u2019Arm\u00e9e contribuant aussi \u00e0 cet effort global. Il faut bien s\u00fbr s\u2019en f\u00e9liciter car tout ce qui peut d\u00e9sengorger les services de r\u00e9animation milite en faveur de la fin du confinement. LE CONFINEMENT MORTIF\u00c8RE En France comme en Italie, les libert\u00e9s publiques paient un lourd tribut \u00e0 l\u2019urgence sanitaire. Bien que la l\u00e9galit\u00e9 de l\u2019\u00e9tat d\u2019exception n\u2019int\u00e9resse \u00e0 peu pr\u00e8s personne \u2013 ce qui en dit long sur le cr\u00e9dit restant \u00e0 la notion de \u00ab loi \u00bb \u2013 il demeure instructif de se demander ce qui, en un claquement de doigts, autorise un \u00c9tat \u00e0 faire main basse sur certains droits fondamentaux et ce, sans recourir \u00e0 l\u2019article de la Constitution qui le permet express\u00e9ment, ce fameux article 16. Recherche faite, il semble que l\u2019article L 3131-1 du Code de la sant\u00e9 publique constitue le fondement l\u00e9gal du confinement entr\u00e9 en vigueur le 17 mars 2020. Depuis le 25 mars, la loi d\u2019urgence sanitaire, en trois volets, permettant au gouvernement de l\u00e9gif\u00e9rer par ordonnances et de rectifier la loi de finances, donne \u00e0 ce fondement juridique une base plus claire et, h\u00e9las, plus durable. Pour l\u2019heure, l\u2019opinion publique semble pl\u00e9bisciter le tournant autoritaire. Il s\u2019agit d\u2019un apparent paradoxe si l\u2019on veut bien se rappeler les motivations initialement p\u00e9dagogiques de l\u2019\u00e9tat d\u2019exception sanitaire. Ce dernier a, en effet, pu donner l\u2019impression d\u2019une punition inflig\u00e9e par le ma\u00eetre d\u2019\u00e9cole \u00e0 une classe dissip\u00e9e, le gouvernement ayant solennellement tanc\u00e9 l\u2019incons\u00e9quence de \u00ab sa \u00bb population juste avant l\u2019entr\u00e9e en vigueur du confinement. Il est vrai que l\u2019image d\u2019insouciance voire d\u2019incivisme qu\u2019ont effectivement pu donner beaucoup de Fran\u00e7ais renvoie \u00e0 des causes profondes. En premier lieu, un d\u00e9ficit d\u2019\u00e9ducation sanitaire voire une culture communautaire pr\u00e9valant dans un certain nombre de zones dens\u00e9ment peupl\u00e9es. En second lieu et plus fondamentalement, une attitude distanci\u00e9e des Fran\u00e7ais \u00e0 la \u00ab r\u00e8gle commune \u00bb et \u00e0 la parole publique, l\u2019une et l\u2019autre ab\u00eem\u00e9es par l\u2019hyperinflation normative et le discr\u00e9dit du personnel politique. Enfin, un comportement \u00e9conomiquement rationnel : la France est un pays de luxe sanitaire dans lequel il est possible de surconsommer gratuitement du soin. Il en d\u00e9coule naturellement un al\u00e9a moral \u2013 une incitation \u00e0 l\u2019irresponsabilit\u00e9 \u2013 \u00e0 m\u00eame d\u2019expliquer l\u2019indiff\u00e9rence de nombreux Fran\u00e7ais \u00e0 l\u2019endroit de la pr\u00e9vention. En supposant n\u00e9anmoins la \u00ab le\u00e7on \u00bb comprise, il est encore temps de limiter les d\u00e9g\u00e2ts et d\u2019orchestrer le retour \u00e0 la normale, en substituant une strat\u00e9gie de d\u00e9pistage massif \u00e0 la mise sous cloche du pays. Il faut, en effet, veiller \u00e0 ce que l\u2019\u00e9tat d\u2019urgence ne bascule pas dans une esp\u00e8ce de Gosplan sanitaire qui sacrifierait la soci\u00e9t\u00e9 et l\u2019\u00e9conomie du pays \u00e0 une pr\u00e9occupation de gestion des flux. Les pr\u00e9conisations de confinement ad libitum en dur\u00e9e comme en intensit\u00e9, ou la saisine du Conseil d\u2019\u00c9tat par deux syndicats de m\u00e9decins peuvent entre autres donner cette impression. Or, si le d\u00e9vouement et la comp\u00e9tence de notre personnel soignant m\u00e9ritent la gratitude des Fran\u00e7ais, ce pays de Gaulois incons\u00e9quents est aussi le bras qui nourrit le syst\u00e8me hospitalier. Et les bras ne sont pas faits pour se tourner trop longtemps les pouces. D\u00e8s lors, la fin de l\u2019\u00e9tat d\u2019exception est d\u2019autant plus imp\u00e9rieuse que son efficacit\u00e9 sanitaire est douteuse ; en effet, beaucoup de contaminations se font de mani\u00e8re intrafamiliale, et comme l\u2019illustre le cas des EHPAD, les lieux en apparence les plus contr\u00f4lables ne r\u00e9sistent pas \u00e0 l\u2019in\u00e9vitable porosit\u00e9 de la claustration sociale. \u00c0 la longue, de nombreux Fran\u00e7ais pourraient en concevoir, non seulement de la lassitude mais une forme de d\u00e9pression collective, sans m\u00eame parler de r\u00e9bellion. Nos \u00ab grandes soci\u00e9t\u00e9s \u00bb urbanis\u00e9es ne sont pas con\u00e7ues pour la vie autarcique. Nos \u00e9conomies non plus. Celles-ci se remettront-elles de ce que nous vivons ? La question se pose plus pr\u00e9cis\u00e9ment en ces termes : comment des pays aux syst\u00e8mes bancaires fragiles (Italie, Espagne), aux \u00c9tats surendett\u00e9s (Italie, France), aux fondamentaux \u00e9conomiques structurellement d\u00e9ficients parviendront-ils \u00e0 absorber la mise \u00e0 l\u2019arr\u00eat de leurs \u00e9conomies pendant plusieurs semaines et ce dans un contexte de d\u00e9flagration mondiale ? Certaines pr\u00e9visions r\u00e9centes anticipent des d\u00e9ficits budg\u00e9taires compris entre 7 % et 10 % du PIB pour l\u2019ann\u00e9e en cours (France, Italie, Espagne), assortis d\u2019un taux de croissance de -9 % pour l\u2019eurozone. Si cela se v\u00e9rifie, ce n\u2019est pas une \u00ab crise \u00bb. C\u2019est un cataclysme. On peut d\u00e8s lors redouter un choc inflationniste de sortie de confinement, li\u00e9 \u00e0 la ru\u00e9e des consommateurs sur certains secteurs sinistr\u00e9s ayant besoin de temps pour relancer leurs capacit\u00e9s de production (le transport, par exemple). On peut corr\u00e9lativement pr\u00e9voir une crise de la dette en euros, imputable \u00e0 la d\u00e9fiance d\u2019investisseurs d\u00e9j\u00e0 largement \u00e9chaud\u00e9s par l\u2019effondrement des march\u00e9s financiers et l\u2019ass\u00e8chement des liquidit\u00e9s en r\u00e9sultant. La zone euro pourrait ainsi \u00eatre victime d\u2019un effet ciseau \u2013 hausse de la demande des consommateurs, baisse de l\u2019investissement financier \u2013 se traduisant dans tous les cas par une hausse des taux d\u2019int\u00e9r\u00eat potentiellement fatale \u00e0 la monnaie commune. Pour parer au probl\u00e8me, la Banque centrale europ\u00e9enne a d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9venu qu\u2019elle mon\u00e9tiserait la dette des pays du sud de l\u2019Europe (ce qu\u2019elle fait d\u2019ailleurs depuis dix ans, selon des modalit\u00e9s plus ou moins subtiles). Mais avec quelles cons\u00e9quences sur le taux de change de l\u2019euro, donc le pouvoir d\u2019achat externe de la monnaie commune ? Par quelque bout qu\u2019on prenne le probl\u00e8me, l\u2019impasse semble au bout du chemin, d\u2019autant que tous les pays de l\u2019eurozone seront durement \u00e9prouv\u00e9s. Au mieux, c\u2019est-\u00e0-dire en tablant sur une remise \u00e0 flot rapide des cha\u00eenes de production (d\u2019autant que les pays asiatiques semblent sortir la t\u00eate de l\u2019eau) de m\u00eame qu\u2019un regain progressif des march\u00e9s financiers, la crise du Covid-19 mettra au jour les trop nombreuses comorbidit\u00e9s dont souffrent les \u00e9conomies fragiles de la zone euro et qui, depuis la crise grecque de 2011, n\u2019auront re\u00e7u d\u2019autre traitement que celui d\u2019un antalgique mon\u00e9taire. Le pire n\u2019est jamais certain mais le pire lui succ\u00e8de toujours. Car il y a peut-\u00eatre moins \u00e0 redouter de la crise elle-m\u00eame que des rem\u00e8des qui lui seront apport\u00e9s et qui sont d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9s. Toutes les crises du XXe si\u00e8cle ont pour racine un exc\u00e8s d\u2019interventionnisme public auquel r\u00e9pond un suppl\u00e9ment d\u2019interventionnisme public. Or, Taleb nous pr\u00e9vient encore : \u00ab une intervention (\u00e9tatique) entra\u00eene des cons\u00e9quences impr\u00e9vues, suivies d\u2019excuses pour l\u2019aspect \u00ab impr\u00e9vu \u00bb de ces cons\u00e9quences, puis \u00e0 une autre intervention destin\u00e9e \u00e0 corriger les effets secondaires, laquelle conduit \u00e0 une s\u00e9rie explosive de r\u00e9actions \u00ab impr\u00e9vues \u00bb qui se ramifient, chacune d\u2019elle pire que la pr\u00e9c\u00e9dente \u00bb (p. 22). Qui peut dire jusqu\u2019o\u00f9 cela nous m\u00e8nera ? On peut bien entendu miser sur un sc\u00e9nario plus optimiste car en ces temps traumatiques, cela ne peut faire que du bien. Une prise de conscience conjointe des \u00c9tats europ\u00e9ens s\u2019engageant \u2013 pour de bon cette fois \u2013 \u00e0 d\u2019authentiques r\u00e9formes lib\u00e9rales ? Les cygnes noirs ayant tendance \u00e0 rudoyer les oies blanches, on ne fera pas semblant d\u2019y croire mais la crise aura tout de m\u00eame, forc\u00e9ment, des retomb\u00e9es positives. Un changement de certaines habitudes professionnelles, plus \u00e9conomes, plus productives, promouvant le travail \u00e0 distance et ce faisant peut-\u00eatre un meilleur am\u00e9nagement du territoire ? La remise en cause de politiques d\u2019urbanisme propices \u00e0 l\u2019entassement des populations ? La mise au rencart d\u2019un certain nombre de lubies climatistes, sommant les pouvoirs publics d\u2019anticiper les catastrophes qui se produiront peut-\u00eatre dans cent ans quand ils ne sont d\u00e9j\u00e0 pas capables de pr\u00e9venir celles qui surviennent aujourd\u2019hui ? Ou bien, mieux encore, une r\u00e9appr\u00e9ciation, par le peuple de France, du charme discret de la libert\u00e9, comme nous y invitent d\u00e9j\u00e0 certains \u00e9crivains. On peut toujours r\u00eaver. \u2014 Sur le web "}