{"url": "https://www.contrepoints.org/2021/06/26/400386-indemniser-le-chomage-ou-creer-des-emplois-il-va-falloir-choisir", "title": "Indemniser le ch\u00f4mage ou cr\u00e9er des emplois ? Il va falloir choisir ! ", "author": "Par Jacques Garello. ", "date": "2021", "content": "Je suis souvent interrog\u00e9 sur la fa\u00e7on dont la doctrine lib\u00e9rale traite du ch\u00f4mage et de la couverture de cet accident financi\u00e8rement et humainement dramatique. Apr\u00e8s le rejet par le Conseil d\u2019\u00c9tat du projet de r\u00e9forme de l\u2019assurance ch\u00f4mage, la r\u00e9ponse lib\u00e9rale prend toute sa valeur, m\u00eame si elle est a priori surprenante. Telle que je la professe, apr\u00e8s tant d\u2019autres, la doctrine lib\u00e9rale dit \u00e0 peu pr\u00e8s ceci : CH\u00d4MAGE PROGR\u00c8S ET CH\u00d4MAGE REFUS Mes \u00e9tudiants \u00e9taient surpris quand j\u2019\u00e9non\u00e7ais que le progr\u00e8s \u00e9conomique implique un ch\u00f4mage. Mais il s\u2019agit d\u2019un ch\u00f4mage d\u2019adaptation, appel\u00e9 encore par certains \u00ab ch\u00f4mage frictionnel \u00bb, dont le niveau ne saurait d\u00e9passer 2 \u00e0 3 % de la population active, et la dur\u00e9e quelques semaines. Le progr\u00e8s \u00e9conomique se d\u00e9finit par la meilleure satisfaction des besoins de la communaut\u00e9, tels qu\u2019ils s\u2019expriment en permanence sur le march\u00e9 des biens et services. En r\u00e9ponse \u00e0 la demande des clients existants ou potentiels, les entreprises sont amen\u00e9es \u00e0 d\u00e9placer les facteurs de production, investissements et emplois (je pourrais dire capital financier et capital humain, mais ces expressions sont ambigu\u00ebs). Ce n\u2019est pas une destruction cr\u00e9atrice, c\u2019est une v\u00e9ritable cr\u00e9ation de valeur. Mais le ch\u00f4meur doit-il en faire les frais ? Certainement pas, et il y a deux principes \u00e0 appliquer : La th\u00e9orie de la flexi-s\u00e9curit\u00e9 assez bien connue aujourd\u2019hui est proche de ces deux principes. La flexibilit\u00e9 repose sur la totale fluidit\u00e9 du march\u00e9 du travail, c\u2019est-\u00e0-dire la libert\u00e9 d\u2019embauche et de licenciement par contrat individuel dont les clauses sont librement d\u00e9finies par les parties en pr\u00e9sence. Compte tenu de l\u2019acc\u00e9l\u00e9ration du progr\u00e8s technique mais aussi des changements des pr\u00e9f\u00e9rences des clients (les deux \u00e9tant li\u00e9s) une personne sera sans doute appel\u00e9e \u00e0 changer d\u2019emplois plusieurs fois au cours de sa vie active. Peut-\u00eatre que pour certains l\u2019emploi salari\u00e9 deviendra moins attractif que l\u2019activit\u00e9 ind\u00e9pendante. Mais, en tout cas, la pire des solutions est celle qui consiste \u00e0 refuser la flexibilit\u00e9, ce que se proposent les \u00ab politiques de l\u2019emploi \u00bb sur lesquelles je reviendrai. C\u2019est le ch\u00f4mage refus qui est dommageable, ce n\u2019est pas le ch\u00f4mage progr\u00e8s. MUTUALIT\u00c9 ET ASSURANCE Dans ce domaine comme dans bien d\u2019autres c\u2019est Bastiat qui a donn\u00e9 la premi\u00e8re r\u00e9ponse lib\u00e9rale avec son chapitre consacr\u00e9 aux \u00ab Soci\u00e9t\u00e9s de secours mutuel1 \u00bb. Bastiat part d\u2019une r\u00e9alit\u00e9 : il est difficile \u00e0 un salari\u00e9 de compter sur son \u00e9pargne personnelle pour couvrir le risque de ch\u00f4mage, parce que le risque lui est inconnu. Ce constat tr\u00e8s r\u00e9aliste conduit Bastiat \u00e0 pr\u00f4ner des mutuelles tr\u00e8s locales et tr\u00e8s r\u00e9duites, au sein desquelles les gens se connaissent personnellement et peuvent identifier et am\u00e9liorer les comportements de chacun. \u00c9videmment une telle mutualit\u00e9 n\u2019est pas la plus efficace qui soit, d\u2019autant plus que le ch\u00f4mage peut \u00eatre lui aussi tr\u00e8s local et toucher tous les mutualistes. Voil\u00e0 pourquoi l\u2019assurance est une bien meilleure r\u00e9ponse car la r\u00e9partition des risques est plus large, et surtout les compagnies d\u2019assurance travaillent en capitalisant, et du m\u00eame coup financent avec discernement des entreprises et des projets rentables, acc\u00e9l\u00e9rant ainsi la croissance de l\u2019\u00e9conomie. L\u2019id\u00e9e que les compagnies d\u2019assurance ont \u00e9t\u00e9 nationalis\u00e9es dans les ann\u00e9es 1930 parce qu\u2019elles \u00e9taient en faillite (comme les chemins de fer) est totalement fausse2. En r\u00e9alit\u00e9 c\u2019est le Front Populaire, puis le r\u00e9gime de Vichy (1941) qui ont voulu cr\u00e9er une assurance d\u2019Etat appel\u00e9e S\u00e9curit\u00e9 sociale. On retiendra cependant de l\u2019analyse de Bastiat les risques que font courir les paresseux aux laborieux dans tout syst\u00e8me de r\u00e9partition. Mais, comme je vous le montrerai ensuite, Bastiat avait vu bien plus loin\u2026 LES POLITIQUES DE PLEIN EMPLOI Ce sont les vraies responsables du ch\u00f4mage massif et durable. \u00ab La meilleure politique de l\u2019emploi, c\u2019est de ne pas en avoir \u00bb. C\u2019est ce que d\u00e9clarait Margaret Thatcher, qui a r\u00e9ussi en quelques mois \u00e0 abaisser le taux de ch\u00f4mage anglais de quelque 15 % \u00e0 moins de 5 %. La c\u00e9l\u00e9brit\u00e9 de la politique de l\u2019emploi remonte \u00e9videmment \u00e0 Keynes, et depuis pr\u00e8s d\u2019un si\u00e8cle il est certain que la plupart des macro-\u00e9conomistes, des politiciens et des organisations internationales (FMI, Banque Mondiale, OCDE) est persuad\u00e9e que le libre fonctionnement du march\u00e9 cr\u00e9e du ch\u00f4mage \u00e0 cause de l\u2019insuffisance de la demande globale spontan\u00e9e : les acteurs de l\u2019\u00e9conomie ne consomment ni n\u2019investissent suffisamment pour cr\u00e9er les emplois, donc il faut compenser cette insuffisance par le recours \u00e0 la d\u00e9pense publique sous forme de grands travaux (version ancienne), ou de relance de la consommation (version plus r\u00e9cente). Peu importe la forme de la d\u00e9pense, l\u2019essentiel est de r\u00e9amorcer la pompe. C\u2019est ce que l\u2019on a magnifiquement r\u00e9ussi apr\u00e8s la crise des subprimes en 2008, elle-m\u00eame caus\u00e9e par la relance de l\u2019immobilier par le gouvernement am\u00e9ricain ! Pourquoi ces \u00e9checs successifs depuis pr\u00e8s d\u2019un si\u00e8cle ? Parce que les fonds publics sont distribu\u00e9s \u00e0 partir de crit\u00e8res qui, par d\u00e9finition, ne conduisent pas \u00e0 la responsabilit\u00e9 \u00e9conomique des d\u00e9cideurs : ce n\u2019est pas leur argent qui est distribu\u00e9 pour relancer, c\u2019est celui des contribuables de toutes cat\u00e9gories. Certes il existe une responsabilit\u00e9 politique : les erreurs se paieront aux prochaines \u00e9lections \u2013 mais cette issue est de plus en plus al\u00e9atoire car il est facile d\u2019invoquer des circonstances exceptionnelles (comme la pr\u00e9c\u00e9dente crise \u00e9conomique que l\u2019on a provoqu\u00e9e, ou la crise sanitaire, ou le r\u00e9chauffement climatique). On peut toujours soutenir que les choses auraient pu \u00e9voluer encore plus mal si l\u2019\u00c9tat ne s\u2019en \u00e9tait pas occup\u00e9. Les lib\u00e9raux suivent Hayek quand il reproche \u00e0 la politique de plein emploi de conduire inexorablement au mal-investissement : les fonds sont gaspill\u00e9s et privent le march\u00e9 des capitaux du financement d\u2019investissements rentables, c\u2019est-\u00e0-dire approuv\u00e9s par la client\u00e8le si le march\u00e9 des biens et services est ouvert et concurrentiel. Cette derni\u00e8re pr\u00e9cision explique les effets aggravants de la mondialisation, qui supprime les fronti\u00e8res \u00e9conomiques et exige une comp\u00e9titivit\u00e9 suffisante. Or, la comp\u00e9titivit\u00e9 d\u00e9pend \u00e0 son tour de la fluidit\u00e9 du march\u00e9 du travail et du march\u00e9 financier. S\u2019agissant du march\u00e9 du travail, la doctrine lib\u00e9rale s\u2019oppose \u00e0 toute r\u00e9glementation des salaires (le SMIC cr\u00e9e automatiquement du ch\u00f4mage3), de la dur\u00e9e du travail, des n\u00e9gociations collectives, des charges sociales obligatoires, de l\u2019imp\u00f4t sur les profits, de la progressivit\u00e9 de l\u2019imp\u00f4t sur le revenu. Quant au march\u00e9 financier il s\u2019accommode difficilement de la spoliation de l\u2019\u00e9pargne par les gouvernements, comme c\u2019est le cas en France avec la Caisse des D\u00e9p\u00f4ts et Consignations et la Banque Publique d\u2019Investissement. L\u2019INDEMNISATION DU CH\u00d4MAGE Si la S\u00e9curit\u00e9 sociale a \u00e9t\u00e9 voulue par le Front populaire, le r\u00e9gime de Vichy, le Conseil National de la R\u00e9sistance, l\u2019indemnisation du ch\u00f4mage est g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e depuis moins longtemps. \u00c0 mon sens c\u2019est la Cinqui\u00e8me R\u00e9publique qui en fait une pr\u00e9occupation majeure. D\u00e8s l\u2019entr\u00e9e au pouvoir de De Gaulle les 25 000 ch\u00f4meurs de l\u2019\u00e9poque percevront un salaire minimum4. Mais c\u2019est sous la houlette de Jacques Chaban-Delmas (1967) et de la \u00ab Nouvelle Soci\u00e9t\u00e9 \u00bb qu\u2019elle a \u00e9t\u00e9 vraiment lanc\u00e9e, avec d\u2019ailleurs l\u2019accord formel du patronat : les ch\u00f4meurs ne font toujours pas masse. Le premier million de ch\u00f4meurs est atteint en 1976, le deuxi\u00e8me million en 1982, nous en sommes \u00e0 3 200 000. Pendant toute son histoire l\u2019indemnisation du ch\u00f4mage conna\u00eetra les m\u00eames d\u00e9boires : d\u00e9ficits permanents appelant baisse des prestations et hausse des cotisations. Les r\u00e9formes successives ne r\u00e8glent \u00e9videmment aucun probl\u00e8me. Je reviens maintenant \u00e0 Bastiat, et voici ce qu\u2019il \u00e9crit apr\u00e8s sa pr\u00e9sentation des Soci\u00e9t\u00e9s de Secours Mutuel : Et Bastiat de d\u00e9crire comment les gens vont d\u00e9sormais se comporter : Bastiat \u00e9crivait en 1848 et d\u00e9crivait l\u2019assurance ch\u00f4mage et la S\u00e9curit\u00e9 sociale plus d\u2019un si\u00e8cle avant leur cr\u00e9ation. Un devin ? Certes pas, mais un \u00e9conomiste qui savait parfaitement analyser les comportements humains : ceux des gens de l\u2019\u00c9tat d\u2019un c\u00f4t\u00e9, ceux des assur\u00e9s de l\u2019autre. Bastiat n\u2019est pas un devin, c\u2019est un adepte de la science \u00e9conomique, de la prax\u00e9ologie comme disait Ludwig von Mises. Aujourd\u2019hui l\u2019assurance ch\u00f4mage est co\u00fbteuse. Ses d\u00e9ficits n\u2019ont jamais \u00e9t\u00e9 r\u00e9sorb\u00e9s, en d\u00e9pit des \u00ab habilet\u00e9s \u00bb des gouvernants, qui n\u2019ont pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 affecter des sommes abyssales aux lois de finances successives, qui depuis quelques mois ont d\u00e9cid\u00e9 de puiser dans les r\u00e9serves prudemment constitu\u00e9es par l\u2019UNEDIC et les ASSEDIC. La crise sanitaire et le calendrier \u00e9lectoral ont l\u00e9gitim\u00e9 la pr\u00e9vision de milliards d\u2019euros soudainement disponibles, en particulier gr\u00e2ce \u00e0 une sympathique mais hypoth\u00e9tique solidarit\u00e9 europ\u00e9enne. Co\u00fbteuse, l\u2019indemnisation du ch\u00f4mage n\u2019a jamais ralenti la croissance du taux de ch\u00f4mage. Il est vrai que l\u2019incitation \u00e0 l\u2019emploi n\u2019est pas tr\u00e8s forte, ni du c\u00f4t\u00e9 des employeurs qui voient les charges sociales augment\u00e9es, les contrats de travail sur-r\u00e9glement\u00e9s, ni du c\u00f4t\u00e9 des demandeurs d\u2019emplois qui pensent (\u00e0 tort) qu\u2019il vaut mieux percevoir des indemnit\u00e9s que des salaires. De fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale le go\u00fbt et le sens du travail se sont perdus chez une grande partie de la population. La philosophie \u00e9galitariste et les mesures qu\u2019elle inspire \u00e0 nos gouvernants et l\u00e9gislateurs aboutit \u00e0 une enti\u00e8re d\u00e9connexion de l\u2019activit\u00e9 productive et de la r\u00e9mun\u00e9ration. C\u2019est d\u00e9j\u00e0 en soi une injustice. Il est enfin \u00e0 remarquer que la proc\u00e9dure \u00ab d\u2019adaptation \u00bb de l\u2019indemnisation met les partenaires sociaux entre eux mais aussi avec le gouvernement en demeure de n\u00e9gocier des amendements, des privil\u00e8ges, qui compliquent \u00e0 l\u2019envi les modalit\u00e9s de l\u2019indemnisation. On va tenir compte de crit\u00e8res discriminatoires, comme la p\u00e9nibilit\u00e9 du travail, ou la situation de famille, ou (maintenant) le genre, ou encore le \u00ab territoire \u00bb. Et les activit\u00e9s non salari\u00e9es n\u2019ont pas beaucoup de \u00ab droits sociaux \u00bb comparativement \u00e0 ceux des salari\u00e9s. Et les salari\u00e9s du priv\u00e9 n\u2019ont pas les m\u00eames \u00ab droits sociaux \u00bb que ceux de la fonction publique. Enfin il y a les \u00ab r\u00e9gimes sp\u00e9ciaux \u00bb qui sont tellement pr\u00e9sents dans la r\u00e9forme des retraites mais qui se retrouvent aussi dans l\u2019indemnisation du ch\u00f4mage. On d\u00e9bouche donc sur la complexit\u00e9 bureaucratique annonc\u00e9e par Bastiat, et sur de nouvelles injustices, chacun essayant d\u2019obtenir son poids de privil\u00e8ges, qui va d\u00e9pendre des pressions syndicales et politiques qu\u2019il est capable d\u2019exercer. C\u2019est l\u00e0 o\u00f9 Bastiat n\u2019avait pas tout envisag\u00e9 : la population ne se met pas toujours sous la d\u00e9pendance d\u2019un ministre ou d\u2019un pr\u00e9fet, c\u2019est souvent le ministre ou le pr\u00e9fet qui se met sous la d\u00e9pendance de la client\u00e8le \u00e9lectorale. Le ch\u00f4mage, et l\u2019indemnisation du ch\u00f4mage appartiennent d\u00e9sormais au domaine de la science politique, et non plus de la science \u00e9conomique. La science politique me laisse penser que la r\u00e9forme de l\u2019indemnisation du ch\u00f4mage n\u2019ira pas plus loin d\u2019ici la fin de l\u2019ann\u00e9e, tout comme la r\u00e9forme des retraites, plus p\u00e9rilleuse encore. Dans un nombre d\u2019ann\u00e9es que j\u2019ignore, la science \u00e9conomique reprendra ses droits et la r\u00e9ponse lib\u00e9rale sera jug\u00e9e lucide et juste. L\u2019\u00e9ch\u00e9ance va d\u00e9pendre de la pression que l\u2019\u00e9conomie mondiale et europ\u00e9enne exercera sur les institutions fran\u00e7aises. Mais en tout \u00e9tat de choses il est temps d\u00e8s aujourd\u2019hui de faire comprendre autour de nous que la meilleure fa\u00e7on d\u2019\u00e9viter le ch\u00f4mage massif et durable est de donner aux entreprises la libert\u00e9 de cr\u00e9er des emplois et d\u2019exiger des gouvernants qu\u2019ils en finissent avec la politique de l\u2019emploi. "}