{"url": "https://www.contrepoints.org/2020/06/30/374964-ecologie-reactionnaire-ou-ecologie-liberale-macron-a-fait-son-choix", "title": "\u00c9cologie r\u00e9actionnaire ou \u00e9cologie lib\u00e9rale ? Macron a fait son choix ", "author": "Par Fr\u00e9d\u00e9ric Mas. ", "date": "2020", "content": " \u00c0 voir le sourire satisfait d\u2019Emmanuel Macron, la R\u00e9publique en marche semble avoir presque gagn\u00e9 les \u00e9lections municipales. Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a pris le temps, le lendemain des r\u00e9sultats du second tour, de pr\u00e9senter sa r\u00e9ponse aux 150 propositions de la Convention Citoyenne pour le Climat dans le jardin de l\u2019\u00c9lys\u00e9e. Presque toutes sont adopt\u00e9es, sauf celles qui se voient trop : pas de r\u00e9duction de vitesse sur les autoroutes, et les libert\u00e9s publiques resteront au sommet de la constitution, du moins avant le culte \u00e9colo de la plan\u00e8te. MALAISE D\u00c9MOCRATIQUE Il y a quelque chose de profond\u00e9ment malaisant dans l\u2019annonce pr\u00e9sidentielle : alors qu\u2019Emmanuel Macron est totalement d\u00e9savou\u00e9 dans les urnes, le voil\u00e0 qu\u2019il l\u2019impose via un Comit\u00e9 de \u00ab citoyens \u00bb \u00e0 la l\u00e9gitimit\u00e9 douteuse. Peu importe les moyens, d\u00e9mocratiques ou non, l\u2019ex\u00e9cutif exige l\u2019agenda \u00e9cologique, avec le souci constant d\u2019en appliquer les mesures les plus radicales et les plus irrationnelles. On pense au Plan v\u00e9lo que l\u2019\u00c9tat finance alors que les pouvoirs r\u00e9galiens manquent de tout, ou \u00e0 la fermeture catastrophique de Fessenheim qui p\u00e9nalise une \u00e9nergie propre et va renforcer notre d\u00e9pendance \u00e9nerg\u00e9tique vis-\u00e0-vis de nos voisins. Selon l\u2019\u00c9lys\u00e9e, l\u2019empressement du pr\u00e9sident \u00e0 endosser le costume du parfait petit \u00e9cologiste est un \u00ab hasard de calendrier \u00bb, et n\u2019a rien \u00e0 voir avec la victoire \u00e9cologiste dans plusieurs grandes villes de France. Il est permis d\u2019en douter, m\u00eame si la dimension \u00e9cologique du macronisme ne date pas d\u2019hier, et de nous interroger sur cette g\u00e9nuflexion de circonstance pour l\u2019id\u00e9ologie verte qui s\u00e9duit les centres-villes des grandes m\u00e9tropoles de l\u2019Hexagone. LA MINORIT\u00c9 \u00c9COLOGISTE  Les Verts n\u2019ont pas b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d\u2019un \u00ab raz-de-mar\u00e9e \u00bb comme on le lit trop souvent sous la plume des commentateurs de cette \u00e9lection. EELV am\u00e9liore son score et prend quelques grandes villes, mais reste minoritaire. Il s\u2019est r\u00e9v\u00e9l\u00e9 comme un faiseur de rois \u00e0 Paris ou \u00e0 Lille, mais en aucun cas l\u2019ambition \u00e9cologique mariant socialisme et d\u00e9croissance ne domine l\u2019ensemble du spectre politique. Et pourtant c\u2019est cette position minoritaire, assise sur une proc\u00e9dure opaque, que l\u2019ex\u00e9cutif a choisi de mettre en avant et de financer \u00e0 fonds perdus au pire moment, juste apr\u00e8s une crise sanitaire et un confinement qui a mis le pays \u00e0 genoux. Emmanuel Macron a donc fait le choix politique d\u2019accorder la priorit\u00e9 aux pr\u00e9f\u00e9rences de certaines franges de la population des m\u00e9tropoles et d\u2019ignorer toutes les autres pour justifier les 15 milliards d\u2019argent suppl\u00e9mentaires d\u00e9pens\u00e9s au nom de la \u00ab transition \u00e9cologique \u00bb. L\u2019\u00c9COLOGIE LIB\u00c9RALE PLUT\u00d4T QUE L\u2019\u00c9COLOGIE R\u00c9ACTIONNAIRE Ce n\u2019est pourtant pas en c\u00e9dant aux pressions anti-technologiques de la gauche \u00e9colo r\u00e9actionnaire que le sort de l\u2019environnement s\u2019en trouvera am\u00e9lior\u00e9. Utiliser au mieux le moins de ressources possibles pour les exploiter au mieux, c\u2019est l\u00e0 le c\u0153ur de la dynamique innovatrice des march\u00e9s. Ce sont les r\u00e9volutions technologiques successives li\u00e9es au d\u00e9veloppement du capitalisme qui ont permis d\u2019utiliser plus intelligemment nos ressources au lieu de les gaspiller. Comme le rappelait Matt Ridley il y a quelques ann\u00e9es, on utilise de moins en moins de terres pour produire de plus en plus de nourriture gr\u00e2ce aux engrais et aux techniques d\u2019irrigation : Plut\u00f4t que de brider les initiatives et de remettre l\u2019int\u00e9gralit\u00e9 de notre programme \u00e9cologique dans les mains de quelques d\u00e9cideurs politiques, il serait temps de laisser faire les individus et les entrepreneurs pour apporter une solution durable. "}