{"url": "https://www.contrepoints.org/2016/09/08/265181-caterpillar-belgique-limpasse-de-letat-providence", "title": "Caterpillar qui ferme en Belgique : la faute \u00e0 l\u2019\u00c9tat ? ", "author": "Par Thierry Afschrift. CES TRAVAILLEURS QUI VOULAIENT TRAVAILLER LE DRAME DE LA FISCALIT\u00c9 BELGE ", "date": "2016", "content": "On a m\u00eame vu c\u00f4te \u00e0 c\u00f4te le Premier ministre et le ministre pr\u00e9sident wallon et on attend avec impatience que le chef du gouvernement f\u00e9d\u00e9ral annonce l\u2019union sacr\u00e9e avec le chef par int\u00e9rim du syndicat socialiste. Le Premier ministre a ainsi annonc\u00e9, dans des termes que ne d\u00e9savouerait s\u00fbrement pas la FGTB : \u00ab nous allons nous battre contre Caterpillar \u00bb. Voil\u00e0 un bel avertissement pour les entreprises \u00e9trang\u00e8res qui s\u2019aventureraient, suite \u00e0 un quelconque road show du gouvernement f\u00e9d\u00e9ral, \u00e0 investir quelque chose en Belgique : si les choses tournent mal, le gouvernement les combattra. Si elles vont bien, il se contentera de les taxer\u2026 CES TRAVAILLEURS QUI VOULAIENT TRAVAILLER On oublie un peu vite qu\u2019il y a \u00e0 peine un an, apr\u00e8s 28 jours de gr\u00e8ve en 18 mois, des centaines de travailleurs, exc\u00e9d\u00e9s, de cette entreprise, manifestaient \u00e0 Charleroi parce qu\u2019ils voulaient travailler et en \u00e9taient emp\u00each\u00e9s par des piquets de gr\u00e8ve. Le bourgmestre de la ville ne les avait \u00e0 l\u2019\u00e9poque pas re\u00e7us et personne ne les avait soutenus pour combattre le syndicat. La direction de l\u2019usine avait alors annonc\u00e9 qu\u2019il ne faudrait pas s\u2019\u00e9tonner si un tel climat social \u00e9tait un jour per\u00e7u, outre-Atlantique, comme un \u00e9l\u00e9ment de poids pour provoquer la fermeture du site de Gosselies. Si une grande entreprise d\u00e9cide aujourd\u2019hui cette fermeture, ce n\u2019est s\u00fbrement pas par sentiment anti-wallon, ni par parti pris en faveur des travailleurs chinois et fran\u00e7ais, qui, eux, b\u00e9n\u00e9ficieront du transfert de l\u2019activit\u00e9 de Gosselies. Il n\u2019est pas facile, pour une telle entreprise, d\u2019abandonner un site de production gigantesque comme celui dont elle dispose en Wallonie, et qui, dans ses comptes, est encore valoris\u00e9 apr\u00e8s amortissements \u00e0 une centaine de millions d\u2019euros. Si elle accepte le risque de perdre cet actif important, devenu improductif en raison de la fermeture, c\u2019est tout simplement parce qu\u2019elle consid\u00e8re que, m\u00eame en assumant cette perte, il est pr\u00e9f\u00e9rable pour elle de produire ailleurs, non seulement dans un pays, comme la Chine, o\u00f9 les salaires sont beaucoup plus bas qu\u2019en Belgique, mais m\u00eame en France, qui n\u2019est pas r\u00e9put\u00e9e \u00eatre un enfer social. Le PTB a justement fait remarquer qu\u2019une autre soci\u00e9t\u00e9 du groupe, son centre de coordination, ne payait, en raison des int\u00e9r\u00eats notionnels, qu\u2019un tr\u00e8s faible taux effectif (moins de 5 %) d\u2019imp\u00f4t des soci\u00e9t\u00e9s. Mais ce centre peut fonctionner sans que l\u2019on produise quoi que ce soit en Belgique, et la soci\u00e9t\u00e9 qui donnait jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent du travail \u00e0 plus de 2.000 personnes subissait, elle, une imposition \u00e9lev\u00e9e. Surtout, comme tous les employeurs de Belgique, elle payait des montants de charges fiscales et sociales gigantesques sur les salaires de son personnel. LE DRAME DE LA FISCALIT\u00c9 BELGE C\u2019est l\u00e0 tout le drame de la fiscalit\u00e9 belge : le travail est \u00e0 ce point impos\u00e9 que l\u2019on pousse les entreprises \u00e0 partir, et en tout cas \u00e0 ne pas s\u2019installer ici. Il ne sert \u00e0 rien, comme le font certains responsables politiques aujourd\u2019hui, \u00e0 affirmer qu\u2019il faut \u00ab r\u00e9industrialiser \u00bb : le syst\u00e8me social que tous les partis politiques prot\u00e8gent, celui de l\u2019\u00c9tat providence, fait exactement le contraire. Ce syst\u00e8me, ce \u00ab mod\u00e8le social \u00bb sanctionne d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment le travail, sur la base de l\u2019argument cynique que les revenus du travail sont quantitativement les plus importants. C\u2019est ce syst\u00e8me qui cr\u00e9e le ch\u00f4mage, auquel sont confront\u00e9s, outre ceux qui perdent aujourd\u2019hui leur emploi, des centaines de milliers de personnes. \u00c0 force de les \u00ab prot\u00e9ger \u00bb dans toutes les hypoth\u00e8ses de la vie o\u00f9 il peut leur arriver quelque chose, comme la perte de leur travail, on a cr\u00e9\u00e9 une \u00e9norme machine extr\u00eamement co\u00fbteuse, qui dissuade patrons belges et \u00e9trangers de donner du travail. Les dirigeants en ont alors \u00e9t\u00e9 r\u00e9duits \u00e0 jouer les voyageurs de commerce, pendant des ann\u00e9es, non pas m\u00eame pour inciter des entreprises \u00e9trang\u00e8res \u00e0 investir dans notre pays, mais \u00e0 promouvoir des centres de coordination et des int\u00e9r\u00eats notionnels, qui cr\u00e9ent tr\u00e8s peu de richesses en Belgique, et ne donnent de travail \u00e0 presque personne, tandis que les gens qui travaillent, et les entreprises qui cr\u00e9ent vraiment de la richesse, restaient soumises aux imp\u00f4ts, et aux cotisations sociales parmi les plus \u00e9lev\u00e9s au monde. Ce n\u2019est pas en proposant aujourd\u2019hui encore plus d\u2019assistanat, encore plus d\u2019 \u00ab aides \u00bb que cela peut changer. Mettre encore plus de quelque chose qui n\u2019a pas fonctionn\u00e9 n\u2019a jamais \u00e9t\u00e9 une voie vers le succ\u00e8s. C\u2019est ce syst\u00e8me, celui de l\u2019\u00c9tat Providence qu\u2019il faut remettre ne cause, en r\u00e9duisant d\u2019un m\u00eame \u00e9lan les charges des entreprises et le r\u00f4le des pouvoirs publics pleurnicheurs et inefficaces. "}