{"url": "https://www.contrepoints.org/2019/12/16/360483-greves-cette-enorme-facture-humaine-quon-ne-veut-pas-voir", "title": "Gr\u00e8ves : cette \u00e9norme facture humaine qu\u2019on ne veut pas voir ", "author": "Par h16 la vraie facture de ces gr\u00e8ves g\u00e9n\u00e9ralement les plus pauvres ", "date": "2019", "content": "Cons\u00e9quence inattendue du r\u00e9chauffement climatique : la r\u00e9colte de mouvements sociaux issus de la gr\u00e9viculture fran\u00e7aise c\u00e9l\u00e8bre dans le monde entier et qui s\u2019\u00e9tend normalement de mi-septembre \u00e0 fin novembre se d\u00e9place progressivement vers les mois d\u2019hiver. C\u2019est ainsi que l\u2019habituelle gr\u00e8ve d\u2019automne \u00e0 la SNCF, la RATP et aux autres s\u00e9vices publics en d\u00e9cr\u00e9pitude va probablement s\u2019\u00e9tendre jusqu\u2019aux f\u00eates. Et bien que les habitudes de ces mouvements de gr\u00e8ve intempestifs soient maintenant ancr\u00e9es dans la population, l\u2019extension-surprise de ce mouvement-ci provoque son lot de petites adaptations int\u00e9ressantes dans la fa\u00e7on dont les uns et les autres g\u00e8rent ces \u2669 p\u00e9riodes amusantes \u266a o\u00f9 l\u2019entraide \u266b, la d\u00e9brouille \u266c et la bonne humeur \u266a\u266a permettent de surmonter les petits tracas \u2669 du quotidien youpi youpi \u2765\u2765. C\u2019est ainsi qu\u2019on voit appara\u00eetre des rames de train r\u00e9serv\u00e9es aux personnes vuln\u00e9rables, c\u2019est-\u00e0-dire les handicap\u00e9s, les personnes \u00e2g\u00e9es et les femmes. Dans la France de 2020 (pour ainsi dire), voil\u00e0 qui laisse quelque peu songeur \u00e0 plusieurs titres, au-del\u00e0 de la l\u00e9gitime interrogation sur le fait de consid\u00e9rer d\u2019embl\u00e9e que les femmes seraient vuln\u00e9rables (tout le monde sait que, depuis #metoo et le f\u00e9minisme de combat, oser penser qu\u2019elles le seraient est coupable d\u2019un tribunal, au moins m\u00e9diatique). En effet, l\u2019apparition de cette nouvelle s\u00e9gr\u00e9gation \u00e0 la suite des gr\u00e8ves permet surtout de mettre en exergue que les gr\u00e8ves ne provoquent pas seulement des petits d\u00e9sagr\u00e9ments pour ceux qui voudraient se d\u00e9placer. \u00c0 ces derniers, les gr\u00e9vistes et leurs sympathisants s\u2019empressent g\u00e9n\u00e9ralement de r\u00e9pondre qu\u2019apr\u00e8s tout, ce mouvement permet de d\u00e9fendre aussi les acquis de ceux qui ne peuvent pas faire gr\u00e8ve (mais bien s\u00fbr !) et qu\u2019apr\u00e8s tout, il existe plein d\u2019alternatives viables pour se passer du train, m\u2019voyez. Circulez (ou essayez), il n\u2019y a rien \u00e0 voir.  Malheureusement, c\u2019est un peu court : si des voitures de train sont maintenant r\u00e9serv\u00e9es aux \u00ab personnes vuln\u00e9rables \u00bb, c\u2019est pr\u00e9cis\u00e9ment parce que la gr\u00e8ve aggrave la situation de ces personnes. Et elles ne sont pas les seules \u00e0 supporter un co\u00fbt tr\u00e8s important de ces mouvements sociaux de plus en plus arbitraires et de moins en moins justifiables. Surtout si l\u2019on tient compte de la vraie facture de ces gr\u00e8ves, cette facture que les m\u00e9dias, les syndicats et les politiciens s\u2019empressent de nous cacher et que pourtant tous les Fran\u00e7ais devront payer, parfois d\u2019un co\u00fbt exorbitant. Il m\u2019est difficile de trouver les mots assez durs pour exprimer le m\u00e9pris que je peux avoir de ces gr\u00e9vistes. Attention, je dis \u00e7a non parce qu\u2019ils font la gr\u00e8ve : confortablement install\u00e9s dans leur petit nid douillet d\u2019acquis sociaux et de privil\u00e8ges moelleux pay\u00e9s par les autres, je comprends fort bien qu\u2019ils se battent pour les conserver en l\u2019\u00e9tat le plus longtemps possible. C\u2019est humain\u2026 En revanche, qu\u2019il leur soit permis de paralyser tout le pays est parfaitement odieux : c\u2019est une insulte \u00e0 ceux qui doivent travailler et n\u2019ont justement pas ces privil\u00e8ges ou la s\u00fbret\u00e9 de l\u2019emploi. C\u2019est un camouflet \u00e0 tous ceux qui payent leur abonnement, qui se comportent comme des citoyens mod\u00e8les et n\u2019ont jamais fraud\u00e9. C\u2019est une injure crach\u00e9e \u00e0 la figure de ceux qui n\u2019ont pas d\u2019autres moyens de se d\u00e9placer que le train, g\u00e9n\u00e9ralement les plus pauvres, ceux qui par leur travail, leurs imp\u00f4ts, leurs taxes et surtout leurs cotisations, payent les largesses accord\u00e9es \u00e0 ces gr\u00e9vistes qui leur nuisent directement. C\u2019est aussi un scandale jet\u00e9 dans les bras du l\u00e9gislateur qui avait, jadis, vot\u00e9 un service minimum que l\u2019\u00c9tat, dans son incomp\u00e9tence, est infoutu de faire appliquer. C\u2019est enfin un \u00e9chec lamentable de plus \u00e0 porter au d\u00e9bit des institutions r\u00e9publicaines fran\u00e7aises qui, encore une fois, s\u2019aplatissent devant les forts, les collectivistes syndiqu\u00e9s, pour ensuite \u00e9craser les faibles de taxes, d\u2019imp\u00f4ts et (le cas \u00e9ch\u00e9ant) de coups de LBD. Et au-del\u00e0 de ces \u00e9l\u00e9ments, il y a bien s\u00fbr le co\u00fbt \u00e9conomique \u00e9vident : ces gr\u00e8ves paralysent l\u2019activit\u00e9 \u00e9conomique d\u2019une partie du pays. Comme en t\u00e9moigne cette restauratrice (une chef d\u2019entreprise parmi des milliers, en r\u00e9alit\u00e9), ces incessantes p\u00e9riodes de caprices interruptifs pour un tout petit pourcentage minoritaire de gr\u00e9vistes entra\u00eenent des pertes, des d\u00e9ficits et des dettes pour un nombre consid\u00e9rable d\u2019entreprises, qui se traduiront in\u00e9vitablement par des faillites et la mise au ch\u00f4mage de centaines, de milliers de salari\u00e9s. Merci aux gr\u00e9vistes. Si c\u2019\u00e9tait le seul co\u00fbt, peut-\u00eatre pourrait-il \u00eatre ignor\u00e9 (encore que ce pays ne puisse pas trop fanfaronner sur son taux de ch\u00f4mage). Mais cette gr\u00e8ve entra\u00eene d\u2019autres probl\u00e8mes, bien plus graves encore. Qui remboursera les \u00e9normes d\u00e9g\u00e2ts caus\u00e9s par ces gr\u00e9vistes qui ont jug\u00e9 bon de couper le courant \u00e0 B\u00e9ziers il y a quelques jours ? Combien de bless\u00e9s dans les rues des grandes villes parmi ceux qui, forc\u00e9s par la gr\u00e8ve de recourir \u00e0 des moyens de d\u00e9placement alternatifs, se retrouvent \u00e0 voyager \u00e0 trottinette ou en v\u00e9lo et se fracturent un membre\u2026 ou subissent un traumatisme grave ?  L\u00e0 encore, difficile de ne pas dire merci \u00e0 ces gr\u00e9vistes pour tous ces bless\u00e9s et tous ces arr\u00eats de travail qui, s\u00e9curit\u00e9 sociale obligatoire oblige, seront plus ou moins couverts et qui ne viendront pas gr\u00e9ver (!) \u00e0 leur tour les comptes sociaux. Ces gr\u00e8ves, c\u2019est aussi l\u2019occasion de g\u00e9n\u00e9rer une masse consid\u00e9rable de petits tracas qui se traduiront directement, en plus de ces faillites, de ces destructions de mat\u00e9riel, de ces bless\u00e9s multiples et de ces d\u00e9ficits sociaux, par rien moins que des morts. Eh oui : la gr\u00e8ve, c\u2019est une fa\u00e7on ludique, corporatiste, collectiviste, amusante et parfaitement d\u00e9contract\u00e9e de tuer des gens qui n\u2019avaient rien demand\u00e9 \u00e0 personne. J\u2019exag\u00e8re ? J\u2019aimerais bien, mais non. Les dons du sang ont nettement diminu\u00e9 pendant cette p\u00e9riode de gr\u00e8ve d\u2019une certaine cat\u00e9gorie de privil\u00e9gi\u00e9s. Comme l\u2019explique le docteur Fran\u00e7ois Charpentier, porte-parole de l\u2019\u00c9tablissement Fran\u00e7ais du Sang, \u00ab Un don c\u2019est potentiellement trois vies sauv\u00e9es \u00bb. Cette gr\u00e8ve, avec ses 5000 dons de retard, c\u2019est potentiellement 15 000 morts. Merci aux gr\u00e9vistes. Et s\u2019en tenir aux dons serait un peu court. Il ne faudrait pas oublier tous ces conducteurs qui ont \u00e9t\u00e9 forc\u00e9s de prendre leur voiture ou leur moto dans des conditions de route de plus en plus d\u00e9favorables, pour se rendre au travail et, pour certains, ne jamais l\u2019atteindre : ce sont ces p\u00e8res ou ces m\u00e8res de famille qui se tueront sur la route, apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 forc\u00e9s de prendre un v\u00e9hicule pas toujours vaillant, dans des conditions de route qu\u2019ils ne ma\u00eetrisent plus (pour avoir trop longtemps compt\u00e9 sur les trains qui, maintenant, ne passent plus). Ces gr\u00e8ves, ce sont combien de motards du dimanche qui passeront sous les roues d\u2019un camion parce que eh oui pas de train ma brave dame ? Combien de personnes mourront dans une ambulance coinc\u00e9e dans un bouchon routier record ? Statistiquement, ce mois de d\u00e9cembre verra le nombre de bless\u00e9s et de morts sur la route augmenter : la fatigue et le stress accumul\u00e9s par l\u2019occurrence in\u00e9vitable de ces d\u00e9placements impr\u00e9vus (et non d\u00e9sir\u00e9s) \u00e0 la suite de ces mouvements d\u2019enfants g\u00e2t\u00e9s provoqueront in\u00e9vitablement davantage d\u2019accidents, dont certains fatals. Les chiffres seront timidement relay\u00e9s, mais d\u00e9j\u00e0, l\u2019augmentation de la location de voitures et de motos n\u2019est pas \u00e0 mettre en doute : lorsqu\u2019on augmente le nombre de personnes qui voyagent, lorsqu\u2019on augmente le nombre de kilom\u00e8tres parcourus, lorsqu\u2019on augmente les temps de trajets, on augmente statistiquement le nombre de morts. Le chiffre sera probablement camoufl\u00e9 et minimis\u00e9, mais il y aura bel et bien des morts et des accident\u00e9s \u00e0 cause de ces gr\u00e8ves. Merci aux gr\u00e9vistes. Enfin et quasiment comme une cerise sur le g\u00e2teau global de ces protestations capricieuses, qui viendra faire le calcul des montagnes d\u2019\u00e9nergies fossiles cram\u00e9es en pure perte dans ces bouchons que ces gr\u00e8ves ont provoqu\u00e9s ? Ah, qu\u2019elle est belle, l\u2019\u00e9cologie de fa\u00e7ade qui ne tient pas devant la \u00f4 combien terrible menace d\u2019une \u00e9galit\u00e9 de traitement (des pensions, en plus, horreur des horreurs) ! Tant au gouvernement qui n\u2019aura jamais le courage d\u2019en finir avec le monopole, les privil\u00e8ges et les passe-droits de ces professions g\u00e2t\u00e9es, que dans les m\u00e9dias qui sont tous acquis \u00e0 la cause des gr\u00e9vistes, qu\u2019au sein m\u00eame de toute la soci\u00e9t\u00e9 qui s\u2019empressera de mettre un mouchoir sur toutes les d\u00e9rives qu\u2019on a d\u00fb subir, on se gardera bien de faire le bilan carbone de ces exactions et de leurs cons\u00e9quences. Peu importe les d\u00e9gradations provoqu\u00e9es par une bande d\u2019hyst\u00e9riques en choisissant d\u2019acc\u00e9l\u00e9rer nettement l\u2019obsolescence de trottinettes parisiennes. Cette facture \u00e9cologique-l\u00e0 ne sera mentionn\u00e9e par personne. Ces gr\u00e8ves \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition sont une facture \u00e9norme que tout le pays se doit, ensuite, de payer p\u00e9niblement, \u00e9cologiquement, financi\u00e8rement, socialement, politiquement, et surtout humainement : certains paient litt\u00e9ralement de leur vie l\u2019incurie de ces services publics lamentables. Ce pays est foutu. \u2014-\nSur le web "}