{"url": "https://www.contrepoints.org/2019/03/06/338728-automobile-a-moteur-diesel-suis-je-coupable-de-vouloir-la-conserver", "title": "Automobile \u00e0 moteur diesel, suis-je coupable de vouloir la conserver ? ", "author": "Par Loik Le Floch-Prigent. ", "date": "2019", "content": "Beaucoup de Fran\u00e7ais ont \u00e9t\u00e9 dirig\u00e9s vers l\u2019achat d\u2019une voiture diesel, la consommation est inf\u00e9rieure \u00e0 celle de m\u00eame puissance \u00e0 essence, et le litre \u00e9tait moins cher, un petit avantage fiscal d\u00e9cid\u00e9 par l\u2019\u00c9tat. Soudain sous les coups de boutoir de l\u2019OMS, Organisation Mondiale de la Sant\u00e9, de la presse alert\u00e9e par le dieselgate de Volkswagen, des ministres de l\u2019Environnement Duflot et Batho et, enfin par la Maire de Paris, chaque possesseur de v\u00e9hicule diesel s\u2019est senti mal \u00e0 l\u2019aise et les commer\u00e7ants de l\u2019industrie automobile les engagent \u00e0 changer de v\u00e9hicule pour retrouver la fiert\u00e9 de rouler ! Lors de mes r\u00e9unions \u00e0 travers la France et surtout en Bretagne, les questions fusent sur le diesel, comme sur les \u00e9oliennes : suis-je coupable de participer \u00e0 la mort pr\u00e9matur\u00e9e de milliers de mes contemporains comme cela a \u00e9t\u00e9 \u00e9crit, et dit \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision ? Il faut dire que les commentaires n\u2019y sont pas all\u00e9s de main morte, pour la France 44 000 morts pr\u00e9matur\u00e9es \u00e0 cause du diesel, cela peut faire r\u00e9fl\u00e9chir ! D\u2019o\u00f9 sortent ces chiffres ? De nulle part ! Les maladies respiratoires font de l\u2019ordre de 70 000 morts pr\u00e9matur\u00e9es par an, dont l\u2019essentiel est attribu\u00e9 au tabac. Par comparaison le cancer du sein cause environ 10 000 morts. Que s\u2019est-il donc pass\u00e9 pour arriver \u00e0 cette absurdit\u00e9 communiqu\u00e9e partout pendant des mois et conduisant les constructeurs automobiles \u00e0 baisser la t\u00eate, sans essayer de discuter plus avant ? Si l\u2019on rassemble tout ce qui nous est arriv\u00e9 depuis 5 \u00e0 10 ans, on peut dire qu\u2019une certaine \u00e9cologie a gagn\u00e9 une bataille politique incontestable dont le diesel est une des facettes mais qui concerne les \u00e9nergies renouvelables, le nucl\u00e9aire, l\u2019a\u00e9roport de Notre Dame des Landes, la nourriture bio, le vegan, le v\u00e9hicule \u00e9lectrique\u2026 MATRAQUAGE ID\u00c9OLOGIQUE INCESSANT L\u2019opinion de l\u2019homme de la rue a \u00e9t\u00e9 conditionn\u00e9e par le matraquage incessant qui conduit aujourd\u2019hui \u00e0 estimer, par exemple, que notre avenir va \u00eatre de rouler dans des v\u00e9hicules \u00e9lectriques entra\u00een\u00e9s par des \u00e9oliennes et des piles solaires tandis que les agriculteurs vont tous devenir des fournisseurs de produits bio gr\u00e2ce \u00e0 l\u2019\u00e9radication de tous les pesticides et herbicides qui nous empoisonnent. L\u2019id\u00e9e directrice est le changement climatique d\u00fb au gaz carbonique et dont le responsable est l\u2019\u00e9nergie fossile, charbon, p\u00e9trole et gaz. Mais cela ne suffit pas car il faut \u00e9galement \u00e9liminer pour d\u2019autres raisons le nucl\u00e9aire qui, lui, est d\u00e9carbon\u00e9 : une campagne sur les d\u00e9chets et sur les dangers suffit. Mais le diesel bien r\u00e9gl\u00e9 pollue moins que l\u2019essence, alors on invente les morts et l\u2019on s\u2019appuie sur un avis de l\u2019OMS qui classe le diesel comme canc\u00e9rig\u00e8ne probable\u2026 Une campagne incroyable mobilise tous les efforts sur les particules fines dont le diesel serait l\u2019\u00e9metteur, particules fines \u00e0 l\u2019origine de d\u00e9c\u00e8s et des cancers. On aurait pu imaginer une r\u00e9volte de la communaut\u00e9 scientifique, technique et industrielle, elles ont fourni des rapports tr\u00e8s clairs infirmant cette position, \u00e0 la diffusion restreinte, mais le rouleau compresseur de la peur et des affirmations a \u00e9t\u00e9 trop fort et tout le monde s\u2019est couch\u00e9. Reprenons un peu de hauteur, il n\u2019y a pas de morts pr\u00e9matur\u00e9es \u00e0 cause du diesel, il n\u2019y a aucune preuve que le diesel ait une influence sur le cancer de quiconque. L\u2019OMS demande, \u00e0 juste titre, que l\u2019on diminue la pollution des agglom\u00e9rations, chemin\u00e9es d\u2019usines, moyens de transport, chauffage domestique au bois ou au charbon, moteurs \u00e0 essence et moteurs diesel. Les constructeurs automobiles ont effectu\u00e9 des travaux sur les filtres pour am\u00e9liorer les performances du diesel, elles sont d\u00e9sormais comparables \u00e0 celles du moteur \u00e0 essence, mais le diesel conserve son avantage de consommation de 20 \u00e0 25 % par rapport \u00e0 l\u2019essence et envoie donc moins de CO2 dans l\u2019atmosph\u00e8re. \u00c9MISSIONS CATASTROPHIQUES EN VILLE Le probl\u00e8me revient donc \u00e0 savoir si nous voulons r\u00e9duire encore plus les \u00e9missions des v\u00e9hicules dans les villes et si nous voulons donner une priorit\u00e9 au v\u00e9hicule \u00e9lectrique. Dans les agglom\u00e9rations asiatiques la pollution et la densit\u00e9 sont telles, la circulation est devenue d\u2019une telle lenteur \u00e0 cause des encombrements, que les \u00e9missions sont catastrophiques, la Chine en a tir\u00e9 la premi\u00e8re les cons\u00e9quences en favorisant clairement le remplacement des v\u00e9hicules. Mais il s\u2019agit l\u00e0 d\u2019un bilan localis\u00e9, c\u2019est-\u00e0-dire que l\u2019on d\u00e9place la pollution vers l\u2019ext\u00e9rieur des villes puisque pour le moment la majorit\u00e9 de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 du pays est produite par des centrales \u00e0 charbon, ce qui est vrai de l\u2019ensemble des pays voisins. On ne s\u2019attaque donc pas aux \u00e9missions carbon\u00e9es de la plan\u00e8te, mais aux pollutions urbaines qui rendent la vie des citoyens impossible. Lorsque l\u2019on nous promet dans les m\u00e9tropoles fran\u00e7aises le m\u00eame sort, il s\u2019agit bien de chasser la pollution et non de d\u00e9carboner la plan\u00e8te puisque la France produisant pour 75 % de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 nucl\u00e9aire, les voitures \u00e9lectriques sont d\u2019abord nucl\u00e9aires, un peu hydrauliques, et marginalement \u00e9oliennes ou solaires (quelques pour cents les bons jours ). La g\u00e9n\u00e9ralisation du v\u00e9hicule \u00e9lectrique dans les plus denses des agglom\u00e9rations ralentit clairement la pollution des villes et peut \u00eatre un objectif collectif assum\u00e9 par la population, soit de fa\u00e7on autoritaire, comme en Chine, soit de fa\u00e7on plus d\u00e9mocratique. Mais le remplacement pour les campagnes de la voiture diesel par le v\u00e9hicule \u00e9lectrique n\u2019a rien d\u2019\u00e9vident. Si l\u2019on prend le bilan carbone, il faut prendre en consid\u00e9ration l\u2019ensemble de la fili\u00e8re et pour un pays \u00ab nucl\u00e9aire \u00bb ou \u00ab hydraulique \u00bb cela doit pouvoir passer beaucoup mieux que pour un pays qui doit m\u00ealer fossiles et nouvelles \u00e9nergies. J\u2019ai ainsi d\u00e9velopp\u00e9 r\u00e9cemment le cas de la Norv\u00e8ge dont l\u2019hydro-\u00e9lectricit\u00e9 justifie la politique. Pour la France vouloir \u00e0 la fois pousser le v\u00e9hicule \u00e9lectrique et r\u00e9duire le nucl\u00e9aire est absurde au regard de l\u2019objectif bas carbone. Le v\u00e9hicule hybride qui permet le fonctionnement en ville sur l\u2019\u00e9lectrique est une am\u00e9lioration de la qualit\u00e9 de l\u2019air dans les agglom\u00e9rations, mais sur les routes la consommation est fossile et est encore 20 \u00e0 25 % au-dessus du diesel. La sortie hors de la ville du v\u00e9hicule \u00e9lectrique est possible, \u00e0 autonomie r\u00e9duite et \u00e0 recharge plus ou moins rapide, une g\u00e9n\u00e9ralisation des recharges rapides le long des grandes routes poserait, en cas de g\u00e9n\u00e9ralisation, des probl\u00e8mes de r\u00e9seaux\u2026 on s\u2019apercevrait vite qu\u2019il faut construire des centrales nouvelles pour y arriver et cela ferait l\u2019affaire du gaz plus prompt \u00e0 pouvoir satisfaire les utilisateurs. DEVANT LE ROULEAU COMPRESSEUR M\u00c9DIATIQUE On peut comprendre la perplexit\u00e9 des industriels devant le rouleau compresseur m\u00e9diatique qui voudrait une transformation rapide de son appareil productif, ils sont persuad\u00e9s que l\u2019avenir n\u2019est pas aussi clair que ce qui s\u2019\u00e9crit de fa\u00e7on tr\u00e8s irresponsable. Ils ont devant eux des investissements colossaux, des salari\u00e9s nombreux, directs et en sous-traitance, et une cohabitation future de toutes les sortes de v\u00e9hicules dans des proportions inconnues. D\u00e9j\u00e0 le consommateur commence \u00e0 s\u2019\u00e9loigner du v\u00e9hicule diesel et la fiscalit\u00e9 favorable d\u00e9cline, quelques sous-traitants d\u00e9bauchent, mais ils savent que la France et ses consommateurs ne se r\u00e9sument pas \u00e0 Paris et que la v\u00e9rit\u00e9 scientifique n\u2019est pas celle qui est colport\u00e9e. Ils s\u2019avancent donc prudemment vers la coexistence en scrutant l\u2019attitude des acheteurs. En plus des v\u00e9hicules hybrides des voitures \u00e0 hydrog\u00e8ne commencent \u00e0 voir le jour . Pendant le m\u00eame temps personne ne doit se sentir coupable de faire un choix entre les possibles, tout d\u00e9pend de l\u2019endroit o\u00f9 l\u2019on habite, des trajets envisag\u00e9s, et du mode de vie souhait\u00e9. Je me r\u00e9jouis tous les jours de vivre dans un pays o\u00f9 chacun a encore le droit de choisir ! Les ayatollahs existent chez nous comme ailleurs, leur utilisation de la science et de ses r\u00e9sultats est contestable puisque devant servir d\u2019abord leur id\u00e9ologie, mais on peut esp\u00e9rer que nous reviendrons bient\u00f4t \u00e0 une meilleure compr\u00e9hension de ce qu\u2019est la d\u00e9marche scientifique et de ce qu\u2019est un r\u00e9sultat exp\u00e9rimental. Il faudra encore du temps pour que les commentateurs et les politiciens apprennent ou r\u00e9apprennent \u00e0 distinguer entre leurs \u00e9motions et l\u2019\u00e9tat actuel de nos connaissances, mais on a tort de se r\u00e9signer au succ\u00e8s des id\u00e9ologies comme on l\u2019a fait depuis une vingtaine d\u2019ann\u00e9es. "}