{"url": "https://www.contrepoints.org/2019/11/12/357549-macron-et-la-laicite-le-regne-du-en-meme-temps", "title": "Macron et la la\u00efcit\u00e9 : le r\u00e8gne du \u00ab en m\u00eame temps \u00bb ", "author": "Par Vincent F\u00e9r\u00e9. ", "date": "2019", "content": "La France d\u00e9cid\u00e9ment n\u2019en a pas fini avec le voile. Trente ans apr\u00e8s l\u2019affaire de Creil dont Isma\u00efl Ferhat a r\u00e9cemment analys\u00e9 les cons\u00e9quences politiques : pour faire simple un glissement de la la\u00efcit\u00e9 radicale \u00e0 droite et de la la\u00efcit\u00e9 lib\u00e9rale \u00e0 gauche, les d\u00e9clarations du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique suite \u00e0 l\u2019attentat de la pr\u00e9fecture de police sur la n\u00e9cessit\u00e9 de \u00ab vaincre l\u2019hydre islamiste \u00bb et son appel \u00e0 \u00ab une soci\u00e9t\u00e9 de vigilance \u00bb, n\u2019ont pas manqu\u00e9 de jeter le trouble dans la majorit\u00e9 d\u2019autant qu\u2019au m\u00eame moment le ministre de l\u2019\u00c9ducation nationale faisait part de ses \u00ab r\u00e9ticences \u00bb s\u2019agissant du port du voile pour les m\u00e8res musulmanes accompagnant les sorties scolaires. Sans doute le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique voulait-il couper l\u2019herbe sous le pied \u00e0 une opposition prompte \u00e0 s\u2019emparer du sujet. Mais sa r\u00e9cente interview \u00e0 Valeurs Actuelles sur l\u2019islam pourrait laisser penser qu\u2019il s\u2019agit de sa part d\u2019un virage politique et strat\u00e9gique, une man\u0153uvre qui ne serait toutefois pas sans risque comme le sugg\u00e8re a contrario la r\u00e9ussite des r\u00e9publicains opportunistes \u00e0 la fin du XIXe si\u00e8cle : en 2019 en effet, contrairement aux ann\u00e9es 1870, nulle majorit\u00e9 de rechange \u00e0 attendre \u00e0 partir de cette question. UN CHANGEMENT DE PARADIGME ? Le macronisme ne s\u2019est pas d\u00e9fini principalement \u00e0 partir de la question la\u00efque, au contraire. Il s\u2019agit d\u2019abord en effet d\u2019un projet d\u2019adaptation du mod\u00e8le fran\u00e7ais \u00e0 la mondialisation devant permettre au pays de retrouver son rang et de s\u2019affirmer \u00e0 nouveau comme le moteur d\u2019une Europe en qu\u00eate de souverainet\u00e9. En r\u00e9alit\u00e9, droite et gauche de gouvernement s\u2019entendaient depuis trente ans sur ce programme sans l\u2019avouer, bipartition de la vie politique oblige, et elles ont pay\u00e9 cher leur opposition st\u00e9rile : Emmanuel Macron a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu sur un \u00ab en m\u00eame temps \u00bb qui a provoqu\u00e9 leur disparition. Du coup, la bipolarit\u00e9 a chang\u00e9 de fondement et le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique n\u2019a plus comme adversaire que le Rassemblement national qui pr\u00f4ne le repli hexagonal et l\u2019immobilisme \u00e9conomique et social. Les derni\u00e8res \u00e9lections europ\u00e9ennes, les r\u00e9centes projections pour 2022 le confirment, il ne reste que deux forces politiques en France susceptibles de l\u2019emporter dans un scrutin national : LREM et le RN. Certes le pouvoir pr\u00e9sidentiel a \u00e9t\u00e9 fortement d\u00e9stabilis\u00e9 par les Gilets jaunes qui sont venus reposer la question sociale mais, faute de traduction politique, la contestation est retomb\u00e9e m\u00eame si la \u00ab France p\u00e9riph\u00e9rique \u00bb continue de tourner le dos au pr\u00e9sident de la R\u00e9publique qui ne semble pas avoir pris la mesure de ses souffrances. Les sondages le montrent bien, le RN et la France insoumise ont l\u00e0 un pr\u00e9cieux r\u00e9servoir d\u2019\u00e9lecteurs qui se disent d\u2019ailleurs pr\u00eats pour nombre d\u2019entre eux \u00e0 unir leurs forces pour emp\u00eacher la r\u00e9\u00e9lection d\u2019Emmanuel Macron en 2022, une lourde menace \u00e0 l\u2019horizon. Quant \u00e0 la question religieuse, elle a elle aussi resurgi dans le d\u00e9bat contre la volont\u00e9 du ma\u00eetre des horloges, et pour cause. Seulement, alors qu\u2019il avait toujours tenu des propos lib\u00e9raux sur le sujet, allant jusqu\u2019\u00e0 provoquer l\u2019ire des la\u00efcs radicaux en d\u00e9clarant dans son discours aux Bernardins souhaiter \u00ab r\u00e9parer \u00bb le lien qui s\u2019\u00e9tait \u00ab ab\u00eem\u00e9 \u00bb entre l\u2019\u00c9glise et l\u2019\u00c9tat, s\u2019agissant de l\u2019islam, le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a sembl\u00e9 r\u00e9cemment vouloir se droitiser sinon venir sur le terrain de son adversaire d\u00e9sign\u00e9 en donnant symboliquement une interview \u00e0 Valeurs Actuelles. Si tel \u00e9tait le cas, il y aurait l\u00e0 un changement de paradigme du macronisme et peut-\u00eatre aussi une instrumentalisation dangereuse et une erreur strat\u00e9gique. C\u2019est ce que donnent \u00e0 penser les le\u00e7ons de l\u2019Histoire. LES LE\u00c7ONS DE L\u2019HISTOIRE La Troisi\u00e8me R\u00e9publique naissante a instrumentalis\u00e9 la question religieuse pour son plus grand profit. Quand elle est proclam\u00e9e en 1870, l\u2019id\u00e9e r\u00e9publicaine est minoritaire dans le pays. Elle signifie en effet pour les Fran\u00e7ais la poursuite de la guerre, le socialisme et les barricade de 1848, voire la menace d\u2019une nouvelle Terreur. La droite monarchiste majoritaire a donc toutes les chances d\u2019atteindre son objectif : la Restauration. Seulement divis\u00e9e sur la question des libert\u00e9s, celles du Parlement mais \u00e9galement la libert\u00e9 religieuse \u2013 les l\u00e9gitimistes ultramontains se reconnaissent volontiers dans le programme d\u2019\u00ab ordre moral \u00bb de Mac-Mahon et Chambord ne veut pas entendre parler d\u2019une monarchie parlementaire -, elle a offert au strat\u00e8ge Gambetta revenu de son bellicisme de 1871 le moyen de la diviser, transformant du m\u00eame coup le paradigme r\u00e9publicain avec l\u2019aide d\u2019Adolphe Thiers et d\u2019une partie des orl\u00e9anistes ! La crise du 16 mai 1877 est ainsi le moment o\u00f9 tous les adversaires de Mac-Mahon, de l\u2019extr\u00eame gauche au centre droit, des socialistes \u00e0 Thiers, s\u2019entendent sur un programme qui va devenir du m\u00eame coup le d\u00e9nominateur commun de tous les r\u00e9publicains : le parlementarisme et la la\u00efcit\u00e9. Oubli\u00e9e d\u00e8s lors la r\u00e9volution sociale \u2013 \u00ab la R\u00e9publique sera conservatrice ou ne sera pas \u00bb (Adolphe Thiers), oubli\u00e9e aussi la guerre contre l\u2019Allemagne \u2013 \u00ab la revanche, pensons-y toujours, n\u2019en parlons jamais \u00bb (L\u00e9on Gambetta). Les adversaires de l\u2019absolutisme monarchique et du bonapartisme peuvent alors d\u00e9sormais se dire r\u00e9publicains, c\u2019est-\u00e0-dire partisans d\u2019un r\u00e9gime parlementaire et la\u00efc. La R\u00e9publique, la gauche ont conquis l\u2019opinion, la droite est durablement marginalis\u00e9e. C\u2019est l\u00e0 l\u2019origine du \u00ab sinistrisme \u00bb de la vie politique fran\u00e7aise dont parlait Thibaudet. LE MACRONISME AU RISQUE DE LA QUESTION LA\u00cfQUE Si l\u2019instrumentalisation de la question religieuse a donc \u00e9t\u00e9 une incontestable r\u00e9ussite pour les r\u00e9publicains opportunistes \u00e0 la fin du XIXe si\u00e8cle, il n\u2019est pas certain que ce soit le cas pour le macronisme du d\u00e9but du XXIe. En effet, alors qu\u2019elle \u00e9tait dans les ann\u00e9es 1870 le ciment d\u2019une large majorit\u00e9 dans une France d\u00e9j\u00e0 s\u00e9cularis\u00e9e et peu sensible au Syllabus de 1864 condamnant les grandes libert\u00e9s comme \u00ab les principales erreurs de notre temps \u00bb, la question religieuse, \u00e0 propos de l\u2019islam, divise aujourd\u2019hui profond\u00e9ment l\u2019opinion publique d\u2019une part et d\u2019autre part sa version radicale est l\u2019apanage du Rassemblement national dont l\u2019opposition avec LREM structure dor\u00e9navant le paysage politique. On ne voit donc pas l\u2019int\u00e9r\u00eat strat\u00e9gique que le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique pourrait avoir \u00e0 venir sur ce terrain, au risque de surcro\u00eet de susciter l\u2019incompr\u00e9hension de la base lib\u00e9rale de son \u00e9lectorat. Et ce d\u2019autant plus que la question la\u00efque ne lui permettra pas de diviser ses principaux adversaires, la France insoumise et le Rassemblement national : elle aura en effet du mal \u00e0 dissimuler la question sociale qui constitue pour les Fran\u00e7ais une pr\u00e9occupation essentielle, notamment avec la r\u00e9forme des retraites \u00e0 venir. Ni les \u00e9lecteurs de Marine Le Pen, ni a fortiori ceux de Jean-Luc M\u00e9lenchon ne risquent d\u2019oublier l\u2019une au profit de l\u2019autre, la coalition in\u00e9dite qui s\u2019esquisse entre les deux \u00e9lectorats le montre bien. Il n\u2019y a donc pas de majorit\u00e9 de rechange \u00e0 l\u2019horizon pour le macronisme tandis que les populismes se renforcent. Sur la question sociale, sur la question religieuse, le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique h\u00e9site : il a diff\u00e9r\u00e9 son intervention sur la la\u00efcit\u00e9, il envoie des signaux contradictoires sur la r\u00e9forme des retraites. On le comprend car dans le climat actuel de tensions et d\u2019incertitudes, une seule chose semble certaine : les semaines qui viennent seront d\u00e9cisives pour l\u2019issue du quinquennat ! \u2014 Sur le web "}