{"url": "https://www.contrepoints.org/2021/10/13/408574-blocage-du-prix-du-gaz-une-vraie-fausse-bonne-idee", "title": "Blocage du prix du gaz : une vraie fausse bonne id\u00e9e ", "author": "Par Nathalie Janson. ", "date": "2021", "content": "La reprise \u00e9conomique apr\u00e8s un an et demi de vie entre parenth\u00e8ses s\u2019accompagne de tension sur de nombreux march\u00e9s et fait flamber les prix, en particulier ceux des mati\u00e8res premi\u00e8res. Ces tensions font craindre une potentielle reprise de l\u2019inflation. H\u00e9sitation entre flamb\u00e9e des prix conjoncturelle en raison de goulots d\u2019\u00e9tranglement ou v\u00e9ritable augmentation des prix due \u00e0 une acc\u00e9l\u00e9ration de la demande. Difficile \u00e0 ce jour de savoir si l\u2019inflation est aujourd\u2019hui conjoncturelle ou structurelle, une possibilit\u00e9 \u00e0 ne pas n\u00e9gliger \u00e9tant donn\u00e9 la quantit\u00e9 massive de liquidit\u00e9s qui ont \u00e9t\u00e9 inject\u00e9es dans des \u00e9conomies grandement \u00e0 l\u2019arr\u00eat : la taille du bilan de la Fed a augment\u00e9 de 90 % depuis fin f\u00e9vrier 2020 et repr\u00e9sente 36 % du PIB am\u00e9ricain de 2019 tandis que celui de la BCE a augment\u00e9 de 60 % et repr\u00e9sente 60 % du PIB de la zone euro de 2019. Dans ce contexte, le gouvernement a trouv\u00e9 opportun de lancer une vraie fausse bonne id\u00e9e : le bouclier tarifaire qui consiste \u00e0 bloquer les prix du gaz jusqu\u2019au printemps o\u00f9 ils pourront \u00e9ventuellement r\u00e9augmenter pour compenser le manque \u00e0 gagner. Cette d\u00e9cision intervient alors qu\u2019apr\u00e8s avoir augment\u00e9 de 25 % cet \u00e9t\u00e9, le prix du gaz a \u00e9t\u00e9 revu pour la derni\u00e8re fois \u00e0 la hausse de 12,8 %. POURQUOI LE BOUCLIER TARIFAIRE DU GAZ EST UNE VRAIE FAUSSE ID\u00c9E\u2009? M\u00eame si le gouvernement revendique le droit de pouvoir bloquer les prix en raison de la loi lui permettant \u00ab\u200aen cas d\u2019augmentation exceptionnelle des prix des produits p\u00e9troliers ou des prix de march\u00e9 du gaz naturel \u00bb, l\u2019id\u00e9e n\u2019en reste pas moins contre-productive surtout en mati\u00e8re d\u2019\u00e9nergie. Tout d\u2019abord il est l\u00e9gitime de se demander pourquoi les prix du gaz et pas celui de l\u2019essence. En effet, le prix de l\u2019essence a augment\u00e9 d\u2019environ 20 % en moins d\u2019un an. Le prix du baril de p\u00e9trole dont le prix a \u00e9t\u00e9 n\u00e9gatif pendant quelques semaines en 2020 a retrouv\u00e9 des cours qu\u2019ils n\u2019avaient pas atteints depuis 2018 autour de 80 dollars le baril de brut alors qu\u2019il \u00e9tait \u00e0 peine 35 dollars il y a un an. Compte tenu de l\u2019absence d\u2019accord des pays de l\u2019OPEP pour augmenter la production, le trend haussier du baril va poursuivre sa course. De nombreux experts le voient s\u2019envoler \u00e0 100 dollars cet hiver si les conditions climatiques s\u2019av\u00e8rent rudes. Le gouvernement n\u2019a pas exclu d\u2019intervenir dans les mois \u00e0 venir via le ch\u00e8que \u00e9nergie. En revanche, il a d\u00e9j\u00e0 choisi de limiter la prochaine hausse de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 4 % en f\u00e9vrier au lieu de 12 % en diminuant une taxe. La raison pour laquelle le gouvernement entend limiter la hausse du prix de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 vient du fonctionnement particulier du march\u00e9 de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 et du gaz en Europe, le prix de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 suivant celui du gaz. Le gouvernement fran\u00e7ais r\u00e9clame une r\u00e9forme du march\u00e9 de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 d\u2019autant plus que le prix de l\u2019\u00e9nergie en France est plut\u00f4t bon march\u00e9 compte tenu de notre mix \u00e9nerg\u00e9tique en faveur du nucl\u00e9aire. Il est int\u00e9ressant que la solidarit\u00e9 europ\u00e9enne ait ses limites\u2009! UN BEL EXEMPLE DE NANNY STATE COMBIN\u00c9 \u00c0 DU CLIENT\u00c9LISME POLITIQUE D\u00e9claration du ministre de l\u2019\u00c9conomie Mr Bruno Le Maire \u00e0 la suite des annonces de blocage des prix par Jean Castex, symptomatique de la posture gouvernementale fran\u00e7aise : Cette attitude s\u2019inscrit dans la lign\u00e9e de tradition de l\u2019\u00c9tat protecteur qui vous veut du bien et qui sort renforc\u00e9 par la crise du COVID o\u00f9 il a dict\u00e9 la conduite des Fran\u00e7ais dans ces moindres d\u00e9tails. Pourtant, si la pr\u00e9occupation est celle de prot\u00e9ger alors pourquoi se limiter au prix de l\u2019\u00e9nergie\u2009? Apr\u00e8s tout, les d\u00e9penses de l\u2019\u00e9nergie ne repr\u00e9sentent pas le poste principal de d\u00e9penses des m\u00e9nages. Selon l\u2019INSEE, les d\u00e9penses d\u2019\u00e9nergie \u2013 li\u00e9es au logement et au transport \u2013 repr\u00e9sentent 8,4 % de la consommation des m\u00e9nages fran\u00e7ais r\u00e9partie entre 4,6 % pour l\u2019habitation et 3,6 % pour les transports individuels. Elles repr\u00e9sentent une part \u00e9quivalente \u00e0 l\u2019habillement et aux loisirs et la culture et sont stables depuis 20 ans m\u00eame si elles recoupent des in\u00e9galit\u00e9s d\u2019efforts \u00e9nerg\u00e9tiques importantes. Le poste de d\u00e9penses le plus important est celui le logement en France et sa part n\u2019a cess\u00e9 de cro\u00eetre depuis 20 ans \u2013 une hausse de 20 % en 10 ans avec une augmentation encore plus accentu\u00e9e \u2013 37 % \u2013 pour les 20 % des m\u00e9nages qui gagnent le moins contre 25 % chez les 20 % des m\u00e9nages qui gagnent le plus1. La France se situe d\u2019ailleurs au-dessus de la moyenne des pays de l\u2019OCDE. La d\u00e9cision de cibler les prix de l\u2019\u00e9nergie est symbolique et renvoie \u00e0 la crise des Gilets jaunes. En cette p\u00e9riode pr\u00e9-\u00e9lectorale, il est important de ne pas allumer de feux sociaux. Cependant cette d\u00e9cision est tout \u00e0 fait regrettable pour deux raisons essentielles qui sont li\u00e9es. La premi\u00e8re est qu\u2019elle contribue \u00e0 v\u00e9hiculer l\u2019id\u00e9e que le contr\u00f4le des prix est possible et souhaitable. C\u2019est une preuve suppl\u00e9mentaire de l\u2019inculture \u00e9conomique en France. La seconde raison est qu\u2019elle concerne un secteur dont la dynamique \u00e0 la hausse n\u2019est pas pr\u00e8s de cesser en raison de la lutte contre le r\u00e9chauffement climatique. Est-ce opportun aujourd\u2019hui de contr\u00f4ler les prix de l\u2019\u00e9nergie alors que le but est d\u2019aller vers une consommation plus verte ? Le prix en \u00e9conomie de march\u00e9 est un v\u00e9hicule d\u2019information essentielle dans la coordination des d\u00e9cisions \u00e9conomiques prises par les diff\u00e9rents acteurs du march\u00e9. Sans cette variable essentielle, les prises de d\u00e9cision sont erron\u00e9es. Du c\u00f4t\u00e9 des consommateurs, la moindre augmentation des prix ne les incite pas \u00e0 changer leurs habitudes de consommation. Or, la lutte contre le r\u00e9chauffement climatique appelle des modifications de comportement substantielles. Du c\u00f4t\u00e9 de l\u2019offre, le blocage des prix p\u00e8se sur la rentabilit\u00e9 du secteur et sa capacit\u00e9 d\u2019investir. Si les prix de l\u2019\u00e9nergie continuent \u00e0 augmenter dans les mois \u00e0 venir, on se demande jusqu\u2019o\u00f9 le gouvernement est pr\u00eat \u00e0 prot\u00e9ger les Fran\u00e7ais contre eux-m\u00eames. Encore une fois l\u2019\u00c9tat protecteur aurait mieux fait de jouer un r\u00f4le \u00e9ducateur pour aligner les comportements aux objectifs de verdissement de la croissance\u2009! "}