{"url": "https://www.contrepoints.org/2017/12/03/304566-retraites-complementaires-vers-systeme-a-suedoise", "title": "Les retraites compl\u00e9mentaires vers un syst\u00e8me \u00e0 la su\u00e9doise ? ", "author": "Par Eric Verhaeghe. ", "date": "2017", "content": "Les partenaires sociaux ont tenu mi novembre leur premi\u00e8re s\u00e9ance de n\u00e9gociation officielle sur les retraites compl\u00e9mentaires, et plus pr\u00e9cis\u00e9ment sur la fusion AGIRC-ARRCO. Si le climat est majoritairement apais\u00e9 dans la salle de n\u00e9gociation, la mise en place d\u2019un pilotage \u00e0 la su\u00e9doise suscite des pol\u00e9miques publiques. Il faudra suivre de pr\u00e8s la n\u00e9gociation interprofessionnelle sur les retraites compl\u00e9mentaires qui a d\u00e9but\u00e9 au MEDEF pour comprendre le contenu probable de la r\u00e9forme plus ambitieuse du r\u00e9gime g\u00e9n\u00e9ral annonc\u00e9e par Emmanuel Macron durant sa campagne, et qui devrait intervenir dans le deuxi\u00e8me quinquennat du Pr\u00e9sident, apr\u00e8s que Jean-Paul Delevoye, charg\u00e9 de cette mission par la ministre, aura install\u00e9 le th\u00e8me dans l\u2019esprit des partenaires sociaux. Ce qui sera sign\u00e9 d\u2019ici \u00e0 la fin de l\u2019ann\u00e9e devrait en effet pr\u00e9figurer le r\u00e9gime par points voulu par le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique. UNE SIMPLIFICATION SALUTAIRE DES RETRAITES COMPL\u00c9MENTAIRES Sur le fond, le th\u00e8me g\u00e9n\u00e9ral de la n\u00e9gociation est la fusion de l\u2019AGIRC et de l\u2019ARRCO, les caisses de retraite compl\u00e9mentaire, financi\u00e8rement exsangues, dont la complexit\u00e9 rebute tous les salari\u00e9s. Globalement, personne ne se plaindra de cette mesure de simplification qui permet de regrouper tous les salari\u00e9s, cadres comme non-cadres, dans un syst\u00e8me unique. On rappellera simplement deux petites astuces qui expliquent que cette complexit\u00e9 ait dur\u00e9 si longtemps. Premi\u00e8re astuce : on ne comprend rien \u00e0 la retraite compl\u00e9mentaire fran\u00e7aise si l\u2019on oublie qu\u2019elle est le produit historique de la r\u00e9sistance fran\u00e7aise \u00e0 l\u2019universalit\u00e9 de la S\u00e9curit\u00e9 sociale. C\u2019est en effet en 1947 que les cadres d\u00e9cident de pr\u00e9server une marge de libert\u00e9 par rapport \u00e0 la S\u00e9curit\u00e9 sociale et \u00e0 la CNAV cr\u00e9\u00e9e par Vichy en 1941 et gaiement reprise par les gaullistes et les communistes en 1945. Ils se dotent donc d\u2019un r\u00e9gime de retraite par points, flanqu\u00e9 en son temps d\u2019une multitude de r\u00e9gimes par capitalisation \u2013 ceux-l\u00e0 que Vichy avait nationalis\u00e9s en 1941 pour cr\u00e9er la retraite par r\u00e9partition. Les non-cadres ne rejoindront ce syst\u00e8me que dans les ann\u00e9es 60. Deuxi\u00e8me astuce : la p\u00e9rennit\u00e9 de l\u2019AGIRC depuis 1947 s\u2019explique aussi par le besoin de maintenir une structure ad hoc pour chouchouter la CGC. Mais celle-ci, surtout depuis qu\u2019elle se dote de pr\u00e9sident(e)s particuli\u00e8rement maladroits avec le pouvoir, voit son espace institutionnel r\u00e9tr\u00e9cir comme peau de chagrin. \u00c0 quand la disparition compl\u00e8te ? UNE R\u00c9FORME DES RETRAITES COMPL\u00c9MENTAIRES QUI AURAIT PU \u00caTRE PLUS AMBITIEUSE Sur le fond de leur n\u00e9gociation, les partenaires sociaux n\u2019ont pas fait le choix de l\u2019originalit\u00e9. Ils auraient pu poursuivre une logique plus ambitieuse en examinant les taux de remplacement r\u00e9els du dernier salaire par les retraites. Alors que, pour les plus bas salaires, ce taux est sup\u00e9rieur \u00e0 90 %, il est inf\u00e9rieur \u00e0 50 % pour les cadres. Une r\u00e9forme volontaire aurait consist\u00e9 \u00e0 transformer l\u2019AGIRC en caisse de retraite par capitalisation pour les cadres, nourrie par des cotisations obligatoires et d\u00e9fiscalis\u00e9es, n\u00e9goci\u00e9es par accord d\u2019entreprise. Cette ambition de cr\u00e9er une \u00e9pargne retraite salariale d\u2019entreprise pour les cadres, selon le mod\u00e8le allemand, aurait permis d\u2019am\u00e9liorer le taux de remplacement des classes moyennes. Il est vrai qu\u2019en Allemagne ce choix op\u00e9r\u00e9 dans les ann\u00e9es 2000 a suppos\u00e9 une refiscalisation de l\u2019assurance-vie. Voil\u00e0 une guerre difficile pour le MEDEF dont le chef de file patronal de la n\u00e9gociation, Claude Tendil, est un ancien assureur. LA MISE EN PLACE D\u2019UN PILOTAGE \u00c0 LA SU\u00c9DOISE Faute de grives\u2026 On se contentera de cette r\u00e9forme tr\u00e8s classique, mais de bon sens, qui a tout d\u2019une pr\u00e9figuration. Les partenaires sociaux comptent en effet s\u2019appuyer sur les fondamentaux de ces r\u00e9gimes par points pour les mettre en conformit\u00e9 avec le futur syst\u00e8me notionnel voulu par Emmanuel Macron. Pour y parvenir, l\u2019exp\u00e9rience su\u00e9doise est une bonne source d\u2019inspiration. \u00c9chaud\u00e9s par la paup\u00e9risation du r\u00e9gime et m\u00eame sa difficult\u00e9 financi\u00e8re, les partenaires sociaux devraient se mettre d\u2019accord sur la mise en place, comme en Su\u00e8de, d\u2019un pilotage automatique. Ils devraient donc convenir de se voir au mieux tous les quatre ans pour resserrer les boulons du r\u00e9gime ou faire \u00e9voluer les param\u00e8tres du syst\u00e8me. Entretemps, tout d\u00e9rapage financier donnerait lieu \u00e0 des ajustements automatiques. Le fait que la valeur de service du point, c\u2019est-\u00e0-dire le montant des retraites, soit int\u00e9gr\u00e9e \u00e0 ces \u00e9l\u00e9ments de pilotage a d\u2019ailleurs fait hurler la CGT. Le mod\u00e8le su\u00e9dois montre toutefois que, m\u00eame lorsqu\u2019une baisse des pensions sous condition est pr\u00e9vue dans le pilotage automatique, il est tr\u00e8s difficile de la mettre en oeuvre. Rien n\u2019interdit toutefois de se r\u00e9server cette poire pour la soif, comme l\u2019a fait Marisol Touraine en reportant l\u2019indexation des pensions liquid\u00e9es par le r\u00e9gime g\u00e9n\u00e9ral. VERS UNE FUSION AVEC LE R\u00c9GIME G\u00c9N\u00c9RAL ? L\u00e0 o\u00f9 les partenaires sociaux devraient plut\u00f4t s\u2019inqui\u00e9ter, c\u2019est \u00e9videmment pour la phase suivante des op\u00e9rations. Les r\u00e9gimes compl\u00e9mentaires fusionn\u00e9s seront pr\u00eats \u00e0 la revente. Si Emmanuel Macron parvient \u00e0 transformer le r\u00e9gime g\u00e9n\u00e9ral en syst\u00e8me par points, plus rien ne s\u2019opposera \u00e0 la fusion des caisses compl\u00e9mentaires et du r\u00e9gime g\u00e9n\u00e9ral. Et, avec un certain brio, il aura ainsi tu\u00e9 le paritarisme de gestion, gr\u00e2ce \u00e0 la complicit\u00e9 des partenaires sociaux. Chapeau ! \u2014 Sur le web "}