{"url": "https://www.contrepoints.org/2014/08/09/176459-risque-de-deflation-hollande-a-t-il-raison-de-blamer-lallemagne", "title": "\u00ab Risque \u00bb de d\u00e9flation : Hollande a-t-il raison de bl\u00e2mer l\u2019Allemagne ? ", "author": "Par Emmanuel Martin. La d\u00e9flation est-elle mauvaise ? Une autre cause L\u2019Allemagne, encore ", "date": "2014", "content": "     La d\u00e9flation (baisse g\u00e9n\u00e9rale des prix) est devenue la nouvelle menace officielle en France. Et bien s\u00fbr, la lutte contre la d\u00e9flation serait incompatible avec la r\u00e9duction des d\u00e9ficits. Le Pr\u00e9sident Hollande et le Premier ministre Valls ont m\u00eame appel\u00e9 au soutien de l\u2019Allemagne et de la Banque centrale europ\u00e9enne pour qu\u2019elles permettent \u00ab plus de croissance \u00bb. La d\u00e9flation est-elle mauvaise ? Premi\u00e8rement, une sorte de propagande semble s\u2019\u00eatre mise en branle autour de la d\u00e9flation. Car, tout d\u2019abord, pas mal de prix sont en fait en hausse mais qui ne sont pas pris en compte. Pensez aux march\u00e9s financiers. Il y a des bulles, qui ne sont pas int\u00e9gr\u00e9es dans nos indices de prix \u00e0 la consommation (IPC), comme le tabac ou l\u2019alcool d\u2019ailleurs. Et ces bulles sont tr\u00e8s li\u00e9es au type de politique mon\u00e9taire que M. Hollande et M. Valls r\u00e9clament. Ensuite, si nous parlions d\u2019une baisse de 10 % par an de l\u2019IPC, ce serait peut-\u00eatre un signe de d\u00e9pression et on pourrait alors l\u00e9gitimement s\u2019inqui\u00e9ter de cette d\u00e9flation. Mais nous ne parlons pas de \u00e7a. Nous parlons soit d\u2019une inflation tr\u00e8s faible soit d\u2019une minuscule d\u00e9flation\u2026 Ensuite, contrairement \u00e0 ce que de nombreux \u00ab experts \u00bb ressassent sur les plateaux, la d\u00e9flation peut en r\u00e9alit\u00e9 \u00eatre le signe d\u2019une \u00e9conomie\u2026en croissance : les augmentations de productivit\u00e9 du fait des progr\u00e8s technologiques et de la concurrence. Dans une \u00e9conomie qui progresse, la baisse des prix est ainsi naturelle. Donc, la baisse des prix n\u2019est pas mauvaise en soi. Une certaine vulgate keyn\u00e9sienne nous a cependant mis dans la t\u00eate que seule l\u2019inflation serait signe de vitalit\u00e9 \u00e9conomique. La d\u00e9flation est suppos\u00e9e faire reporter les comportements de consommation \u00e0 plus tard. C\u2019est l\u2019argument \u00ab massue \u00bb que l\u2019on r\u00e9p\u00e8te \u00e0 l\u2019envi. Mais, les consommateurs vont-ils se laisser mourir de faim en attendant que le prix de la nourriture baisse de 0,2% le mois prochain ? S\u2019ils cherchent vraiment des prix moins chers, ils iront simplement faire leurs courses chez Aldi ou Lidl plut\u00f4t que chez Monoprix. En r\u00e9alit\u00e9, nous nous sommes habitu\u00e9s \u00e0 la baisse des prix des ordinateurs, t\u00e9l\u00e9viseurs et tout un tas d\u2019appareils, sans que nous \u00ab repoussions \u00bb nos achats. Enfin des prix qui baissent, cela peut \u00eatre aussi souvent le signe d\u2019une \u00ab liquidation \u00bb des erreurs d\u2019investissements, et ainsi le moyen le plus direct pour assainir l\u2019\u00e9conomie afin qu\u2019elle reparte sur de bonnes bases. Il semblerait donc que la \u00ab d\u00e9flation \u00bb soit devenue le slogan pour effrayer le grand public et un bon pr\u00e9texte pour repousser les r\u00e9formes. Une autre cause M\u00eame si d\u00e9flation peut aller de pair avec une \u00e9conomie qui progresse, nous ne sommes, bien \u00e9videmment, pas dans ce cas de figure en France actuellement. En fait, aujourd\u2019hui, si les gens ach\u00e8tent moins de voitures, de maisons et s\u2019engagent beaucoup moins sur des achats importants, c\u2019est d\u2019abord parce que la situation \u00e9conomique est incertaine en France. Et elle l\u2019est depuis un certain temps, notamment avant M. Valls, en raison de politiques consistant \u00e0 changer les r\u00e8gles du jeu, notamment en termes de fiscalit\u00e9, chaque semaine ou presque, g\u00e9n\u00e9rant ainsi une \u00ab incertitude de r\u00e9gime \u00bb. La croissance faible et la hausse du ch\u00f4mage en France ne seront pas solutionn\u00e9es par une augmentation des d\u00e9penses allemandes ou par une politique mon\u00e9taire europ\u00e9enne encore plus laxiste. Elles doivent \u00eatre trait\u00e9es avec des r\u00e9formes s\u00e9rieuses, larges et profondes, en mati\u00e8re de climat des affaires, de march\u00e9 du travail et avec une r\u00e9elle r\u00e9duction des d\u00e9penses publiques (notre \u00e9conomie \u00e9tant \u00e9touff\u00e9e par des imp\u00f4ts utilis\u00e9s \u00e0 financer de trop nombreux travailleurs et d\u00e9penses improductifs). L\u2019Allemagne, encore Le slogan de la \u00ab solidarit\u00e9 \u00bb au niveau europ\u00e9en est devenu la nouvelle expression inavou\u00e9e signifiant en r\u00e9alit\u00e9 \u00ab irresponsabilit\u00e9 \u00bb. Avec cet appel du pied, le Pr\u00e9sident Hollande (tout comme M. Sarkozy il n\u2019y a pas si longtemps) a tout simplement avou\u00e9 l\u2019\u00e9chec de ses politiques et essaie de trouver un bouc \u00e9missaire en Allemagne \u2013 la t\u00eate de turc habituelle\u2026 On peut d\u00e9j\u00e0 trouver cela quelque peu choquant et assez peu distingu\u00e9 au beau milieu des c\u00e9r\u00e9monies de l\u2019anniversaire de la Premi\u00e8re Guerre mondiale. Mais \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de cela, de ce qui devrait \u00eatre le point de vue de M. Hollande, les autorit\u00e9s allemandes ont en fait r\u00e9cemment d\u00e9cid\u00e9 d\u2019avoir un salaire minimum (probablement pas une bonne d\u00e9cision en r\u00e9alit\u00e9 pour les landers de l\u2019Est) et de stimuler la demande int\u00e9rieure. Ensuite, l\u2019Allemagne est un vecteur de croissance en Europe et ses multinationales investissent d\u00e9j\u00e0 dans de nombreux pays et y cr\u00e9ent des emplois : n\u2019oublions pas que le \u00ab made in Germany \u00bb est en fait tr\u00e8s souvent \u00ab made by Germany \u00bb dans d\u2019autres pays. Il parait donc juste que quelques responsables allemands aient poliment rappel\u00e9 au Pr\u00e9sident fran\u00e7ais de s\u2019occuper de ses affaires. Malgr\u00e9 les d\u00e9clarations et les discours, M. Hollande n\u2019est pas capable de r\u00e9former son pays. M. Hollande attend. Cela a toujours \u00e9t\u00e9 sa tactique en politique. Certes, 50 milliards d\u2019\u00e9conomies dans les d\u00e9penses sur 3 ans ont \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9s. Mais, premi\u00e8rement, cela est loin d\u2019\u00eatre suffisant (et pourtant le pr\u00e9sident a pr\u00e9cis\u00e9 que pas un seul euro suppl\u00e9mentaire ne serait \u00ab \u00e9conomis\u00e9 \u00bb). Deuxi\u00e8mement, il est tr\u00e8s probable que ces 50 milliards ne soit qu\u2019un \u00e9ni\u00e8me effet d\u2019annonce, les d\u00e9tails sur la fa\u00e7on dont ce plan sera mis en \u0153uvre \u00e9tant assez difficiles \u00e0 obtenir : nous ne savons tout simplement pas comment le gouvernement va trouver ces \u00ab \u00e9conomies \u00bb. Dans ces conditions, il est fort peu \u00e9tonnant que l\u2019agence de notation Moody\u2019s par exemple, se dise toujours plus pessimiste quant \u00e0 la trajectoire de la France, et vienne d\u2019abaisser ses pr\u00e9visions de croissance pour le pays (de 1 \u00e0 0,6 pour cent). Les engagements fran\u00e7ais sur les d\u00e9ficits ne seront pas respect\u00e9s. La France est officiellement le v\u00e9ritable homme malade de l\u2019Europe, mais elle n\u2019aime pas le rem\u00e8de et essaie de trouver des pr\u00e9textes. "}