{"url": "https://www.contrepoints.org/2015/09/10/221235-hollande-ne-convainc-plus-personne", "title": "Hollande ne convainc plus personne ", "author": "Par Nathalie MP. ", "date": "2015", "content": "  Que reste-t-il \u00e0 Fran\u00e7ois Hollande de la superbe assurance qu\u2019il ass\u00e9nait \u00e0 coups de \u00ab Je veux \u00bb (dans ses soixante engagements pour la France) et de \u00ab Moi Pr\u00e9sident \u00bb (d\u00e9bat de l\u2019entre-deux tours) lors de la campagne pour l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle de 2012 ? Que reste-t-il de ses promesses de ramener le d\u00e9ficit public en dessous de 3 % d\u00e8s 2013, de relancer la croissance et d\u2019inverser la courbe du ch\u00f4mage, de remettre l\u2019\u00e9ducation et la jeunesse au c\u0153ur de l\u2019action publique ? Qu\u2019en est-il de l\u2019impartialit\u00e9 de l\u2019\u00c9tat et du respect des contre-pouvoirs ? Que dire des \u00ab valeurs de la France \u00bb qu\u2019il devait porter haut de par le monde ? Lundi 7 septembre, depuis la salle des f\u00eates de l\u2019\u00c9lys\u00e9e o\u00f9 il donnait la sixi\u00e8me conf\u00e9rence de presse de son mandat, Fran\u00e7ois Hollande n\u2019avait plus grand chose dans sa boite \u00e0 outils. Il a \u00e9gren\u00e9 longuement et sans conviction une liste de points d\u2019actualit\u00e9 sans dessiner le moindre projet d\u2019avenir ni la moindre perspective pour la France.  Le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique s\u2019adresse chaque ann\u00e9e aux Fran\u00e7ais de fa\u00e7on solennelle en quatre occasions : pour le nouvel an, pour le quatorze juillet et lors de deux conf\u00e9rences de presse. On pourrait s\u2019attendre \u00e0 ce que ce soit l\u2019occasion d\u2019une analyse sur la place de notre pays dans un contexte mondial. On pourrait s\u2019attendre \u00e0 ce que les d\u00e9cisions politiques, sur le plan \u00e9conomique ou politique, en France ou \u00e0 l\u2019international, d\u00e9coulent d\u2019une telle analyse. Mais non. Il importe avant tout d\u2019\u00eatre pr\u00e9sent au rendez-vous et de parler. Or quant \u00e0 parler, Fran\u00e7ois Hollande le fait en permanence, comme ses ministres. La parole pr\u00e9sidentielle perd tout impact et devient un bruit parmi d\u2019autres. La conf\u00e9rence de lundi a d\u00e9montr\u00e9 clairement \u00e0 quel point Fran\u00e7ois Hollande lui-m\u00eame n\u2019avait pas envie d\u2019\u00eatre l\u00e0. Parlant de fa\u00e7on saccad\u00e9e, souvent sur un mode impersonnel donnant une impression d\u2019absence, il s\u2019est pour ainsi dire content\u00e9 d\u2019exp\u00e9dier les affaires courantes. Dans un bel aveu de complet malentendu, il a regrett\u00e9 de ne pas avoir assez expliqu\u00e9 aux Fran\u00e7ais pendant la campagne pr\u00e9sidentielle combien la situation dont il avait h\u00e9rit\u00e9 en 2012 \u00e9tait grave. Comment aurait-il pu expliquer cela puisqu\u2019il disait \u00e0 l\u2019\u00e9poque pour tacler son adversaire que la France n\u2019\u00e9tait pas frapp\u00e9e par la crise de la zone euro et qu\u2019il ne craignait ni les march\u00e9s ni les exigences de l\u2019Union europ\u00e9enne qu\u2019il se faisait fort de ren\u00e9gocier. Conscient que de mois en mois, on lui pose toujours les m\u00eames questions, sur le ch\u00f4mage, sur la croissance, sur sa candidature en 2017 etc., conscient qu\u2019il fait toujours les m\u00eames r\u00e9ponses \u00e9vasives, agac\u00e9 par une question sur la TVA sociale de Sarkozy qu\u2019il regretterait d\u2019avoir supprim\u00e9e, il a fini par mettre fin de fa\u00e7on assez abrupte \u00e0 la s\u00e9ance de questions des journalistes. De leur c\u00f4t\u00e9, les journaux ont titr\u00e9 avec un bel ensemble \u00ab Que faut-il retenir de la Conf\u00e9rence de presse de Fran\u00e7ois Hollande \u00bb et sont g\u00e9n\u00e9ralement tomb\u00e9s d\u2019accord avec un non moins bel ensemble pour dire qu\u2019il y avait finalement assez peu de choses \u00e0 retenir, le tout ayant quand m\u00eame dur\u00e9 deux heures. D\u2019o\u00f9 un ennui tenace. La vid\u00e9o ci-dessous pr\u00e9sente l\u2019ensemble de la conf\u00e9rence de presse (1 h 55\u2032). La vid\u00e9o suivante en constitue un r\u00e9sum\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 par le journal Lib\u00e9ration (3\u2032 46\u2033). Les principales d\u00e9clarations pr\u00e9sidentielles sont \u00e0 lire l\u00e0.   Il se peut n\u00e9anmoins que les Fran\u00e7ais retiennent quand m\u00eame un petit quelque chose de cette conf\u00e9rence de presse, tout au moins les membres des huit millions de foyers fiscaux concern\u00e9s. Fran\u00e7ois Hollande, pas compl\u00e8tement d\u00e9connect\u00e9 des r\u00e9alit\u00e9s politiques les plus imm\u00e9diates, \u00e0 savoir les \u00e9lections r\u00e9gionales de d\u00e9cembre qui arrivent \u00e0 grande vitesse, et plus important encore, sa r\u00e9\u00e9lection en 2017, a en effet confirm\u00e9 qu\u2019il y aurait des baisses d\u2019imp\u00f4ts significatives en 2016 qui atteindront plus de deux milliards d\u2019euros au b\u00e9n\u00e9fice des foyers les plus modestes. C\u2019\u00e9tait son plan de d\u00e9part : redistribuer les produits de la croissance avant les \u00e9lections. Or aujourd\u2019hui, la croissance est loin d\u2019atteindre les pr\u00e9visions initiales, elle est m\u00eame \u00e0 z\u00e9ro pour le deuxi\u00e8me trimestre 2015. Il n\u2019y a donc aucun produit \u00e0 distribuer. Le financement de cette mesure consistera forc\u00e9ment \u00e0 baisser les d\u00e9penses, Fran\u00e7ois Hollande l\u2019a dit lui-m\u00eame, tout en ne donnant absolument aucune piste sur les postes budg\u00e9taires qui pourraient \u00eatre affect\u00e9s. Ou alors il s\u2019agit de laisser filer le d\u00e9ficit. Une fois de plus, pas de projet construit mais une opportune distribution de cadeaux. Outre la question du financement, cette mesure soul\u00e8ve un autre probl\u00e8me, celui de l\u2019\u00e9quit\u00e9 fiscale. Avec cette nouvelle disposition, ce seront pr\u00e8s de cinq millions de m\u00e9nages qui seront sortis de l\u2019imp\u00f4t sur le revenu entre 2015 et 2016, tandis que les montants pr\u00e9lev\u00e9s sont pass\u00e9s de 55 milliards en 2010 \u00e0 75 milliards en 2014. De ce fait, comme le r\u00e9v\u00e8le le journal l\u2019Opinion, 70 % de l\u2019imp\u00f4t sur le revenu est pay\u00e9 par 10 % des foyers fiscaux qui gagnent 34 % des revenus. Et apr\u00e8s on d\u00e9plorera avec une lourde r\u00e9probation morale que certains Fran\u00e7ais s\u2019expatrient et que les jeunes dipl\u00f4m\u00e9s soient de plus en plus nombreux \u00e0 vouloir quitter la France. Une autre annonce \u00e9conomique du Pr\u00e9sident concerne le Code du travail qu\u2019il est question de \u00ab rendre lisible \u00bb et de mieux adapter \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 des entreprises. \u00ab Toute la place n\u00e9cessaire sera donn\u00e9e \u00e0 la n\u00e9gociation collective et aux accords d\u2019entreprise \u00bb. C\u2019est une excellente id\u00e9e, tr\u00e8s lib\u00e9rale, on applaudit, mais qui a toutes les chances de ne d\u00e9boucher sur rien, \u00e0 l\u2019instar de la loi Macron, car certains partenaires sociaux risquent de se sentir mal. Il n\u2019est pas question de toucher \u00e0 la dur\u00e9e l\u00e9gale de trente-cinq heures et il n\u2019est pas non plus question de toucher au salaire minimum ou au contrat entre l\u2019employeur et le salari\u00e9. Une fois qu\u2019on a \u00e9cart\u00e9 tous ces points, que reste-t-il \u00e0 n\u00e9gocier entre partenaires sociaux ? La couleur de la peinture murale dans les vestiaires ? Selon l\u2019Opinion toujours, le rapport Combrexelle sur la n\u00e9gociation collective, le travail et l\u2019emploi, qui doit \u00eatre remis aujourd\u2019hui m\u00eame au Premier Ministre, comporte cependant quelques id\u00e9es int\u00e9ressantes, notamment celle de faire rentrer le seuil de d\u00e9clenchement des heures suppl\u00e9mentaires dans le cadre d\u2019une n\u00e9gociation d\u2019entreprises ou de branche, plut\u00f4t que de le laisser dans la loi. Or ce seuil n\u2019est autre que les trente-cinq heures l\u00e9gales, et \u00e7a c\u2019est intouchable :  Sur le plan international, saluons l\u2019acceptation de Fran\u00e7ois Hollande de laisser finalement la France prendre sa part dans l\u2019accueil des r\u00e9fugi\u00e9s qui traversent la M\u00e9diterran\u00e9e pour fuir des zones de terrorisme et de guerre et venir en Europe. Et passons rapidement sur le fait qu\u2019en d\u00e9pit de tous les \u00ab choix \u00bb que notre Pr\u00e9sident dit faire en permanence pour la France, il n\u2019a r\u00e9pondu en ce domaine qu\u2019\u00e0 la pression d\u2019une Allemagne beaucoup plus ouverte aux adversit\u00e9s du monde. Notons que l\u2019accueil de 24 000 personnes en deux ans ne repr\u00e9sente pas un effort insurmontable pour un pays de 66 millions d\u2019habitants comme le n\u00f4tre. Cet effort serait bien s\u00fbr moindre voire inexistant si notre \u00e9conomie \u00e9tait sur un chemin ascendant plut\u00f4t que descendant, mais je ne m\u2019\u00e9tends pas plus sur la question car j\u2019en ai d\u00e9j\u00e0 beaucoup parl\u00e9 ici. La question des r\u00e9fugi\u00e9s est \u00e9galement li\u00e9e \u00e0 celle de la lutte contre Daesh. \u00c0 ce propos, Fran\u00e7ois Hollande a annonc\u00e9 des vols de reconnaissance au-dessus de la Syrie d\u00e8s aujourd\u2019hui afin de rep\u00e9rer les sites tenus par le groupe terroriste dans le but de les d\u00e9truire par des frappes a\u00e9riennes. Cette annonce parait d\u00e9risoire, \u00e9tant donn\u00e9 que la France fait partie d\u2019une coalition internationale de vingt-quatre pays qui se livre \u00e0 ce type d\u2019op\u00e9rations depuis plus d\u2019un an. Ce sont d\u2019ailleurs surtout les avions am\u00e9ricains qui sont \u00e0 l\u2019\u0153uvre. Malheureusement, cette strat\u00e9gie semble inadapt\u00e9e, ou tout au moins insuffisante pour venir \u00e0 bout des avanc\u00e9es militaires de Daesh en Irak et en Syrie. Les questions qui se posent maintenant sont de deux ordres : faut-il envoyer des troupes au sol ? En Syrie, faut-il collaborer avec le r\u00e9gime de Bachar El Assad ? Fran\u00e7ois Hollande a r\u00e9pondu non aux deux, allant m\u00eame jusqu\u2019\u00e0 dire qu\u2019il ne faut rien faire qui puisse renforcer Bachar El Assad. \u00c0 l\u2019entendre, l\u2019ennemi num\u00e9ro un \u00e0 abattre serait donc ce dernier, dont l\u2019appui, les services de renseignement et les troupes seraient pourtant d\u00e9terminants. Je crains que dans ces conditions la coalition n\u2019arrive \u00e0 rien contre Daesh, groupe terroriste tr\u00e8s riche, tr\u00e8s organis\u00e9 et fort de milliers de combattants. Enfin, deux mots sur la conf\u00e9rence climat de Paris ou COP21. Selon S\u00e9gol\u00e8ne Royal, ministre de l\u2019Environnement, c\u2019est d\u00e9j\u00e0 un succ\u00e8s car les 40 000 participants attendus, tels les touristes qui visitent la Tour Eiffel, repr\u00e9sentent du pouvoir d\u2019achat en France, comme s\u2019il \u00e9tait du ressort du gouvernement d\u2019organiser des happenings touristiques \u00e0 Paris. Surtout, explique-t-elle, les leaders mondiaux s\u2019engagent les uns apr\u00e8s les autres sur les termes de l\u2019accord, c\u2019est-\u00e0-dire une r\u00e9duction des \u00e9missions de CO2 afin de limiter la hausse des temp\u00e9ratures \u00e0 2\u00b0 C d\u2019ici 2100. Cependant, le budget de l\u2019organisation de la conf\u00e9rence elle-m\u00eame n\u2019est pas boucl\u00e9 et concernant l\u2019accord sur le climat, Fran\u00e7ois Hollande a estim\u00e9 pour sa part que le monde est \u00ab encore loin d\u2019un accord contraignant et de financement \u00e0 la hauteur de l\u2019enjeu \u00bb du r\u00e9chauffement climatique. Il compte donc engager le pays dans une offensive sans concession sur le financement des politiques climatiques dans le monde. Quand on pense comme moi, au vu des observations qui sont faites depuis une vingtaine d\u2019ann\u00e9es, que le r\u00e9chauffement climatique d\u2019origine humaine n\u2019est absolument pas prouv\u00e9, on ne peut que s\u2019alarmer du temps et de l\u2019argent perdus dans cette chim\u00e8re o\u00f9 le gouvernement nous entra\u00eene de force, \u00e0 grand renfort d\u2019\u00eeles englouties et d\u2019oursons polaires en p\u00e9ril. Ainsi donc, que reste-t-il de la superbe assurance de Fran\u00e7ois Hollande ? Pas grand chose. Le temps, qui devait jouer en sa faveur en apportant un retournement de croissance salvateur, ne s\u2019est pas montr\u00e9 bon prince pour l\u2019instant et Fran\u00e7ois Hollande ne sait plus comment combler l\u2019attente, hormis dans l\u2019id\u00e9ologie et la chim\u00e8re. D\u2019article en article sur la vie politique fran\u00e7aise, j\u2019ai la morose impression de me r\u00e9p\u00e9ter en permanence : croissance, ch\u00f4mage, fiscalit\u00e9, d\u00e9ficit public, \u00e9ducation, relations internationales sont des sujets qui reviennent dans nos actualit\u00e9s avec une constance assez remarquable dans la d\u00e9gradation. Ce n\u2019est pas seulement une mauvaise passe, c\u2019est structurel : tant que nos hommes politiques, ceux qui sont au pouvoir maintenant, mais \u00e9galement ceux qui ambitionnent d\u2019\u00eatre au pouvoir \u00e0 partir de 2017, tant que nos homme politiques, donc, ne d\u00e9cideront pas vraiment d\u2019apporter \u00e0 notre pays le souffle de libert\u00e9 qui lui permettrait d\u2019\u00eatre v\u00e9ritablement entreprenant, mes articles et ceux de tous les autres observateurs attentifs de notre pays se suivront et se ressembleront, plut\u00f4t pour le pire que pour le meilleur. \u2014 Sur le web "}