{"url": "https://www.contrepoints.org/2016/09/19/266167-programme-politique-extreme-gauche-contradictions", "title": "", "author": "Par Hadrien Gournay. Le dilemme dans le programme politique La r\u00e9ponse du programme      Une solution difficilement conciliable avec le discours \u00e9colo-catastrophiste \u2026 et avec la critique du \u00ab productivisme \u00bb en g\u00e9n\u00e9ral \u00ab  , ", "date": "2016", "content": "L\u2019extr\u00eame gauche actuelle, constitu\u00e9e de l\u2019ensemble des courants et partis s\u2019opposant au gouvernement de Manuel Valls par la gauche, ce qui inclut les frondeurs, se d\u00e9finit par deux orientations principales : d\u2019un c\u00f4t\u00e9 une critique d\u2019ordre socio-\u00e9conomique du syst\u00e8me capitaliste d\u00e9non\u00e7ant la mani\u00e8re dont il laisse des gens \u00ab au bord du chemin \u00bb et entend combattre toute situation de pauvret\u00e9 mat\u00e9rielle, de l\u2019autre une critique morale et \u00e9cologiste du consum\u00e9risme et du productivisme, appelant \u00e0 \u00ab lutter contre le culte de la marchandise \u00bb. Dans un cas, l\u2019extr\u00eame gauche montre du doigt un trop faible acc\u00e8s aux produits de la soci\u00e9t\u00e9 de consommation et dans l\u2019autre, elle s\u2019insurge contre une consommation excessive des m\u00eames produits. Ces deux tendances constituant les th\u00e9matiques majeures de cette pens\u00e9e dans sa forme actuelle, elle risque d\u2019\u00eatre frapp\u00e9e d\u2019une incoh\u00e9rence fondamentale. Il est donc indispensable de savoir si elle parvient \u00e0 les concilier et si oui comment. Pour r\u00e9pondre \u00e0 cette question, le programme du Front de Gauche en vue des \u00e9lections pr\u00e9sidentielles de 2012 sera un tr\u00e8s bon outil d\u2019analyse. La pens\u00e9e de gauche n\u2019a pas subi depuis lors des modifications telles que son \u00e9tude ne nous serait plus profitable et la candidature de M\u00e9lenchon est assez repr\u00e9sentative de ce courant politique. Consid\u00e9r\u00e9e isol\u00e9ment, chacune de ces orientations peut sinon \u00eatre l\u00e9gitime, au moins porter un d\u00e9bat l\u00e9gitime. N\u00e9anmoins, la coh\u00e9rence de l\u2019ensemble sera l\u2019objet exclusif de notre examen. Aussi, lorsque plusieurs interpr\u00e9tations possibles du texte seront possibles, nous retiendrons celle qui pr\u00e9serve le mieux cette coh\u00e9rence. Dans une premi\u00e8re partie, nous rechercherons la r\u00e9ponse donn\u00e9e par le programme \u00e0 la question \u00ab consommer plus ou consommer moins ? \u00bb avant de pr\u00e9senter les difficult\u00e9s li\u00e9es \u00e0 cette r\u00e9ponse. CONSOMMER PLUS OU CONSOMMER MOINS ? LA R\u00c9PONSE DU PROGRAMME POLITIQUE Pr\u00e9ciser le choix ultime des r\u00e9dacteurs du programme face \u00e0 cette probl\u00e9matique, implique de pr\u00e9senter au pr\u00e9alable comment le dilemme entre critique du productivisme et \u00c9tat-providence se pr\u00e9sente dans son contenu. L\u2019id\u00e9e d\u2019une ali\u00e9nation li\u00e9e \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 de consommation appara\u00eet \u00e0 plusieurs reprises dans le document : Point 3 page 14 : \u00ab face \u00e0 la tyrannie du productivisme \u00bb page 16 : \u00ab nous lutterons contre l\u2019ali\u00e9nation consum\u00e9riste \u00bb Point 4 page 17 : \u00ab les citoyens sont transform\u00e9s en consommateurs somm\u00e9s d\u2019\u00e9couler une production qui cro\u00eet sans cesse ind\u00e9pendamment de l\u2019impact environnemental et des besoins r\u00e9ellement humains \u00bb Avec les questions \u00e9cologiques, la question de la surconsommation prend un visage plus urgent : Point 3 page 14 : \u00ab Nous le savons d\u00e9sormais, la catastrophe \u00e9cologique remet en cause potentiellement les conditions m\u00eames de la vie humaine sur Terre. Or le r\u00e9chauffement climatique, la destruction de la biodiversit\u00e9, l\u2019\u00e9puisement rapide des ressources naturelles ne sont pas des catastrophes d\u2019origine naturelle, mais le r\u00e9sultat des logiques capitalistes du profit maximal \u00e0 court terme \u00bb De mani\u00e8re plus classique, des mesures \u00e9conomiques ayant pour but de soulager les \u00ab cat\u00e9gories modestes \u00bb sont propos\u00e9es : Point 1 page 5 : \u00ab remboursement \u00e0 100 % des d\u00e9penses de sant\u00e9 \u00bb, \u00ab smic \u00e0 1700 euros net par mois \u00bb, \u00ab blocage des loyers \u00bb page 6 : \u00ab nous r\u00e9tablirons \u00e9galement le droit \u00e0 la retraite \u00e0 60 ans \u00e0 taux plein \u00bb \u00ab aucun salari\u00e9 ne touchera de retraites inf\u00e9rieures au smic \u00bb \u00ab  nous proc\u00e9derons \u00e0 une r\u00e9\u00e9valuation globale des salaires et des traitements (\u2026) et les indexerons sur le co\u00fbt de la vie \u00bb Plan d\u2019urgence pour le logement, page 7 : \u00ab le logement locatif social sera reconnu comme logement accessible \u00e0 tous \u00bb \u00ab  Nous porterons donc le budget logement \u00e0 2 % du PIB en cr\u00e9dit paiement \u00bb \u00ab nous mettrons en place une tarification sociale garantissant le droit et l\u2019acc\u00e8s de toutes et de tous \u00e0 l\u2019eau et l\u2019\u00e9nergie \u00bb \u00ab nous revaloriserons l\u2019APL en supprimant le mois de carence \u00bb \u00ab nous encadrerons l\u2019\u00e9volution des loyers dans le priv\u00e9 \u00bb Le soulagement de la mis\u00e8re passe par l\u2019accroissement du pouvoir d\u2019achat de cat\u00e9gories d\u00e9termin\u00e9es de population. \u00c0 l\u2019inverse, ce qui identifie et d\u00e9signe ces cat\u00e9gories \u00e0 l\u2019attention du futur pouvoir est leur pauvret\u00e9 mat\u00e9rielle, autrement dit leur faible acc\u00e8s \u00e0 la \u00ab marchandise \u00bb. Nous retrouvons donc une opposition entre la d\u00e9nonciation de la surconsommation et une politique de soutien \u00e0 la consommation. Une lecture plus attentive permet-elle de pr\u00e9ciser la position du Front de Gauche ? Une interpr\u00e9tation audacieuse serait de nature \u00e0 pr\u00e9server la coh\u00e9rence programmatique mise \u00e0 mal par les constatations pr\u00e9c\u00e9dentes : les politiques de redistribution et les politiques sociales en g\u00e9n\u00e9ral auraient pour objectif une progression relative et non absolue du pouvoir d\u2019achat des cat\u00e9gories populaires tout \u00e0 fait compatible avec une r\u00e9duction de leur consommation r\u00e9elle. Il y aurait ainsi un accord fondamental entre lib\u00e9raux et extr\u00eame gauche quant aux effets des politiques \u00e9conomiques mais un d\u00e9saccord \u00e0 propos de ce qui est \u00e9conomiquement souhaitable. Cette solution ne r\u00e9siste pas \u00e0 l\u2019examen. Non contente d\u2019\u00eatre en totale contradiction avec les espoirs r\u00e9els vendus aux \u00e9lecteurs potentiels du Front de Gauche, elle irait \u00e0 l\u2019encontre d\u2019autres affirmations explicites du programme : Point 4, page 18 : \u00ab nous voulons d\u00e9velopper et r\u00e9tablir le potentiel industriel de la France. Parce que l\u2019urgence \u00e9cologique implique de relocaliser l\u2019\u00e9conomie et que l\u2019urgence sociale commande de lutter contre le ch\u00f4mage ouvrier, nous refusons de limiter notre ambition industrielle \u00e0 quelques secteurs de pointe et voulons reconstruire un tissu industriel diversifi\u00e9 \u00bb \u00ab  l\u2019industrie fran\u00e7aise a subi de plein fouet la crise \u00e9conomique, l\u2019industrie manufacturi\u00e8re voyant sa production chuter de 12 % en 2009 \u00bb \u00ab  Face \u00e0 cette situation dramatique et aux fermetures d\u2019usine qui se poursuivent chaque jour, nous agirons pour soutenir l\u2019emploi, la formation et la production de richesses r\u00e9elles des industries \u00bb Nous doutons que la phrase soulign\u00e9e constitue une concession suffisante pour mettre la politique industrielle du front de gauche en ad\u00e9quation avec le souci de la crise \u00e9cologique. Le document pr\u00e9cise plus tard : Point 2 page 12 : \u00ab la discipline budg\u00e9taire aurait le m\u00eame sens pour un m\u00e9nage et un \u00c9tat. En r\u00e9alit\u00e9, le d\u00e9ficit public, bien utilis\u00e9, cr\u00e9e de la demande. Il permet de remplir le carnet de commandes des entreprises et de stimuler la cr\u00e9ation de richesses et d\u2019emplois, bases des recettes fiscales et parafiscales qui contribuent ensuite \u00e0 r\u00e9duire la dette. Les cures d\u2019aust\u00e9rit\u00e9 drastiques, en supprimant au passage des services utiles aux populations, entra\u00eenent le sc\u00e9nario grec : on r\u00e9prime la demande, les entreprises ferment ou licencient, l\u2019\u00e9conomie entre en r\u00e9cession, donc les rentr\u00e9es fiscales baissent et pour finir\u2026 la dette augmente \u00bb Plus que la mani\u00e8re favorable dont est pr\u00e9sent\u00e9e la politique de \u00ab d\u00e9ficit bien utilis\u00e9 \u00bb, un raisonnement par \u00e9limination nous permet de d\u00e9terminer avec certitude qu\u2019elle sera bien la politique du Front de gauche. Hors de cette politique, il n\u2019existe que deux possibilit\u00e9s : la politique d\u2019aust\u00e9rit\u00e9 si d\u00e9cri\u00e9e et une politique de d\u00e9ficit public \u00ab mal utilis\u00e9e \u00bb, absurde par elle-m\u00eame. Du fait que le Front de Gauche ne peut adopter une telle politique sans vouloir ses cons\u00e9quences, il r\u00e9sulte que \u00ab stimuler la cr\u00e9ation de richesse et d\u2019emploi \u00bb est la finalit\u00e9 de la politique \u00e9conomique classiquement keyn\u00e9sienne du parti. La d\u00e9croissance n\u2019\u00e9tant \u00e0 aucun moment assum\u00e9e explicitement, nous pouvons conclure que le programme politique est favorable \u00e0 la croissance. Le troisi\u00e8me point consacr\u00e9 \u00e0 la crise \u00e9cologique esquisse une sorte de voie m\u00e9diane  entre d\u00e9croissance et relance keyn\u00e9sienne qui suppose que la croissance est d\u00e9sirable. Cette voie m\u00e9diane consiste \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 d\u00e9clarer que la consommation de marchandises est une bonne chose jusqu\u2019\u00e0 un certain point et une mauvaise au-del\u00e0. Ce point pourrait correspondre \u00e0 peu pr\u00e8s au revenu m\u00e9dian actuel dont les mesures \u00ab sociales \u00bb \u00e9nonc\u00e9es plus haut permettraient l\u2019acc\u00e8s aux cat\u00e9gories populaires. \u00ab La n\u00e9cessaire r\u00e9duction des consommations ne peut conduire \u00e0 r\u00e9duire le niveau de vie des classes populaires. C\u2019est la sobri\u00e9t\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique que nous visons : moins de consommation pour des usages identiques. Ce sont les gaspillages ostentatoires des tr\u00e8s riches qu\u2019il faut combattre. \u00bb Une si heureuse co\u00efncidence, laissant une latitude pour associer les politiques de redistribution et la critique du productivisme, peut laisser sceptique. La double r\u00e9ponse donn\u00e9e par le Front de Gauche : soutien \u00e0 la croissance et distinction entre les cat\u00e9gories populaires et les riches \u2013 ne r\u00e9sout pas toutes les difficult\u00e9s. DES DIFFICULT\u00c9S PERSISTANTES DANS CE PROGRAMME POLITIQUE Le sens pr\u00e9cis des quelques phrases r\u00e9sumant ce que nous avons appel\u00e9 la \u00ab voie m\u00e9diane \u00bb du Front de Gauche n\u2019est pas imm\u00e9diatement accessible. Que signifie par exemple une r\u00e9duction des consommations \u00ab sans r\u00e9duction des niveaux de vie \u00bb ou \u00ab pour des usages identiques \u00bb ? La cl\u00e9 de l\u2019interpr\u00e9tation de ce passage r\u00e9side-t-elle dans une analyse cat\u00e9gorielle de sorte qu\u2019une \u00e9limination des \u00ab gaspillages ostentatoires \u00bb des tr\u00e8s riches, combin\u00e9e \u00e0 un maintien du niveau de vie des classes populaires conduirait \u00e0 une diminution globale de la consommation ? Le sort des classes moyennes reste alors \u00e0 pr\u00e9ciser. La difficult\u00e9 ressurgit lorsque l\u2019on tente d\u2019accorder cette voie m\u00e9diane avec la politique keyn\u00e9sienne pr\u00e9sent\u00e9e plus haut. Peut-on vouloir \u00ab moins de consommation \u00bb tout en souhaitant \u00ab stimuler la cr\u00e9ation de richesses \u00bb en \u00ab cr\u00e9ant de la demande \u00bb et \u00ab d\u00e9velopper et r\u00e9tablir le potentiel industriel de la France \u00bb et \u00ab soutenir (\u2026) la production de richesses r\u00e9elles des industries \u00bb ? Quelles que soient ces difficult\u00e9s d\u2019interpr\u00e9tation, nous savons au moins que le programme politique du Front de gauche n\u2019est pas un programme d\u00e9croissant. Comment accorder cette r\u00e9alit\u00e9 avec le discours \u00e9colo-catastrophiste et la critique du productivisme ? Selon l\u2019alarmisme \u00e9cologique, qui s\u2019appuie notamment sur les rapports du GlobalFooting Network, chaque Fran\u00e7ais d\u00e9penserait en moyenne 1,7 fois les ressources disponibles de la Terre. Or, dans la version majoritaire de cet alarmisme, il n\u2019y a pas de solution \u00e0 la crise \u00e9cologique dans le maintien du niveau de production et de consommation actuel. Est exclue la possibilit\u00e9 de produire et consommer autant ou davantage de biens et services mat\u00e9riels sans \u00e9puiser la plan\u00e8te, en mettant en \u0153uvre de nouvelles techniques. En fonction de ces pr\u00e9misses, avec un revenu moyen de 2200 euros par Fran\u00e7ais, le revenu r\u00e9el \u00ab supportable \u00bb pour la plan\u00e8te correspondrait \u00e0 1300 euros par individu. D\u00e8s lors, les mesures sociales du Front de gauche, \u00e0 l\u2019exemple du smic \u00e0 1700 euros sont n\u00e9cessairement fond\u00e9es sur l\u2019indiff\u00e9rence \u00e0 l\u2019\u00e9gard de l\u2019\u00e9puisement des ressources plan\u00e9taires. A fortiori, le conflit de la croissance et des pr\u00e9occupations \u00e9cologiques serait encore plus vif. Pourtant, nous avons montr\u00e9 dans la premi\u00e8re partie que le Front de Gauche avait fait explicitement le choix de la croissance alors que la pr\u00e9sentation du th\u00e8me \u00e9colo-catastrophiste n\u2019\u00e9tait pas accompagn\u00e9 explicitement d\u2019une orientation d\u00e9croissante. Si nous continuons \u00e0 nous appuyer sur le principe de pr\u00e9somption de coh\u00e9rence affirm\u00e9 en introduction, il en r\u00e9sulte que selon le Front de Gauche la prise de conscience de la crise \u00e9cologique ne rend pas n\u00e9cessaire une r\u00e9duction drastique du niveau de production et de consommation de la population et est m\u00eame conciliable avec la croissance. Certes, nous voyons que le Front de Gauche a adopt\u00e9 une telle combinaison, mais est-elle seulement possible ? Peut-on \u00e0 la fois penser que \u00ab la catastrophe \u00e9cologique remet en cause potentiellement les conditions m\u00eames de la vie humaine sur Terre \u00bb et se contenter de combattre \u00ab les gaspillages ostentatoires des tr\u00e8s riches \u00bb tout en \u00ab stimulant la cr\u00e9ation de richesses \u00bb ? Nous avons pos\u00e9 en introduction le probl\u00e8me d\u2019une double critique du capitalisme par l\u2019extr\u00eame gauche qui semblait lui reprocher \u00e0 la fois le trop (productivisme, sur-consommation) et le trop peu  (la pauvret\u00e9, la pr\u00e9carit\u00e9) et sugg\u00e9rer ainsi deux rem\u00e8des contradictoires \u00e0 la crise du capitalisme (plus ou moins de consommation ?). Le choix explicite de la croissance r\u00e9v\u00e9l\u00e9 par la lecture du programme clarifie dans une certaine mesure les options politiques du Front de Gauche. En revanche, la question de l\u2019antagonisme entre la l\u2019accusation port\u00e9e contre le productivisme capitaliste et ces m\u00eames options se substitue \u00e0 notre probl\u00e9matique initiale. Reprenons par exemple deux phrases d\u00e9j\u00e0 cit\u00e9es dont la contradiction saute imm\u00e9diatement aux yeux : \u00ab les citoyens sont transform\u00e9s en consommateurs somm\u00e9s d\u2019\u00e9couler une production qui cro\u00eet sans cesse ind\u00e9pendamment de l\u2019impact environnemental et des besoins r\u00e9ellement humains \u00bb \u00ab nous voulons d\u00e9velopper et r\u00e9tablir le potentiel industriel de la France. \u00bb Si le potentiel industriel de la France \u00e9tait r\u00e9tabli ne faudrait-il pas que les consommateurs citoyens \u00e9coulent le surcro\u00eet de production qui en r\u00e9sulte ? Pour mieux appr\u00e9hender la question, il est possible de se demander \u00e0 quoi le rapport \u00e0 la production, l\u2019\u00e9conomie, la marchandise et la consommation impliqu\u00e9 par le discours du Front de Gauche pourrait \u00eatre compar\u00e9. Serait-il \u00e0 associer \u00e0 la m\u00e9fiance que l\u2019on porte \u00e0 l\u2019\u00e9gard des glucides, n\u00e9cessaires jusqu\u2019\u00e0 un certain point comme la nourriture en g\u00e9n\u00e9ral, mais dont on d\u00e9nonce en pratique bien plus l\u2019exc\u00e8s que le manque ? La force de la condamnation du consum\u00e9risme peut y faire penser, mais si tel \u00e9tait le cas le choix de la croissance productive que fait in fine le parti ne pourrait \u00eatre expliqu\u00e9. Devrait-il, tout au contraire, \u00eatre rapproch\u00e9 de l\u2019attitude bienveillante que l\u2019on peut avoir \u00e0 l\u2019\u00e9gard de la sant\u00e9, pr\u00e9occupation fondamentalement l\u00e9gitime mais qui peut \u00eatre l\u2019objet d\u2019une focalisation excessive comme dans le cas de l\u2019hypocondrie ? Dans ce cas, la critique du productivisme viserait essentiellement l\u2019accaparement du d\u00e9bat politique par les questions \u00e9conomiques et non le choix du progr\u00e8s \u00e9conomique et de la croissance lui-m\u00eame. Cela serait en contradiction avec le fait qu\u2019au travers des mesures de redistribution pr\u00e9sent\u00e9es plus haut les questions \u00e9conomiques sont en t\u00eate du document. Il est inutile de leur accoler l\u2019\u00e9pith\u00e8te sociale : c\u2019est bien \u00e0 travers la distribution de biens \u00e9conomiques que la question \u00ab sociale \u00bb est r\u00e9solue. Serait-il plut\u00f4t \u00e0 assimiler au regard que l\u2019on porte sur le rapport entre la nourriture et la sant\u00e9 ? La nourriture est d\u2019abord et avant tout une chose n\u00e9cessaire \u00e0 la vie mais en absorber une quantit\u00e9 excessive peut \u00eatre nuisible tandis que certains aliments sont dommageables pour la sant\u00e9. Dans ce cas, la critique du productivisme pourrait viser aussi bien un exc\u00e8s de richesse dont le seuil resterait \u00e0 d\u00e9finir ou la mani\u00e8re dont certaines marchandises ali\u00e8nent les consommateurs. Concernant le premier aspect, il reste difficile de prononcer la critique du toujours plus capitaliste et de faire soi-m\u00eame le choix de la croissance. Affirmer que l\u2019on ne fait ce choix qu\u2019apr\u00e8s r\u00e9flexion tandis que le capitalisme le ferait sans r\u00e9flexion ou que l\u2019on serait pr\u00eat \u00e0 refuser la croissance plus tard ne serait convaincant que pour ceux qui veulent \u00eatre convaincus. En faisant sienne une politique de croissance, le Front de Gauche admet qu\u2019elle est avis\u00e9e au moins pour le moment et sa critique du capitalisme sur ce point est vaine. Reste l\u2019option de faire pr\u00e9valoir l\u2019aspect qualitatif dans la critique. En appuyant la condamnation du productivisme sur l\u2019incapacit\u00e9 de la soci\u00e9t\u00e9 capitaliste \u00e0 produire des biens dont l\u2019apport humain \u00e0 ses utilisateurs serait incontestable, elle pourrait coexister avec le choix de la croissance. Pour en revenir \u00e0 la phrase \u00ab les citoyens sont transform\u00e9s en consommateurs somm\u00e9s d\u2019\u00e9couler une production qui croit sans cesse ind\u00e9pendamment de l\u2019impact environnemental et des besoins r\u00e9ellement humains \u00bb, la contradiction avec la politique de relance appara\u00eetrait moins grande si l\u2019on insistait sur la question de \u00ab l\u2019impact environnemental et les besoins r\u00e9ellement humain. \u00bb Ces aspects une fois pris en compte, une production croissante deviendrait plus acceptable. Mais pourquoi insister sur une \u00ab production croissant sans cesse \u00bb si cet aspect n\u2019est pas essentiel (ni n\u00e9cessaire ni suffisant) \u00e0 la critique du capitalisme ? Il serait possible de r\u00e9pondre qu\u2019en se focalisant sur la quantit\u00e9 et en n\u00e9gligeant la qualit\u00e9, le capitalisme se tromperait d\u2019objectif et aurait autant de chances de tomber juste que de tomber faux \u00e0 l\u2019\u00e9gard de l\u2019objectif l\u00e9gitime que serait le progr\u00e8s humain qualitatif. Il reste \u00e0 savoir si en pratique le capitalisme aurait eu plut\u00f4t juste ou plut\u00f4t faux jusqu\u2019ici. De son propre point de vue, le Front de Gauche pourrait-il r\u00e9ellement affirmer que la croissance \u00e9conomique capitaliste mondiale des cinquante derni\u00e8res ann\u00e9es a \u00e9t\u00e9 dans l\u2019ensemble une mauvaise chose ? La critique du productivisme se r\u00e9v\u00e8le conditionnelle alors qu\u2019elle s\u2019\u00e9tait pr\u00e9sent\u00e9e comme inconditionnelle. Cela relativise singuli\u00e8rement sa port\u00e9e. CONCLUSION La gauche de la gauche fait au capitalisme deux reproches apparemment contradictoires qui laissent un doute sur sa propre orientation (d\u00e9croissance ou politique keyn\u00e9sienne classique ?). Un examen plus attentif montre, malgr\u00e9 certaines difficult\u00e9s d\u2019interpr\u00e9tation, qu\u2019elle est en fait classiquement favorable \u00e0 la croissance \u00e9conomique. Or, ce choix est en contradiction avec l\u2019accusation de productivisme qu\u2019elle avait port\u00e9 \u00e0 l\u2019encontre du capitalisme. "}