{"url": "https://www.contrepoints.org/2011/02/05/13066-le-modele-liberal-francais", "title": "Le mod\u00e8le lib\u00e9ral fran\u00e7ais ", "author": "Aux sources du mod\u00e8le lib\u00e9ral fran\u00e7ais , Perrin, 1997. Pr\u00e9face d\u2019Alain Madelin Une formidable amn\u00e9sie Les vrais contours du lib\u00e9ralisme 1. Un lib\u00e9ralisme philosophique et politique 2. Un lib\u00e9ralisme juridique 3. Un lib\u00e9ralisme \u00e9conomique 4. La dimension sociale du lib\u00e9ralisme La pens\u00e9e du XXIe si\u00e8cle ", "date": "2011", "content": "Pr\u00e9face d\u2019Alain Madelin C\u2019est donc avec plaisir que je n\u2019ai pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 accorder mon patronage \u00e0 ce programme de conf\u00e9rences. D\u2019autant que j\u2019y retrouvais une autre pr\u00e9occupation qui m\u2019est ch\u00e8re : r\u00e9parer l\u2019ignorance de tous ceux qui croient pouvoir d\u00e9nigrer la valeur des id\u00e9es lib\u00e9rales et pr\u00e9sentent le lib\u00e9ralisme comme une id\u00e9ologie d\u2019importation, \u00e9trang\u00e8re pour l\u2019essentiel \u00e0 l\u2019esprit de notre culture. Une formidable amn\u00e9sie Par formation, par tradition, le Fran\u00e7ais ne serait pas fait pour un lib\u00e9ralisme qui, par nature, nous dit-on, correspond beaucoup mieux aux particularit\u00e9s historiques et sociologiques du monde anglo-saxon qu\u2019au n\u00f4tre. Tout cela n\u2019est que sottise, je n\u2019h\u00e9site pas \u00e0 l\u2019affirmer haut et fort. Si j\u2019appr\u00e9cie le contenu de ce recueil de conf\u00e9rences \u2014 et si j\u2019en recommande instamment la lecture \u2014 c\u2019est notamment parce qu\u2019il fait clairement appara\u00eetre \u00e0 quel point cette attitude, cette id\u00e9e re\u00e7ue, est le fruit d\u2019une formidable amn\u00e9sie collective. Nous avons perdu de vue le r\u00f4le central jou\u00e9 par les auteurs lib\u00e9raux fran\u00e7ais des XVIIIe et XIXe si\u00e8cles dans la formation, la conceptualisation et la diffusion des id\u00e9es lib\u00e9rales. Sans leurs apports, le lib\u00e9ralisme serait sans doute rest\u00e9 une pens\u00e9e inachev\u00e9e. Ces conf\u00e9rences sont pour moi une fa\u00e7on de leur rendre aujourd\u2019hui justice. Rien n\u2019est plus habituel, par exemple, que de faire remonter les sources de la pens\u00e9e \u00e9conomique lib\u00e9rale \u00e0 Adam Smith. Le philosophe \u00e9cossais serait non seulement le fondateur de la science \u00e9conomique, mais plus encore le v\u00e9ritable inventeur, le \u00ab d\u00e9couvreur \u00bb du lib\u00e9ralisme \u00e9conomique. Pr\u00e9senter les choses ainsi occulte tous les apports d\u2019une tradition fran\u00e7aise qui, tout au long du XVIIIe si\u00e8cle, a produit des \u0153uvres essentielles. Elle minimise notamment le r\u00f4le fondamental de Turgot dans la formation des concepts de base de la pens\u00e9e \u00e9conomique lib\u00e9rale moderne. Des travaux scientifiques ont r\u00e9cemment r\u00e9v\u00e9l\u00e9 l\u2019ampleur des emprunts qu\u2019Adam Smith avait r\u00e9alis\u00e9s aupr\u00e8s de son illustre contemporain fran\u00e7ais. De m\u00eame, on oublie que la grande litt\u00e9rature lib\u00e9rale des \u00c9tats-Unis s\u2019inscrit directement dans la tradition d\u2019une \u00e9cole d\u2019\u00e9conomie politique am\u00e9ricaine fond\u00e9e au d\u00e9but du XIXe si\u00e8cle par l\u2019ancien pr\u00e9sident Thomas Jefferson sur la base d\u2019un manuel qui n\u2019\u00e9tait autre que la traduction r\u00e9alis\u00e9e par lui d\u2019un ouvrage d\u2019un auteur fran\u00e7ais, le comte Destutt de Tracy. Ainsi, bien des id\u00e9es qui nous reviennent aujourd\u2019hui d\u2019outre-Atlantique ne sont en fait que des reformulations et d\u00e9veloppements modernis\u00e9s de concepts ou d\u2019analyses dont les pr\u00e9misses ont g\u00e9n\u00e9ralement \u00e9t\u00e9 pos\u00e9es par des auteurs bien fran\u00e7ais : par exemple toute l\u2019analyse moderne des m\u00e9canismes de la croissance de l\u2019\u00c9tat que l\u2019on retrouve d\u00e9j\u00e0 anticip\u00e9e chez les auteurs lib\u00e9raux de la Restauration (Charles Comte, Charles Dunoyer, Augustin Thierry), et plus encore chez Bastiat et les collaborateurs du Journal des \u00c9conomistes. Sur un plan scientifique, beaucoup d\u2019\u00e9conomistes seront sans doute \u00e9tonn\u00e9s d\u2019apprendre qu\u2019il existe actuellement un courant anglo-saxon qui vise \u00e0 r\u00e9habiliter l\u2019\u0153uvre de ces \u00e9conomistes fran\u00e7ais du XIXe si\u00e8cle en d\u00e9montrant que leurs jugements se fondaient sur une d\u00e9marche scientifique incomparablement sup\u00e9rieure \u00e0 celle de leurs rivaux britanniques, les fameux Manchest\u00e9riens (Ricardo, Malthus\u2026) pr\u00e9sent\u00e9s dans tous les cours d\u2019universit\u00e9 comme les fondateurs, \u00e0 la suite d\u2019Adam Smith, de la vraie science \u00e9conomique. Alors que ces derniers \u00e9prouvaient encore beaucoup de mal \u00e0 r\u00e9soudre le probl\u00e8me des origines de la valeur \u2014 et contribuaient ainsi \u00e0 entretenir les germes de ce qui allait plus tard former le c\u0153ur de la doctrine marxiste \u2014, les \u00e9cono\u00admistes fran\u00e7ais rejetaient d\u00e9j\u00e0 r\u00e9solument les ambigu\u00eft\u00e9s de la th\u00e9orie de la valeur-travail pour adopter (malheureusement sans \u00eatre encore en mesure de l\u2019expliciter clairement) une conception \u00ab subjective \u00bb et tr\u00e8s moderne de la valeur. Enfin, il est \u00e0 la mode d\u2019accuser les lib\u00e9raux contemporains du p\u00e9ch\u00e9 d\u2019\u00e9conomicisme, et de leur reprocher de ne plus accorder suffisamment d\u2019attention aux vraies valeurs de l\u2019humanisme europ\u00e9en. En faisant le proc\u00e8s de l\u2019\u00c9tat-\u00e9touffe-tout, en appelant \u00e0 la r\u00e9gression des d\u00e9penses publiques, en condamnant les nationalisations et les exc\u00e8s de l\u2019\u00e9conomie administr\u00e9e, en d\u00e9non\u00e7ant les abus de la protection socialis\u00e9e, en se faisant les d\u00e9fenseurs de la propri\u00e9t\u00e9, les lib\u00e9raux \u00ab \u00e0 l\u2019anglo-saxonne \u00bb trahiraient les id\u00e9aux humanistes de leur tradition. Le lib\u00e9ralisme pr\u00e9senterait le d\u00e9faut r\u00e9dhibitoire de conduire \u00e0 la victoire des comportements individualistes, au d\u00e9triment de tout ce qui peut incarner la pr\u00e9sence de valeurs de solidarit\u00e9 ou d\u2019identit\u00e9s collectives. Ce proc\u00e8s de l\u2019individualisme n\u2019a rien de nouveau. C\u2019\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 ce que socialistes et conservateurs reprochaient de concert aux lib\u00e9raux fran\u00e7ais du XIXe si\u00e8cle. Les travaux de ces derniers prouvent pourtant \u00e0 quel point ce reproche est infond\u00e9, et r\u00e9sulte plus de fantasmes id\u00e9ologiques et politiques que d\u2019une analyse r\u00e9elle de la pens\u00e9e de ceux qui \u00e9taient concern\u00e9s. Que Benjamin Constant ou Alexis de Tocqueville \u00e9chappent g\u00e9n\u00e9ralement \u00e0 cette opprobre n\u2019emp\u00eache pas que les autres partageaient le plus souvent la m\u00eame conviction sur l\u2019importance du r\u00f4le des traditions, du respect des valeurs et des solidarit\u00e9s communautaires, mais que c\u2019\u00e9tait pr\u00e9cis\u00e9ment au nom de la pr\u00e9servation de celles-ci qu\u2019ils s\u2019attaquaient au monopole de l\u2019\u00c9tat moderne avec une virulence tr\u00e8s souvent bien au-del\u00e0 de ce que l\u2019on trouve aujourd\u2019hui dans la pens\u00e9e lib\u00e9rale, m\u00eame la plus agressive. Excellents proph\u00e8tes de ce qui allait s\u2019encha\u00eener avec l\u2019av\u00e8nement des \u00c9tats-providence contemporains, et en raison m\u00eame des le\u00e7ons qu\u2019ils avaient eux-m\u00eames tir\u00e9es de leur exp\u00e9rience r\u00e9volutionnaire, les lib\u00e9raux fran\u00e7ais du XIXe si\u00e8cle ont \u00e9t\u00e9 les premiers \u00e0 comprendre que c\u2019est l\u2019exc\u00e8s d\u2019\u00c9tat qui conduisait paradoxalement \u00e0 l\u2019anomie sociale aujourd\u2019hui si fr\u00e9quemment mise au d\u00e9bit du lib\u00e9ralisme. Il s\u2019agit l\u00e0 de messages qu\u2019il n\u2019est pas inutile de red\u00e9couvrir dans le climat actuel, o\u00f9 la mode est \u00e0 nouveau de mettre tous les p\u00e9ch\u00e9s du monde sur le dos d\u2019un lib\u00e9ralisme qui, en r\u00e9alit\u00e9, ne correspond en rien aux pratiques actuelles du pouvoir. Les vrais contours du lib\u00e9ralisme Ces remarques sur l\u2019histoire de la pens\u00e9e lib\u00e9rale dans notre pays me conduisent tout naturellement \u00e0 profiter de cette pr\u00e9face pour pr\u00e9ciser une nouvelle fois les contours et limites de cette pens\u00e9e lib\u00e9rale dont je me r\u00e9clame, ainsi que les contributions qu\u2019elle apporte, tant au progr\u00e8s social qu\u2019au progr\u00e8s \u00e9conomique. Ainsi que je l\u2019ai d\u00e9j\u00e0 \u00e9voqu\u00e9, la pens\u00e9e lib\u00e9rale est tr\u00e8s souvent assimil\u00e9e \u00e0 un certain nombre de recettes \u00e9conomiques qui asservissent l\u2019homme et le mettraient au service exclusif des chiffres En r\u00e9alit\u00e9, cela n\u2019a aucun sens. La pens\u00e9e lib\u00e9rale, avant d\u2019\u00eatre une pens\u00e9e \u00e9conomique, est pour moi une pens\u00e9e philosophique, juridique et politique de la lib\u00e9ration de l\u2019homme. 1. Un lib\u00e9ralisme philosophique et politique Le lib\u00e9ralisme correspond d\u2019abord et avant tout \u00e0 l\u2019id\u00e9e que l\u2019homme est un \u00eatre moral, un \u00eatre de conscience, un \u00eatre libre, libre de faire le bien comme le mal. Et c\u2019est pr\u00e9cis\u00e9ment cette libert\u00e9 de choisir en conscience de faire l\u2019un ou l\u2019autre, l\u2019un plut\u00f4t que l\u2019autre, qui fonde sa responsabilit\u00e9 ; responsabilit\u00e9 vis-\u00e0-vis de Dieu son Cr\u00e9ateur pour les uns, vis-\u00e0-vis des exigences de sa raison pour les autres. A son tour, c\u2019est parce que le lib\u00e9ralisme voit d\u2019abord et avant tout dans chaque \u00eatre individuel ce qu\u2019il y a de responsable, qu\u2019il en conclut que tous les hommes sont moralement \u00e9gaux, et qu\u2019il pose ainsi le principe de l\u2019\u00e9gale dignit\u00e9 de tous les \u00eatres humains. D\u00e9fini de cette fa\u00e7on, le lib\u00e9ralisme est le produit d\u2019une longue histoire philosophique qui d\u00e9bute en Gr\u00e8ce il y a vingt-cinq si\u00e8cles, puis port\u00e9e par le grand souffle du christianisme et finalement consacr\u00e9e par les D\u00e9clarations des droits de l\u2019homme et du citoyen de 1789, v\u00e9ritable charte des libert\u00e9s individuelles. C\u2019est une doctrine qui, par construction, se d\u00e9clare l\u2019ennemie irr\u00e9ductible de toutes les th\u00e8ses qui pr\u00f4nent l\u2019in\u00e9galit\u00e9 des hommes ou des races. Concr\u00e8tement, cela veut dire que pour les lib\u00e9raux il existe au-dessus de tout pouvoir humain, qu\u2019il soit d\u2019essence autocratique ou d\u00e9mocratique, une autre loi, fruit de la nature de l\u2019homme, de son histoire et de notre civilisation, qui s\u2019impose \u00e0 lui comme \u00e0 tous les autres hommes, et qui limite ce qu\u2019il peut naturellement faire \u2014 par exemple violer les droits des autres. Au nom de ce principe essentiel, je suis de ceux qui consid\u00e8rent que si 51 % des Fran\u00e7ais, ou m\u00eame 99 % votaient la suppression des Droits de l\u2019homme, cela n\u2019emp\u00eacherait pas ceux-ci de continuer \u00e0 exister, et donc de s\u2019imposer \u00e0 tous comme un devoir moral. Pour moi, c\u2019est d\u2019abord cela \u00eatre lib\u00e9ral. C\u2019est un refus farouche de la loi du plus fort ; et donc de ramener le droit \u00e0 la simple expression du choix des plus forts, ou des plus nombreux. 2. Un lib\u00e9ralisme juridique Il s\u2019ensuit qu\u2019aux yeux d\u2019un lib\u00e9ral la d\u00e9mocratie ne peut se r\u00e9duire \u00e0 l\u2019exercice du seul principe majoritaire. La loi de la majorit\u00e9 doit se trouver \u00e9quilibr\u00e9e par un principe de limitation du pouvoir qui prot\u00e8ge les droits des minorit\u00e9s \u2014 \u00e0 commencer par ceux de la plus petite de ces minorit\u00e9s, l\u2019individu. C\u2019est ainsi que la conception lib\u00e9rale de la d\u00e9mocratie repose sur la pr\u00e9sence de limites constitutionnelles d\u00e9limitant les pouvoirs du l\u00e9gislateur et du gouvernement. Dans la d\u00e9mocratie lib\u00e9rale, la loi ne sau\u00adrait se r\u00e9duire \u00e0 la volont\u00e9 et aux caprices d\u2019une majorit\u00e9 d\u2019un jour. La loi ne peut \u00eatre que le produit de proc\u00e9dures complexes o\u00f9 s\u2019inscrit l\u2019h\u00e9ritage accumul\u00e9 d\u2019une longue histoire juridique et culturelle. Le lib\u00e9ralisme est donc une approche des relations humaines et politiques fond\u00e9e sur la priorit\u00e9 de l\u2019ordre juridique. Il existe deux m\u00e9thodes pour assurer l\u2019ordre social : la premi\u00e8re consiste \u00e0 donner des ordres, \u00e0 en user et \u00e0 en abuser, en \u00e9tendant ind\u00e9finiment le pouvoir des contraintes de l\u2019\u00c9tat. La seconde cherche non pas \u00e0 commander les hommes au moyen d\u2019une autorit\u00e9 dite sup\u00e9rieure, mais \u00e0 \u00e9tablir les droits et les obligations r\u00e9ciproques des individus. C\u2019est la m\u00e9thode juridique, la m\u00e9thode lib\u00e9rale. Bien souvent au lieu de r\u00e9clamer \u00ab moins d\u2019\u00c9tat \u00bb, nous devrions en fait demander \u00ab plus de droit \u00bb. Telle est la vraie d\u00e9marche lib\u00e9rale. 3. Un lib\u00e9ralisme \u00e9conomique Le lib\u00e9ralisme \u00e9conomique est bien \u00e9videmment indissociable des deux caract\u00e9ristiques pr\u00e9c\u00e9dentes. C\u2019est l\u2019ordre juridique d\u2019une soci\u00e9t\u00e9 d\u2019hommes libres, citoyens d\u2019un \u00c9tat soumis au droit \u2014 l\u2019\u00c9tat de droit \u2014, qui est la source de la croissance et de la prosp\u00e9rit\u00e9 \u00e9conomique. L\u2019essor des disciplines macro-\u00e9conomiques nous a habitu\u00e9s \u00e0 raisonner en termes de \u00ab demande \u00bb, de \u00ab capital \u00bb, \u00ab d\u2019investissement \u00bb, de \u00ab productivit\u00e9 \u00bb\u2026 Mais \u00e0 manier les \u00e9quations de plus en plus complexes, nous en sommes arriv\u00e9s \u00e0 perdre de vue l\u2019essentiel : \u00e0 savoir qu\u2019\u00ab il n\u2019y a de richesse que d\u2019hommes \u00bb. Pour le lib\u00e9ral que je suis, la croissance, l\u2019emploi n\u2019ont en d\u00e9finitive d\u2019autre origine que l\u2019homme, sa libert\u00e9 et sa cr\u00e9ativit\u00e9. Ce n\u2019est pas dans l\u2019\u00e9tude de la macro-\u00e9conomique que se trouve le secret de la prosp\u00e9rit\u00e9 \u00e9conomique, mais dans les institutions et la mani\u00e8re dont elles stimulent sa cr\u00e9ativit\u00e9 en faisant appel \u00e0 sa libert\u00e9 et \u00e0 son sens de la responsabilit\u00e9. A cet \u00e9gard, la r\u00e9f\u00e9rence du lib\u00e9ralisme au \u00ab laissez-faire \u00bb est la source d\u2019immenses malentendus. Ce n\u2019est pas le lib\u00e9ralisme en soi, mais la trahison des grands principes de droit par des \u00c9tats qui ne conservent plus que les apparences de l\u2019ordre lib\u00e9ral qui est la cause des grands d\u00e9r\u00e8glements \u00e9conomiques et sociaux. Historiquement, le \u00ab laissez-faire, laissez-passer \u00bb constituait une r\u00e9action contre le colbertisme, son dirigisme \u00e9touffant et ses privil\u00e8ges scl\u00e9rosants. C\u2019\u00e9tait, prioritairement, une revendication de responsabilit\u00e9s. \u00ab Laissez-faire, laissez-passer \u00bb, c\u2019\u00e9tait une fa\u00e7on de permettre l\u2019ascension des individus, la libert\u00e9 d\u2019\u00e9panouissement des originalit\u00e9s personnelles. C\u2019est ainsi une erreur que de laisser croire que la pens\u00e9e lib\u00e9rale r\u00e9duit l\u2019homme au r\u00f4le de simple agent \u00e9conomique dont la seule fonction serait de produire, de consommer ou d\u2019investir. Pour un lib\u00e9ral, l\u2019\u00e9conomie est d\u2019abord et avant tout faite d\u2019hommes et de femmes plus ou moins incit\u00e9s \u00e0 faire preuve d\u2019initiative, \u00e0 entreprendre, \u00e0 innover, \u00e0 travailler, \u00e0 faire preuve de responsabilit\u00e9 dans des structures sociales qui favorisent plus ou moins le meilleur de chacun. 4. La dimension sociale du lib\u00e9ralisme Celle-ci est encore plus mal connue. L\u2019\u00e9tiquette lib\u00e9rale a trop servi dans le pass\u00e9 \u00e0 couvrir des marchandises frelat\u00e9es et diverses formes de conservatisme qui n\u2019avaient rien \u00e0 voir avec le lib\u00e9ralisme. C\u2019est ainsi que le lib\u00e9ralisme est trop souvent identifi\u00e9 \u00e0 une absence de g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 sociale, une loi de la jungle o\u00f9 le fort triompherait ais\u00e9ment des faibles. Ce n\u2019est pas exact. Certes, pour les lib\u00e9raux, la confiance dans les libert\u00e9s \u00e9conomiques est le plus s\u00fbr moyen pour conduire \u00e0 la prosp\u00e9rit\u00e9. Mais les lib\u00e9raux sont les premiers \u00e0 reconna\u00eetre que s\u2019il y a dans l\u2019homme un besoin de libert\u00e9, il y existe aussi bien entendu un besoin de s\u00e9curit\u00e9. Cette v\u00e9rit\u00e9 d\u2019\u00e9vidence, vous la retrouverez tr\u00e8s clairement exprim\u00e9e chez les lib\u00e9raux fran\u00e7ais du XIXe si\u00e8cle. Chez Fr\u00e9d\u00e9ric Bas\u00adtiat par exemple, qui a consacr\u00e9 de tr\u00e8s belles pages \u00e0 montrer que le besoin de s\u00e9curit\u00e9 est fondamental dans l\u2019\u00e2me humaine, et qu\u2019il faut travailler \u00e0 donner aux hommes les moyens d\u2019assurer leur s\u00e9curit\u00e9 car cela ne se fait pas tout seul. C\u2019est pourquoi les lib\u00e9raux du XIXe si\u00e8cle furent les initiateurs de nombreuses institutions de protection sociale sous forme d\u2019assurances ou de soci\u00e9t\u00e9s de secours mutuels ; institutions destin\u00e9es \u00e0 pr\u00e9venir la maladie, le ch\u00f4mage, ou la vieillesse, \u00e0 permettre aux ouvriers de se cr\u00e9er un patrimoine au travers de caisses d\u2019\u00e9pargne. C\u2019est un lib\u00e9ral, l\u2019\u00e9conomiste Gustave de Molinari, qui, joignant l\u2019acte \u00e0 la parole, tenta par exemple le premier en France de cr\u00e9er des \u00ab Bourses du travail \u00bb. Bien des exp\u00e9riences et r\u00e9alisations, qui ont marqu\u00e9 l\u2019\u00e9volution de notre soci\u00e9t\u00e9 et de son environnement social \u00e0 la fin du XIXe si\u00e8cle, furent en fait le produit d\u2019initiatives lib\u00e9rales. La grande diff\u00e9rence avec la pens\u00e9e sociale contemporaine est que les lib\u00e9raux mettent l\u2019accent sur le r\u00f4le prioritaire des associations et du monde associatif. La pens\u00e9e lib\u00e9rale est une pens\u00e9e d\u2019\u00e9quilibre, une pens\u00e9e qui consid\u00e8re que si l\u2019on veut \u00e9viter l\u2019oppression des faibles par les forts il existe une autre voie que le recours \u00e0 la loi ou \u00e0 l\u2019\u00c9tat : la libre association. Le lib\u00e9ral est quelqu\u2019un qui, \u00e0 une intervention de l\u2019\u00c9tat, pr\u00e9f\u00e8re, chaque fois que cela est possible, une intervention des int\u00e9ress\u00e9s eux-m\u00eames, spontan\u00e9ment associ\u00e9s. C\u2019est ainsi, l\u00e0 encore, qu\u2019au XIXe si\u00e8cle, ce sont les lib\u00e9raux qui, en France, demandaient la libert\u00e9 des syndicats, syndicats libres et libre entreprise \u00e9tant \u00e0 leurs yeux deux formes compl\u00e9mentaires d\u2019un m\u00eame ordre social. Pour autant toutefois que ces syndicats respectent eux-m\u00eames le jeu des libert\u00e9s, et n\u2019utilisent pas l\u2019\u00c9tat pour passer d\u2019un ordre de contrats volontaires \u00e0 un nouvel ordre d\u2019essence r\u00e9glementaire construit sur une pyramide d\u2019alibis quasi contractuels. La pens\u00e9e du XXIe si\u00e8cle Pour terminer, je voudrais montrer que ces id\u00e9es, bien qu\u2019elles soient \u2014 dans les conf\u00e9rences regroup\u00e9es dans ce livre \u2014 illustr\u00e9es par la pens\u00e9e de gens d\u2019hier, sont en r\u00e9alit\u00e9 plus actuelles que jamais. A la veille de notre entr\u00e9e dans le XXIe si\u00e8cle, nous sommes en effet confront\u00e9s \u00e0 un formidable changement. Apr\u00e8s la r\u00e9volution agricole, puis la r\u00e9volution industrielle, voici que se profile la troisi\u00e8me grande vague de changement dans l\u2019histoire de l\u2019Humanit\u00e9. La mondialisation de l\u2019\u00e9conomie, la r\u00e9duction des distances et l\u2019acc\u00e9l\u00e9ration du temps, la r\u00e9volution des technologies de l\u2019information et de la communication annoncent une nouvelle civilisation. A la civilisation de l\u2019usine va succ\u00e9der celle du savoir et de l\u2019\u00e9panouissement personnel. Nous vivons la r\u00e9volution d\u2019une \u00e9conomie globale o\u00f9 capitaux et informations ne connaissent plus de fronti\u00e8res. Une \u00e9conomie o\u00f9 ce ne sont plus seulement les mati\u00e8res premi\u00e8res ou les sources d\u2019\u00e9nergie qui comptent, mais, de plus en plus, le savoir, le travail, l\u2019organisation. Nous entrons dans un monde o\u00f9, plus que jamais ce sont les talents, les capacit\u00e9s d\u2019imagination et de cr\u00e9ativit\u00e9 des hommes qui vont compter. Le XXe si\u00e8cle a \u00e9t\u00e9 le si\u00e8cle des \u00c9tats avec ses deux guerres mondiales, puis celui de l\u2019\u00c9tat-providence et du pouvoir montant des bureaucraties. Depuis le grand \u00e9v\u00e9nement que fut la chute du mur de Berlin, le XXIe si\u00e8cle apporte au contraire avec lui la promesse d\u2019un monde qui fera davantage confiance \u00e0 l\u2019homme, d\u2019un monde qui remet l\u2019homme au c\u0153ur de la soci\u00e9t\u00e9. Les nouveaux horizons de la science apportent non seulement de nouvelles chances de prosp\u00e9rit\u00e9, d\u2019emplois et de croissance, mais encore une croissance d\u2019un type nouveau : une croissance plus soucieuse de l\u2019homme et de son environnement, lui offrant de nouvelles possibilit\u00e9s d\u2019\u00eatre et d\u2019apprendre. Une croissance cr\u00e9atrice de nouveaux produits de nouveaux services, donc de nouveaux m\u00e9tiers, et porteuse d\u2019une culture plus accessible. Simultan\u00e9ment, cette plus grande ouverture au monde suscite un besoin de proximit\u00e9, la n\u00e9cessit\u00e9 de rep\u00e8res s\u00e9curisants et d\u2019espaces \u00e0 taille humaine, et la possibilit\u00e9 de s\u2019\u00e9panouir au sein de multiples communaut\u00e9s \u2014 dont la plus naturelle reste la famille \u2014, d\u2019associations volontaires, de solidarit\u00e9s professionnelles et culturelles. J\u2019en tire personnellement la conclusion : ce vue si\u00e8cle sera un si\u00e8cle de citoyens plus libres et plus responsables, plus autonomes mais aussi plus solidaires au sein d\u2019une soci\u00e9t\u00e9 de plus grande harmonie ; un si\u00e8cle donnant davantage de place \u00e0 une soci\u00e9t\u00e9 civile infiniment plus riche. Bien \u00e9videmment, je ne dis pas que cette mutation ira sans probl\u00e8me. J\u2019en d\u00e9duis n\u00e9anmoins que ce si\u00e8cle sera marqu\u00e9 par un grand choix lib\u00e9ral, un retour en force de syst\u00e8mes de valeurs et de coh\u00e9sion soci\u00e9tale beaucoup plus proches des valeurs lib\u00e9rales auxquelles j\u2019adh\u00e8re, et que cela n\u2019a jamais \u00e9t\u00e9 le cas depuis bien longtemps. Les chr\u00e9tiens-d\u00e9mocrates et les lib\u00e9raux allemands, les lib\u00e9raux et les travaillistes hollandais, les conservateurs\u2026 et m\u00eame les travaillistes britanniques sont en train de prendre le grand virage lib\u00e9ral du XXIe si\u00e8cle. Ils ont compris. Serons-nous les derniers \u00e0 saisir le sens du nouveau monde dans lequel nous entrons, et \u00e0 r\u00e9pondre \u00e0 l\u2019appel ? Voil\u00e0 pourquoi il est si important aujourd\u2019hui de renouer avec les racines historiques et intellectuelles du lib\u00e9ralisme et notamment du lib\u00e9ralisme fran\u00e7ais, sans doute le plus riche de tous. Voil\u00e0 pourquoi je me f\u00e9licite encore une fois de l\u2019initiative qui a \u00e9t\u00e9 prise, malgr\u00e9 son h\u00e9t\u00e9rog\u00e9n\u00e9it\u00e9, de rassembler ces conf\u00e9rences en un ouvrage disponible pour le grand public. Mon souhait est que ces conf\u00e9rences se poursuivent, et qu\u2019elles permettent aux lib\u00e9raux fran\u00e7ais d\u2019aller encore plus dans l\u2019exploration et la connaissance de leur grand pass\u00e9 pour pr\u00e9parer l\u2019avenir. (Merci \u00e0 Henri Lepage qui a oeuvr\u00e9, au sein de l\u2019Institut Euro 92, \u00e0 la publication de cet ouvrage d\u00e9sormais \u00e9puis\u00e9.) "}