{"url": "https://www.contrepoints.org/2018/06/03/317410-transition-energetique-leurope-en-route-vers-la-catastrophe-economique", "title": "Transition \u00e9nerg\u00e9tique : l\u2019Europe en route vers la catastrophe \u00e9conomique ? ", "author": "Par Michel Gay et Herv\u00e9 Machenaud. capacit\u00e9 produire ", "date": "2018", "content": "La foi absolue dans les \u00e9nergies renouvelables d\u2019id\u00e9ologues \u00e0 la Commission europ\u00e9enne, sous couvert d\u2019\u00e9cologie et d\u2019\u00e9normes int\u00e9r\u00eats financiers, conduit l\u2019Europe dans une impasse. LE VENT ET LE SOLEIL, AVENIR DE L\u2019\u00c9LECTRICIT\u00c9 ? Pour le moment et probablement pour longtemps encore, l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 n\u2019est pas stockable \u00e0 grande \u00e9chelle au niveau des besoins d\u2019une nation. La production d\u2019un pays doit donc \u00eatre ajust\u00e9e en temps r\u00e9el (et en permanence) \u00e0 la consommation d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 qui fluctue en fonction des activit\u00e9s des habitants. Or, malheureusement, le vent et le soleil peuvent \u00eatre absents quand la demande d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 est maximale les soirs d\u2019hiver (notamment pour le soleil). Durant ces p\u00e9riodes, tous les moyens (nucl\u00e9aire, charbon, gaz et hydraulique) doivent \u00eatre disponibles. Lorsqu\u2019il y a du vent ou du soleil, la surcapacit\u00e9 de production \u00ab fatale \u00bb oblige parfois le gestionnaire \u00e0 vendre \u00e0 perte, voire \u00e0 prix n\u00e9gatifs, l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 produite malgr\u00e9 la mise au ralenti et l\u2019arr\u00eat des centrales qui peuvent l\u2019\u00eatre. Des consommateurs institutionnels sont alors pay\u00e9s pour consommer l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 \u00e9olienne et solaire subventionn\u00e9e et superflue ! Pendant que l\u2019Allemagne br\u00fble sa lignite, \u00ab l\u2019\u00e9olien allemand d\u00e9ferle sur la France (\u2026). Cela balaye toute l\u2019\u00e9conomie du secteur \u00bb d\u00e9clare Jacques Percebois. Dans ces conditions \u00e9conomiques ubuesques, les moyens de production permanents indispensables pour couvrir les pointes de consommation ne peuvent plus \u00eatre amortis. UNE INDUSTRIE SUBVENTIONN\u00c9E TR\u00c8S PROFITABLE\u2026 POUR CERTAINS En France, les co\u00fbts de production de l\u2019\u00e9olien et du solaire sont entre deux et dix fois plus \u00e9lev\u00e9s que celui du nucl\u00e9aire install\u00e9. D\u2019o\u00f9 deux merveilleux paradoxes : 1) Le client accepte de payer cher une \u00e9lectricit\u00e9 inutile puisqu\u2019elle ne permet pas de r\u00e9pondre \u00e0 la demande de pointe en hiver, 2) Plus le co\u00fbt global de production (avec les subventions) de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 augmente, plus son prix de vente sur le march\u00e9 diminue\u2026 jusqu\u2019\u00e0 fragiliser l\u2019avenir des moyens traditionnels n\u00e9cessaires \u00e0 l\u2019\u00e9quilibre du r\u00e9seau qui  deviennent non rentables. Alors pourquoi pousser au d\u00e9veloppement de l\u2019\u00e9olien et du solaire photovolta\u00efque ? Parce que les industries de l\u2019\u00e9olien et du solaire sont extr\u00eamement profitables pour certains qui savent capter les gigantesques subventions pay\u00e9es par les consommateurs : plus de 55 Md\u20ac en 2016 en Europe, dont 25 Md\u20ac pour la seule Allemagne. Les cons\u00e9quences pr\u00e9visibles et d\u00e9sastreuses que sont la faillite d\u2019un secteur industriel entier, les pertes d\u2019emplois et les risques de black-out, ne semblent \u00e9mouvoir personne. Serait-ce une arme dans la guerre sainte contre le r\u00e9chauffement climatique ? M\u00eame pas ! La France \u00e9met dix fois moins de gaz carbonique (environ 50 grammes de CO2 par kilowattheure (kWh)) que la moyenne des pays europ\u00e9ens. Elle est pourtant accus\u00e9e d\u2019un coupable retard par rapport \u00e0 l\u2019Allemagne dans le d\u00e9veloppement des \u00e9nergies renouvelables (EnR). Mais cette derni\u00e8re, toujours pr\u00e9sent\u00e9e comme un mod\u00e8le en mati\u00e8re d\u2019\u00e9cologie, \u00e9met plus de\u2026 500 grammes de CO2 par kWh malgr\u00e9 un \u00ab kolossal \u00bb investissement dans l\u2019\u00e9olien et le solaire sur son sol. Serait-ce donc pour cr\u00e9er \u00ab une fili\u00e8re d\u2019excellence \u00bb des EnR made in France ? Trois fois h\u00e9las ! Les champions fran\u00e7ais ont fondu. Alstom a \u00e9t\u00e9 vendu \u00e0 l\u2019am\u00e9ricain General Electric, et AREVA a jet\u00e9 l\u2019\u00e9ponge. Notre \u00ab fili\u00e8re d\u2019excellence \u00bb \u00e9olienne est maintenant germano-am\u00e9ricaine, et les panneaux photovolta\u00efques sont import\u00e9s\u2026 de Chine. LES \u00c9NERGIES \u00c9OLIENNES ET SOLAIRES CONDUISENT L\u2019EUROPE \u00c0 UNE CATASTROPHE \u00c9CONOMIQUE Cette d\u00e9rive de la politique \u00e9nerg\u00e9tique r\u00e9sulte de l\u2019union improbable entre des promoteurs dop\u00e9s aux subventions et des id\u00e9ologues qui inoculent leur poison antinucl\u00e9aire dans les veines d\u2019une population mal inform\u00e9e ou d\u00e9sinform\u00e9e. D\u2019ici 2021, la France va fermer pr\u00e8s de 4 gigawatts (GW) de centrales thermiques \u00e0 flamme et l\u2019Allemagne plus de 20 GW de nucl\u00e9aire (alors que des centrales au charbon ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9cemment construites). Le gestionnaire fran\u00e7ais ne pourra plus compter sur les importations en provenance de ce pays les soirs sans vent. En France, en f\u00e9vrier 2012, le pic de consommation a atteint 102 GW, et il n\u2019y avait aucune contribution de l\u2019\u00e9olien \u00e0 la production. Le 28 f\u00e9vrier 2018, le pic de consommation a \u00e9t\u00e9 de 95 GW. Pour y r\u00e9pondre, il a fallu mobiliser tous les moyens disponibles : 51 GW de nucl\u00e9aire, 15 GW d\u2019hydraulique, 9 GW de gaz, 4 GW de charbon et de fioul. Par chance, l\u2019\u00e9olien a contribu\u00e9 pour presque 10 GW. Malgr\u00e9 des \u00ab effacements \u00bb (c\u2019est-\u00e0-dire des coupures accept\u00e9es d\u2019\u00e9lectricit\u00e9), il a fallu importer 5 GW des pays voisins. Sans ce vent al\u00e9atoire accidentel (mais providentiel), il aurait fallu recourir \u00e0 des coupures forc\u00e9es (d\u00e9lestages). Entre 15 et 20 GW vont bient\u00f4t manquer. Si l\u2019effondrement g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9 du r\u00e9seau est \u00e9vit\u00e9 (black-out), c\u2019est donc pr\u00e8s de 20 % de la consommation qu\u2019il faudra \u00ab effacer \u00bb. Dans les trois ans \u00e0 venir, l\u2019Europe conna\u00eetra une crise \u00e9lectrique de grande ampleur dont les co\u00fbts \u00e9conomique, social et financier seront \u00e9normes. Les responsables de cette politique aveugle vont-ils ouvrir les yeux ? L\u2019HYPOCRISIE DE LA POLITIQUE \u00c9NERG\u00c9TIQUE EUROP\u00c9ENNE ET LES RAVAGES DE LA D\u00c9R\u00c9GULATION La d\u00e9r\u00e9gulation anim\u00e9e par l\u2019id\u00e9ologie de la concurrence a \u00e9t\u00e9 introduite par l\u2019Union Europ\u00e9enne \u00e0 la fin des ann\u00e9es 90. Elle a contribu\u00e9 \u00e0 d\u00e9stabiliser le syst\u00e8me \u00e9lectrique europ\u00e9en. Si elle avait vraiment voulu promouvoir une concurrence \u00e9quitable dans la production d\u2019\u00e9lectricit\u00e9, elle aurait impos\u00e9 la construction d\u2019un grand r\u00e9seau interconnect\u00e9 europ\u00e9en. Mais les \u00e9lectriciens europ\u00e9ens\u2026 s\u2019y sont oppos\u00e9s, craignant (\u00e0 juste titre) la concurrence du nucl\u00e9aire fran\u00e7ais d\u2019EDF dont les co\u00fbts sont les plus bas. Alors, au nom du principe de la concurrence, la Commission europ\u00e9enne s\u2019est attaqu\u00e9e au \u00ab pseudo-monopole \u00bb d\u2019EDF. En effet, si EDF est bien un monopole en France (pour le plus grand bien des Fran\u00e7ais), il ne l\u2019est pas au niveau europ\u00e9en ! Personne ne l\u2019a remarqu\u00e9 \u00e0 la Commission europ\u00e9enne ? DES \u00ab FOURNISSEURS ALTERNATIFS \u00bb POUR AFFAIBLIR EDF ? Les autres producteurs d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 europ\u00e9ens (E.On, RWE, EnBW ou Engie,..) sont toutes des entreprises priv\u00e9es habitu\u00e9es \u00e0 la concurrence. Pourtant, celles-ci s\u2019approvisionnent sur le march\u00e9 pour vendre \u00e0 leurs clients (d\u00e9tourn\u00e9s de la client\u00e8le traditionnelle des \u00ab v\u00e9ritables \u00bb producteurs) une \u00e9lectricit\u00e9 qu\u2019elles n\u2019ont pas produite. Les \u00ab fournisseurs alternatifs \u00bb (non producteurs) se multiplient tandis qu\u2019EDF a perdu un million de clients en 2017.  Lorsqu\u2019en p\u00e9riode de pointe, les prix de march\u00e9 remontent, la loi NOME (Nouvelle Organisation du March\u00e9 de l\u2019\u00c9lectricit\u00e9 du 7 d\u00e9cembre 2010), donne \u00e0 ces \u00e9tranges concurrents la possibilit\u00e9 de s\u2019approvisionner aupr\u00e8s\u2026 d\u2019EDF \u00e0 un prix fix\u00e9 par le gouvernement et\u2026 inf\u00e9rieur son co\u00fbt de revient. La loi leur \u00e9pargne ainsi la p\u00e9nible obligation d\u2019avoir \u00e0 produire eux-m\u00eames ! La d\u00e9r\u00e9gulation a-t-elle apport\u00e9 des avantages ? Les prix de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 ont augment\u00e9 de 50 % entre 2007 et 2014 tandis que l\u2019inflation \u00e9tait de 11,4 %. Pourtant, \u00e0 \u00ab l\u2019\u00e9poque du Service Public\u00ab , le prix de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 \u00e9tait rest\u00e9 stable (en franc courant) pendant plus de 25 ans alors que le prix du gaz augmentait de 30 %, le co\u00fbt de la vie et des carburants de 66 %, et le prix du pain doublait. LES SOINS PALLIATIFS (OU LES \u00ab M\u00c9CANISMES DE CAPACIT\u00c9 \u00bb) Aujourd\u2019hui, aucun producteur d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 ne peut plus investir ni maintenir en exploitation les centrales les moins rentables sans subventions. Aussi, tous, y compris EDF, ferment leurs centrales thermiques \u00e0 combustibles fossiles. Environ 60 GW ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9es en Europe et autant devraient l\u2019\u00eatre d\u2019ici 2020. Mais ce sont justement ces centrales thermiques pilotables qui seront n\u00e9cessaires les jours de grand froid, sans vent et sans soleil. La s\u00e9curit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique europ\u00e9enne est tous les jours un peu plus menac\u00e9e. Un prochain soir d\u2019hiver, la France sera dans le noir. Devant cet \u00e9chec du march\u00e9, les strat\u00e8ges europ\u00e9ens ont invent\u00e9 le \u00ab march\u00e9 de capacit\u00e9 \u00bb. Ce joli concept prend en compte (pour une fois) la distinction entre la capacit\u00e9 \u00e0 r\u00e9pondre \u00e0 l\u2019appel au moment du besoin et celle de produire n\u2019importe quand. Il consiste \u00e0 obliger les fournisseurs d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 maintenir disponibles des moyens de production pour r\u00e9pondre \u00e0 la pointe de consommation de leurs clients. Comme la plupart d\u2019entre eux n\u2019en ont pas du tout, ou pas assez, ils peuvent acheter des \u00ab capacit\u00e9s \u00bb aupr\u00e8s des \u00ab vrais \u00bb producteurs. Cela suppose que ces derniers disposent de moyens exc\u00e9dentaires \u00e0 mettre en route au bon moment. Les productions \u00e9oliennes et solaires \u00e9tant exclues par les conditions m\u00e9t\u00e9orologiques, le nucl\u00e9aire allemand \u00e9tant arr\u00eat\u00e9, l\u2019hydraulique ne couvrant qu\u2019\u00e0 peine 15% des besoins, il restera \u00e0 mobiliser le gaz (russe, norv\u00e9gien, alg\u00e9rien,\u2026), le charbon allemand, et aussi ce qui aura \u00e9t\u00e9 sauv\u00e9 de la \u00ab casse \u00bb programm\u00e9e du nucl\u00e9aire fran\u00e7ais. Il est certain que ce ne sera pas suffisant . Qu\u2019arrivera-t-il alors ? Les entreprises les plus fragiles d\u00e9clareront forfait. Le r\u00e9gulateur devra alors redistribuer leur client\u00e8le. Cette situation, qui peut para\u00eetre th\u00e9orique, devient probable. Elle s\u2019est d\u00e9j\u00e0 produite au Royaume-Uni et ses cons\u00e9quences douloureuses ne seront pas th\u00e9oriques. Gr\u00e2ce \u00e0 quelques grands politiciens visionnaires, la France a mis 50 ans pour construire le parc de production d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 le plus \u00e9conomique et le plus efficace d\u2019Europe, insensible aux variations du prix des mati\u00e8res premi\u00e8res, et \u00e9mettant tr\u00e8s peu de gaz \u00e0 effet de serre. Dans un gigantesque effort, elle a su cr\u00e9er ce magnifique outil industriel. Au nom de quoi, et au b\u00e9n\u00e9fice de qui, les gouvernants actuels accompagnent-ils sa destruction ? De nombreuses voix s\u2019\u00e9l\u00e8vent1 contre cette politique \u00e9nerg\u00e9tique d\u00e9sastreuse qui a bern\u00e9 les Europ\u00e9ens. Pour le moment, elles crient dans le d\u00e9sert, et l\u2019arrogante caravane des \u00e9nergies renouvelables passe, imperturbable et m\u00e9prisante pour le petit peuple \u00ab taillable et corv\u00e9able \u00bb qui d\u00e9couvrira tardivement la ruineuse supercherie. "}