{"url": "https://www.contrepoints.org/2015/10/29/227058-cop21-comprendre-et-tirer-les-lecons-des-echecs-precedents", "title": "#COP21 : comprendre et tirer les le\u00e7ons des \u00e9checs pr\u00e9c\u00e9dents ", "author": "Par Isidore Kwandja Dgembo. Principe 7 : Responsabilit\u00e9s communes mais diff\u00e9renci\u00e9es Comment surmonter cette impasse et aboutir \u00e0 un compromis ? ", "date": "2015", "content": "  Dans exactement un mois, il s\u2019ouvrira \u00e0 Paris la 21\u00e8me Conf\u00e9rence des parties de la Convention-cadre des Nations unies sur les changements climatiques (COP21/CMP11), du 30 novembre au 11 d\u00e9cembre 2015. Une conf\u00e9rence qui devra aboutir \u00e0 un nouvel accord international sur le climat, applicable \u00e0 tous les pays, avec un objectif de maintenir le r\u00e9chauffement climatique mondial en de\u00e7\u00e0 de 2 degr\u00e9 Celsius. Les optimistes estiment qu\u2019il s\u2019agit l\u00e0 d\u2019une conf\u00e9rence de tous les espoirs pour prot\u00e9ger notre plan\u00e8te terre et la pr\u00e9server au profit de tous ; alors que les pessimistes pensent qu\u2019elle aboutira aux m\u00eames r\u00e9sultats que les pr\u00e9c\u00e9dentes. Sans vouloir entrer dans les d\u00e9tails de l\u2019argumentaire des uns et des autres, je me questionne simplement de l\u2019issue de cette conf\u00e9rence, \u00e0 savoir, est-ce que la COP21 va r\u00e9ussir l\u00e0 o\u00f9 les pr\u00e9c\u00e9dentes ont \u00e9chou\u00e9 ? En quoi est-elle diff\u00e9rente des autres ? Quelles sont les nouvelles propositions qui seront mises sur la table pour contenter tout le monde ? En r\u00e9ponse \u00e0 toutes ces questions, j\u2019ai toujours pens\u00e9 que le principe 7 de la D\u00e9claration de Rio sur l\u2019environnement et le d\u00e9veloppement, en 1992, repr\u00e9sentait l\u2019un des obstacles majeurs \u00e0 l\u2019aboutissement d\u2019un accord international contraignant et opposable \u00e0 tous. Principe 7 : Responsabilit\u00e9s communes mais diff\u00e9renci\u00e9es Les \u00c9tats doivent coop\u00e9rer dans un esprit de partenariat mondial en vue de conserver, de prot\u00e9ger et de r\u00e9tablir la sant\u00e9 et l\u2019int\u00e9grit\u00e9 de l\u2019\u00e9cosyst\u00e8me terrestre. \u00c9tant donn\u00e9 la diversit\u00e9 des r\u00f4les jou\u00e9s dans la d\u00e9gradation de l\u2019environnement mondial, les \u00c9tats ont des responsabilit\u00e9s communes mais diff\u00e9renci\u00e9es. Les pays d\u00e9velopp\u00e9s admettent la responsabilit\u00e9 qui leur incombe dans l\u2019effort international en faveur du d\u00e9veloppement durable, compte tenu des pressions que leurs soci\u00e9t\u00e9s exercent sur l\u2019environnement mondial et des techniques et des ressources financi\u00e8res dont ils disposent. Si les \u00c9tats voulaient r\u00e9ellement combattre le r\u00e9chauffement climatique mondial, ils feraient mieux de r\u00e9examiner substantiellement ce principe 7 pour parvenir \u00e0 un accord r\u00e9aliste qui \u00e9tablirait un certain \u00e9quilibre entre protection de l\u2019environnement et prosp\u00e9rit\u00e9 \u00e9conomique. Pour mieux saisir la port\u00e9e de ce concept de \u00ab traitement diff\u00e9renci\u00e9 \u00bb, il faut remonter tr\u00e8s loin dans le temps pour connaitre l\u2019origine et comprendre les v\u00e9ritables raisons de celui-ci et son int\u00e9gration en droit international de l\u2019environnement. En effet, c\u2019est lors de la premi\u00e8re Conf\u00e9rence des Nations unies sur le commerce et le d\u00e9veloppement (CNUCED), organe subsidiaire de l\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations unies cr\u00e9\u00e9 en 1964, que le concept de \u00ab traitement diff\u00e9renci\u00e9 \u00bb a \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9 pour la premi\u00e8re fois. La revendication majeure des pays du Tiers-Monde nouvellement ind\u00e9pendants \u00e9tait que le syst\u00e8me commercial multilat\u00e9ral mis en place par l\u2019Accord g\u00e9n\u00e9ral sur les tarifs douaniers et le commerce (GATT) en 1947 ne r\u00e9pondait pas \u00e0 leurs probl\u00e8mes sp\u00e9cifiques. Les pays du Tiers-Monde exigeaient l\u2019instauration d\u2019un Nouvel ordre \u00e9conomique international qui tienne compte des r\u00e9alit\u00e9s des pays pauvres, notamment le traitement diff\u00e9renci\u00e9 au regard de leurs obligations conventionnelles, pour parvenir \u00e0 r\u00e9duire les in\u00e9galit\u00e9s \u00e9conomiques et sociales flagrantes et le foss\u00e9 de plus en plus b\u00e9ant entre les pays riches et les pays pauvres. Plus tard, avec la cr\u00e9ation de l\u2019Organisation mondiale du commerce en 1995, clef de vo\u00fbte du syst\u00e8me commercial multilat\u00e9ral, pour r\u00e9gler les relations commerciales entre les \u00c9tats, le concept de \u00ab traitement sp\u00e9cial et diff\u00e9renci\u00e9 \u00bb a \u00e9t\u00e9 int\u00e9gr\u00e9 pour tenir compte des besoins particuliers des pays en d\u00e9veloppement et moins avanc\u00e9s. Ce concept a donc \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9 pour la premi\u00e8re fois en droit international \u00e9conomique, sp\u00e9cifiquement dans les accords multilat\u00e9raux sur le commerce. Toutefois, il faut admettre sinc\u00e8rement que malgr\u00e9 tout, les rapports de force et le pouvoir de n\u00e9gociations \u00e0 l\u2019OMC restent toujours tr\u00e8s in\u00e9galitaires entre les \u00c9tats. Dans le domaine de l\u2019environnement, le principe du \u00ab traitement diff\u00e9renci\u00e9 \u00bb a \u00e9t\u00e9 relanc\u00e9 par les pays en d\u00e9veloppement \u00e0 la Conf\u00e9rence de Stockholm, en 1972, en se r\u00e9f\u00e9rant aux m\u00eames revendications \u00e9voqu\u00e9es pour les r\u00e8gles du syst\u00e8me commercial multilat\u00e9ral mentionn\u00e9es ci-dessus. C\u2019est seulement 20 ans plus tard, \u00e0 la Conf\u00e9rence de Rio de Janeiro en 1992, qu\u2019il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9fini clairement dans la D\u00e9claration. L\u2019id\u00e9e \u00e9tait de moduler les obligations conventionnelles des \u00c9tats en fonction du niveau et des besoins de leur d\u00e9veloppement. Depuis cette Conf\u00e9rence de Stockholm, les \u00c9tats ont jug\u00e9 n\u00e9cessaire de lier tous les efforts de protection de l\u2019environnement aux efforts de d\u00e9veloppement \u00e9conomique, dans tous les Trait\u00e9s internationaux en mati\u00e8re d\u2019environnement. Une diff\u00e9renciation nette des obligations entre les groupes de pays, d\u00e9velopp\u00e9s et en d\u00e9veloppement, est faite afin de rem\u00e9dier aux in\u00e9galit\u00e9s socio-\u00e9conomiques. Voil\u00e0 comment le traitement diff\u00e9renci\u00e9 est devenu l\u2019une des bases de r\u00e9f\u00e9rence du droit international de l\u2019environnement. Mais bien que ce traitement diff\u00e9renci\u00e9 soit adopt\u00e9 et int\u00e9gr\u00e9 \u00e0 la fois dans la Convention-cadre sur les Changements Climatiques (CCNUCC) en 1992 et dans le Protocole de Kyoto en 1997, les diff\u00e9rentes n\u00e9gociations sur le climat qui se sont poursuivies tout au long des 22 derni\u00e8res ann\u00e9es achoppent, entre autres, sur cette m\u00eame question \u00e9pineuse. Les \u00c9tats peinent \u00e0 trouver un consensus sur l\u2019application durable de cette diff\u00e9renciation de traitement dans un instrument juridiquement contraignant. Une des raisons qui rend difficile l\u2019adoption d\u2019un accord contraignant est le consensus sur la responsabilit\u00e9 que doivent assumer certains pays notamment, Br\u00e9sil, Inde, Chine, Afrique du Sud, qui, autrefois, \u00e9taient cat\u00e9goris\u00e9s comme pays en d\u00e9veloppement, mais qui, aujourd\u2019hui, connaissent une forte croissance \u00e9conomique et comptent parmi les grands pollueurs. Comment surmonter cette impasse et aboutir \u00e0 un compromis ? Le r\u00e9chauffement climatique est le r\u00e9sultat de notre mode de vie, de production et de consommation. Il constitue donc un des grands d\u00e9fis de notre \u00e9poque, que nous devons absolument relever. Tous les \u00c9tats devraient relire le Rapport Brundtland de 1987 pour comprendre que le d\u00e9veloppement durable doit \u00eatre celui qui r\u00e9pond aux besoins du pr\u00e9sent sans compromettre la possibilit\u00e9, pour les g\u00e9n\u00e9rations \u00e0 venir, de r\u00e9pondre \u00e0 leurs propres besoins. Pour nos int\u00e9r\u00eats \u00e9go\u00efstes et parfois les choix des politiques publiques que nous adoptons, nous ne nous pr\u00e9occupons pas de la d\u00e9t\u00e9rioration de l\u2019environnement et de la terre qui est un patrimoine commun \u00e0 l\u2019humanit\u00e9 toute enti\u00e8re. Nous feignons d\u2019ignorer qu\u2019en laissant br\u00fbler la terre consciemment, la nature finira par devenir n\u00e9faste \u00e0 tous les humains, peu importe leur niveau de d\u00e9veloppement ; et le feu nous consumera tous. Par contre, si nous voulons v\u00e9ritablement r\u00e9duire le r\u00e9chauffement climatique mondial, nous savons exactement ce que nous devons faire. Tous, \u00c9tats, entreprises, individus, nous devons mettre la main \u00e0 la p\u00e2te et nous engager \u00e0 participer individuellement et collectivement, en tenant bien \u00e9videmment compte des particularit\u00e9s de chacun et sa capacit\u00e9 de disposer des moyens appropri\u00e9s d\u2019att\u00e9nuation et d\u2019adaptation pour lutter efficacement contre le r\u00e9chauffement climatique. Ceci dit, nous avons tous le devoir moral et la responsabilit\u00e9 \u00e9thique d\u2019assurer la durabilit\u00e9 de l\u2019environnement. En effet, si chacun assume sa responsabilit\u00e9 \u00e0 la COP21, le r\u00e9sultat sera \u00e9clatant, mais si l\u2019on commence \u00e0 se rejeter des responsabilit\u00e9s historiques, le r\u00e9sultat sera mitig\u00e9 comme lors des pr\u00e9c\u00e9dentes. Qu\u2019\u00e0 cela ne tienne, une chose est certaine, que si les probl\u00e8mes environnementaux sont mondiaux, les impacts se font ressentir d\u2019abord au niveau local, notamment par la fonte des glaces, l\u2019\u00e9l\u00e9vation du niveau des mers, les inondations, la s\u00e9cheresse, les vagues de chaleur, la contamination des r\u00e9serves d\u2019eau douce, les migrations massives, etc. "}