{"url": "https://www.contrepoints.org/2012/09/25/98326-baisse-du-pouvoir-dachat-en-2012-et-2013", "title": "Baisse du pouvoir d\u2019achat en 2012 et 2013 ", "author": "R\u00e9sultat des choix politiques et \u00e9conomiques faits tant au niveau de l\u2019Europe que de la France. Par Thibault Doidy de Kerguelen. reculer de 1,2% par an ", "date": "2012", "content": " Le Credoc vient de publier son \u00e9tude sur l\u2019\u00e9volution de la consommation des m\u00e9nages. Selon les r\u00e9sultats de cette \u00e9tude, en 2012 et en 2013, le pouvoir d\u2019achat par m\u00e9nage devrait reculer de 1,2% par an, soit au total quatre ann\u00e9es cons\u00e9cutives de baisse.  En 2012 et particuli\u00e8rement en 2013, le revenu des m\u00e9nages sera impact\u00e9 par les hausses d\u2019imp\u00f4ts, les faibles revalorisations des prestations sociales (retraites, allocations familiales) et la pression sur les revenus d\u2019activit\u00e9. En effet, dans le climat quasi r\u00e9cessif de l\u2019\u00e9conomie en l\u2019absence d\u2019inflexion \u00e0 la politique d\u2019aust\u00e9rit\u00e9 budg\u00e9taire men\u00e9e en Europe, l\u2019emploi restera \u00e0 la peine et le ch\u00f4mage poursuivra sa hausse pour s\u2019\u00e9tablir \u00e0 un taux proche de 11% fin 2013. Avec des pressions inflationnistes domestiques faibles (tensions sur le march\u00e9 du travail, salaires atones, faiblesse de la demande), l\u2019inflation des prix \u00e0 la consommation devrait donc l\u00e9g\u00e8rement freiner, sous l\u2019hypoth\u00e8se d\u2019une accalmie progressive des prix du p\u00e9trole. Malgr\u00e9 cela, la faiblesse des revenus apr\u00e8s imp\u00f4ts ne permettrait pas au pouvoir d\u2019achat par m\u00e9nage de r\u00e9sister : il reculerait \u00e0 nouveau sur 2012-2013. Augmentation du ch\u00f4mage et baisse du pouvoir d \u2018achat, voici ce que l\u2019avenir nous pr\u00e9pare \u00e0 court terme. Les causes en sont clairement expos\u00e9es. \u2014-\nSur le web. \u2014- L\u2019assassinat du pouvoir d\u2019achat. "}