{"url": "https://www.contrepoints.org/2018/09/04/324288-sauver-la-planete-quand-les-people-se-font-precheurs-dapocalypse", "title": "Sauver la plan\u00e8te ? Quand les people se font pr\u00eacheurs d\u2019Apocalypse ", "author": "Par Andr\u00e9 Heitz. ", "date": "2018", "content": "La d\u00e9mission fracassante \u2013 selon les m\u00e9dias \u2013 de M. Nicolas Hulot en a d\u00e9sinhib\u00e9 plus d\u2019un. Dernier \u00e9v\u00e9nement en date, une tribune dans Le Monde du 3 septembre 2018 (date sur la toile), \u00ab \u00ab Le plus grand d\u00e9fi de l\u2019histoire de l\u2019humanit\u00e9 \u00bb : l\u2019appel de 200 personnalit\u00e9s pour sauver la plan\u00e8te \u00bb\u2026 Car la plan\u00e8te \u2013 qui en a vu d\u2019autres \u2013 est menac\u00e9e : Voil\u00e0 des gens qui viennent subitement de d\u00e9couvrir, parce que M. Hulot a finalement fait son caprice, que \u00ab tous les indicateurs sont alarmants \u00bb. Ils vivaient pour la plupart dans le luxe, le calme et la volupt\u00e9 \u2013 avec une contribution personnelle consid\u00e9rable aux d\u00e9sordres d\u00e9nonc\u00e9s  \u2013 et s\u2019aper\u00e7oivent soudain que \u00ab [l]es humains [\u2026] sont en situation critique \u00bb. Rassurez-vous : ils (les signataires) continueront \u00e0 vivre dans le luxe et la volupt\u00e9 (pour le calme\u2026 quand on voit les d\u00e9rives acc\u00e9l\u00e9r\u00e9es vers l\u2019intol\u00e9rance, le repli identitaire, social et \u00e9conomique, la violence\u2026). GRANDILOQUENT ET VIDE DE SENS Cet appel, aussi grandiloquent et vide de sens que tous ceux qui l\u2019ont pr\u00e9c\u00e9d\u00e9, se fonde sur un gimmick des pr\u00eacheurs d\u2019apocalypse \u00e9cul\u00e9 : On s\u2019attend donc \u00e0 ce que ces sommit\u00e9s de la pens\u00e9e et de l\u2019action politiques et soci\u00e9tales nous sugg\u00e8rent, sinon un plan d\u2019action, du moins quelques orientations. Car, Ce qui signifie par implication qu\u2019avant, du temps de M. Nicolas Hulot au gouvernement \u2013 ou de Mme S\u00e9gol\u00e8ne Royal auparavant, ou encore\u2026 \u2013 on ne l\u2019\u00e9tait pas ; c\u2019est un constat que nous pouvons partager, toutefois pour des motifs que ces \u00ab personnalit\u00e9s \u00bb ne partageront pas. Mais il est vrai qu\u2019apr\u00e8s y avoir contribu\u00e9 pendant plus d\u2019un an, M. Hulot vient de d\u00e9couvrir qu\u2019en fait, la politique gouvernementale n\u2019\u00e9tait pas \u00e0 la hauteur. Soyons donc, enfin, s\u00e9rieux. La tribune se poursuit par trois points dont les deux premiers sont essentiellement r\u00e9p\u00e9titifs :   Consid\u00e9rez\u2026 consid\u00e9rez\u2026 \u00c7a ne mange pas de pain et n\u2019engage \u00e0 rien. N\u2019engage \u00e0 rien, sur le plan personnel, les auteurs de cette sentence d\u2019opprobre qui ne peut que s\u2019abattre sur un gouvernement qui doit g\u00e9rer des r\u00e9alit\u00e9s nationales et internationales. INITIATIVE FRANCO-FRAN\u00c7AISE "}