{"url": "https://www.contrepoints.org/2020/01/08/361792-lautriche-passe-de-130-a-140-km-h-sur-ses-routes-pour-assurer-la-securite-routiere", "title": "L\u2019Autriche passe de 130 \u00e0 140 km/h pour assurer la s\u00e9curit\u00e9 routi\u00e8re ", "author": "Par Philippe Lacoude. ", "date": "2020", "content": "Ici, les hautes autorit\u00e9s fran\u00e7aises de la pseudo-s\u00e9curit\u00e9 routi\u00e8re luttent d\u2019arrache-pied contre les m\u00e9chants automobilistes en dressant des amendes pour exc\u00e8s de vitesse \u2013 dans plus de la moiti\u00e9 des cas (!) cas contre d\u2019affreux chauffards qui ont d\u00e9pass\u00e9s la limite de seulement 1 \u00e0 5 km/h, les inconscients ! POURQUOI AUGMENTER LES LIMITATIONS DE VITESSE ? En Autriche, on cherche \u00e0 r\u00e9duire le nombre de morts sur les routes. Avec s\u00e9rieux. Et comme nous l\u2019avons vu (ici et l\u00e0), r\u00e9duire les accidents en g\u00e9n\u00e9ral, et les accidents mortels en particulier, passe parfois par une augmentation des limites de vitesse. Je ne vais pas ressasser la th\u00e9orie sur dix pages et il suffira de rappeler que contrairement aux croyances farfelues des \u00ab experts \u00bb fran\u00e7ais du Sinist\u00e8re de l\u2019Int\u00e9rieur, la vitesse limite optimale sur les routes n\u2019est pas 90 km/h ou 80 km/h ou 70 km/h mais celle, indicative, qui repr\u00e9sente le 85\u00e8me centile de toutes les vitesses constat\u00e9es de jour, par temps clair, sur un tron\u00e7on donn\u00e9. Les limites de vitesse doivent coller au plus pr\u00e8s \u00e0 la vitesse moyenne naturelle des automobilistes \u00e0 chaque endroit particulier : sinon, il se cr\u00e9e deux populations de conducteurs, ceux qui continuent de rouler \u00e0 la vitesse naturelle et ceux qui respectent les limites de vitesse. La variance des vitesses augmente alors et, avec elle, la fr\u00e9quence des accidents et, donc, celles des morts. Ce n\u2019est pas la moyenne mais la variance des vitesses qui tue. Ceci est bien connu depuis les travaux de Charles A. Lave (1982) aux \u00c9tats-Unis ou de Bertrand Lemennicier (1995) en France. Sur certaines sections d\u2019autoroutes, la vitesse optimale des voitures modernes est probablement de 150 ou 160 km/h. Peut-\u00eatre plus. \u00c9videmment, sur d\u2019autres tron\u00e7ons, la vitesse moyenne naturelle n\u2019est peut-\u00eatre que de 90 km/h. EN FRANCE, LA SITUATION STAGNE\u2026 En France, nous ne le saurons jamais tant que les id\u00e9ologues seront accroch\u00e9s au pouvoir comme les moules au rocher. M\u00eame si, dans ses rares moments de lucidit\u00e9 loin d\u2019un microphone, Emmanuel Macron consid\u00e8rera que la limitation \u00e0 80 km/h sur les routes secondaires est une \u00ab connerie \u00bb (sic !), des gens comme Emmanuel Barbe \u2013 le d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 interminist\u00e9riel \u00e0 la S\u00e9curit\u00e9 routi\u00e8re \u2013 continuera d\u2019affirmer que quand \u00ab la vitesse augmente [on] provoque des morts \u00bb m\u00eame dans les cas o\u00f9 les donn\u00e9es \u00e9conom\u00e9triques montrent clairement le contraire. Et son sous-fifre, Alexandre Rochatte, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 adjoint \u00e0 l\u2019Ins\u00e9curit\u00e9 routi\u00e8re, continuera d\u2019essayer de nous faire croire que corr\u00e9lation \u00e9gale causation : S\u00fbr ! Post hoc ergo propter hoc ? EN AUTRICHE, ON TENTE L\u2019EXP\u00c9RIENCE En Autriche, par contre, Norbert Hofer, ministre des Transports de d\u00e9cembre 2017 \u00e0 mai 2019, d\u00e9cidait d\u2019exp\u00e9rimenter pendant qu\u2019\u00c9douard Philippe multipliait les radars pour plier les Fran\u00e7ais \u00e0 sa lubie arbitraire des 80 km/h. En 2018, l\u2019Autriche a remont\u00e9 les limites de vitesse de 130 \u00e0 140 km/h sur certains tron\u00e7ons de l\u2019autoroute A1, axe important qui traverse le pays d\u2019est en ouest, dans les L\u00e4nders de Basse et Haute Autriche. Les tests ont \u00e9t\u00e9 rapidement \u00e9tendus \u00e0 l\u2019autoroute A4. En aout 2018, le ministre avait donn\u00e9 une interview avec la Press am Sonntag dans laquelle il d\u00e9clarait que \u00ab le trafic est plus fluide \u00bb et qu\u2019il \u00ab pense que les autoroutes peuvent supporter une vitesse de 140 km/h \u2013 pas partout \u2013 mais sur les longs tron\u00e7ons \u00bb et qu\u2019il \u00ab voudrait \u00e9tendre le 140 en g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 la suite des essais. \u00bb Selon lui, les tests sur l\u2019A4 \u00ab se pass[aient] sans probl\u00e8mes \u00bb. Le ministre \u00e9tait particuli\u00e8rement empirique : \u00e0 Linz, il autorisa les automobilistes \u00e0 tourner \u00e0 droite au feu rouge \u2013 ceux qui passaient au vert avaient toujours la priorit\u00e9 \u2013 \u00e0 certains carrefours \u00e0 titre exp\u00e9rimental. Il donna aussi l\u2019autorisation de rouler sur les bandes d\u2019arr\u00eat d\u2019urgence en attendant l\u2019\u00e9largissement de l\u2019A4 de 2\u00d72 \u00e0 2\u00d73 voies entre Vienne et l\u2019a\u00e9roport international. LES R\u00c9SULTATS PARLENT D\u2019EUX-M\u00caMES Comme nous pouvions nous y attendre \u2013 et contrairement aux croyances de Messieurs Philippe, Castaner, Barbe et Rochatte \u2013 les accidents ont commenc\u00e9 \u00e0\u2026 baisser. Ce miracle est d\u00fb au fait que lorsque la vitesse limite a \u00e9t\u00e9 augment\u00e9e de 130 \u00e0 140, ceux qui roulaient d\u00e9j\u00e0 \u00e0 plus de 130 \u2013 c\u2019est-\u00e0-dire \u00e0 la vitesse naturelle \u2013 n\u2019ont pas vraiment chang\u00e9 leur vitesse. En revanche, les tortues qui respectaient les panneaux se sont mises \u00e0 la nouvelle vitesse. En Basse-Autriche, sur les 88 kilom\u00e8tres exp\u00e9rimentaux des deux voies bidirectionnelles, les vitesses moyennes des voitures n\u2019ont augment\u00e9 que de deux et \u00e0 quatre km/h en fonction du volume de trafic, de la m\u00e9t\u00e9o ou des heures de la journ\u00e9e. En Haute-Autriche, dans la section d\u2019essai, nettement plus courte, de 32 kilom\u00e8tres, l\u2019augmentation des vitesses moyennes est de trois \u00e0 quatre km/h. En d\u2019autres termes, les automobilistes ont \u00e9t\u00e9 plus que raisonnables : ceux qui roulaient d\u00e9j\u00e0 \u00e0 140 ou 145 sont rest\u00e9s \u00e0 cette vitesse naturelle. Les gesetzestreuer B\u00fcrger se sont mis au 140 km/h. La variance des vitesses a baiss\u00e9. Ceci est confirm\u00e9 par la comparaison du nombre d\u2019accidents (avec l\u00e9sions corporelles) qui ne montre aucune anomalie n\u00e9gative pour 2018 en Haute-Autriche. Dans la section test de Basse-Autriche, le nombre d\u2019accidents corporels, seulement quatre, \u00e9tait significativement plus faible que les dix-sept enregistr\u00e9s en 2016. QU\u2019EN EST-IL DE LA QUALIT\u00c9 DE L\u2019AIR ? Fait amusant, en termes d\u2019\u00e9missions, l\u2019augmentation de la vitesse des voitures n\u2019a pas eu de cons\u00e9quence sur la qualit\u00e9 de l\u2019air le long des itin\u00e9raires. La concentration de particules fines n\u2019a pas chang\u00e9. Au cours de ces essais, seules des augmentations marginales de 1 \u00e0 2 % du dioxyde de carbone et des oxydes d\u2019azote ont \u00e9t\u00e9 constat\u00e9es. Pour ce qui est du bruit, les mesures publi\u00e9es dans le rapport d\u2019\u00e9tape n\u2019\u00e9taient pas termin\u00e9es mais, selon les \u00e9valuations disponibles \u00e0 ce jour, les changements sont inf\u00e9rieurs \u00e0 0,6 d\u00e9cibel. Du coup, en f\u00e9vrier 2019, au vu de ces r\u00e9sultats pr\u00e9liminaires, le ministre avait annonc\u00e9 son intention d\u2019introduire les 140 km/h sur les deux tiers des autoroutes d\u2019Autriche. Il d\u00e9clarait alors que Malheureusement, Norbert Hofer faisait partie de la coalition qui a perdu le pouvoir au printemps dernier, touch\u00e9e par le scandale du Ibizagate. S\u2019il n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 mis en cause \u2013 il a m\u00eame pris les r\u00eanes du Parti de la libert\u00e9 d\u2019Autriche (FP\u00d6) \u2013 il a d\u00fb quitter le gouvernement. Apr\u00e8s les nouvelles l\u00e9gislatives anticip\u00e9es du 29 septembre, les conservateurs de l\u2019\u00d6VP ont d\u00fb composer. Leur nouvelle coalition, enfin annonc\u00e9e ces jours-ci, comprend le parti Die Gr\u00fcnen. Ensemble, ils vont \u00ab prot\u00e9ger le climat et les fronti\u00e8res \u00bb : en fran\u00e7ais, avoir une politique anti-lib\u00e9rale sur l\u2019immigration et le climat\u2026   Si c\u2019est une mauvaise nouvelle pour l\u2019exp\u00e9rimentation des 140 km/h \u2013 car les Gr\u00fcnen \u00e9taient fermement contre \u2013 cette exp\u00e9rience autrichienne pragmatique nous donne un point de r\u00e9f\u00e9rence de plus dans la qu\u00eate de limites de vitesse plus rationnelles, adapt\u00e9es \u00e0 la vitesse naturelle moyenne des automobilistes. Qu\u2019elle se poursuive ou pas, cette exp\u00e9rience a d\u00e9j\u00e0 prouv\u00e9 qu\u2019il y a mieux que l\u2019id\u00e9ologie mortif\u00e8re de la bureaucratie fran\u00e7aise. Comme nous l\u2019explique si bien Pascal Salin dans son ouvrage Lib\u00e9ralisme, l\u2019id\u00e9al serait de laisser les propri\u00e9taires des routes priv\u00e9es d\u00e9cider de la vitesse optimale. Ils seraient oblig\u00e9s de satisfaire le d\u00e9sir de leurs clients d\u2019aller plus vite, de fa\u00e7on plus s\u00fbre sur des routes mieux maintenues\u2026 Nous sommes loin de cet id\u00e9al mais l\u2019exp\u00e9rience autrichienne nous aide \u00e0 faire un brin du cheminement intellectuel dans la bonne direction.  "}