{"url": "https://www.contrepoints.org/2021/03/10/392799-manger-mieux-a-paris-grace-a-une-conference-citoyenne", "title": "Manger \u00ab mieux \u00bb \u00e0 Paris gr\u00e2ce \u00e0 une conf\u00e9rence citoyenne ", "author": "Par Andr\u00e9 Heitz. ", "date": "2021", "content": "Une conf\u00e9rence citoyenne pour r\u00e9pondre \u00e0 : \u00ab Bien manger en 2021, \u00e7a veut dire quoi ? \u00bb pour faire d\u00e9marrer une ambition de 100 % de bio et durable et 50 % de local (dans un rayon de 250 km tout de m\u00eame) dans les cantines de Paris ?  Il para\u00eet que le Journal du Dimanche roule pour l\u2019\u00e9quipe Hidalgo \u00e0 Paris. En tout cas, il vient de produire, le 6 mars 2021, un \u00ab Audrey Pulvar et la mairie de Paris lancent une conf\u00e9rence citoyenne pour mieux manger \u00bb, un titre qui doit provoquer quelques \u00e9clats de rire. PARIS : OBJECTIF 100 % \u00ab BIO \u00bb \u00c0 LA CANTINE Selon le chap\u00f4 : \u00ab L\u2019adjointe \u00e0 la maire de Paris Audrey Pulvar r\u00e9unit des habitants, experts et paysans pour pr\u00e9figurer la super-coop\u00e9rative charg\u00e9e d\u2019approvisionner Paris en denr\u00e9es de qualit\u00e9. \u00bb Jolie formulation : les \u00ab experts \u00bb sont experts (ce qui, du reste, heurte quelque peu la notion de \u00ab citoyenne \u00bb) et les \u00ab paysans \u00bb ne sont pas experts\u2026 Mme Audrey Pulvar, \u00ab charg\u00e9e de l\u2019alimentation durable, de l\u2019agriculture et des circuits courts \u00bb \u2013 \u00e7a ne s\u2019invente pas, sauf \u00e0 Paris \u2013, a lanc\u00e9 cette conf\u00e9rence qui devra r\u00e9pondre \u00e0 la question : \u00ab Bien manger en 2021, \u00e7a veut dire quoi ? \u00bb, l\u2019ambition \u00e9tant, in fine, de : \u00ab faire passer la part de bio et de durable dans la restauration collective et nos cantines scolaires de 53 % aujourd\u2019hui \u00e0 100 % en 2026. \u00bb Pour cela, il est imp\u00e9ratif de plancher sur ce que signifie \u00ab bien manger \u00bb en 2021. PARIS : OBJECTIF \u00ab LOCAL \u00bb Mais, question ambition, ce n\u2019est pas tout : 50 % des fruits et l\u00e9gumes devront provenir de mara\u00eechers situ\u00e9s dans un rayon de 250 kilom\u00e8tres autour de Paris, contre 650 kilom\u00e8tres en moyenne aujourd\u2019hui. Et celle que d\u2019aucuns surnomment Mme de S\u00e9vign\u00e9 pontifie : \u00ab \u00c7a implique une profonde transformation du paysage de l\u2019\u00cele-de-France, r\u00e9gion principalement c\u00e9r\u00e9ali\u00e8re, remarque l\u2019\u00e9lue. Et une large concertation. \u00bb IL EN RESTERA POUR LES AUTRES Mais r\u00e9jouissons nous : \u00ab Il n\u2019est pas question que Paris capte toute l\u2019agriculture de qualit\u00e9 au d\u00e9triment des autres Franciliens, tout le monde doit en profiter. \u00bb Ceux qui sont d\u00e9pendants de l\u2019aide alimentaire ou pour qui la fin du mois est du c\u00f4t\u00e9 du 15 seront heureux d\u2019apprendre qu\u2019ils pourront aussi acheter des produits \u00ab bio \u00bb dont une \u00e9tude a trouv\u00e9 qu\u2019ils sont 75 % plus chers que les conventionnels. PARIS : OBJECTIF \u00ab 30 MILLIONS DE REPAS \u00bb Nous n\u2019avons pas la moindre id\u00e9e de ce que cela repr\u00e9sente en termes de logistique de production dans la r\u00e9gion (qui fera tout de m\u00eame pr\u00e8s de 200 000 kilom\u00e8tres carr\u00e9s), d\u2019approvisionnement et de distribution dans Paris. On peut supputer que la Mairie de Paris n\u2019est pas mieux inform\u00e9e : \u00ab De mai \u00e0 octobre, ce sera au tour des professionnel.le.s d\u2019\u00eatre sollicit\u00e9.e.s. Elles et ils seront r\u00e9parti.e.s au sein de 12 groupes de travail pilot\u00e9s par plusieurs adjoint.e.s de la maire de Paris. [\u2026] \u00c0 l\u2019issue de ces r\u00e9unions, \u00e9clair\u00e9es par l\u2019avis citoyen, les premi\u00e8res bases d\u2019AgriParis pourront \u00eatre pos\u00e9es. \u00bb La Mairie sait cependant que : \u00ab Paris sert 30 millions de repas par an dans les cr\u00e8ches, les cantines, les Ehpad municipaux et les restaurants Emeraude et solidaires. \u00bb Si l\u2019on prend pour base 200 grammes de l\u00e9gumes par assiette, cela va chercher dans les 6000 tonnes nets \u00e0 produire. Ce n\u2019est pas infaisable. Nous savons aussi que ce projet s\u2019inscrit dans le catalogue de surench\u00e8res en mati\u00e8re de \u00ab verdissement \u00bb et de \u00ab bobo\u00efsation \u00bb. Nous attendons du reste avec inqui\u00e9tude ce que les mouvances vertes de l\u2019Assembl\u00e9e nationale feront du projet de loi \u00ab portant lutte contre le d\u00e9r\u00e8glement climatique et renforcement de la r\u00e9silience face \u00e0 ses effets \u00bb\u2026 d\u00e9j\u00e0 4953 propositions d\u2019amendement ! DES INTERROGATIONS SUR LA PROC\u00c9DURE\u2026 Nous pouvons l\u00e9gitimement nous interroger sur un certain nombre de points de l\u2019ambition parisienne. Une \u00ab conf\u00e9rence citoyenne \u00bb de 100 Franciliens (50 Parisiens, 50 habitants des sept d\u00e9partements de petite et de grande couronne) est-elle la mieux \u00e9quip\u00e9e pour se prononcer sur la qualit\u00e9 de l\u2019alimentation et \u00ab pr\u00e9figurer \u00bb la \u00ab super-coop\u00e9rative AgriParis \u00bb ? Pas de souci ! Ils formeraient, \u00ab elles et ils \u00bb pour honorer la lubie de l\u2019\u00e9criture inclusive de la Mairie de Paris, un \u00ab panel repr\u00e9sentatif \u00bb constitu\u00e9 par l\u2019Ifop et la soci\u00e9t\u00e9 Plan\u00e8te publique Le premier, on connait. La seconde ? Elle affiche fi\u00e8rement son orientation sur son site : \u00ab Plan\u00e8te Publique est au service de l\u2019am\u00e9lioration des strat\u00e9gies de politiques publiques et des strat\u00e9gies des acteurs associatifs et priv\u00e9s en faveur du bien commun. \u00bb Pas de souci non plus pour le d\u00e9roulement des op\u00e9rations, sur trois week-ends : \u00ab Un comit\u00e9 de garants veillera \u00e0 l\u2019ind\u00e9pendance des d\u00e9bats, afin d\u2019\u00e9viter toute intrusion des lobbies ou des politiques. \u00bb Toute comparaison avec les garants de la Convention citoyenne pour le climat est \u00e9videmment fort malvenue. \u2026ET DES INQUI\u00c9TUDES SUR LE FOND Il y a un probl\u00e8me d\u2019agribashing \u00e0 rab\u00e2cher que l\u2019objectif est d\u2019approvisionner Paris (en fait sa restauration collective municipale) \u00ab en denr\u00e9es de qualit\u00e9 \u00bb. Cela implique que la qualit\u00e9 n\u2019est pas actuellement au rendez-vous, ou pas assez. Et comme la qualit\u00e9 est ici assimil\u00e9e au bio, il faut comprendre que les produits de l\u2019agriculture conventionnelle laissent \u00e0 d\u00e9sirer. M\u00eames probl\u00e8mes pour l\u2019objectif affich\u00e9 de durabilit\u00e9. Cerise sur le g\u00e2teau, quelles seront les cons\u00e9quences \u00e9conomiques et sociales d\u2019un tel projet ? Pour la \u00ab vertitude \u00bb \u2013 verte par conviction ou par opportunisme d\u00e9magogique \u2013 le bio local serait le summum de la vertu \u00e9cologique. Rien n\u2019est moins s\u00fbr. Pour le bio, par exemple, la baisse de rendement par rapport au conventionnel  implique la mise en culture d\u2019une plus grande surface pour obtenir la m\u00eame quantit\u00e9 de produits. L\u2019objet n\u2019est \u00e9videmment pas de cultiver des hectares, mais de remplir des assiettes\u2026 Pour le local, \u00ab circuit court \u00bb n\u2019est pas synonyme de \u00ab meilleur bilan carbone \u00bb, m\u00eame pour le transport, le semi-remorque sur longue distance pouvant \u00eatre plus efficace que la camionnette sur un trajet local, par unit\u00e9 transport\u00e9e. Mais il y aura sans doute l\u2019option camionnette \u00e9lectrique recharg\u00e9e \u00e0 l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 d\u2019origine \u00e9olienne les jours vent\u00e9s, ou les forts du mollet et v\u00e9los cargos. Le \u00ab de saison \u00bb est oubli\u00e9 dans l\u2019article du JDD. Il est a priori implicite, quoique\u2026 il sera dificile de servir de la tomate-mozza en entr\u00e9e dans les cantines scolaires, sauf \u00e0 d\u00e9placer les vacances d\u2019\u00e9t\u00e9. \u00c9GO\u00cfSME LOCAL CONTRE INT\u00c9R\u00caT NATIONAL Nos a\u00efeux ont forg\u00e9 au cours du temps un paysage agricole qui r\u00e9partissait les productions agricoles et alimentaires en fonction des atouts agro-climatiques (et aussi sociologiques). \u00c0 la Bretagne, \u00e0 la Provence, au Roussillon, par exemple, la production de l\u00e9gumes. Le March\u00e9 Commun \u2013 et l\u2019absence de volont\u00e9 politique, surtout apr\u00e8s l\u2019adh\u00e9sion de l\u2019Espagne \u2013 a certes chang\u00e9 la donne pour certaines r\u00e9gions, mais veut-on les sinistrer encore davantage ? Est-il dans l\u2019intention des grands strat\u00e8ges parisiens de mettre \u00e0 mort les signes de qualit\u00e9 tels que les appellations d\u2019origine, sauf \u00e0 ce que les produits soient labellis\u00e9s bio ? Veut-on exclure, par exemple, les pommes du Limousin des cantines parisiennes pour cause de d\u00e9passement des 250 km lorsque le quota maximum de 50 % de non-local aura \u00e9t\u00e9 atteint ? LES DOUX R\u00caVES PARISIENS L\u2019objectif affich\u00e9 est, rappelons-le, 100 % de bio et de durable en 2026. C\u2019est dans cinq campagnes agricoles\u2026 alors qu\u2019on cherche \u00e0 d\u00e9finir en ce moment ce que veut dire \u00ab bien manger en 2021 \u00bb. Ces gens s\u2019imaginent donc qu\u2019ils peuvent mettre leur usine \u00e0 gaz en place, rendre leur AgriParis op\u00e9rationnel en 2023 et recruter les producteurs performants d\u2019ici 2026, alors que la conversion \u2013 ce mot du vocabulaire religieux est tout \u00e0 fait appropri\u00e9 \u2013 au bio requiert un d\u00e9lai d\u2019attente de deux ans pour les cultures annuelles et trois ans pour les arbres fruitiers. Ces gens sont vraiment \u2013 mais alors vraiment \u2013 hors sol ! "}