{"url": "https://www.contrepoints.org/2015/11/25/230400-pourquoi-la-transition-energetique-ne-viendra-pas-des-politiques", "title": "La transition \u00e9nerg\u00e9tique peut-elle venir des politiques ? ", "author": "Par Emmanuel Bourgerie. ", "date": "2015", "content": "Alors que la COP21 approche, les discussions sur le changement climatique reprennent, et les fausses bonnes id\u00e9es fleurissent dans les cerveaux tr\u00e8s prolixes des politiques avides de pouvoir. N\u2019esp\u00e9rez aucune analyse r\u00e9aliste de la situation, rien d\u2019autre que des \u00ab yakafokons \u00bb. L\u2019erreur fondamentale dans les discussions autour du climat est de partir du principe, comme beaucoup le font, que 1) le changement climatique est un probl\u00e8me cr\u00e9\u00e9 de toute pi\u00e8ce par le capitalisme, 2) l\u2019\u00e9conomie de march\u00e9 ne peut apporter aucune solution au changement climatique, et 3) seul le politique peut arriver sur son cheval blanc pour sauver la mise. En atteste le dernier ouvrage de Naomi Klein, gourou de l\u2019anticapitalisme et figure de proue du combat contre le fameux \u00ab complot mon\u00e9tariste mondialiste \u00bb, le capitalisme est per\u00e7u comme \u00e9tant la cause du changement climatique. Les explications se limitent souvent \u00e0 de grossiers complots o\u00f9 les capitalistes-fumeurs-de-cigares fabriquent la pauvret\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique du tiers-monde pour mieux exploiter une main d\u2019\u0153uvre bon-march\u00e9 (j\u2019exag\u00e8re \u00e0 peine). La r\u00e9alit\u00e9 est que les \u00e9missions de CO2 ne sont pas une caract\u00e9ristique fondamentale de l\u2019\u00e9conomie de march\u00e9, mais une (malheureuse) co\u00efncidence. \u00c0 moins de prouver que l\u2019URSS avait une source d\u2019\u00e9nergie propre que les n\u00e9olib\u00e9raux reptiliens ont dissimul\u00e9, le p\u00e9trole et le charbon sont les deux sources principales de CO2. Le fait que nous n\u2019ayons pas de meilleure alternative est une question scientifique et d\u2019ing\u00e9nierie, mais l\u2019attribuer aux m\u00e9caniques d\u2019offre et de demande n\u2019est rien d\u2019autre que de l\u2019aveuglement id\u00e9ologique. Aux derni\u00e8res nouvelles, Adam Smith n\u2019a pas invent\u00e9 le p\u00e9trole\u2026 Si l\u2019on prend des exemples particuliers d\u2019\u00e9missions de CO2 (voitures, maisons individuelles, etc.) le seul angle d\u2019attaque possible est de pointer du doigt que l\u2019\u00e9conomie de march\u00e9 les a rendu largement accessibles. Ce qui serait un argument assez difficile \u00e0 d\u00e9fendre : \u00ab gr\u00e2ce \u00e0 l\u2019\u00e9conomie de march\u00e9 nous avons tous acc\u00e8s \u00e0 ce qui \u00e9tait un luxe il y a 70 ans, c\u2019est donc une mauvaise chose \u00bb. L\u2019\u00e9conomie de march\u00e9 n\u2019autorise qu\u2019une chose : permettre aux consommateurs de satisfaire au mieux leurs demandes. Si le consum\u00e9risme est en soi une chose fondamentalement mauvaise pour l\u2019environnement, alors nous avons un gros dilemme devant nous : la d\u00e9mocratie est sens\u00e9e repr\u00e9senter ce que les citoyens veulent. Le consum\u00e9risme n\u2019est pas une invention du Grand Complot Capitaliste, c\u2019est simplement une manifestation de ce que veulent les consommateurs. Cr\u00e9er une dichotomie entre les deux est futile et artificiel. Ce n\u2019est pas vraiment un argument contre le capitalisme, mais plut\u00f4t une vision tr\u00e8s p\u00e9dante de la population, et un excellent argument contre la d\u00e9mocratie. Comment peut-on faire confiance \u00e0 une population pour g\u00e9rer l\u2019argent des autres alors qu\u2019on ne lui fait pas confiance pour g\u00e9rer le sien ? La cons\u00e9quence de ce genre de pens\u00e9es h\u00e2tives est que la seule r\u00e9ponse au changement climatique est la planification \u00e9cologique centrale. C\u2019est malheureusement n\u2019avoir tir\u00e9 aucune le\u00e7on du pass\u00e9, et de la propension syst\u00e9matique des id\u00e9es collectivistes \u00e0 d\u00e9raper en r\u00e9gimes dictatoriaux. Non seulement la planification \u00e9cologique demande un large accroissement des pouvoirs de l\u2019\u00c9tat, mais il y a des m\u00e9caniques inh\u00e9rentes \u00e0 l\u2019\u00e9conomie de march\u00e9 qui sont irrempla\u00e7ables. Par exemple, les discussions sur les questions d\u2019\u00e9nergies sont focalis\u00e9es quasi exclusivement sur l\u2019ing\u00e9nierie des \u00e9nergies renouvelables, mais des pans entiers de la chaine de production sont ignor\u00e9es. Quid des emplacements les plus adapt\u00e9s en fonction des sources ? On vous parlera du vent, de l\u2019exposition au soleil, mais jamais ne seront pris en compte les questions de prix des emplacements, la facilit\u00e9 d\u2019acc\u00e8s pour les salari\u00e9s, le prix de la main d\u2019\u0153uvre, la gestion de la vie courante de l\u2019entreprise, etc. C\u2019est l\u00e0 la th\u00e9orie centrale de Hayek : une entreprise est une chose dont la complexit\u00e9 est inimaginable. Un planificateur central peut avoir les meilleurs ing\u00e9nieurs du monde, a-t-il la bonne approche en mati\u00e8res de ressources humaines ? de gestion courante ? A-t-il une tarification adapt\u00e9e qui permette aux consommateurs de mieux g\u00e9rer sa consommation ? Personne ne peut apporter une r\u00e9ponse \u00e0 ces questions. C\u2019est la faillite de la planification centrale qui se r\u00e9p\u00e8te exemple apr\u00e8s exemple depuis 1917. Le dernier en date est la gestion d\u00e9sastreuse de la compagnie p\u00e9troli\u00e8re v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lienne publique, qui a r\u00e9ussi le double exploit de baisser sa production en termes absolus tout en doublant ses co\u00fbts salariaux. Le politique ne peut pas planifier une \u00e9conomie, tout au plus deviner au doigt mouill\u00e9 quelques \u00e9l\u00e9ments pr\u00e9cis. Le politique a un r\u00f4le \u00e0 jouer dans les questions climatiques, mais s\u2019imaginer que le gouvernement peut nationaliser des industries enti\u00e8res est une erreur fondamentale de compr\u00e9hension \u00e9conomique. M\u00eame les \u00e9conomistes am\u00e9ricains \u00e0 gauche de l\u2019\u00e9chiquier politique l\u2019ont parfaitement int\u00e9gr\u00e9, et sont \u00e0 des ann\u00e9es-lumi\u00e8re de ce que les id\u00e9ologues d\u2019EELV d\u00e9fendent, avec au sommet de la liste plus de concurrence, l\u2019usage des OGM, et la g\u00e9n\u00e9ralisation du nucl\u00e9aire. Mais comme d\u2019habitude, le politique n\u2019est pas int\u00e9ress\u00e9 par ce que les scientifiques ont \u00e0 dire. Son unique pr\u00e9occupation a toujours \u00e9t\u00e9 d\u2019exploiter les peurs de son \u00e9lectorat pour accroitre son propre pouvoir. \u2014 Sur le web "}