{"url": "https://www.contrepoints.org/2015/11/10/228520-cop21-et-controle-des-frontieres-lultime-hypocrisie", "title": "COP21 et contr\u00f4le des fronti\u00e8res : l\u2019ultime hypocrisie ", "author": "Par St\u00e9phane Montabert, depuis la Suisse. Imaginons que cela soit utile Imaginons que cela soit inutile ", "date": "2015", "content": "  En France, COP21 est sur toutes les l\u00e8vres : enfin l\u2019Hexagone aura l\u2019occasion de briller sur la sc\u00e8ne internationale, organisant le dernier grand raout diplomatique en date autour de la th\u00e8se controvers\u00e9e du r\u00e9chauffement climatique d\u2019origine humaine \u2013 laquelle bat un peu de l\u2019aile ces derniers temps face aux al\u00e9as de l\u2019actualit\u00e9\u2026 Puisque le sujet est franco-fran\u00e7ais, citons un site local : \u00ab Fin novembre, la quasi-totalit\u00e9 des dirigeants mondiaux seront \u00e0 Paris pour la COP21, la grande conf\u00e9rence internationale sur le r\u00e9chauffement climatique qui doit durer 12 jours. Pour cette occasion, le ministre de l\u2019Int\u00e9rieur Bernard Cazeneuve a fait une annonce ce 6 novembre : les contr\u00f4les aux fronti\u00e8res vont \u00eatre renforc\u00e9s. Gares, ports, a\u00e9roports\u2026 Chaque mouvement sera scrut\u00e9. L\u2019\u00c9tat redoute les menaces terroristes, un sujet sensible depuis les attentats de janvier 2015 dans la capitale. \u00bb En guise de \u00ab quasi-totalit\u00e9 des dirigeants mondiaux \u00bb, tablons sur quelque 80 chefs d\u2019\u00c9tat, ce qui n\u2019est pas si mal. S\u2019il leur vient l\u2019id\u00e9e saugrenue de se d\u00e9placer pendant les douze jours du sommet, les Parisiens passeront probablement un mauvais quart d\u2019heure. Mais au-del\u00e0 de la paralysie habituelle d\u2019une capitale lors de la visite de hauts dignitaires \u00e9trangers, la r\u00e9instauration de contr\u00f4les aux fronti\u00e8res prend un caract\u00e8re hautement pol\u00e9mique dans le contexte actuel de la crise des migrants et des tensions institutionnelles autour de l\u2019Espace Schengen. Les possibilit\u00e9s d\u2019explication ne sont pas l\u00e9gion. Imaginons que cela soit utile Cela voudrait dire que quelques groupes terroristes hors sol fran\u00e7ais attendent le dernier moment pour venir en France lors de la COP21 et faire un carton. Enfin, dernier moment, c\u2019est encore discutable : l\u2019annonce de M. Cazeneuve le 6 novembre leur laisse encore une bonne semaine pour rapatrier tranquillement leur mat\u00e9riel sur le territoire. On a d\u00e9j\u00e0 connu plus efficace comme effet de surprise\u2026 Mais attention : on sait qu\u2019ils sont d\u00e9cid\u00e9s et dangereux, on sait qu\u2019ils veulent frapper lors de COP21, on sait qu\u2019ils sont quelque part \u00e0 l\u2019ext\u00e9rieur du territoire fran\u00e7ais, on sait que leurs plans diaboliques seront d\u00e9jou\u00e9s avec un contr\u00f4le aux fronti\u00e8res d\u2019un mois instaur\u00e9 une semaine plus tard, mais\u2026 On n\u2019en sait tout de m\u00eame pas assez pour les identifier et les arr\u00eater. Cr\u00e9dible de bout en bout ! Imaginons que cela soit inutile Sachant que le journaliste pr\u00e9c\u00e9dent utilise comme exemple les attentats de 2015 \u2013 dont les ex\u00e9cutants sont n\u00e9s en France et y ont v\u00e9cu pendant plus de trente ans \u2013 il est probable que les menaces \u00e9ventuelles sur COP21 soient d\u00e9j\u00e0 profond\u00e9ment \u00e9tablies sur le sol fran\u00e7ais, peut-\u00eatre m\u00eame depuis plus d\u2019une g\u00e9n\u00e9ration. La d\u00e9cision de surveiller les fronti\u00e8res ne serait donc qu\u2019une mesure folklorique destin\u00e9e \u00e0 distiller un sentiment parfaitement illusoire de s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 l\u2019attention des chefs d\u2019\u00c9tat invit\u00e9s. Les cyniques pourraient m\u00eame y d\u00e9celer une excuse \u00e0 posteriori : voyez, il y a eu des probl\u00e8mes mais nous avons fait de notre mieux, nous avions m\u00eame remis en place la surveillance des fronti\u00e8res\u2026 Mais m\u00eame si rien ne se produit, et bien qu\u2019elle soit tol\u00e9r\u00e9e dans le cadre des accords de Schengen, la r\u00e9installation temporaire de la surveillance aux fronti\u00e8res reste le signe que la France n\u2019a pas confiance dans les r\u00e8gles de s\u00e9curit\u00e9 communes de l\u2019espace et pr\u00e9f\u00e8re ses propres contr\u00f4les lorsque les choses sont vraiment importantes. Bien s\u00fbr, on pourra plaider que cette mesure n\u2019a rien d\u2019exceptionnel ; elle a \u00e9t\u00e9 appliqu\u00e9e en France en 2009 lors du sommet de l\u2019OTAN \u00e0 Strasbourg, en 2011 lors du G8 \u00e0 Deauville puis lors du G20 \u00e0 Cannes. D\u2019autres membres de l\u2019Espace Schengen mirent en place des mesures similaires lorsqu\u2019ils accueillirent la COP eux-m\u00eames, comme le Danemark en 2009 et la Pologne en 2013. Il n\u2019en reste pas moins que dans le contexte actuel de l\u2019effondrement de l\u2019Espace Schengen, la surveillance de fronti\u00e8res \u00e0 l\u2019\u00e9chelle d\u2019un pays entier et pour une p\u00e9riode aussi longue est un acte symbolique fort dont la signification n\u2019a pas pu \u00e9chapper \u00e0 l\u2019ex\u00e9cutif fran\u00e7ais. On ne peut d\u00e9cemment pas placer cette d\u00e9cision sous le signe de la banalit\u00e9. Comme on voit, la d\u00e9cision du gouvernement socialiste fran\u00e7ais n\u2019a gu\u00e8re de sens, et en tout cas aucune cons\u00e9quence positive. C\u2019est, au pire, un aveu d\u2019impuissance, et au mieux un effet de manche destin\u00e9 \u00e0 distraire la galerie. Dans les deux cas, l\u2019insulte finale est \u00e0 destination du petit peuple. Il a bien compris qu\u2019en fin de compte seule la conf\u00e9rence COP21 a de l\u2019importance. Rien n\u2019est trop beau pour la grand-messe m\u00e9diatico-politique. La crise des migrants n\u2019est pas un motif suffisant pour reprendre le contr\u00f4le des fronti\u00e8res ; la s\u00e9curit\u00e9 des personnes ordinaires non plus. Mais qu\u2019un parterre de hauts dignitaires se rende \u00e0 Paris et tout le pays peut, doit, \u00eatre paralys\u00e9 ! Vue de Suisse, la COP21 ne semble qu\u2019une nouvelle occasion de d\u00e9penser de l\u2019argent public et de se goinfrer de petits fours, et, pour des dirigeants en perdition, de tenter de redorer leur blason en \u00ab rayonnant \u00bb internationalement \u00e0 la veille d\u2019\u00e9lections r\u00e9gionales fort mal engag\u00e9es. Se livrant \u00e0 l\u2019exercice avec sa maladresse habituelle, il n\u2019est pas s\u00fbr que la man\u0153uvre du gouvernement socialiste fran\u00e7ais produise les effets escompt\u00e9s. \u2014\nSur le web "}