{"url": "https://www.contrepoints.org/2019/08/26/352145-une-amazonie-bien-pratique-pour-la-politique-idiote-de-macron", "title": "Une Amazonie bien commode pour la politique idiote de Macron ", "author": "Par h16. absolument n\u2019importe quoi depuis 2003, on estime que les surfaces incendi\u00e9es ont diminu\u00e9 de 25 % il ne s\u2019agit pas du tout d\u2019un probl\u00e8me environnemental, mais exclusivement politique. Sa vision du progr\u00e8s n\u2019est pas n\u00e9gociable ", "date": "2019", "content": "Comme l\u2019expliquent fort mal certains auteurs, il ne faut jamais perdre une bonne crise : avec l\u2019Amazonie qui br\u00fble, il aurait \u00e9t\u00e9 dommage pour le pr\u00e9sident fran\u00e7ais de ne pas en profiter pour pousser son agenda personnel et de ne pas utiliser ce magnifique tremplin m\u00e9diatique pour une nouvelle fois enfiler le costume (manifestement trop \u00e9troit) de h\u00e9ros des temps modernes, sauveur de la veuve, de l\u2019orphelin, de l\u2019air pur et des petits animaux mignons. C\u2019est ainsi qu\u2019Emmanuel Macron s\u2019est fendu d\u2019un de ces petits tweets indispensables qui auront permis d\u2019amplement modifier les relations internationales de la France avec le Br\u00e9sil. D\u00e9couvrant que des feux de for\u00eats \u00e9taient en cours en Amazonie, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais a donc prestement exprim\u00e9 son opinion avec toute la diplomatie dont il \u00e9tait capable. On admirera la dext\u00e9rit\u00e9 de l\u2019homme d\u2019\u00c9tat dans le tweet suivant :  Eh oui, c\u2019est troporrible, nous allons tous mourir et pour beaucoup (trop), ce tweet de Macron ressemblait \u00e0 un cri de d\u00e9tresse et \u00e0 l\u2019affichage d\u2019une conscience \u00e9cologique du pr\u00e9sident fran\u00e7ais. La r\u00e9alit\u00e9 est \u00e9videmment tr\u00e8s diff\u00e9rente puisqu\u2019il s\u2019agit surtout d\u2019un \u00ab signalement vertuel \u00bb, destin\u00e9 d\u2019une part \u00e0 pleurer dans le sens des larmes \u00e9colo-hyst\u00e9riques, d\u2019autre part \u00e0 donner le change de tous ceux \u2014 tr\u00e8s nombreux \u2014 qui ne peuvent pas encaisser le dirigeant br\u00e9silien directement vis\u00e9 par cette agitation cosm\u00e9tique, et enfin \u00e0 donner un semblant de raison solide pour rejeter ensuite toute possibilit\u00e9 d\u2019un accord marchand international, ce qui sera fait dans la foul\u00e9e quelques heures plus tard avec le rejet officiel de l\u2019accord Union europ\u00e9enne-Mercosur, pourtant \u00e2prement n\u00e9goci\u00e9 pendant 20 ans. Les petits int\u00e9r\u00eats politico-politiciens du pr\u00e9sident fran\u00e7ais, tr\u00e8s soucieux de ne pas trop effaroucher son maigre \u00e9lectorat, passent donc avant l\u2019avenir du pays (dont une partie d\u00e9pendait de cet accord), quitte \u00e0 raconter absolument n\u2019importe quoi\u2026 Parce qu\u2019en observant l\u2019information de base d\u2019un peu plus pr\u00e8s, on se rend surtout compte, encore une fois, de l\u2019extraordinaire vacuit\u00e9 de l\u2019agitation \u00e9lys\u00e9enne. Outre la conception erron\u00e9e de l\u2019Amazonie en \u00ab poumon de la plan\u00e8te \u00bb (c\u2019est faux), rien dans ce qui se passe actuellement au Br\u00e9sil ne permet au chef de l\u2019\u00c9tat fran\u00e7ais de d\u00e9cr\u00e9ter une situation de crise et d\u2019illustrer son tweet d\u2019une photo aussi spectaculaire qu\u2019inexacte puisque vieille d\u2019au moins 16 ans. En effet, les incendies actuels d\u2019Amazonie n\u2019ont rien d\u2019exceptionnel et ne m\u00e9ritent en rien ni l\u2019hyst\u00e9rie qui s\u2019est empar\u00e9e des m\u00e9dias et des r\u00e9seaux sociaux, ni de servir de pr\u00e9texte aux rebuffades diplomatiques grossi\u00e8res de Macron : eh oui, l\u2019Amazonie br\u00fble r\u00e9guli\u00e8rement. Ce n\u2019est certes pas souhaitable, mais c\u2019est un fait qui dure depuis qu\u2019on l\u2019observe par satellite. Et justement, des photos sont disponibles qui montrent bien que les feux de 2019 sont un ph\u00e9nom\u00e8ne connu. Pour illustrer, en voici quelques-unes, de 2007, 2008, 2009 ou 2010, toutes ces ann\u00e9es o\u00f9 Lula \u00e9tait au pouvoir au Br\u00e9sil et o\u00f9 personne n\u2019a sembl\u00e9 s\u2019inqui\u00e9ter plus que \u00e7a.  On en profitera pour noter que l\u2019Amazonie n\u2019est pas la seule zone concern\u00e9e (Macron devrait d\u2019ailleurs en profiter pour piquer une petite col\u00e8re \u00e0 l\u2019encontre d\u2019autres dirigeants politiques, tant qu\u2019\u00e0 distribuer des baffes). On attend qu\u2019il rousp\u00e8te un bon coup sur Evo Morales, dont une partie de la Bolivie crame aussi dans l\u2019indiff\u00e9rence m\u00e9diatique. On notera en outre qu\u2019en \u00e9tudiant les donn\u00e9es disponibles aupr\u00e8s de la Nasa ou ailleurs, 2019 n\u2019est m\u00eame pas une ann\u00e9e record. Et enfin que, donn\u00e9es r\u00e9colt\u00e9es et images analys\u00e9es, tout indique de surcro\u00eet une diminution des zones br\u00fbl\u00e9es sur Terre : depuis 2003, on estime que les surfaces incendi\u00e9es ont diminu\u00e9 de 25 %.  En somme, absolument rien dans le tweet ni dans les emportements de Macron ne peut se justifier r\u00e9ellement : on est dans le th\u00e9\u00e2tre le plus pur. En revanche, en agissant de la sorte, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais montre une belle capacit\u00e9 \u00e0 une forme d\u2019ing\u00e9rence maladroite, qui s\u2019apparente presque \u00e0 du colonialisme d\u00e9contract\u00e9 dans les affaires du Br\u00e9sil dont la population n\u2019a pas besoin de recevoir les le\u00e7ons de morale fran\u00e7aises, pendant que, toujours en Amazonie mais du c\u00f4t\u00e9 de la for\u00eat guyanaise, les pollutions au mercure de l\u2019industrie aurif\u00e8re continuent de poser de graves probl\u00e8mes locaux sans que Macron ne s\u2019en pr\u00e9occupe gu\u00e8re, le tartufe. On le comprend : il ne s\u2019agit pas du tout d\u2019un probl\u00e8me environnemental, mais exclusivement politique. Comme je l\u2019expliquais en introduction, Macron joue ici \u00e0 fond la carte du signalement vertuel destin\u00e9 \u00e0 montrer \u00e0 tous \u00e0 quel point il est un bon soldat du Camp du Bien, aussi ouvert d\u2019esprit et progressiste que Bolsonaro serait populiste et vendu \u00e0 la destruction de la plan\u00e8te, en commen\u00e7ant par la for\u00eat et le climat.  En cela, le pr\u00e9sident Macron est aid\u00e9 par une presse d\u2019une servilit\u00e9 d\u00e9goulinante et trop heureuse d\u2019enfin pouvoir cogner sur les m\u00e9chants d\u00e9sign\u00e9s, ceux qui n\u2019ont pas l\u2019heur de tomber du bon c\u00f4t\u00e9 de la barri\u00e8re s\u00e9mantique du Camp du Bien. Tout devra \u00eatre fait pour tenter de broyer dans les pol\u00e9miques mont\u00e9es de toutes pi\u00e8ces ceux qui refusent l\u2019agenda progressiste. Il en a \u00e9t\u00e9 ainsi avec Trump ou Orban, il en est ainsi avec Bolsonaro, Salvini ou m\u00eame Boris Johnson qui b\u00e9n\u00e9ficie \u00e0 son tour du m\u00eame m\u00e9canisme minable. On mettra par exemple en exergue une photo totalement sortie de son contexte pour mieux faire passer l\u2019id\u00e9e qu\u2019il s\u2019agit d\u2019un lourdaud sans finesse et cr\u00e9er une belle pol\u00e9mique \u00e0 peu de frais. La vid\u00e9o compl\u00e8te et le contexte qui n\u2019ont (malheureusement pour la clique journaleuse) pas tard\u00e9 \u00e0 sortir donnent une explication diff\u00e9rente et renvoient les pol\u00e9mistes \u00e0 leurs petites manigances sur l\u2019Amazonie. Cependant, ne vous y trompez pas : que ce soit le climat, l\u2019environnement, la gestion de l\u2019immigration, du communautarisme ou des Gilets jaunes, le Camp du Bien est d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 ne surtout pas se laisser faire. Sa vision du progr\u00e8s n\u2019est pas n\u00e9gociable. Et s\u2019il lui faut mentir, tordre les faits ou faire des crises d\u2019hyst\u00e9rie, il le fera.\n\u2014-\nSur le web "}