{"url": "https://www.contrepoints.org/2021/01/03/387778-jean-francois-revel-la-tentation-totalitaire-2", "title": "Jean-Fran\u00e7ois Revel : \u00ab La tentation totalitaire \u00bb (2) ", "author": "Par Johan Rivalland. Jean-Fran\u00e7ois Revel,  La tentation totalitaire , Robert Laffont, janvier 1976, 369 pages. \u00c0 lire aussi : ", "date": "2021", "content": "Suite de notre exploration des ouvrages de Jean-Fran\u00e7ois Revel, avec cet ouvrage qui date de 1976, en pleine Guerre froide, mais a des r\u00e9sonances bien \u00e9videntes 45 ans apr\u00e8s. Les analyses du grand acad\u00e9micien demeurent pr\u00e9cieuses pour continuer de porter un regard incisif sur la d\u00e9mocratie, les libert\u00e9s, le socialisme, l\u2019information, nos institutions, et beaucoup d\u2019autres sujets qui concernent nos soci\u00e9t\u00e9s. Avec, en point d\u2019orgue, cette tentation totalitaire qui n\u2019est jamais bien loin et continue de nous gangrener. LES LIBERT\u00c9S MENAC\u00c9ES \u00ab Dans les civilisations de la libert\u00e9, la mission de lutter contre la \u00ab fausse objectivit\u00e9 \u00bb incombe pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 la vraie, et non \u00e0 quelque bureaucratie ext\u00e9rieure \u00e0 la culture. C\u2019est l\u2019histoire s\u00e9rieuse qui \u00e9limine, ou refoule, l\u2019histoire partiale ; c\u2019est le journalisme probe qui peut faire reculer le journalisme v\u00e9nal, et non point une commission administrative, dont le premier soin est en g\u00e9n\u00e9ral de distribuer quelques fonds secrets. Une presse libre n\u2019est pas une presse qui a toujours raison et qui est toujours honn\u00eate, pas plus qu\u2019un homme libre n\u2019est un homme qui a toujours raison et qui est toujours honn\u00eate. S\u2019il avait fallu, pour autoriser la litt\u00e9rature, attendre d\u2019avoir appris d\u2019abord \u00e0 en bannir la mauvaise, nous serions encore occup\u00e9s \u00e0 corriger le premier jeu d\u2019\u00e9preuves de l\u2019histoire de l\u2019imprimerie. Ne pas comprendre que la libert\u00e9 est une valeur par elle-m\u00eame, dont l\u2019exercice comporte n\u00e9cessairement un bon et un mauvais p\u00f4le, c\u2019est d\u00e9montrer que l\u2019on est d\u00e9cid\u00e9ment r\u00e9fractaire \u00e0 la culture d\u00e9mocratique. \u00bb Selon Jean-Fran\u00e7ois Revel, la libert\u00e9 de la presse est, en effet, un test fondamental permettant de d\u00e9celer les esprits enclins \u00e0 la culture d\u00e9mocratique et les autres. Pour ces derniers, seule la presse d\u00e9fendant leurs propres conceptions serait \u00ab libre \u00bb. On retrouve l\u00e0 des d\u00e9bats qui nous agitent plus que jamais, puisque nous avons eu l\u2019occasion de constater encore r\u00e9cemment \u00e0 quel point l\u2019information est un sujet sensible et soumis \u00e0 des vell\u00e9it\u00e9s de contr\u00f4le de la part de l\u2019\u00c9tat, la tentation \u00e9tant pour certains de l\u2019appr\u00e9hender comme un bien public. L\u2019\u00c9VOLUTION DU MONDE VERS LE SOCIALISME Mais le sujet central du livre est celui de la subordination progressive des \u00c9tats-nation \u00e0 un ordre politique mondial. L\u00e0 encore, pas s\u00fbr que la chute du Mur de Berlin et le monde sensiblement diff\u00e9rent dans lequel nous vivons aujourd\u2019hui suffisent \u00e0 ce que l\u2019on soit d\u00e9barrass\u00e9s des tentations toujours tr\u00e8s vives de se rapprocher d\u2019une telle issue. Jean-Fran\u00e7ois Revel entendait montrer, \u00e0 travers cet ouvrage, que le monde \u00e9volue vers le socialisme, dans le sens o\u00f9 un pouvoir politique mondial cherche \u00e0 g\u00e9rer globalement l\u2019int\u00e9r\u00eat pr\u00e9sum\u00e9 de l\u2019humanit\u00e9 tout enti\u00e8re, et dans la plus grande \u00e9galit\u00e9 possible. Au vu de ce que nous observons aujourd\u2019hui, on peut en effet penser que nous nous en sommes approch\u00e9s d\u2019une certaine mani\u00e8re. M\u00eame si le principal obstacle que voyait Jean-Fran\u00e7ois Revel au socialisme est l\u2019\u00c9tat-nation, qui ne s\u2019assimile en rien aux nationalismes, pr\u00e9cise-t-il. L\u2019autre grand ennemi du socialisme, qui l\u2019emp\u00eache de se r\u00e9aliser selon lui, \u00e9tant le communisme, dont les \u00ab \u00e9volutions socialistes \u00bb sont celles d\u2019une minorit\u00e9 qui s\u2019empare du pouvoir absolu sans intention de le restituer. Certes, les exp\u00e9riences de soci\u00e9t\u00e9s socialistes ont \u00e9chou\u00e9 partout o\u00f9 elles ont eu lieu, insiste bien Jean-Fran\u00e7ois Revel. Et il existe \u00ab du \u00bb socialisme uniquement dans les pays capitalistes. Et \u00e0 propos des totalitaires qui brandissent tr\u00e8s haut les imperfections des soci\u00e9t\u00e9s d\u00e9mocratiques (on pourrait penser aujourd\u2019hui davantage \u00e0 la Chine, notamment), il \u00e9crit ceci : \u00ab La soci\u00e9t\u00e9 d\u00e9mocratique est d\u00e9fectueuse, mais elle existe. La soci\u00e9t\u00e9 socialiste poss\u00e8de au plus haut degr\u00e9 la perfection, j\u2019en conviens, mais pas l\u2019existence. \u00bb Moyen de montrer que, malgr\u00e9 la plus que foisonnante litt\u00e9rature sur le sujet, le socialisme n\u2019a pas de r\u00e9alit\u00e9. De fait, constate-t-il, cette litt\u00e9rature ne fait que r\u00e9v\u00e9ler des luttes de chapelles visant le pouvoir d\u2019une minorit\u00e9, et non le bonheur de l\u2019immense majorit\u00e9 des individus. Il insiste au passage sur le fait que la diff\u00e9rence entre les irresponsables socialistes et les irresponsables capitalistes au moment d\u2019une crise est que les premiers, mus par leur id\u00e9ologie, ne font que se ragaillardir, l\u00e0 o\u00f9 les seconds, bien qu\u2019ayant souvent caus\u00e9 moins de d\u00e9g\u00e2ts et moins irr\u00e9m\u00e9diablement que les premiers, se gardent de tout messianisme b\u00e9at. LA SOCI\u00c9T\u00c9 CAPITALISTE LIB\u00c9RALE, UNE SOCI\u00c9T\u00c9 \u00c0 ABATTRE Durant la Guerre froide, au cours de laquelle est \u00e9crit ce livre, le d\u00e9sir de totalitarisme de ceux qui, au sein de la gauche des pays non communistes, r\u00eavaient de s\u2019emparer du pouvoir et de le conserver ensuite, \u00e9tait tel qu\u2019il r\u00e9gnait une in\u00e9galit\u00e9 de traitement entre la critique des d\u00e9fauts des soci\u00e9t\u00e9s lib\u00e9rales, qui \u00e9taient major\u00e9s, et celle des soci\u00e9t\u00e9s totalitaires qui \u00e9tait minimis\u00e9e. \u00ab \u00c0 force d\u2019entendre dire que les soci\u00e9t\u00e9s lib\u00e9rales de l\u2019Occident industrialis\u00e9 constituent le paroxysme historique de l\u2019oppression, de la mis\u00e8re, que n\u2019importe quel changement est pr\u00e9f\u00e9rable \u00e0 l\u2019atrocit\u00e9 du pr\u00e9sent, les \u00e9lecteurs des partis communistes occidentaux poussent au r\u00e9gime totalitaire, par d\u00e9sir non point, certes, du stalinisme, qu\u2019ils ignorent, mais des r\u00e9formes et des am\u00e9liorations qu\u2019ils croient ne pouvoir \u00eatre obtenues sans lui. Et, une fois que les masses seront \u00e0 m\u00eame d\u2019appr\u00e9cier par exp\u00e9rience directe le syst\u00e8me stalinien, elles perdront de ce fait la possibilit\u00e9 de s\u2019y soustraire, au cas o\u00f9 changerait leur avis \u00e0 son sujet. \u00bb Propos qui peuvent sembler demeurer valables lorsqu\u2019aujourd\u2019hui encore on pense \u00e0 un M\u00e9lenchon ou \u00e0 ses acolytes, par exemple. Sans vouloir lui faire l\u2019injure de l\u2019avoir consciemment dans l\u2019id\u00e9e, ni lui pr\u00eater l\u2019intention d\u2019agir de la sorte s\u2019il emportait l\u2019\u00e9lection. Encore que, comme le rel\u00e8ve Jean-Fran\u00e7ois Revel, la certitude de d\u00e9tenir la V\u00e9rit\u00e9 a toujours conduit, dans la majeure partie de l\u2019Histoire, \u00e0 chercher \u00e0 s\u2019accaparer durablement le pouvoir, le respect du pluralisme relevant \u00e0 cette aune plut\u00f4t de l\u2019anomalie, tandis que l\u2019intol\u00e9rance et la violence consid\u00e9r\u00e9es comme l\u00e9gitimes, ainsi que le peu de place accord\u00e9e \u00e0 la libert\u00e9 d\u2019information et d\u2019expression, constitue la norme. Plus s\u00fbrement encore est-ce le cas des syndicats r\u00e9volutionnaires latins, minorit\u00e9 organis\u00e9e tentant de passer pour la majorit\u00e9 et jouissant d\u2019une exclusivit\u00e9 qu\u2019ils veillent \u00e0 d\u00e9fendre bec et ongle, ne r\u00eavant que de renverser le pouvoir et le capitalisme, b\u00e9n\u00e9ficiant de la docilit\u00e9 de la gauche non communiste comme de la p\u00e9trification des autres partis. En attendant, chacun fait bonne figure, tant qu\u2019il n\u2019est pas en mesure d\u2019acc\u00e9der au pouvoir dans un syst\u00e8me organis\u00e9 autour de l\u2019\u00e9lection : \u00ab Le ralliement verbal et p\u00e9riodique des communistes en pays de mission, c\u2019est-\u00e0- dire des communistes d\u2019Occident, aux libert\u00e9s fondamentales et \u00e0 l\u2019\u00ab alternance au pouvoir \u00bb, ne peut \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 que comme une concession tactique, profitable, puisque le communisme est minoritaire dans les d\u00e9mocraties lib\u00e9rales. Le pluralisme politique a des inconv\u00e9nients lorsqu\u2019on est au pouvoir : quand on se retrouve dans l\u2019opposition, il n\u2019a que des avantages. Pourquoi ne pas les exploiter ? Mais les droits de l\u2019opposition et de l\u2019individu, instruments de lutte contre le pouvoir, ne sauraient \u00eatre conserv\u00e9s dans une soci\u00e9t\u00e9 socialiste, car nul ne doit lutter contre un pouvoir juste. Ce ne sont donc pas l\u00e0 les droits d\u00e9finitifs. S\u2019ils pensaient diff\u00e9remment, les communistes ne seraient pas s\u00e9rieux. LA DOCILIT\u00c9 AU STALINISME Jean-Fran\u00e7ois Revel analyse ensuite \u00e0 la fois le stalinisme des dirigeants sovi\u00e9tiques, y compris apr\u00e8s la mort de Staline, comme de leurs affid\u00e9s des pays occidentaux, et les illusions de la gauche non-communiste, qui s\u2019est longtemps fourvoy\u00e9e dans l\u2019id\u00e9e que les communistes allaient \u00e9voluer et apprendre de certains de leurs agissements suppos\u00e9s avoir constitu\u00e9 des erreurs. Fuyant ainsi la compr\u00e9hension et ne retenant donc jamais les le\u00e7ons du pass\u00e9, dans l\u2019espoir vain d\u2019une future convergence. Ainsi, l\u2019erreur de la gauche non communiste a \u00e9t\u00e9 de croire que le communisme est une forme de socialisme. Alors qu\u2019il a pour but de d\u00e9truire le capitalisme, et non de chercher \u00e0 mettre l\u2019\u00e9conomie au service de l\u2019Homme. Au contraire, ce dernier se trouve asservi \u00e0 une classe dirigeante, fond\u00e9e autour d\u2019une bureaucratie qui assujettit les travailleurs plac\u00e9s sous surveillance polici\u00e8re et d\u00e9courag\u00e9s de toute r\u00e9sistance par la mise en place d\u2019un syst\u00e8me culturel contr\u00f4l\u00e9, censur\u00e9, et expurg\u00e9. Si le socialisme peut \u00e9voluer vers le communisme, remarque Jean-Fran\u00e7ois Revel, l\u2019inverse n\u2019est pas vrai. Et c\u2019est l\u00e0 que les socialistes non totalitaires ont eu tort de fermer les yeux. Car la c\u00e9cit\u00e9 a touch\u00e9 aussi fortement les socialistes non communistes dans la complaisance dont ils ont largement fait preuve \u00e9galement en mati\u00e8re de g\u00e9opolitique et de \u00ab stalinisme \u00e9largi \u00bb. Plusieurs chapitres du livre passent ainsi en revue la mani\u00e8re dont les dictatures, mouvements terroristes et autres gouvernements autoritaires pas forc\u00e9ment communistes, ont \u00e9t\u00e9 soutenus et encourag\u00e9s par Moscou un peu partout \u00e0 travers le monde (Portugal, P\u00e9rou, Inde, Ethiopie, Ouganda, Angola, Alg\u00e9rie, etc. la liste est longue). \u00ab La libert\u00e9 et la d\u00e9mocratie ne sont pas des conditions suffisantes de la transformation et du bon fonctionnement des soci\u00e9t\u00e9s, mais elles en sont des conditions n\u00e9cessaires. D\u2019ailleurs, il n\u2019y a pas de condition suffisante \u00e0 une r\u00e9ussite r\u00e9volutionnaire : n\u2019est suffisante que la combinaison des conditions n\u00e9cessaires. [\u2026] Le propre du stalinisme au sens strict est de pr\u00e9senter comme r\u00e9volutionnaires des th\u00e9ories r\u00e9actionnaires \u2013 et non seulement des th\u00e9ories h\u00e9las ! mais des actes \u2013 et de parvenir \u00e0 faire consid\u00e9rer comme r\u00e9actionnaires les gens qui n\u2019approuvent pas ces th\u00e9ories et ces actes. Le propre des staliniens au sens large est d\u2019accepter cette inversion de sens est de se faire les propagandistes et les agents b\u00e9n\u00e9voles de la contre-r\u00e9volution communiste. Cette contre-r\u00e9volution consiste, en particulier, \u00e0 discr\u00e9diter et \u00e0 d\u00e9truire les partis sociaux-d\u00e9mocrates et centristes, pour faire en sorte que se multiplient dans le monde les conflits o\u00f9 le seul choix qui subsiste soit entre l\u2019extr\u00eame droite et le totalitarisme stalinien. \u00bb Et, de fait, du point de vue des communistes la social-d\u00e9mocratie n\u2019est qu\u2019une trahison, s\u2019accommodant du capitalisme, alors m\u00eame que le but est sa destruction. D\u2019o\u00f9 le titre de la troisi\u00e8me partie de l\u2019ouvrage : \u00ab Le suicide des socialistes, ou l\u2019apologie indirecte des solutions totalitaires \u00bb. \u00c0 refuser de voir la r\u00e9alit\u00e9 et d\u2019analyser les causes de leurs \u00e9checs, les socialistes non communistes se sont laiss\u00e9 impressionner et emporter par la crainte d\u2019\u00eatre trait\u00e9s d\u2019anti-communistes ou de r\u00e9actionnaires, qui a longuement s\u00e9vi (et alors m\u00eame que la r\u00e9ciproque n\u2019\u00e9tait pas possible, d\u00e9plore Jean-Fran\u00e7ois Revel). Exactement comme aujourd\u2019hui il devient impossible de mettre en doute les affirmations ou fausses certitudes sur les questions \u00e9cologiques sans \u00eatre aussit\u00f4t class\u00e9 comme climato-sceptique ou tout autre qualificatif destin\u00e9 \u00e0 vous d\u00e9cr\u00e9dibiliser et vous mettre d\u00e9finitivement sur la touche. Et la hargne \u00e0 l\u2019\u00e9gard des \u00e9colos-repentis peut faire penser \u00e0 celle contre les \u00ab social-tra\u00eetres \u00bb de l\u2019\u00e9poque. M\u00eame chose, d\u2019ailleurs, dans le domaine de la religion, o\u00f9 on peut rapidement \u00eatre trait\u00e9 d\u2019islamophobe, ou dans d\u2019autres domaines o\u00f9 on peut, par des raccourcis absurdes, \u00eatre trait\u00e9 de raciste. Toujours est-il que par pur dogmatisme le refus de voir les r\u00e9alit\u00e9s a amen\u00e9 de nombreux \u00e9conomistes marxistes \u00e0 pr\u00e9senter des visions totalement d\u00e9connect\u00e9es des r\u00e9alit\u00e9s. Sur les questions de l\u2019inflation, du ch\u00f4mage, de la productivit\u00e9, du bien-\u00eatre, etc. Jean-Fran\u00e7ois Revel nous livre des pages stimulantes de raisonnements et de d\u00e9monstrations \u00e9tay\u00e9s de nombreuses donn\u00e9es tout \u00e0 fait surprenantes pour l\u2019\u00e9poque, \u00e0 faire p\u00e2lir de jalousie un certain nombre d\u2019\u00e9conomistes d\u2019aujourd\u2019hui et \u00e0 faire manger leur chapeau aux id\u00e9ologues d\u2019hier et d\u2019aujourd\u2019hui que l\u2019on obligerait \u00e0 lire ces \u00e9l\u00e9ments. Il d\u00e9nonce ainsi tour \u00e0 tour \u00ab les outrances dans la critique \u00e9conomique du capitalisme \u00bb, \u00ab les outrances dans la critique morale du capitalisme \u00bb, puis s\u2019attaque superbement dans un chapitre suivant au \u00ab mythe de la faillite compl\u00e8te du lib\u00e9ralisme \u00bb. \u00ab J\u2019ignore lequel des deux ph\u00e9nom\u00e8nes est la cause de l\u2019autre, mais c\u2019est un fait historique troublant que cette co\u00efncidence entre la formation de la soci\u00e9t\u00e9 lib\u00e9rale, appuy\u00e9e sur la d\u00e9mocratie politique, ou dont la d\u00e9mocratie politique est une composante essentielle, et l\u2019essor de l\u2019\u00e9conomie capitaliste. Un trait de la civilisation lib\u00e9rale est que la critique devient une fonction, c\u2019est-\u00e0-dire, \u00e0 la lettre, que cette soci\u00e9t\u00e9 semble ne pouvoir fonctionner sans la critique, tandis que les autres soci\u00e9t\u00e9s semblent, au contraire, ne pouvoir fonctionner avec elle. Elles la d\u00e9truisent pour ne pas \u00eatre d\u00e9truites, la rendent marginale, clandestine ou impossible. \u00bb NATIONAL-TOTALITARISME OU SOCIALISME PLAN\u00c9TAIRE Pour finir, Jean-Fran\u00e7ois Revel analyse la puissance historique des \u00c9tats nation, leurs alliances et rapports d\u2019influence, ainsi que les pouvoirs monarchiques (pas n\u00e9cessairement royalistes) ou oligarchiques qui r\u00e9gissent nombre de peuples, y compris par l\u2019arriv\u00e9e au pouvoir par le coup d\u2019\u00c9tat. Car il faut bien en avoir conscience, \u00e0 l\u2019\u00e9poque o\u00f9 il \u00e9crit ce livre (1975), les \u00c9tats d\u00e9mocratiques sont une minorit\u00e9 (28 sur 140, pr\u00e9cise-t-il), souvent de plus petite taille. Et certaines de ces d\u00e9mocraties sont tr\u00e8s fragiles. Mais surtout, quelle que soit la forme que prennent ces \u00c9tats, le despotisme le dispute \u00e0 la d\u00e9magogie, prenant des tournures souvent peu compatibles avec l\u2019int\u00e9r\u00eat de leurs r\u00e9sidents. \u00ab L\u2019\u00c9tat ne correspond presque jamais aux divisions culturelles et \u00e9conomiques r\u00e9elles des soci\u00e9t\u00e9s humaines. Il mobilise ce qu\u2019il y a de moins critique et de plus pathologique en l\u2019Homme, au service de pseudo-int\u00e9r\u00eats dits nationaux, qui ne le sont pas toujours. [\u2026] Il constitue une incitation \u00e0 la corruption, parce qu\u2019il pousse ceux qui l\u2019occupent (dans la plupart des cas il s\u2019agit en effet d\u2019occupation de l\u2019\u00c9tat, au sens o\u00f9 l\u2019on parle d\u2019occupation d\u2019un pays conquis) aussi bien \u00e0 la v\u00e9nalit\u00e9 et \u00e0 l\u2019affairisme qu\u2019\u00e0 l\u2019abus du pouvoir proprement politique. On le constate dans les pays d\u00e9velopp\u00e9s et dans les pays sous-d\u00e9velopp\u00e9s, capitalistes ou socialistes. [\u2026] \u00c9tant, par vocation, de plus en plus centralisateur, l\u2019\u00c9tat ne laisse gu\u00e8re d\u2019autre voie, aux minorit\u00e9s se sentant, \u00e0 tort ou \u00e0 raison, opprim\u00e9es, que de se r\u00e9volter pour fonder \u00e0 leur tour de nouveaux \u00c9tats nationaux, ce qui acc\u00e9l\u00e8re chaque jour et risque de prolonger \u00e0 l\u2019infini la fragmentation du monde. Th\u00e9oriquement, un simple outil de la volont\u00e9 collective, l\u2019\u00c9tat, de moyen qu\u2019il \u00e9tait, se prend de plus en plus lui-m\u00eame pour fin, et, se mettant \u00e0 son propre service, tend m\u00e9caniquement vers une limite constitu\u00e9e par le totalitarisme \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur et l\u2019imp\u00e9rialisme \u00e0 l\u2019ext\u00e9rieur. \u00bb \u00c0 travers de nombreux d\u00e9veloppements sur les nationalismes, fascismes, autoritarismes de toutes sortes, il montre comment la d\u00e9testation coutumi\u00e8re de la puissance dominante \u00e0 chaque moment de l\u2019histoire a men\u00e9 \u00e0 l\u2019anti-am\u00e9ricanisme et tous ses exc\u00e8s, conduisant \u00e0 lui reprocher de mani\u00e8re m\u00e9prisante aussi bien ses succ\u00e8s que ses \u00e9checs, et l\u2019accuser d\u2019imp\u00e9rialisme, ou de tout ce qui peut arriver de mal, \u00e0 rebours de ce que l\u2019on peut constater avec un peu plus d\u2019objectivit\u00e9. Jusqu\u2019\u00e0 ne plus voir que l\u2019on finit par pr\u00e9f\u00e9rer les formes de totalitarisme \u00e0 tout ce qui peut au contraire aller dans le sens des libert\u00e9s. Il \u00e9trille d\u2019ailleurs au passage ce jeune \u00e9conomiste brillant et inspirateur du Parti socialiste, Jacques Attali, qui entendait donner des le\u00e7ons aux Am\u00e9ricains, qu\u2019il qualifiait, entre autres analyses, d\u2019incapables de r\u00e9organiser leur \u00e9conomie, de n\u2019avoir plus de projet, et de faire payer leur redressement \u00e0 leurs partenaires. On en sourit a posteriori quand on conna\u00eet avec le recul le personnage, fid\u00e8le \u00e0 lui-m\u00eame. C\u2019est ainsi que, par le syst\u00e8me des \u00c9tats-nations, des nationalismes, et du recul de la d\u00e9mocratie qui en r\u00e9sultent, ou encore de la haine des multinationales ou de l\u2019entreprise priv\u00e9e, le stalinisme et toutes ses variantes totalitaires ou autoritaires se trouvait en 1976, \u00e0 la date de la sortie de l\u2019ouvrage \u2013 et avant donc que l\u2019on ait l\u2019id\u00e9e qu\u2019il chuterait moins de quinze ans plus tard \u2013 en position de force. B\u00e9n\u00e9ficiant du ressentiment contre l\u2019Am\u00e9rique, des raisonnements antid\u00e9mocratiques, et des attaques permanentes contre les soci\u00e9t\u00e9s lib\u00e9rales, dont la survie n\u2019\u00e9tait pas assur\u00e9e. Que de chemin parcouru depuis. Mais que de sympt\u00f4mes parfois similaires dans l\u2019esprit on peut encore observer aujourd\u2019hui\u2026     <br /> \u00c0 lire aussi : Jean-Fran\u00e7ois Revel (1) : La connaissance inutile "}