{"url": "https://www.contrepoints.org/2019/06/27/347787-brune-poirson-nage-en-eaux-troubles", "title": "Brune Poirson nage en eaux troubles ", "author": "Par Michel Gay. par an ", "date": "2019", "content": "Brune Poirson, secr\u00e9taire d\u2019\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de la Transition \u00e9cologique et solidaire, a d\u00e9clar\u00e9 sur France-Info ce printemps : \u00ab L\u2019objectif est de fermer 14 r\u00e9acteurs nucl\u00e9aires d\u2019ici 2035\u2033. Ce n\u2019est pas nouveau puisque le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique l\u2019avait annonc\u00e9 le 27 novembre 2018, en choisissant parall\u00e8lement de dilapider jusqu\u2019\u00e0 8 milliards d\u2019euros par an dans les ruineuses et inutiles \u00e9nergies renouvelables. C\u2019est anti-\u00e9conomique et suicidaire sur le plan \u00e9nerg\u00e9tique, mais il semble qu\u2019\u00e0 partir d\u2019un \u00ab certain niveau \u00bb, chacun peut dire des inepties sans appara\u00eetre grotesque. Certes, le Pr\u00e9sident \u00ab demande \u00e0 EDF de travailler \u00e0 l\u2019\u00e9laboration d\u2019un programme de nouveau nucl\u00e9aire pour 2021 \u00bb. Mais alors pourquoi commencer par d\u00e9truire ce qui est rentable, \u00e9conomique, et qui fonctionne parfaitement en toute s\u00fbret\u00e9, alors que l\u2019\u00c9tat cherche de l\u2019argent dans la poche des contribuables ? BRUNE POIRSON R\u00c9CIDIVE Dans le m\u00eame registre \u00e9nerg\u00e9tique, Brune Poirson avait \u00e9galement \u00ab tweet\u00e9 \u00bb le 7 f\u00e9vrier 2019 : \u00ab Total annonce une d\u00e9couverte importante \u00ab de drogue dure \u00bb, en r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la d\u00e9couverte faite par cette soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise au large de l\u2019Afrique du Sud. Comparer Total \u00e0 une entreprise mafieuse de vendeurs de \u00ab drogue dure \u00bb et donc, finalement, les salari\u00e9s des professions p\u00e9troli\u00e8res, \u00e0 des dealers est une injure. Seront-ils poursuivis comme trafiquants de \u00ab drogues dures \u00bb ? Madame Poirson feint d\u2019ignorer que les hydrocarbures repr\u00e9sentent pr\u00e8s de 80 % de la consommation d\u2019\u00e9nergie primaire dans le monde, et que tous les pays en ont un imp\u00e9rieux besoin. Ils resteront encore longtemps incontournables pour la p\u00e9trochimie et le transport, y compris pour la fabrication des v\u00e9hicules \u00e9lectriques et de leurs batteries\u2026 Mais il semble que le sort des populations importe peu au regard des consid\u00e9rations id\u00e9ologiques vertes. La politique \u00e9nerg\u00e9tique \u00ab doit \u00bb, co\u00fbte que co\u00fbte, reposer sur les \u00e9nergies renouvelables intermittentes, notamment l\u2019\u00e9olien et le photovolta\u00efque. M\u00eame si ces moyens sont incapables de r\u00e9pondre aux objectifs de r\u00e9duction des \u00e9missions de CO2 et aux besoins des consommateurs, et qu\u2019ils conduisent dans une impasse suicidaire. Mais ce n\u2019est pas grave\u2026 Supprimons aussi 14 r\u00e9acteurs nucl\u00e9aires de production d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 et tout ira encore mieux ! Remplacer la production stable, pilotable et bon march\u00e9 des centrales nucl\u00e9aires par des \u00e9nergies renouvelables fatales, intermittentes, et subventionn\u00e9es (le stockage est un r\u00eave inatteignable) va consid\u00e9rablement augmenter le co\u00fbt de toutes les \u00e9nergies, comme en Allemagne et dans une grande partie de l\u2019Europe. En effet, par un effet de vase communiquant, les monstrueuses subventions diverses aux \u00e9nergies renouvelables \u00e9lectriques (principalement les \u00e9oliennes et solaires) seront compens\u00e9es par des taxes en augmentation sur tous les carburants fossiles dont le gaz, le fuel domestique et les divers carburants. C\u2019est un suicide collectif europ\u00e9en ! LES FRAN\u00c7AIS PAIERONT ! Cette politique co\u00fbte cher aux contribuables et aux consommateurs qui en font les frais via leur facture d\u2019\u00e9nergie (\u00e9lectricit\u00e9, gaz, carburants\u2026). De plus, cette politique de gribouille ne peut qu\u2019aboutir \u00e0 la reconstruction de centrales au gaz et \u00e0 un accroissement des \u00e9missions de CO2, ce qui est l\u2019inverse du r\u00e9sultat recherch\u00e9 ! La France ne compte que pour 1 % des \u00e9missions de CO2 dans le monde et malgr\u00e9 tous ses efforts sa contribution \u00e0 la variation de temp\u00e9rature moyenne du globe ne sera que de l\u2019ordre du milli\u00e8me de degr\u00e9 ! Quant \u00e0 vouloir montrer l\u2019exemple, il ne semble pas que l\u2019agitation du gouvernement fran\u00e7ais dans ce domaine ait une quelconque influence sur aucun grand pays ! Les transitions \u00e9nerg\u00e9tiques se sont toujours faites gr\u00e2ce aux progr\u00e8s techniques r\u00e9alis\u00e9s par l\u2019humanit\u00e9 et non par des effets de menton d\u2019id\u00e9ologues d\u00e9connect\u00e9s du monde r\u00e9el. Ces orientations sur l\u2019\u00e9nergie vont peser sur le portefeuille de tous les Fran\u00e7ais, m\u00eame ceux qui ne paient pas d\u2019imp\u00f4t sur le revenu, du moment qu\u2019ils se chauffent et qu\u2019ils se d\u00e9placent en v\u00e9hicule. L\u2019\u00e9nergie \u00e9tant \u00e0 la base de toute production industrielle (ciment, acier, verre, plastique\u2026), les fins de mois vont devenir difficiles. RACKET FISCAL SOUS COUVERT D\u2019\u00c9COLOGIE ? Sur les presque 1 euros de taxes diverses impos\u00e9es aujourd\u2019hui par litre de carburant automobile, environ 10 cents (c\u2019est \u00e9norme) servent \u00e0 alimenter directement de dispendieuses gabegies qui ne servent pas la cause du r\u00e9chauffement climatique, comme les \u00e9oliennes et les panneaux photovolta\u00efques. Il faut y ajouter l\u2019augmentation rapide des taxes sur l\u2019\u00e9lectricit\u00e9, le gaz et le fuel. Voil\u00e0 o\u00f9 r\u00e9side la v\u00e9ritable cause de la col\u00e8re des Gilets jaunes qui ont la sympathie de toutes les couches sociales. \u00catre contraint de payer pour un service non rendu (c\u2019est pour votre bien, on va vous prot\u00e9ger) \u00e0 un nom : \u00e7a s\u2019appelle du racket ! La r\u00e9volution de 1789 a aussi \u00e9t\u00e9 port\u00e9e par les nobles r\u00e9volt\u00e9s\u2026 Non seulement monsieur Emmanuel Macron marche sur la t\u00eate, mais il semble que tout le gouvernement entra\u00eene les Fran\u00e7ais dans le caniveau. Vouloir restreindre par l\u2019argent l\u2019acc\u00e8s au chauffage et \u00e0 la mobilit\u00e9, et donc aux libert\u00e9s fondamentales des citoyens pour des raisons floues qui alimentent de puissants int\u00e9r\u00eats priv\u00e9s europ\u00e9ens (pour les \u00e9oliennes) et chinois (pour les panneaux solaires), est extr\u00eamement dangereux. Ne dit-on pas que lorsque l\u2019avoine manque dans le r\u00e2telier, les chevaux se battent ? D\u00c9MAGOGIE CONTRE INT\u00c9R\u00caT G\u00c9N\u00c9RAL Pour cajoler les partis verts pendant sa campagne pr\u00e9sidentielle, le candidat Macron a fait des promesses d\u00e9magogiques sur le nucl\u00e9aire et les \u00e9nergies renouvelables dont le Pr\u00e9sident est aujourd\u2019hui prisonnier. Dans son discours du 27 novembre, il rappelle aussi que \u00ab la taxe carbone a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9e en 2009, 2014 et 2015, engageant beaucoup de responsables politiques \u00bb. C\u2019est exact. Mais pourquoi donc l\u2019ont-ils vot\u00e9 \u00e0 l\u2019\u00e9poque ? N\u2019ont-ils pas vu les cons\u00e9quences n\u00e9fastes de leur vote ? Se sont-ils fait leurrer ? Est-ce une man\u0153uvre politique pour acheter une paix sociale \u00e0 court terme ? Ou bien est-ce tout simplement une forme de l\u00e2chet\u00e9 politique (apr\u00e8s moi le d\u00e9luge) qui ne voit pas plus loin que la port\u00e9e du mandat \u00e9lectoral ? Oui, les Fran\u00e7ais sont en col\u00e8re avec quelques raisons car ils ont le profond sentiment que pour de mauvaises raisons politiciennes les orientations strat\u00e9giques qui engagent la France pour plusieurs d\u00e9cennies, dans le domaine vital de l\u2019\u00e9nergie, sont contraires \u00e0 leurs int\u00e9r\u00eats ! Cette d\u00e9magogie \u00e9cologiste pourrait co\u00fbter tr\u00e8s cher aux Fran\u00e7ais si elle \u00e9tait suivie d\u2019effet. "}