{"url": "https://www.contrepoints.org/2018/10/11/327311-capitalisme-lobjet-ideal-de-votre-indignation-since-1750", "title": "Capitalisme : l\u2019objet id\u00e9al de votre indignation, Since 1750 ", "author": "Par Nathalie MP. C\u2019est ainsi qu\u2019est n\u00e9 le nouveau concept de \u00ab l\u2019anthropoc\u00e8ne \u00bb. nous sommes donc entr\u00e9s dans le \u00ab capitaloc\u00e8ne \u00bb, ", "date": "2018", "content": "Depuis la fin du baroque et la mort de Bach (1685-1750), rien ne va plus sur cette plan\u00e8te. Alors que tout n\u2019\u00e9tait que luxe, clavecin et volupt\u00e9, il a fallu que des individus v\u00e9ritablement sans scrupule se mettent \u00e0 \u00e9tudier les sciences, la m\u00e9decine, l\u2019\u00e9conomie ; il a fallu que des apprentis sorciers irresponsables comme Turgot en France ou Adam Smith au Royaume-Uni se m\u00ealent de chercher les lois de la richesse des nations ; il a fallu que des profiteurs de la pire esp\u00e8ce commencent \u00e0 exploiter les ressources et les hommes. On ne les remercie pas : qu\u2019on parle d\u2019in\u00e9galit\u00e9s sociales ou d\u2019environnement, le capitalisme nous a pr\u00e9cipit\u00e9s au bord de l\u2019ab\u00eeme ! LE CRI D\u2019ALARME \u00c0 PROPOS DU R\u00c9CHAUFFEMENT CLIMATIQUE Pure ironie de ma part, bien s\u00fbr ! Mais c\u2019est pourtant la th\u00e8se qui \u00e9tait pr\u00e9sent\u00e9e ces jours-ci dans le journal Le Monde, \u00e0 point pour faire \u00e9cho aux cris d\u2019alarme lanc\u00e9s en d\u00e9but de semaine par l\u2019OCDE et le GIEC \u00e0 propos du r\u00e9chauffement climatique. Pour l\u2019OCDE, les engagements sign\u00e9s lors de la COP21 de Paris en d\u00e9cembre 2015 risquent de rester lettre morte dans la mesure o\u00f9 seulement 9 pays sur les 180 signataires ont pr\u00e9sent\u00e9 des plans de limitation des \u00e9missions de CO2 \u2013 c\u2019est dire si le sujet passionne ! Quant au GIEC, il tenait \u00e0 secouer les consciences devant la catastrophe qui s\u2019annonce : si rien ne bouge, le seuil d\u2019un r\u00e9chauffement de 1,5 \u00b0C (seulement ?) par rapport \u00e0 l\u2019\u00e8re pr\u00e9-industrielle sera atteint entre 2030 et 2052. Si le GIEC et l\u2019OCDE \u2013 et S\u00e9gol\u00e8ne Royal et Nicolas Hulot et une jolie brochette de \u00ab rich & famous \u00bb \u2013 nous appellent \u00e0 l\u2019action, c\u2019est parce que le r\u00e9chauffement climatique, rebaptis\u00e9 d\u2019ailleurs changement climatique pour s\u2019adapter au manque de consistance scientifique de l\u2019ensemble du sujet, est consid\u00e9r\u00e9 comme anthropique : l\u2019homme, par ses activit\u00e9s industrielles et ses modes de transport bas\u00e9s sur les \u00e9nergies fossiles, serait directement responsable des transformations et des d\u00e9gradations pr\u00e9visibles de la plan\u00e8te. L\u2019\u00c9COLOGIE RADICALE EN EMBUSCADE C\u2019est ainsi qu\u2019est n\u00e9 le nouveau concept de \u00ab l\u2019anthropoc\u00e8ne \u00bb. Non officiellement reconnu par les g\u00e9ologues mais tr\u00e8s en vogue dans les milieux de l\u2019\u00e9cologie radicale, il caract\u00e9rise la nouvelle \u00e8re g\u00e9ologique dans laquelle la Terre serait entr\u00e9e en raison de l\u2019impact global significatif des activit\u00e9s humaines sur l\u2019\u00e9cosyst\u00e8me. C\u2019est bien l\u2019ensemble de l\u2019humanit\u00e9 qui est en cause, \u00e0 l\u2019exclusion de toutes les autres esp\u00e8ces, en raison de la ma\u00eetrise initiale des hommes sur le feu. Mais aux derni\u00e8res nouvelles de l\u2019anticapitalisme, ce concept s\u2019av\u00e8re trop vague et entra\u00eene une culpabilisation qui ne tient pas compte des diff\u00e9rences de motivations et de classes sociales parmi les hommes. Qu\u2019est-ce que le paysan pakistanais ou l\u2019ouvrier de chez Toyota ont \u00e0 voir avec tout cela ? Rien, si ce n\u2019est qu\u2019ils subissent l\u2019exploitation intensive des ressources naturelles et les d\u00e9g\u00e2ts environnementaux subs\u00e9quents. Ce n\u2019est donc pas l\u2019esp\u00e8ce humaine consid\u00e9r\u00e9e comme un tout qu\u2019il faut rendre responsable du d\u00e9sastre \u00e9cologique et du r\u00e9chauffement climatique, mais le capitalisme et lui seul dont les d\u00e9rives remontent tr\u00e8s pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 la r\u00e9volution industrielle enclench\u00e9e par l\u2019invention de la machine \u00e0 vapeur par James Watt en 1769 (d\u2019o\u00f9 ma photo de couverture). \u00c0 partir de l\u00e0, on assiste au d\u00e9veloppement d\u2019une \u00e9conomie : Foin d\u2019anthropoc\u00e8ne, nous sommes donc entr\u00e9s dans le \u00ab capitaloc\u00e8ne \u00bb, c\u2019est-\u00e0-dire l\u2019\u00e8re \u00ab du syst\u00e8me capitaliste triomphant, incapable de contenir sa course effr\u00e9n\u00e9e au profit. \u00bb Cons\u00e9quence imm\u00e9diate, l\u2019homme est r\u00e9habilit\u00e9 comme habitant de la Terre, les \u00e9cologistes ne sont plus les ennemis de l\u2019humanit\u00e9 et la fin du monde n\u2019est plus le risque ultime. En revanche, le capitalisme est enfin raval\u00e9 conceptuellement et officiellement dans sa position d\u2019ennemi num\u00e9ro 1 de l\u2019humanit\u00e9 et c\u2019est bien la fin du capitalisme qui doit motiver dor\u00e9navant toute action \u00e9cologique et politique digne de ce nom. L\u2019\u00c9COLOGIE CULPABILISANTE Remarquez qu\u2019on s\u2019en doutait. Depuis que le communisme r\u00e9el s\u2019est effondr\u00e9 sur lui-m\u00eame, les nostalgiques de l\u2019ordre collectif impos\u00e9 n\u2019ont eu aucun mal \u00e0 discerner les potentialit\u00e9s, non pas de l\u2019\u00e9cologie comprise comme une insertion harmonieuse de l\u2019homme dans son milieu de vie qui fait que l\u2019\u00e9conomie est une \u00e9cologie, mais les potentialit\u00e9s de ses versions culpabilisantes et anxiog\u00e8nes pour r\u00e9-instaurer un nouvel ordre mondial planifi\u00e9 et autoritaire. Le \u00ab capitaloc\u00e8ne \u00bb permet de faire le lien d\u00e9finitif entre l\u2019activisme de l\u2019\u00e9cologie d\u00e9croissante pour le bien de la plan\u00e8te et l\u2019activisme politique anticapitaliste pour le bien des travailleurs. Il rencontre \u00e0 merveille les objectifs d\u2019une ONG comme Oxfam, toujours prompte \u00e0 nous mettre face aux in\u00e9galit\u00e9s qui se creusent, s\u2019accroissent et deviennent plus criantes et plus alarmantes tous les jours \u2013 \u00e0 condition de faire l\u2019impasse sur quelques petits probl\u00e8mes m\u00e9thodologiques g\u00eanants ; \u00e0 condition de consid\u00e9rer que la sortie de la pauvret\u00e9 de millions de personnes et la hausse constante du niveau de vie et de l\u2019esp\u00e9rance de vie depuis 1750 ne sont pas des accomplissements positifs \u00e0 mettre au compte de l\u2019\u00e9conomie lib\u00e9rale (qui a besoin de capitaux pour fonctionner) et de la mondialisation. Et \u00e0 condition de consid\u00e9rer que la ma\u00eetrise de l\u2019\u00e9nergie n\u2019est pas un \u00e9l\u00e9ment essentiel du d\u00e9veloppement. OXFAM SUR LES IN\u00c9GALIT\u00c9S Hier 9 octobre 2018, Oxfam a justement sorti l\u2019un de ses nombreux rapports sur les in\u00e9galit\u00e9s. Contrairement \u00e0 ses publications habituelles qui cherchent \u00e0 les quantifier, il s\u2019agissait de mesurer si les 157 \u00c9tats \u00e9tudi\u00e9s faisaient des efforts pour les r\u00e9duire. Je ne vous \u00e9tonnerai pas en vous disant que les trois crit\u00e8res retenus dans cette \u00e9valuation, loin de s\u2019attacher \u00e0 mettre en valeur la production de richesse, sont enti\u00e8rement centr\u00e9s sur la redistribution : Il en r\u00e9sulte sans surprise que la France est plut\u00f4t bien plac\u00e9e dans ce barom\u00e8tre (8\u00e8me rang). On conna\u00eet le niveau remarquablement \u00e9lev\u00e9 de nos d\u00e9penses publiques et de nos pr\u00e9l\u00e8vements obligatoires, ainsi que l\u2019intense rigidit\u00e9 persistante de notre Code du travail malgr\u00e9 les r\u00e9formes r\u00e9centes (El Khomri 2016 puis Macron 2017). On conna\u00eet aussi notre taux de ch\u00f4mage, notre faible croissance, notre niveau de dette, mais Oxfam ne se pr\u00e9occupe pas de ces d\u00e9tails. Pas grave d\u2019avoir presque 6 millions de ch\u00f4meurs s\u2019ils sont indemnis\u00e9s\u2026 Cependant, selon l\u2019ONG, cette enviable situation pourrait ne pas durer compte tenu des mesures effroyablement ultra-lib\u00e9rales que le gouvernement de M. Macron a d\u00e9j\u00e0 mises en place ou persiste \u00e0 vouloir introduire : baisse de la fiscalit\u00e9 des entreprises, suppression de l\u2019ISF, remise en cause de certaines aides sociales comme les APL \u2013 tout ceci montrerait que le fameux mod\u00e8le social de la France est en grave danger. CE QUE LES ANTICAPITALISTES NE VOIENT PAS La CGT, FO, Solidaires, l\u2019UNEF (\u00e9tudiants) et la FIDL (lyc\u00e9ens) sont d\u2019accord avec cette analyse. Oubliant commod\u00e9ment les milliards suppl\u00e9mentaires annonc\u00e9s dans le plan pauvret\u00e9 et le plan sant\u00e9 qui attestent que M. Macron croit tout autant qu\u2019Oxfam et M. Martinez aux vertus sup\u00e9rieures de la redistribution, ils nous ont donc offert hier une nouvelle journ\u00e9e de mobilisation contre la \u00ab destruction de notre mod\u00e8le social \u00bb conform\u00e9ment aux imp\u00e9ratifs du capitaloc\u00e8ne, d\u00e9bordements compris. Que l\u2019esp\u00e9rance de vie fran\u00e7aise soit pass\u00e9e de 25 ans en 1750 \u00e0 plus de 80 ans en 2017, que les personnes vivant dans la pauvret\u00e9 ne repr\u00e9sentent plus que 9 % de la population mondiale aujourd\u2019hui contre 99 % au milieu du 18e si\u00e8cle tandis que dans le m\u00eame temps cette population passait de moins de 1 milliard d\u2019individus \u00e0 plus de 7 milliards et que, sur ces 7 milliards, 5 milliards de personnes ne vivent ni dans des pays \u00e0 bas revenus ni dans des pays \u00e0 hauts revenus, mais dans des pays \u00e0 revenus interm\u00e9diaires \u2013 un d\u00e9tail de l\u2019histoire sans int\u00e9r\u00eat dont ne s\u2019encombrent nullement ceux qui veulent faire passer le capitalisme pour le fossoyeur de la plan\u00e8te et de l\u2019humanit\u00e9.  \u2014 Sur le web "}