{"url": "https://www.contrepoints.org/2015/12/26/233938-reformer-en-france-ca-sapprend", "title": "R\u00e9former en France, \u00e7a s\u2019apprend ! ", "author": "Par Jean-Baptiste Besson. ", "date": "2015", "content": "Depuis 1974, aucune loi de finances n\u2019a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9e \u00e0 l\u2019\u00e9quilibre. Quarante et un ans de d\u00e9ficits publics cumul\u00e9s et autant de dette accumul\u00e9e (augmentation de 30 points de PIB en dix ans). Au-del\u00e0 de la question fondamentale des finances publiques, nombreux sont les sujets au c\u0153ur des d\u00e9bats \u00e9conomiques nationaux faisant chacun l\u2019objet d\u2019appels r\u00e9guliers \u00e0 des r\u00e9formes structurelles profondes (ch\u00f4mage, march\u00e9 de l\u2019emploi, retraites, assurance-maladie, professions r\u00e9glement\u00e9es\u2026). Les rapports ont souvent \u00e9t\u00e9 signe de reports, tandis que les ambitieux projets de r\u00e9forme ont souvent fini en simples r\u00e9formettes. Les gouvernements pourtant se succ\u00e8dent et cherchent tous le \u00ab guide de la r\u00e9forme \u00bb parfait. Et si la puissance publique s\u2019inspirait des th\u00e9ories de la conduite du changement ? Tous les \u00e9tudiants en management et les dirigeants d\u2019entreprise ont \u00e9tudi\u00e9 et appliqu\u00e9 les grands mod\u00e8les de \u00ab change management \u00bb. Utilis\u00e9s avec succ\u00e8s dans le secteur priv\u00e9, ces mod\u00e8les devraient \u00eatre repris et compris dans la conduite des politiques publiques. Inspirons-nous notamment des travaux de John Kotter, professeur \u00e0 la Harvard Business School et de son ouvrage majeur Leading Change, vieux de vingt ans. Huit \u00e9tapes devraient, selon lui, guider toute d\u00e9marche de conduite du changement : Quelles le\u00e7ons tirer de ce guide pratique ? Tout d\u2019abord, que toute r\u00e9forme n\u00e9cessite au pr\u00e9alable un climat propice au mouvement. Et ce, pour \u00e9viter les objections courantes du type Puma, \u00ab projet utile mais ailleurs \u00bb et les \u00e9go\u00efsmes communs chez chacun d\u2019entre nous, \u00ab la r\u00e9forme oui, mais d\u2019abord pour mon voisin \u00bb. Or, nous avons besoin pour cela d\u2019une prise de conscience collective de la n\u00e9cessit\u00e9 de se r\u00e9former. Certains estiment que nous n\u2019avons pas encore \u00ab touch\u00e9 le fond de la piscine \u00bb ou que seul un choc violent (obligataire, europ\u00e9en, politique, technologique) nous pousserait \u00e0 changer. Les Fran\u00e7ais semblent pourtant individuellement conscients de l\u2019urgente n\u00e9cessit\u00e9 de r\u00e9formes, mais encore collectivement hostiles \u00e0 tout changement. Ce qui fait d\u00e9faut depuis quarante ans et explique les \u00e9checs successifs dans l\u2019acceptation collective du changement est le manque de strat\u00e9gie et de visions claires et collectives, port\u00e9es par une \u00ab guiding coalition \u00bb, pour reprendre les termes de John Kotter. Tous les mod\u00e8les de conduite du changement appellent \u00e9galement \u00e0 la responsabilit\u00e9 des acteurs dans cette phase de changement. Or tous les gouvernants depuis quarante ans promettent de prot\u00e9ger les citoyens et d\u2019apporter les solutions miracles : \u00ab inversion de la courbe du ch\u00f4mage \u00bb, \u00ab fracture sociale \u00bb, \u00ab tout devient possible \u00bb, \u00ab force tranquille \u00bb, \u00ab le changement, c\u2019est maintenant \u00bb. Ce n\u2019est pourtant pas d\u2019une protection suppl\u00e9mentaire qu\u2019il devrait \u00eatre question, mais bien d\u2019un appel \u00e0 une plus grande responsabilisation des citoyens et d\u2019une confiance renouvel\u00e9e envers les Fran\u00e7ais. Enfin, il conviendrait d\u2019ancrer le changement dans la culture de notre pays. Nous sommes sur ce point aussi dans un paradoxe bien fran\u00e7ais. Nous sommes les plus friands de nouvelles technologies, les premiers \u00e0 embrasser massivement les nouvelles tendances \u00e9conomiques, telle l\u2019\u00e9conomie du partage pour le transport, le logement, la restauration. Nous aimons le changement et la cr\u00e9ativit\u00e9. Nous avons donc les capacit\u00e9s \u00e0 nous ancrer durablement dans le changement. Inspirons-nous donc de ce qui se fait de mieux en mati\u00e8re de conduite du changement pour engager enfin durablement les r\u00e9formes plus incontournables que jamais. \u00c0 lire aussi : \u2014 "}