{"url": "https://www.contrepoints.org/2017/06/15/292119-mondialisation-a-sonne-glas-de-letat-stratege", "title": "La mondialisation a-t-elle sonn\u00e9 le glas de l\u2019\u00c9tat strat\u00e8ge ? ", "author": "Par Jacques Garello. ", "date": "2017", "content": "Fin janvier, la Cour des comptes avait publi\u00e9 un rapport s\u00e9v\u00e8re sur l\u2019\u00c9tat actionnaire. Elle sonnait l\u2019alerte sur la situation des entreprises concern\u00e9es par un \u00c9tat qui se veut strat\u00e8ge. Elles sont nombreuses : la France est un pays d\u2019\u00e9conomie mixte. Mais si le Pr\u00e9sident veut adapter le pays \u00e0 l\u2019Europe et \u00e0 la mondialisation, va-t-il choisir la privatisation ? Question d\u2019actualit\u00e9. L\u2019\u00c9CONOMIE MIXTE : UNE EXCEPTION FRAN\u00c7AISE Depuis les manufactures royales, l\u2019\u00c9tat fran\u00e7ais n\u2019a cess\u00e9 de marquer son empreinte dans la vie \u00e9conomique. Actuellement, le dirigisme a un arsenal complet pour aider (c\u2019est-\u00e0-dire contraindre) les entreprises : la r\u00e9glementation, la fiscalit\u00e9, les charges sociales, les subventions, les normes. Cependant, la mainmise directe sur la gestion des entreprises a toujours \u00e9t\u00e9 une pi\u00e8ce ma\u00eetresse du dispositif. Il y a eu des pics dans cette intervention : les ordonnances de d\u00e9cembre 1945 (nationalisation des banques et assurances, cr\u00e9ation de la S\u00e9curit\u00e9 sociale, naissance du droit social), le programme commun de la gauche en mai 1981 (nationalisations industrielles, cogestion). Mais aujourd\u2019hui, la pr\u00e9sence de l\u2019\u00c9tat est remise en cause par la mondialisation, la plupart de nos partenaires europ\u00e9ens ou mondiaux ont compris que la comp\u00e9titivit\u00e9 ne pouvait exister avec un \u00c9tat omnipr\u00e9sent, encombrant et co\u00fbteux. Des vagues de privatisations et de retraits de l\u2019\u00c9tat se sont donc succ\u00e9d\u00e9 en Grande-Bretagne, Allemagne, Espagne et Italie. Pour l\u2019essentiel, la France en est rest\u00e9e \u00e0 l\u2019\u00e9conomie mixte, juxtaposition ing\u00e9rable du marchand et de l\u2019administratif. LES R\u00c9SULTATS DE L\u2019\u00c9TAT STRAT\u00c8GE La forme la plus r\u00e9cente de l\u2019\u00e9conomie mixte est \u00e9l\u00e9gamment appel\u00e9e \u00c9tat strat\u00e8ge. La Cour a list\u00e9 les 56 entreprises de statut priv\u00e9 et cot\u00e9es en bourse auxquelles participe l\u2019\u00c9tat, elle est impressionnante : pour n\u2019en retenir que quelques fleurons A\u00e9roports de Lyon et Paris, Airbus, Air France, Areva, Caisse Nationale de Pr\u00e9voyance, Dexia, EDF, Engie, France T\u00e9l\u00e9visions, Orange, PSA, Renault, Safran, Thales. Ainsi l\u2019\u00c9tat est-il tr\u00e8s pr\u00e9sent voire acteur principal dans des secteurs en effet \u00ab strat\u00e9giques \u00bb. Trois organismes se partagent les interventions : l\u2019Agence des Participations de l\u2019\u00c9tat (APE), la Banque Publique d\u2019Investissement (bpifrance) et la Caisse des D\u00e9p\u00f4ts et Consignations. La Cour a remarqu\u00e9 qu\u2019il n\u2019y a aucune coordination pour l\u2019instant et recommand\u00e9 au minimum une claire division du travail. Mais la Cour a conclu avant tout \u00e0 \u00ab une situation financi\u00e8re d\u00e9grad\u00e9e \u00bb, due \u00e0 des erreurs de gestion criantes : la gouvernance est d\u00e9faillante. \u00c9videmment, d\u2019autres entreprises prestigieuses sont sous la gouvernance totale de l\u2019\u00c9tat, comme les EPIC (entreprises publique \u00e0 caract\u00e8re industriel ou commercial, comme la SNCF, la RATP, La Poste, l\u2019ADEME, etc.) dont la Cour n\u2019a cess\u00e9 de d\u00e9noncer les abus. \u00c9TAT STRAT\u00c8GE OU PRIVATISATIONS ? Aujourd\u2019hui l\u2019id\u00e9e d\u2019un \u00c9tat confin\u00e9 \u00e0 des missions r\u00e9galiennes a fait son chemin dans les esprits sinon dans les faits. Un changement est-il possible ? La situation actuelle ne peut durer : l\u2019\u00c9tat actionnaire aspire les b\u00e9n\u00e9fices des entreprises quand ils existent (plus de la moiti\u00e9 des r\u00e9sultats sont distribu\u00e9s) et plus souvent encore comble les pertes et reconstitue le capital. La Cour s\u2019en est inqui\u00e9t\u00e9e, car c\u2019est une source durable de d\u00e9ficit du budget de l\u2019\u00c9tat. En outre, plusieurs entreprises peuvent \u00eatre rachet\u00e9es \u00e0 bas prix par des investisseurs \u00e9trangers (A\u00e9roport de Toulouse, peut-\u00eatre Alstom). Enfin l\u2019incurie et les privil\u00e8ges qui r\u00e8gnent dans ces firmes d\u00e9gradent le climat social, p\u00e9nalisent les PME sous-traitantes ou fournisseurs. Alors pourquoi l\u2019\u00c9tat ne liquiderait-il pas le plus vite possible ses participations ? C\u2019est que nagu\u00e8re ministre de l\u2019\u00c9conomie, le Pr\u00e9sident s\u2019\u00e9tait fait le champion de l\u2019\u00c9tat fort qui devrait accro\u00eetre son pouvoir de d\u00e9cision : les Inspecteurs des Finances ne sont-ils pas d\u00e9j\u00e0 dans la place pour faire le travail ? Le conflit d\u2019Emmanuel Macron avec Carlos Ghosn est un pr\u00e9c\u00e9dent \u00e0 m\u00e9diter. Bien que 60 % des Fran\u00e7ais ne lui fasse pas confiance, l\u2019\u00c9tat strat\u00e8ge pourrait avoir de beaux jours devant lui. Ses actions sont en or. \u2014 Sur le web "}