{"url": "https://www.contrepoints.org/2015/03/16/201280-sarkozy-a-t-il-raison-daccuser-hollande-de-sacrifier-fessenheim", "title": "Sarkozy a-t-il raison d\u2019accuser Hollande de sacrifier Fessenheim ? ", "author": "Par Michel Gay ", "date": "2015", "content": "  Nicolas Sarkozy a accus\u00e9 jeudi dernier le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique de vouloir fermer la centrale nucl\u00e9aire de Fessenheim (Haut-Rhin) uniquement pour de la \u00ab combine politique \u00bb, afin de satisfaire les \u00e9cologistes. Il est vrai que l\u2019\u00c9lys\u00e9e tente ces derniers temps de r\u00e9tablir les relations avec les alli\u00e9s difficiles d\u2019EELV, comme l\u2019a illustr\u00e9 l\u2019\u00ab appel de Manille \u00bb aux Philippines au d\u00e9but du mois, organis\u00e9 en coulisse par Nicolas Hulot, en vue de \u00ab verdir \u00bb l\u2019image de Fran\u00e7ois Hollande. S\u00e9gol\u00e8ne Royal a sit\u00f4t r\u00e9pondu en d\u00e9clarant que les mises en cause lanc\u00e9es par le pr\u00e9sident de l\u2019UMP sur la centrale de Fessenheim ne sont pas \u00ab tr\u00e8s responsables \u00bb. Pour la ministre de l\u2019\u00c9cologie, la d\u00e9cision de fermer Fessenheim d\u2019ici 2017, rappel\u00e9e il y a dix jours par le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, n\u2019est \u00ab pas du tout \u00bb le r\u00e9sultat d\u2019une pression des \u00e9cologistes. Alors, la d\u00e9cision de d\u00e9manteler la centrale nucl\u00e9aire de Fessenheim est-elle justifi\u00e9e ? Des s\u00e9ismes d\u00e9mentiels ont \u00e9t\u00e9 imagin\u00e9s dans la r\u00e9gion du Rhin. Il se trouve que cette r\u00e9gion n\u2019est pas particuli\u00e8rement sujette aux tremblements de terre et que les centrales nucl\u00e9aires sont tr\u00e8s bien prot\u00e9g\u00e9es contre les s\u00e9ismes. Les r\u00e9acteurs de Fukushima n\u2019ont pas \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9s par le s\u00e9isme de 2011, qui a pourtant \u00e9t\u00e9 l\u2019un des plus violents de l\u2019histoire du Japon. C\u2019est le \u00ab black-out \u00bb \u00e9lectrique d\u00fb \u00e0 la submersion des g\u00e9n\u00e9rateurs de secours par le raz de mar\u00e9e qui a caus\u00e9 l\u2019accident. On a donc envisag\u00e9 un tsunami dans la vall\u00e9e du Rhin. Mais ce n\u2019\u00e9tait pas suffisamment cr\u00e9dible non plus. Alors, quelques esprits brillants ont invent\u00e9 la fable du co\u00fbt r\u00e9el de la construction et du d\u00e9mant\u00e8lement, sur le th\u00e8me : \u00ab on nous a menti, le co\u00fbt du nucl\u00e9aire est plus \u00e9lev\u00e9 qu\u2019annonc\u00e9 \u00bb. Peu importe les arguments rationnels et techniques, puisque la d\u00e9cision d\u2019arr\u00eater la centrale nucl\u00e9aire de Fessenheim (ou d\u2019une autre\u2026) sera purement politique. Or, au c\u0153ur de l\u2019Europe, \u00ab Fessenheim \u00bb est un \u00e9l\u00e9ment important de s\u00e9curisation et de stabilit\u00e9 du r\u00e9seau \u00e9lectrique mis en danger par la folie de \u00ab l\u2019\u00e9nergie verte \u00bb allemande. Mais il faut tenir \u00e0 tout prix la promesse \u00e9lectorale du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique. Une loi vot\u00e9e en catimini, tard dans la nuit du 10 au 11 octobre 2014 lui permettra de fermer une centrale en passant outre l\u2019avis de l\u2019op\u00e9rateur EDF. Au lieu de Fessenheim, de sombres tractations politico-techniques en cours aboutiraient peut-\u00eatre \u00e0 sacrifier un r\u00e9acteur de Flamanville sur l\u2019autel de la naus\u00e9abonde politique politicienne. En ces temps sombres de ch\u00f4mage et de pauvret\u00e9, ce gaspillage d\u00e9lib\u00e9r\u00e9 fait, pour le moins, mauvaise impression. Alors, la garde pr\u00e9torienne \u00e9cologiste antinucl\u00e9aire transforme en vrai poids lourd m\u00e9diatique l\u2019homme qui a consacr\u00e9 sa vie \u00e0 la sauvegarde de la plan\u00e8te, une des personnalit\u00e9s pr\u00e9f\u00e9r\u00e9es des Fran\u00e7ais et aussi de l\u2019industrie de production gazi\u00e8re : Monsieur Nicolas Hulot lui-m\u00eame, actuel conseiller du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique \u00ab pour la plan\u00e8te \u00bb ! Il faut en effet justifier \u00e0 tout prix la destruction de richesse que repr\u00e9sentera la fermeture anticip\u00e9e de r\u00e9acteurs en parfait \u00e9tat de fonctionnement. Ce sont en effet quelques dizaines de milliards d\u2019euros que l\u2019on s\u2019appr\u00eate \u00e0 jeter par la fen\u00eatre en d\u00e9cidant de r\u00e9duire la dur\u00e9e de vie des r\u00e9acteurs du parc 900 MWe pour satisfaire des fanatiques antinucl\u00e9aires et quelques \u00e9lus complices. En France, il n\u2019y a pas de dur\u00e9e de vie impos\u00e9e lors de la construction des r\u00e9acteurs nucl\u00e9aires. Mais nos \u00e9lus font semblant de ne pas le savoir. L\u2019Autorit\u00e9 de s\u00fbret\u00e9 nucl\u00e9aire (ASN) renouvelle, ou pas, tous les 10 ans et pour une m\u00eame dur\u00e9e l\u2019autorisation d\u2019exploitation de chaque r\u00e9acteur. La limite de 40 ans, parfois cit\u00e9e par certains m\u00e9dias, avait \u00e9t\u00e9 fix\u00e9e par la commission de r\u00e9gulation am\u00e9ricaine de l\u2019\u00e9nergie (NRC). C\u2019\u00e9tait une mesure conservatoire prise au d\u00e9but du programme Westinghouse, dans les ann\u00e9es 1970, en l\u2019absence de retour d\u2019exp\u00e9rience sur la r\u00e9sistance \u00e0 l\u2019irradiation des mat\u00e9riaux de structure. Depuis, avec l\u2019exp\u00e9rience, la NRC a repouss\u00e9 cette limite \u00e0 60 ans, au moins\u2026 (actuellement, elle \u00e9tudie\u2026 80 ans). Or, sur 58 r\u00e9acteurs en activit\u00e9 en France, 33 vont bient\u00f4t atteindre la visite d\u00e9cennale des 40 ans. Si l\u2019autorisation de prolongation de l\u2019ASN est refus\u00e9e pour des raisons \u00ab politiques \u00bb, sous couvert de travaux dispendieux \u00e0 r\u00e9aliser par exemple, ce sera un gaspillage monstrueux de l\u2019argent public. Les lourdes subventions, et l\u2019impact environnemental d\u00e9sastreux des \u00e9nergies \u00ab nouvelles \u00bb (\u00e9olien et photovolta\u00efque) risquent pourtant de rendre ces derni\u00e8res impopulaires \u00e0 br\u00e8ve \u00e9ch\u00e9ance. Le co\u00fbt du kilowattheure (kWh) est d\u00e9j\u00e0 deux fois plus \u00e9lev\u00e9 en Allemagne qu\u2019en France, et la grogne monte lentement, mais s\u00fbrement. Le prix du kWh \u00ab \u00e0 domicile \u00bb vaut environ 14 centimes d\u2019euro (c\u20ac), taxes comprises. Dans cette somme est incluse la provision pour le d\u00e9mant\u00e8lement, le co\u00fbt de production n\u2019\u00e9tant que d\u2019environ 5c\u20ac. Le reste de la somme couvre les co\u00fbts de transport et les taxes. Il faut remarquer que, sur ces 14 c\u20ac, la taxe \u00ab contribution au service public de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 \u00bb (CSPE) de 2 c\u20ac est sous \u00e9valu\u00e9e. Destin\u00e9e \u00e0 financer le d\u00e9veloppement inconsid\u00e9r\u00e9 des \u00e9nergies renouvelables, notamment le photovolta\u00efque et l\u2019\u00e9olien, elle va rapidement, et fortement, augmenter. Afin d\u2019attribuer cette augmentation pr\u00e9vue \u00e0 l\u2019\u00e9nergie nucl\u00e9aire, l\u2019argumentation choisie par les cl\u00e9ricaux antinucl\u00e9aires tourne donc autour du th\u00e8me \u00ab on nous a menti \u00bb. Nicolas Hulot d\u00e9clare \u00e0 qui veut l\u2019entendre que \u00ab le co\u00fbt du d\u00e9mant\u00e8lement du parc \u00e9lectronucl\u00e9aire s\u2019\u00e9l\u00e8verait \u00e0 plusieurs centaines de milliards d\u2019euros \u00bb. Faisons donc les comptes : le co\u00fbt du d\u00e9mant\u00e8lement des deux r\u00e9acteurs de la centrale de Fessenheim est \u00e9valu\u00e9 \u00e0 5 milliards d\u2019euros. Comme nous avons 58 r\u00e9acteurs en fonction, le chiffre de 145 milliards d\u2019Euros est plausible (et pas \u00ab plusieurs centaines de milliards \u00bb). Le co\u00fbt du d\u00e9mant\u00e8lement d\u2019un REP 900, ajout\u00e9 \u00e0 celui de sa construction, est compris entre 7 et 10 milliards d\u2019euros, ce qui en fait un des moyens les moins chers du march\u00e9 pour produire de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9, compte tenu de la production massive de kWh pendant sa dur\u00e9e de fonctionnement. Monsieur Hulot, vous n\u2019avez pas besoin de dire la v\u00e9rit\u00e9, ni de tenir un raisonnement coh\u00e9rent, ni de savoir faire des additions puisque, gr\u00e2ce \u00e0 votre notori\u00e9t\u00e9 et \u00e0 votre aur\u00e9ole \u00ab verte \u00bb, la complaisance des m\u00e9dias vous est acquise. Vous \u00eates tranquille, aucun journaliste ne vous demandera jamais de comptes. "}