{"url": "https://www.contrepoints.org/2016/10/15/268933-pouvons-apprendre-de-lordoliberalisme", "title": "Ce que nous pouvons apprendre de l\u2019ordolib\u00e9ralisme ", "author": "Par Guillaume Thomas. L\u2019INT\u00c9R\u00caT DE L\u2019ORDOLIB\u00c9RALISME LES FONDEMENTS INTELLECTUELS DE L\u2019ORDOLIB\u00c9RALISME DROIT \u00c0 LA CONCURRENCE CONTRE L\u2019\u00c9TATISME ET L\u2019INDIVIDUALISME FORCEN\u00c9 DEUX CRITIQUES ", "date": "2016", "content": "L\u2019ordolib\u00e9ralisme, d\u2019origine allemande, est une \u00e9cole de pens\u00e9e qui est relativement marginale parmi les lib\u00e9raux contemporains en raison de son ancrage historique dans le contexte pr\u00e9cis de la reconstruction \u00e9conomique de l\u2019Allemagne apr\u00e8s la guerre, mais \u00e9galement en raison du renouveau de l\u2019\u00e9cole autrichienne d\u2019\u00e9conomie qui a contribu\u00e9 \u00e0 \u00e9clipser cette tradition. C\u2019est tout le m\u00e9rite de Patricia Commun, Professeur d\u2019\u00c9tudes germaniques \u00e0 l\u2019Universit\u00e9 de Cergy-Pontoise, d\u2019avoir fait red\u00e9couvrir cette tradition intellectuelle depuis une quinzaine d\u2019ann\u00e9es. L\u2019Institut Lib\u00e9ral l\u2019avait invit\u00e9 le 5 octobre dernier pour pr\u00e9senter son dernier ouvrage, Les ordolib\u00e9raux. Histoire d\u2019un lib\u00e9ralisme \u00e0 l\u2019allemande, \u00e0 la Soci\u00e9t\u00e9 de Lecture de Gen\u00e8ves. L\u2019INT\u00c9R\u00caT DE L\u2019ORDOLIB\u00c9RALISME Pierre Bessard, Directeur de l\u2019Institut Lib\u00e9ral, a introduit la s\u00e9ance en soulignant \u00e0 quel point l\u2019ordolib\u00e9ralisme \u00e9tait un sujet d\u2019int\u00e9r\u00eat pour son think tank qui avait d\u00e9j\u00e0 organis\u00e9 un Colloque sur Wilhelm R\u00f6pke les 14 et 16 avril dernier au Graduate Institute sur le sujet. Il a par ailleurs rappel\u00e9 l\u2019importance des ordolib\u00e9raux dans l\u2019histoire de la pens\u00e9e, et particuli\u00e8rement la marque durable qu\u2019ils ont laiss\u00e9e dans les politiques \u00e9conomiques en Allemagne. Patricia Commun a pris la parole en \u00e9voquant la difficult\u00e9 de travailler sur l\u2019ordolib\u00e9ralisme qui a \u00e9t\u00e9 largement d\u00e9laiss\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es au profit de l\u2019\u00e9cole autrichienne d\u2019\u00e9conomie et de sa rivale keyn\u00e9sienne. La croyance de l\u2019ordolib\u00e9ralisme dans l\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral et son accommodation avec l\u2019\u00c9tat ont pu \u00eatre per\u00e7us comme une d\u00e9rive constructiviste par les Autrichiens, et se situe en tension avec les partisans du Public Choice qui se sont attel\u00e9s \u00e0 d\u00e9mystifier cette notion. Or, selon la conf\u00e9renci\u00e8re, les id\u00e9es ordolib\u00e9rales n\u2019ont jamais \u00e9t\u00e9 autant d\u2019actualit\u00e9 \u00e0 l\u2019heure o\u00f9 le \u00ab\u2009n\u00e9o-lib\u00e9ralisme\u2009\u00bb est fustig\u00e9 de tous les c\u00f4t\u00e9s et qu\u2019on ne parle que de nouveaux droits sans \u00e9voquer les devoirs en contrepartie. Les assauts contre les libert\u00e9s individuelles se multiplient et prennent la forme d\u2019un \u00ab\u2009totalitarisme fiscal\u2009\u00bb \u00e0 travers lequel les rentiers des pouvoirs publics exploitent une minorit\u00e9 en s\u2019appuyant sur un \u00c9tat p\u00e8re No\u00ebl, ou pour reprendre l\u2019expression de Mathieu Laine un \u00c9tat nounou. Il est donc pertinent de parler d\u2019ordre \u2014 et d\u2019ordolib\u00e9ralisme \u2014 dans le climat actuel d\u2019irresponsabilit\u00e9 g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e. Il convient de noter qu\u2019il s\u2019agit de la variante du lib\u00e9ralisme qui a connu le plus de succ\u00e8s en mati\u00e8re dans sa mise en application, dans la mesure o\u00f9 il a constitu\u00e9 un v\u00e9ritable programme de gouvernement en Allemagne apr\u00e8s la guerre. Patricia Commun en fait donc le \u00ab\u2009lib\u00e9ralisme le plus pratique, le plus pratiqu\u00e9 et le plus praticable\u2009\u00bb. LES FONDEMENTS INTELLECTUELS DE L\u2019ORDOLIB\u00c9RALISME La premi\u00e8re partie de la conf\u00e9rence \u00e9tait consacr\u00e9e aux fondements intellectuels de cette \u00e9cole de pens\u00e9e qui prend ses racines dans le contexte d\u2019apr\u00e8s-crise des ann\u00e9es 1930. Celui-ci pr\u00e9sente certains traits communs avec la situation contemporaine : le politique prime sur l\u2019\u00e9conomique, on fustige alors le capitalisme financier, on trouve des boucs \u00e9missaires (\u00e0 l\u2019\u00e9poque les rentiers juifs), on pratique le contr\u00f4le des changes et le protectionnisme. Les ordolib\u00e9raux tels que Walter Eucken associent \u2014 avant Friedrich Hayek et La Route de la servitude \u2014 le dirigisme \u00e9conomique et la concentration des pouvoirs politiques en montrant qu\u2019ils aboutissent \u00e0 des r\u00e9gimes dictatoriaux. Beaucoup de mesures d\u2019urgence sont alors prises pour spolier les dirigeants \u00e9conomiques, pour bloquer la fuite des capitaux. Toutes ces politiques interventionnistes et protectionnistes ont pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 l\u2019arriv\u00e9e des nazis et ont d\u2019ailleurs contribu\u00e9 \u00e0 leur accession au pouvoir. Wilhelm R\u00f6pke, qui a enseign\u00e9 \u00e0 l\u2019Institut des Hautes \u00c9tudes internationales de Gen\u00e8ves de 1937 \u00e0 sa mort, a \u00e9crit que l\u2019\u00c9tat Providence contenait \u00e9galement les germes d\u2019une d\u00e9rive autoritaire du pouvoir. S\u2019ils partagent les m\u00eames constats et adversaires que l\u2019ensemble des lib\u00e9raux de leur \u00e9poque, ils se distinguent en revanche sur les moyens d\u2019\u00e9viter ces d\u00e9rives. \u00c0 l\u2019anti-\u00e9tatisme farouche des libertariens et des Autrichiens, les ordolib\u00e9raux consid\u00e8rent qu\u2019il revient \u00e0 l\u2019\u00c9tat d\u2019assurer la pr\u00e9dominance de la libert\u00e9 \u00e9conomique. Le droit de propri\u00e9t\u00e9 et la libert\u00e9 contractuelle ne suffisent pas \u00e0 fonder une \u00e9conomie de march\u00e9 libre. DROIT \u00c0 LA CONCURRENCE En effet, il convient d\u2019\u00e9viter les collusions entre pouvoirs publics et pouvoirs priv\u00e9s, ainsi que les ententes entre les grands groupes. L\u2019\u00c9tat se doit d\u2019assurer la stabilit\u00e9 mon\u00e9taire, la protection de la comp\u00e9tition en mettant en place un droit de la concurrence. La notion \u00ab\u2009Ordo\u2009\u00bb souligne le caract\u00e8re juridique de l\u2019organisation \u00e9conomique qui, n\u2019\u00e9tant pas spontan\u00e9e, ne peut fonctionner qu\u2019\u00e0 l\u2019aide d\u2019une d\u00e9finition juridique pr\u00e9cise des r\u00e8gles du jeu de la comp\u00e9tition. L\u2019\u00c9tat se doit d\u2019emp\u00eacher les monopoles en contr\u00f4lant de mani\u00e8re vigoureuse les fusions et en prot\u00e9geant les petites entreprises. Sur le plan de la science \u00e9conomique, l\u2019ordolib\u00e9ralisme est une h\u00e9t\u00e9rodoxie puisqu\u2019elle implique des raisonnements qui ne sont pas strictement \u00e9conomiques et remet en cause \u00e0 la fois le subjectivisme m\u00e9thodologique (\u00e9cole autrichienne) et la th\u00e9orie de l\u2019\u00e9quilibre g\u00e9n\u00e9ral walrassien (n\u00e9o-classique). Selon Walter Euken se substitue \u00e0 la notion d\u2019\u00e9quilibre g\u00e9n\u00e9ral l\u2019id\u00e9e de syst\u00e8me de coh\u00e9rence entre les dimensions politiques, culturelles et g\u00e9ographiques dans un contexte sp\u00e9cifique pour assurer la prosp\u00e9rit\u00e9 de la soci\u00e9t\u00e9. CONTRE L\u2019\u00c9TATISME ET L\u2019INDIVIDUALISME FORCEN\u00c9 Bien que d\u00e9fendant des mesures sociales, les ordolib\u00e9raux \u00e9taient \u00e9galement hostiles \u00e0 l\u2019\u00e9tatisme et son corollaire l\u2019individualisme forcen\u00e9 consistant \u00e0 tirer profit du travail des autres sans contrepartie. La vision du social promue par les sociaux-d\u00e9mocrates n\u2019est en fait qu\u2019une perversion du principe de solidarit\u00e9 incombant \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 civile et aux individus. Patricia Commun a fait le lien entre l\u2019ordolib\u00e9ralisme et la pens\u00e9e lib\u00e9rale suisse incarn\u00e9e notamment par Charles Monnard (\u00ab\u2009l\u2019individu doit \u00eatre responsable, et \u00e0 la charge de personne\u2009\u00bb) et Louis Guizan. En effet, on retrouve des \u00e9l\u00e9ments communs comme la valorisation du local contre le global, du petit contre le grand, le singulier contre le pluriel, les structures \u00e0 taille humaine. L\u2019ordolib\u00e9ralisme est un mouvement grassroot, qui part de la base, ce qui fait sens en Suisse o\u00f9 60 % des entreprises emploient moins de 20 employ\u00e9s. L\u2019actualit\u00e9 de la pens\u00e9e lib\u00e9rale serait ainsi \u00e9vidente face aux attaques d\u2019\u00e9cologistes et socialistes qui remettent en cause l\u2019id\u00e9e m\u00eame de prosp\u00e9rit\u00e9 et \u00e0 l\u2019heure o\u00f9 de nombreux droits sociaux sont en passe de constitutionnalisation (comme en t\u00e9moignent les sujets des derni\u00e8res votations en Suisse). DEUX CRITIQUES On pourrait formuler deux critiques \u00e0 l\u2019encontre des analyses de Patricia Commun. La premi\u00e8re sur la minimisation des tensions entre certains aspects de la doctrine ordolib\u00e9rale et d\u2019autres courants de la pens\u00e9e lib\u00e9rale. Michel Foucault avait d\u00e9j\u00e0 soulign\u00e9 dans ses Cours sur la naissance de la biopolitique les \u00ab\u2009diff\u00e9rences massives\u2009\u00bb entre le n\u00e9o-lib\u00e9ralisme allemand et am\u00e9ricain, ce dernier se posant en lib\u00e9ralisme contre l\u2019\u00c9tat1. Serge Audier a effectu\u00e9 plus r\u00e9cemment un travail historique de grande envergure pour mettre en \u00e9vidence les points d\u2019achoppements importants, d\u00e8s les d\u00e9buts de l\u2019ordolib\u00e9ralisme au Colloque Lippmann de 19382, entre ce lib\u00e9ralisme allemand et celui d\u2019Autrichiens comme Ludwig Von Mises et Friedrich Hayek. Alors que les ordolib\u00e9raux s\u2019accommod\u00e8rent en 1938 de l\u2019\u00e9tiquette de \u00ab\u2009n\u00e9o-lib\u00e9ralisme\u2009\u00bb pour qualifier leur doctrine qu\u2019ils consid\u00e9raient en rupture avec les dogmes laissez-fairistes du XIXe si\u00e8cle, Mises plaida, en \u00e9tant minoritaire, pour une r\u00e9habilitation du lib\u00e9ralisme classique du XIXe si\u00e8cle. Les Allemands comme Wilhelm R\u00f6pke ou Alexandre R\u00fcstow ne croyaient pas au caract\u00e8re autoajusteur du march\u00e9 et attribuaient \u00e0 l\u2019\u00c9tat un r\u00f4le important, y compris en mati\u00e8re sociale. L\u2019hostilit\u00e9 des lib\u00e9raux allemands vis-\u00e0-vis des Autrichiens \u00e9tait tellement grande que l\u2019un d\u2019entre eux consid\u00e9rait que la place de Mises \u00e9tait derri\u00e8re les vitres d\u2019un mus\u00e9e. Un autre aspect peu \u00e9voqu\u00e9 par Patricia Commun est le conservatisme visc\u00e9ral qui caract\u00e9rise les analyses sociologiques des ordolib\u00e9raux, \u00e9loign\u00e9 de la tradition autrichienne qui se veut wertfreiheit (neutralit\u00e9 \u00e0 l\u2019\u00e9gard de tout jugement de valeur). Les ordolib\u00e9raux, qui \u00e9taient \u00e9galement des sociologues, sont pour nombre d\u2019entre eux, anti-modernes, critiques de la soci\u00e9t\u00e9 de consommation et des \u00e9volutions du monde moderne qui tendrait vers la massification. Leurs analyses sont teint\u00e9es d\u2019une nostalgie d\u2019un mode de vie agrarien domin\u00e9 par des petites communaut\u00e9s \u00ab\u2009naturelles\u2009\u00bb partageant les m\u00eames valeurs inspir\u00e9es par le christianisme3. Plus \u00e9tatiste que les autres courants lib\u00e9raux sur le plan \u00e9conomique, porteur d\u2019une vision conservatrice de la soci\u00e9t\u00e9, l\u2019auditeur pouvait rester \u00e0 la fin de la conf\u00e9rence dubitatif sur l\u2019actualit\u00e9 de l\u2019ordolib\u00e9ralisme. Patricia Commun est cependant parvenue \u00e0 montrer que les critiques des ordolib\u00e9raux vis-\u00e0-vis du socialisme et de l\u2019irresponsabilit\u00e9 des gouvernements en mati\u00e8re mon\u00e9taire \u00e9taient toujours pertinentes aujourd\u2019hui.    "}