{"url": "https://www.contrepoints.org/2012/05/31/85289-ecolieu-semons-des-graines-bio-et-recoltons-des-subventions", "title": "Ecolieu : semons des graines bio et r\u00e9coltons des subventions ! ", "author": "", "date": "2012", "content": " L\u2019initiative en question est, comme le dit l\u2019article, originale mais tout de m\u00eame dans l\u2019air du temps, ce qui veut donc dire \u00e0 la mode (et donc, de fait, pas tr\u00e8s originale). Bien s\u00fbr, il s\u2019agit de d\u00e9veloppement durable (en un seul mot, \u00e9vitons l\u2019\u00e9levage de lapins), qui a pour objectif, je cite, \u00ab de promouvoir l\u2019agriculture locale et les pratiques agro-\u00e9cologiques via la production sur site et des actions p\u00e9dagogiques \u00bb. Fichtre, diantre et palsambleu, voil\u00e0 qui donne du grain (bio) \u00e0 moudre ! Mais foin de baratin \u00e9cofluffy, de quoi s\u2019agit-il ? Pour rappel, le fluffy est un animal doux au toucher, issu de la culture socialo-hydroponique, et qui a la coh\u00e9rence de souhaiter de fa\u00e7on relax la mort de son prochain pour assurer, par exemple, une descendance nombreuse aux otaries, baleines et autres crustac\u00e9s au d\u00e9triment de sa voisine de palier dont il sait pertinemment qu'elle fait des prouts de dinosaures qui sont, comme chacun le sait, responsables de leur propre disparition par r\u00e9chauffement climatique incontr\u00f4l\u00e9. Tout se d\u00e9roule dans le bourg de Rion-Les-Landes, dans les Landes (eh oui, les noms de bourgs sont parfois fac\u00e9tieusement trompeurs). Micka\u00ebl Castro, jeune landais attach\u00e9 \u00e0 sa terre, a implant\u00e9 sur place un magnifique \u00e9colieu. Mais qu\u2019est-ce que c\u2019est que c\u2019est-y donc qu\u2019un \u00e9colieu ? Tout d\u2019abord, ce n\u2019est pas une typo, c\u2019est la contraction de \u00e9co (comme dans \u00e9cologie, et surtout pas comme dans \u00e9conomie) et de lieu, comme place, endroit, trou perdu terrain, contr\u00e9e\u2026 En 2007, un jardin associatif avait \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 par ce Rionnais encore adolescent, l\u2019\u00e9co-conscience et la valeur n\u2019attendant pas le nombre des ann\u00e9es. Une association au nom SMS (\u00ab C Koi \u00c7a \u00bb) fut ensuite cr\u00e9\u00e9e pour proposer au Conseil municipal d\u2019en faire ce fameux \u00e9colieu. Rapidement, les bonnes volont\u00e9s affluent. Ainsi que, bien s\u00fbr, le pognon gratuit les subventions puisque le projet b\u00e9n\u00e9ficie rapidement du soutien de la R\u00e9gion, du Conseil g\u00e9n\u00e9ral, de la Mairie de Rion, de la Caisse d\u2019allocations familiales (CAF), du Fonds social europ\u00e9en, d\u2019un prix national de 30 000 euros, et d\u2019une subvention de 10.000 euros. On comprend qu\u2019avec une telle avalanche de bisous r\u00e9publicains, citoyens, europ\u00e9ens, solidaires et r\u00e9mun\u00e9rateurs, le journaliste puisse imm\u00e9diatement qualifier le dit projet de s\u00e9rieux. D\u2019ailleurs, c\u2019est d\u2019autant plus s\u00e9rieux qu\u2019avec tout l\u2019argent r\u00e9colt\u00e9, la structure, au lieu de claquer le tout en r\u00e9ceptions somptueuses, en escorts et en champagne (ce que certains Conseils G\u00e9n\u00e9raux ou certains politiciens auraient pu avoir envie de faire), a d\u00e9cid\u00e9 d\u2019employer cinq salari\u00e9s : une mara\u00eech\u00e8re, trois contrats aid\u00e9s pour la gestion de la petite entreprise structure associative professionnelle, et, bien s\u00fbr, une responsable des actions \u00e9ducatives en CDD (on a \u00e9vit\u00e9 la Philosophe Des Terrains Mara\u00eechers, mais de justesse). Bon. Redescendons un peu sur terre. Ici, mon propos n\u2019est absolument pas de taper sur l\u2019initiative somme toute louable de l\u2019\u00e9cologiste local : fabriquer son propre job, quoi de plus m\u00e9ritoire ? Ce jeune, en se lan\u00e7ant ainsi dans l\u2019aventure entrepreneuriale, montre qu\u2019il a certainement des talents pour mener un projet \u00e0 bien, et, de fil en aiguille, g\u00e9rer une \u00e9quipe. Seulement, force est de constater que l\u2019ensemble de l\u2019op\u00e9ration laisse flotter un petit malaise\u2026 On se demande en effet pourquoi cette charmante initiative aura re\u00e7u un tel soutien, unanime et financier, de la part d\u2019autant de structures qui, \u00e0 la base, collectent l\u2019argent du contribuable pour le redistribuer sur des crit\u00e8res compl\u00e8tement arbitraires. On aimerait comprendre pourquoi c\u2019est cette structure qui a plu, et pas le petit entrepreneur sp\u00e9cialis\u00e9 dans le montage d\u2019ordinateurs \u00e0 domicile, le r\u00e9parateur de chaudi\u00e8res, l\u2019artisan boulanger ou m\u00eame le besogneux citoyen qui veut monter sa cr\u00e8che commerciale (ou que sais-je). Ah oui, certes, le monteur de PC n\u2019est pas (assez) \u00e9co-conscient, mais il peut lui aussi cr\u00e9er des emplois ! Lui aussi, il participe au tissu social local et permet \u00e0 tout un \u00e9cosyst\u00e8me de fonctionner, non ? Certes, il ne permet pas aux gens de d\u00e9couvrir les vertus cach\u00e9es des tomates bio, de l\u2019\u00e9peautre bio ou du topinambour bio, mais il leur permet de d\u00e9couvrir les vertus cach\u00e9es de la connexion haut d\u00e9bit, d\u2019un jeu vid\u00e9o qui ne lague pas et d\u2019un disque dur correctement sauvegard\u00e9. Comment \u00e7a, c\u2019est moins important ? Qui juge ? Pourquoi les habitants de Rion-Les-Landes devraient ainsi subir une telle fracture num\u00e9rique injuste ? Pourquoi devraient-ils faire des kilom\u00e8tres pour faire r\u00e9parer leurs machines, en voiture de surcro\u00eet, avec la facture carbone que cela suppose ? Hein ? Pourquoi ? "}