{"url": "https://www.contrepoints.org/2017/06/12/291868-macron-letat-durgence-cest-permanent", "title": "Avec Macron, l\u2019\u00e9tat d\u2019urgence c\u2019est permanent ! ", "author": "Par Nathalie MP. D\u00e8s les premiers mois, le bilan qu\u2019on pouvait tirer de telles dispositions montrait un faible impact sur la lutte anti-terroriste en tant que telle Par contre, une chose est absolument certaine : d\u00e8s lors que des outils de r\u00e9pression sont en place, ils serviront ", "date": "2017", "content": "J\u2019ai l\u2019impression tenace qu\u2019avec le beau, le bon, le parfait, le merveilleux M. Macron, on n\u2019a pas fini de faire des comparaisons \u00ab avant-apr\u00e8s \u00bb tumultueuses ; on n\u2019a pas fini de se coltiner sa part sombre avec sa part printani\u00e8re ; on n\u2019a pas fini d\u2019entrechoquer sa personnalit\u00e9 souriante sur tapis rouge et celle, plus terre \u00e0 terre, de son exercice du pouvoir au jour le jour. MACRON AMBIVALENT On a assist\u00e9 au d\u00e9calage entre le Macron intransigeant envers les emplois fictifs de Fillon (une \u00ab l\u00e8pre d\u00e9mocratique \u00bb) et le Macron qui fait comme si l\u2019affaire Ferrand n\u2019existait pas. Classique. On a eu le Macron qui se pr\u00e9valait chez Whirlpool de ne pas faire de la d\u00e9magogie face \u00e0 des ouvriers en gr\u00e8ve, puis le Macron (via son ministre de l\u2019\u00c9conomie) qui sauve (provisoirement) l\u2019entreprise GM&S en demandant autoritairement \u00e0 Renault et Peugeot d\u2019augmenter leurs commandes chez ce sous-traitant. Classique, au pays de l\u2019\u00c9tat qui se croit strat\u00e8ge. On connaissait le Macron qui voulait desserrer le Code du travail, mais on a d\u00e9couvert aussi le Macron (via sa ministre du Travail) qui \u00e9carte les statistiques du ch\u00f4mage qui lui d\u00e9plaisent. Martingale classique. Mais pour un moderne tel que lui, \u00e7a commence \u00e0 faire beaucoup de classicisme. Des broutilles, me direz-vous. Des ajustements logiques en d\u00e9but de mandat. Des exemples ponctuels limit\u00e9s qui ne sauraient caract\u00e9riser ni un \u00e9tat d\u2019esprit ni une ligne politique. Rien d\u2019autre qu\u2019une simple prise de marques. L\u2019Assembl\u00e9e nationale n\u2019est m\u00eame pas \u00e9lue, l\u2019action politique n\u2019a pas vraiment commenc\u00e9. Attendons, donnons sa chance \u00e0 Macron, laissons-nous porter par l\u2019\u00e9lan de fra\u00eecheur et de renouveau qu\u2019il apporte \u00e0 notre vie publique, votons ce jour et voyons. J\u2019ai du mal \u00e0 partager totalement cet enthousiasme. Mais d\u2019accord : donnons sa chance \u00e0 Macron. Encore faudrait-il qu\u2019il d\u00e9cide de s\u2019en saisir r\u00e9solument, sans oublier en chemin ses promesses enflamm\u00e9es de lib\u00e9rer les \u00e9nergies, changer la vie, changer la politique, bref, tout changer pour des lendemains qui chantent. L\u2019\u00c9TAT D\u2019URGENCE EN PERMANENCE ? Parmi tous les sujets qui agitent cette p\u00e9riode particuli\u00e8re entre l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, les l\u00e9gislatives, et les vacances, on peut difficilement qualifier les d\u00e9cisions concernant l\u2019\u00e9tat d\u2019urgence de broutille. Or selon les derni\u00e8res annonces de notre jeune et beau Pr\u00e9sident (via son Premier ministre, vid\u00e9o ci-dessous, 40\u2033) nous allons bel et bien sortir de l\u2019\u00e9tat d\u2019urgence, qui est un r\u00e9gime d\u2019exception appel\u00e9 \u00e0 avoir un d\u00e9but et, point capital, une fin \u2026 pour en retrouver toutes les dispositions ou presque dans le droit commun, r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale destin\u00e9e \u00e0 \u00eatre appliqu\u00e9e sans limitation. R\u00e9capitulons. L\u2019\u00e9tat d\u2019urgence a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9 par Fran\u00e7ois Hollande le 14 novembre 2015 au lendemain des attentats de Paris du 13 novembre 2015 (Bataclan et restaurants du quartier). D\u2019abord instaur\u00e9 pour 12 jours par d\u00e9cret, il a ensuite \u00e9t\u00e9 renouvel\u00e9 cinq fois par la loi. Il est actuellement en vigueur jusqu\u2019au 15 juillet prochain. D\u00e9fini par la loi n\u00b0 55-385 du 3 avril 1955 adopt\u00e9e lors de la guerre d\u2019Alg\u00e9rie, l\u2019\u00e9tat d\u2019urgence permet \u00e0 la police d\u2019effectuer des perquisitions administratives dans les domiciles priv\u00e9s, de d\u00e9livrer des assignations \u00e0 r\u00e9sidence et de dissoudre des groupements, associations ou lieux de culte sans passer par une d\u00e9cision judiciaire. Tout est d\u00e9cid\u00e9 administrativement au niveau du minist\u00e8re de l\u2019Int\u00e9rieur et de ses relais pr\u00e9fectoraux dans tous les d\u00e9partements. Autant c\u2019\u00e9tait la bonne d\u00e9cision \u00e0 prendre dans la foul\u00e9e des attentats meurtriers de novembre 2015, afin de mener l\u2019enqu\u00eate \u00e0 chaud avec rapidit\u00e9 et facilit\u00e9, autant les prolongations successives sans fin sont plus difficiles \u00e0 d\u00e9fendre. D\u00e8s les premiers mois, le bilan qu\u2019on pouvait tirer de telles dispositions montrait un faible impact sur la lutte anti-terroriste en tant que telle1 et une belle propension aux erreurs et aux abus. On sait de plus que l\u2019\u00e9tat d\u2019urgence n\u2019a jamais permis d\u2019\u00e9viter un seul attentat. Ceux qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9jou\u00e9s le furent par hasard, ou bien gr\u00e2ce au travail de fourmi des services de renseignement. Par contre, une chose est absolument certaine : d\u00e8s lors que des outils de r\u00e9pression sont en place, ils serviront, quelles que soient les garanties que les politiciens n\u2019h\u00e9siteront pas \u00e0 vous donner la main sur le coeur quant \u00e0 vos libert\u00e9s individuelles. Fran\u00e7ois Hollande nous en a donn\u00e9 un bel exemple en utilisant l\u2019\u00e9tat d\u2019urgence pour assigner \u00e0 r\u00e9sidence des militants \u00e9cologistes qui risquaient, selon lui, de semer le trouble lors de sa pr\u00e9cieuse Conf\u00e9rence Climat de Paris en d\u00e9cembre 2015 (COP21). Rien \u00e0 voir avec la menace terroriste, donc, et pourtant \u2026 Il se trouve \u00e9galement que vendredi dernier, le Conseil constitutionnel a censur\u00e9 l\u2019interdiction de s\u00e9jour, une mesure de l\u2019\u00e9tat d\u2019urgence qui avait \u00e9t\u00e9 abondamment utilis\u00e9e par les pr\u00e9fets, en dehors de tout risque terroriste, pendant les manifestations contre la loi Travail (printemps 2016). Il a consid\u00e9r\u00e9 que le \u00ab soup\u00e7on d\u2019entrave \u00bb qui d\u00e9clenchait la mesure \u00e9tait insuffisant. UN REVIREMENT PAR RAPPORT \u00c0 LA CAMPAGNE ? Comme candidat pr\u00e9sidentiel, Emmanuel Macron avait d\u2019abord donn\u00e9 quelques signes permettant de penser qu\u2019il \u00e9tait parfaitement conscient des limites de l\u2019\u00e9tat d\u2019urgence, aussi bien comme menace pour les libert\u00e9s civiles que comme mode op\u00e9ratoire anti-terroriste faiblement efficace dans la dur\u00e9e. Dans son livre de candidature intitul\u00e9 R\u00e9volution (novembre 2016), il \u00e9crivait : C\u2019\u00e9tait la bonne approche. Depuis les attentats de 2015, le droit commun a en effet \u00e9t\u00e9 consid\u00e9rablement \u00e9toff\u00e9, notamment par la loi Urvoas de juin 2016 sur le crime organis\u00e9 et le terrorisme. Mais au fil du temps, Emmanuel Macron a adopt\u00e9 une attitude de plus en plus vague, faisant valoir qu\u2019il ne pourrait rien dire sur l\u2019\u00e9tat d\u2019urgence tant qu\u2019il ne disposerait pas des informations que seuls les services comp\u00e9tents d\u00e9tiennent : Aujourd\u2019hui, le gouvernement de M. Macron joue sur les mots. Il annonce la fin de l\u2019\u00e9tat d\u2019urgence tout en voulant le graver dans le marbre du droit commun. Il compte en effet pr\u00e9senter une loi de reconduction de l\u2019\u00e9tat d\u2019urgence jusqu\u2019au 1er novembre, le temps de faire adopter une nouvelle loi \u00ab renfor\u00e7ant la lutte contre le terrorisme et la s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure \u00bb dont un avant-projet, transmis au Conseil d\u2019\u00c9tat, est arriv\u00e9 jusqu\u2019au journal Le Monde. Ce texte, qui sera pr\u00e9sent\u00e9 en Conseil des ministres le 21 juin prochain, vise clairement \u00e0 int\u00e9grer les dispositions d\u2019exception de l\u2019\u00e9tat d\u2019urgence dans le droit commun. Les assignations \u00e0 r\u00e9sidence, les perquisitions de jour comme de nuit, toutes ces mesures que le ministre de l\u2019Int\u00e9rieur et les pr\u00e9fets ont pu utiliser depuis les attentats de novembre 2015, deviendront des mesures normales utilisables \u00e0 discr\u00e9tion par les autorit\u00e9s administratives. Il est pr\u00e9cis\u00e9 que tout cela sera limit\u00e9 \u00e0 la pr\u00e9vention des actes de terrorisme. Mais on a vu que ce genre de garantie n\u2019arr\u00eate pas les politiciens d\u00e9termin\u00e9s \u00e0 parvenir \u00e0 leurs fins. Inutile de dire que ce projet suscite l\u2019opposition la plus r\u00e9solue de tous les magistrats qui y voient un projet \u00ab scandaleux \u00bb, de m\u00eame que les avocats et les associations de d\u00e9fense des libert\u00e9s publiques. En 2016, Manuel Valls se refusait \u00e0 lever l\u2019\u00e9tat d\u2019urgence, notamment parce que le prix politique d\u2019une telle d\u00e9cision lui semblait trop \u00e9lev\u00e9 : Emmanuel Macron tient exactement les m\u00eames raisonnements : LA S\u00c9CURIT\u00c9, PREMI\u00c8RE DES LIBERT\u00c9S ? UN AIR DE D\u00c9J\u00c0 VU\u2026 Dans le contexte du terrorisme islamiste qui affecte l\u2019Europe r\u00e9guli\u00e8rement, \u00e0 Londres, \u00e0 Manchester ou \u00e0 Paris, l\u2019\u00e9tat d\u2019urgence appara\u00eet comme un engrenage dont on ne voit plus comment se sortir, sauf \u00e0 le garder tel quel ou, plus habile, \u00e0 y mettre apparemment fin tout en ayant pris soin d\u2019en conserver toutes les dispositions. Ce faisant, Emmanuel Macron r\u00e9alise le r\u00eave de Fran\u00e7ois Hollande. Ce dernier voulait inscrire l\u2019\u00e9tat d\u2019urgence dans la Constitution. Il y \u00e9choua en raison de divergences apparues avec la droite sur la question de la d\u00e9ch\u00e9ance de la nationalit\u00e9. Usant du m\u00eame double langage que son pr\u00e9d\u00e9cesseur, celui qui consiste \u00e0 faire passer des mesures d\u2019exception pour un renforcement de l\u2019\u00e9tat de droit au nom de la s\u00e9curit\u00e9 consid\u00e9r\u00e9e comme la premi\u00e8re des libert\u00e9s, notre tout beau tout nouveau Pr\u00e9sident pourrait bien r\u00e9ussir \u00e0 \u00eatre celui qui nous entra\u00eenera le plus loin \u00e0 ce jour dans la logique s\u00e9curitaire et l\u2019encadrement des libert\u00e9s individuelles. Sa volont\u00e9 de d\u00e9passer les clivages, sa fa\u00e7on de se dire de droite et de gauche, ses appels permanents \u00e0 l\u2019ouverture et au d\u00e9passement des vieilles rivalit\u00e9s, le discours sur le renouveau et les incitations \u00e0 \u00ab penser printemps \u00bb, tout cela ne serait-il que la jolie fa\u00e7ade \u00e9lectorale d\u2019un exercice du pouvoir particuli\u00e8rement oppressant ? \u2014 Sur le web "}