{"url": "https://www.contrepoints.org/2021/02/28/392148-pass-sanitaire-au-secours-macron-veut-organiser-nos-libertes", "title": "Pass sanitaire : au secours, Macron veut organiser nos libert\u00e9s ! ", "author": "Par Nathalie MP Meyer. ", "date": "2021", "content": "On ne sait pas tout sur le Covid-19, mais apr\u00e8s un an de t\u00e2tonnements, de recherches, et d\u2019exp\u00e9riences abondantes et vari\u00e9es aussi bien dans le champ m\u00e9dical que dans le domaine de l\u2019adaptation de la soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 la pand\u00e9mie via les mesures de distanciation sociale, de confinement et de couvre-feu, on en sait n\u00e9anmoins beaucoup. Selon les donn\u00e9es de l\u2019INSEE et de Sant\u00e9 publique France, la maladie n\u2019induit aucune mortalit\u00e9 significative chez les moins de 65 ans. L\u2019\u00e2ge moyen des victimes du Covid est de 82 ans et 80 % des d\u00e9c\u00e8s concernent les plus de 75 ans. Outre le caract\u00e8re extr\u00eamement discriminant de l\u2019\u00e2ge, il existe des facteurs de risque (trisomie 21, mucoviscidose, transplantation r\u00e9nale ou pulmonaire, ob\u00e9sit\u00e9, etc.) qui sont maintenant bien identifi\u00e9s et qu\u2019il est possible de prendre en charge sp\u00e9cifiquement. La campagne de vaccination commence \u00e0 monter en charge et concerne pr\u00e9cis\u00e9ment les personnes \u00e2g\u00e9es et les personnes \u00e0 risque avec extension imminente en direction des 50 \u00e0 64 ans (m\u00e9decins, pharmacies, m\u00e9decine du travail) et les 65 \u00e0 74 ans (en avril). D\u2019apr\u00e8s le Premier ministre, deux tiers des plus de 75 ans pourraient \u00eatre vaccin\u00e9s d\u2019ici fin mars et les 50 ans et plus auront acc\u00e8s \u00e0 une premi\u00e8re injection d\u2019ici mi-mai. Les Fran\u00e7ais se montrent de moins en moins hostiles aux vaccins anti-Covid malgr\u00e9 l\u2019\u00e9vidente nouveaut\u00e9 technologique des produits d\u00e9velopp\u00e9s par Pfizer-BioNTech ou Moderna. De 40 % en d\u00e9cembre 2020, la part des personnes souhaitant se faire vacciner est mont\u00e9e \u00e0 61 % dans un r\u00e9cent sondage Odoxa pour Le Figaro. Chez les plus de 65 ans, le taux s\u2019\u00e9l\u00e8ve m\u00eame \u00e0 77 %. En dehors de l\u2019\u00e2ge et des situations \u00e0 risque, le fait d\u2019\u00eatre contamin\u00e9 n\u2019implique nullement que l\u2019on soit gravement malade. Tout d\u00e9pend de la charge virale et de la r\u00e9ponse immunitaire de chaque personne. De ce fait, le nombre global des contaminations servant d\u2019indicateur principal pour \u00e9valuer la pression \u00e9pid\u00e9mique tend \u00e0 exag\u00e9rer la gravit\u00e9 r\u00e9elle de la situation sanitaire et \u00e0 cr\u00e9er un climat anxiog\u00e8ne dans la population. C\u2019est pourtant le chiffre privil\u00e9gi\u00e9 par le gouvernement dans ses communications. Sachant que les restrictions de d\u00e9placements et de r\u00e9unions furent \u00e9galement dict\u00e9es par les contraintes hospitali\u00e8res, il y a lieu de se mettre \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 la meilleure fa\u00e7on de rendre les capacit\u00e9s d\u2019accueil \u00e0 l\u2019h\u00f4pital plus adaptables aux circonstances qu\u2019elles ne le sont actuellement. On commence aussi \u00e0 prendre conscience que les confinements, les couvre-feux et les politiques de pr\u00e9caution dites \u00ab Z\u00e9ro Covid \u00bb (confinement pur et dur pendant trois ou quatre semaines pour pouvoir tout ouvrir apr\u00e8s) \u00e9chouent \u00e0 faire barrage \u00e0 la circulation du virus. La Nouvelle-Z\u00e9lande, pays lou\u00e9 pour son intransigeance premi\u00e8re, en est au troisi\u00e8me confinement strict d\u2019Auckland (soit un tiers du pays) et constitue une excellente d\u00e9monstration de la parfaite inutilit\u00e9 de mesures ultra-handicapantes prises \u00e0 titre pr\u00e9ventif. En revanche, on sait maintenant que ces m\u00eames confinements, couvre-feux et autres op\u00e9rations muscl\u00e9es de restriction des r\u00e9unions et d\u00e9placements sont d\u2019une efficacit\u00e9 redoutable pour casser une \u00e9conomie, casser des vies et jeter les gens de tous \u00e2ges dans la d\u00e9pression et l\u2019angoisse. Au point d\u2019avoir provoqu\u00e9 neuf mois apr\u00e8s le premier confinement un recul des naissances de 13 % en janvier 2021 par rapport \u00e0 janvier 2020 (53 900 b\u00e9b\u00e9s contre 62 180), du jamais vu depuis 1975, fin du baby-boom. Ainsi que j\u2019ai d\u00e9j\u00e0 eu l\u2019occasion de l\u2019\u00e9crire, la conjonction de tous ces \u00e9l\u00e9ments positifs et n\u00e9gatifs pointe chaque jour un peu plus dans une seule direction d\u00e9mocratiquement soutenable, celle de la fin de l\u2019\u00e9tat d\u2019urgence sanitaire, lequel, vivante image d\u2019un r\u00e9gime autoritaire obs\u00e9d\u00e9 d\u2019hygi\u00e9nisme, autorise le gouvernement \u00e0 prendre pratiquement toutes les mesures de restriction qu\u2019il souhaite en mati\u00e8re de d\u00e9placement et r\u00e9union des personnes, d\u2019activit\u00e9s des entreprises, de r\u00e9quisitions des biens et services et de fixation des prix. Ce n\u2019est absolument pas le moment de songer \u00e0 des reconfinements aussi partiels qu\u2019inutiles et destructeurs, lanc\u00e9s parfois par pure affichage politique comme on a vu madame Hidalgo le faire pour se r\u00e9tracter hypocritement le lendemain, mais celui de redonner aux individus leur capacit\u00e9 de prendre leurs d\u00e9cisions eux-m\u00eames pour se prot\u00e9ger, se faire soigner et retrouver enfin le cours de leur vie. Et ce n\u2019est certainement pas le moment de chercher \u00e0 aggraver la contrainte sociale dure des restrictions de mouvements par la nouvelle contrainte sociale soft des passeports sanitaires en \u00e9change de la promesse de pouvoir \u00ab tout rouvrir \u00bb. MACRON S\u2019OCCUPE DE NOS LIBERT\u00c9S Or c\u2019est pourtant ce que M. Macron (mais il n\u2019est pas le seul) se propose tout tranquillement de faire, comme si c\u2019\u00e9tait parfaitement naturel, intelligent, pragmatique \u2013 la marque admirable de l\u2019homme d\u2019\u00c9tat authentique et courageux qui a d\u00e9clar\u00e9 la guerre au Covid et qui ne reculera pas. En marge du Conseil europ\u00e9en de jeudi et vendredi dernier, il a en effet annonc\u00e9 une possible g\u00e9n\u00e9ralisation obligatoire de l\u2019appli TousAntiCovid par laquelle les citoyens seraient non seulement trac\u00e9s pour identifier les cas contacts mais soumis \u00e0 la production d\u2019une attestation vaccinale ou d\u2019un test n\u00e9gatif datant de moins de 48 ou 72 heures pour avoir le droit d\u2019entrer dans tel ou tel \u00e9tablissement accueillant du public \u2013 tout cela pour notre protection naturellement (vid\u00e9o du Tweet, 01\u2032 50\u2033) :  Il existe deux cat\u00e9gories d\u2019objections au pass sanitaire : les conjoncturelles et les fondamentales. PASS SANITAIRE : L\u2019IMPOSSIBILIT\u00c9 CONJONCTURELLE En ce qui concerne les premi\u00e8res, voici ce que j\u2019aimerais dire \u00e0 mes amis qui pensent que c\u2019est une faible contrainte \u00e0 supporter face \u00e0 la possibilit\u00e9 de retrouver sa vie d\u2019avant : dans la mesure o\u00f9 la vaccination avance et prend d\u2019abord en charge les personnes les plus \u00e0 risque, et dans la mesure o\u00f9 le gouvernement lui-m\u00eame se flatte de chiffres de couverture vaccinale appr\u00e9ciables d\u00e8s ce printemps, chaque jour qui passe rend ces passeports sanitaires plus inutiles. Sauf, oui, sauf \u00e0 inscrire une nouvelle conqu\u00eate au panth\u00e9on d\u00e9j\u00e0 charg\u00e9 de la d\u00e9rive liberticide d\u2019Emmanuel Macron dont on sait h\u00e9las qu\u2019il m\u00e9prise les libert\u00e9s civiles tout en se gargarisant de discours sur la France des Lumi\u00e8res qui ne renoncera jamais aux caricatures. NON \u00c0 L\u2019ORGANISATION DE NOS LIBERT\u00c9S ! Car plus fondamentalement, vous l\u2019avez entendu : apr\u00e8s avoir totalement d\u00e9sorganis\u00e9 nos libert\u00e9s via la grosse artillerie des confinements, il envisage maintenant, tr\u00e8s grand prince, de les \u00ab organiser \u00bb. Rien n\u2019est plus inqui\u00e9tant. Les libert\u00e9s individuelles ne s\u2019organisent ni ne se d\u00e9sorganisent. Elles sont, point. Toute autre configuration nous fait entrer dans un syst\u00e8me illib\u00e9ral o\u00f9 les notions de bien et de mal sont enti\u00e8rement soumises \u00e0 l\u2019appr\u00e9ciation arbitraire et discr\u00e9tionnaire des dirigeants. Ne croyez pas que j\u2019exag\u00e8re : depuis le d\u00e9but de l\u2019\u00e9tat d\u2019urgence sanitaire, le gouvernement use de tous les subterfuges possibles pour le prolonger le plus possible et il a m\u00eame essay\u00e9 (sans succ\u00e8s pour l\u2019instant) de le rendre p\u00e9renne. Avec la pand\u00e9mie de Covid, tout se passe comme si la Chine de Xi Jinping, dont l\u2019Occident d\u00e9nonce parfois, quand elle y pense, les petits travers \u00e0 Hong Kong o\u00f9 dans le Xinjiang, \u00e9tait devenue le mod\u00e8le id\u00e9al de gouvernance. Comme si le f\u00e9roce contr\u00f4le social \u00e0 base de carotte, de b\u00e2ton et de beaucoup de num\u00e9rique (Macron adore ce mot) que la Chine d\u00e9ploie pour s\u2019assurer la docilit\u00e9 politique de ses habitants se voyait soudain reconnu comme parfaitement recevable dans notre immense patrie dipl\u00f4m\u00e9e, gargaris\u00e9e et tatou\u00e9e des droits de l\u2019Homme. Comme si une fois de plus nos libert\u00e9s civiles devaient c\u00e9der le pas devant une esp\u00e9rance de protection. Comme si nous \u00e9tions des enfants, des \u00eatres en \u00e9tat de minorit\u00e9 (comme disait Kant) incapables d\u2019oser penser par nous-m\u00eames et d\u2019exercer notre responsabilit\u00e9 pleine et enti\u00e8re. Des \u00eatres priv\u00e9s de Lumi\u00e8res, condamn\u00e9s \u00e0 nous en remettre \u00e0 plus clairvoyant que nous en la personne d\u2019Emmanuel Macron, nouveau despote \u00e9clair\u00e9. \u00c7a promet. \u2014 Sur le web "}