{"url": "https://www.contrepoints.org/2015/06/19/211436-lantiliberalisme-radical-du-pape-francois", "title": "L\u2019antilib\u00e9ralisme radical du Pape Fran\u00e7ois ", "author": "Par Jean-Philippe Feldman. ", "date": "2015", "content": "  On connaissait La petite maison dans la prairie, mais la lettre encyclique du Pape Fran\u00e7ois Laudato si\u2019 sur la sauvegarde de la maison commune ressemble bien plus \u00e0 une suite de la maison qui br\u00fble de Jacques Chirac qu\u2019\u00e0 une s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e sirupeuse\u2026 Les commentateurs se concentreront sur la reprise par le Saint-P\u00e8re de certaines opinions scientifiques parfois controvers\u00e9es. M\u00eame s\u2019il finit par all\u00e9guer que \u00ab l\u2019\u00c9glise n\u2019a pas la pr\u00e9tention de juger des questions scientifiques \u00bb (VI, III, 188), son encyclique t\u00e9moigne du contraire puisqu\u2019elle prend directement parti sur la question climatique (le \u00ab r\u00e9chauffement \u00bb serait indiscutable) avec comme cons\u00e9quence, entre autres, le fait que le principe de pr\u00e9caution doive \u00eatre respect\u00e9 (V, III, 186). Mais l\u2019essentiel concerne l\u2019\u00ab \u00e9cologie profonde \u00bb qui y est d\u00e9velopp\u00e9e en r\u00e9ponse \u00e0 la \u00ab d\u00e9t\u00e9rioration globale de l\u2019environnement \u00bb. Celle-ci devrait entra\u00eener un changement \u00ab dans le comportement de l\u2019humanit\u00e9 \u00bb pour mettre fin \u00e0 la \u00ab culture du d\u00e9chet \u00bb et aboutir au \u00ab d\u00e9veloppement durable \u00bb. En effet, le \u00ab mod\u00e8le actuel de production et de consommation \u00bb (I, I, 26) doit \u00eatre chang\u00e9. Le lecteur a l\u2019impression d\u2019\u00eatre t\u00e9l\u00e9-transport\u00e9 au tournant des ann\u00e9es 1960-1970 et de relire les \u00e9lucubrations du Club de Rome. C\u2019est \u00e0 se demander (respectueusement) si le Pape a jamais consult\u00e9 un \u00ab bon \u00bb manuel d\u2019\u00e9conomie et surtout s\u2019il a jamais ouvert les yeux sur le monde qui l\u2019entoure. Rien ne sera \u00e9pargn\u00e9 au lecteur dans ce long texte qui enfile les perles, sur fond de holisme (\u00ab Le tout est sup\u00e9rieur \u00e0 la partie \u00bb, IV, I, 141) et de catastrophisme permanent (la qualit\u00e9 de l\u2019eau disponible se d\u00e9t\u00e9riore constamment, I, II, 30 ; les personnes marginalis\u00e9es sont toujours plus nombreuses, IV, IV, 158, etc.). L\u2019antilib\u00e9ralisme du Pape est de tous les instants. Il n\u2019\u00e9tonnera pas ceux qui ont suivi avec attention ses diverses sorties depuis son \u00e9lection et dont les ma\u00eetres mots sont la critique radicale de l\u2019individualisme et le rejet obsessionnel de l\u2019\u00ab argent \u00bb. Ainsi, le 16 mai 2013 dans un discours devant plusieurs ambassadeurs, il avait d\u00e9clar\u00e9 que la pauvret\u00e9 devenait plus criante et qu\u2019une des causes de cette situation se trouvait dans le rapport entretenu avec l\u2019argent. Il rejetait le \u00ab f\u00e9tichisme de l\u2019argent \u00bb et la \u00ab dictature de l\u2019\u00e9conomie sans visage \u00bb. Il constatait que si le revenu d\u2019une minorit\u00e9 s\u2019accroissait de mani\u00e8re exponentielle, celui de la majorit\u00e9 s\u2019affaiblissait, et que ce d\u00e9s\u00e9quilibre provenait d\u2019id\u00e9ologies promotrices de l\u2019autonomie absolue des march\u00e9s et de la sp\u00e9culation financi\u00e8re ! Le 22 septembre suivant, il d\u00e9non\u00e7ait l\u2019idole qu\u2019\u00e9tait l\u2019argent et le ch\u00f4mage \u00ab cons\u00e9quence d\u2019un choix mondial \u00bb et d\u2019un syst\u00e8me \u00e9conomique dans lequel l\u2019argent commandait ! Le 25 novembre 2014, dans un discours devant le Parlement europ\u00e9en, il critiquait l\u2019individualisme et la revendication toujours plus grande de droits individuels au profit de la culture de l\u2019opulence. Enfin, le 1er d\u00e9cembre suivant, il abhorrait une nouvelle fois le \u00ab Dieu argent \u00bb. Dans son encyclique, le Pape repend ses th\u00e8mes de pr\u00e9dilection : critique de la \u00ab finance \u00bb \u2013 sans que l\u2019on sache ce dont il s\u2019agit pr\u00e9cis\u00e9ment, mais un peu de d\u00e9magogie ne fait pas de mal\u2026 \u2013 et du consum\u00e9risme (I, III, 34), de la sp\u00e9culation (I, VI, 56), de l\u2019individualisme et de l\u2019\u00e9go\u00efsme (IV, V, 162), du march\u00e9 (VI, I, 203), etc. Le Pape ne nie pas le progr\u00e8s technique, mais il pr\u00e9tend que la \u00ab croissance de ces deux derniers si\u00e8cles n\u2019a pas signifi\u00e9 sous tous ses aspects un vrai progr\u00e8s int\u00e9gral ni une am\u00e9lioration de la qualit\u00e9 de vie \u00bb (I, IV, 46). Quant \u00e0 l\u2019am\u00e9lioration de la qualit\u00e9 de vie, il s\u2019agit d\u2019une tragique erreur : Fran\u00e7ois s\u2019est-il demand\u00e9 quelle \u00e9tait la \u00ab qualit\u00e9 de vie \u00bb d\u2019un paysan ou d\u2019un ouvrier dans les divers pays europ\u00e9ens au d\u00e9but du XIXe si\u00e8cle ? Le moindre ouvrier fran\u00e7ais d\u2019aujourd\u2019hui pr\u00e9sente une qualit\u00e9 de vie inconnue d\u2019un \u00ab bourgeois \u00bb d\u2019il y a deux si\u00e8cles ! Et cela gr\u00e2ce au \u00ab mod\u00e8le de d\u00e9veloppement \u00bb que le Pape vitup\u00e8re. Quant au nombre de pauvres en proportion de la population mondiale, il est descendu \u00e0 un niveau historiquement bas, toujours gr\u00e2ce au m\u00eame mod\u00e8le ! La grille de lecture que fait Fran\u00e7ois de la civilisation occidentale para\u00eet se calquer sur une vision gauchiste des ann\u00e9es 1960-1970. Ainsi, lorsqu\u2019il reprend l\u2019interrogation des \u00e9v\u00eaques de Nouvelle-Z\u00e9lande qui se sont demand\u00e9s ce que le commandement \u00ab tu ne tueras pas \u00bb signifie quand \u00ab vingt pour cent de la population mondiale consomme les ressources de telle mani\u00e8re qu\u2019il vole aux nations pauvres, et aux futures g\u00e9n\u00e9rations, ce dont elles ont besoin pour survivre \u00bb (II, VI, 95), il reprend le sch\u00e9ma crypto-marxiste de la lutte des classes adapt\u00e9e au Tiers-monde victime des m\u00e9chants capitalistes occidentaux. Quelles sont les solutions pratiques donn\u00e9es par le Pape au-del\u00e0 de la remise en question g\u00e9n\u00e9rale des \u00ab mod\u00e8les de d\u00e9veloppement, de production et de consommation \u00bb (IV, I, 138) ? L\u2019encyclique appelle \u00e0 l\u2019interventionnisme \u00e9conomique (III, III, 129), la priorit\u00e9 au transport public (IV, II, 153), la mise en place d\u2019une \u00ab autorit\u00e9 politique mondiale \u00bb dans la lign\u00e9e de certains de ses pr\u00e9d\u00e9cesseurs (V, I, 175), enfin et surtout \u00ab une certaine d\u00e9croissance dans quelques parties du monde \u00bb (V, IV, 193) ! \u00c0 vrai dire, si les principes pr\u00f4n\u00e9s par Fran\u00e7ois \u00e9taient mis en application, la d\u00e9croissance serait spontan\u00e9e\u2026 Lorsque le Pape entend critiquer les \u00ab mythes \u00bb de la modernit\u00e9 : \u00ab individualisme, progr\u00e8s ind\u00e9fini, concurrence, consum\u00e9risme, march\u00e9 sans r\u00e8gle \u00bb (IV, II, 210), on lit le Syllabus du d\u00e9but du XXIe si\u00e8cle. Plus g\u00e9n\u00e9ralement, il manque cruellement dans cette encyclique qui pr\u00e9tend d\u00e9fendre les pauvres \u2013 le leitmotiv du Pape \u2013 une analyse des causes du d\u00e9veloppement, donc des rapports entre richesse et pauvret\u00e9. Pourquoi et comment devient-on riche ? Pourquoi reste-t-on pauvre ? Il est manifeste que le Pape n\u2019en a aucune id\u00e9e. Or, c\u2019est le d\u00e9veloppement qui est exceptionnel dans l\u2019histoire de l\u2019humanit\u00e9 et Fran\u00e7ois serait bienvenu d\u2019en prendre enfin conscience. Le paragraphe le plus antilib\u00e9ral d\u2019une encyclique qui n\u2019en manque pas, est certainement celui qui all\u00e8gue de l\u2019incompatibilit\u00e9 entre lib\u00e9ralisme et d\u00e9fense de l\u2019environnement : \u00ab il faut toujours se rappeler que \u00ab la protection de l\u2019environnement ne peut pas \u00eatre assur\u00e9e uniquement en fonction du calcul financier des co\u00fbts et des b\u00e9n\u00e9fices. L\u2019environnement fait partie de ces biens que les m\u00e9canismes du march\u00e9 ne sont pas en mesure de d\u00e9fendre ou de promouvoir de fa\u00e7on ad\u00e9quate \u00bb. Un fois de plus, il faut \u00e9viter une conception magique du march\u00e9 qui fait penser que les probl\u00e8mes se r\u00e9soudront tout seuls par l\u2019accroissement des b\u00e9n\u00e9fices des entreprises ou des individus. Est-il r\u00e9aliste d\u2019esp\u00e9rer que celui qui a l\u2019obsession du b\u00e9n\u00e9fice maximum s\u2019attarde \u00e0 penser aux effets environnementaux qu\u2019il laissera aux prochaines g\u00e9n\u00e9rations ? Dans le sch\u00e9ma du gain il n\u2019y a pas de place pour penser aux rythmes de la nature, \u00e0 ses p\u00e9riodes de d\u00e9gradation et de r\u00e9g\u00e9n\u00e9ration, ni \u00e0 la complexit\u00e9 des \u00e9cosyst\u00e8mes qui peuvent \u00eatre gravement alt\u00e9r\u00e9s par l\u2019intervention humaine. \u00bb (V, IV, 190) Un certain obscurantisme interdit \u00e0 Fran\u00e7ois de comprendre que l\u2019individualisme, attach\u00e9 consubstantiellement \u00e0 la personne humaine que le Pape pr\u00e9tend pourtant d\u00e9fendre, est synonyme de libert\u00e9. C\u2019est la libert\u00e9, avec le respect strict du droit de propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e, que le Saint-P\u00e8re, il est vrai, ne reconna\u00eet pas comme un droit absolu, en continuit\u00e9 avec certains de ses pr\u00e9d\u00e9cesseurs (II, VI, 93), qui permet de respecter l\u2019environnement. Centesimus annus avait \u00e9t\u00e9 certainement l\u2019encyclique la plus \u00ab lib\u00e9rale \u00bb qui soit ; Laudato si\u2019 constitue \u00e0 cet \u00e9gard une inqui\u00e9tante r\u00e9gression intellectuelle. "}