{"url": "https://www.contrepoints.org/2020/09/04/379484-covid-pretexte-pour-mettre-les-francais-sous-tutelle-1", "title": "COVID, pr\u00e9texte pour mettre les Fran\u00e7ais sous tutelle (1) ", "author": "Par Patrick de Casanove.  ", "date": "2020", "content": "SARS-coV2 n\u2019est qu\u2019un virus. La Covid-19 n\u2019est qu\u2019une \u00e9pid\u00e9mie comme l\u2019humanit\u00e9 en a connu, des moindres et des pires, et en conna\u00eetra d\u2019autres. Le gros probl\u00e8me, peut-\u00eatre m\u00eame le seul probl\u00e8me de cette \u00e9pid\u00e9mie en Occident et en France en particulier, est qu\u2019elle a \u00e9chapp\u00e9 aux m\u00e9decins praticiens, aux soignants, pour \u00eatre confisqu\u00e9e par les politiciens. Malheureusement pour les Fran\u00e7ais : Nos politiciens ont beau mettre en \u0153uvre des politiques n\u00e9fastes (ch\u00f4mage structurel, d\u00e9ficits abyssaux, faillite de l\u2019\u00e9ducation, mal log\u00e9s, sans logis, acculturation, communautarisation, conflits etc.), la derni\u00e8re \u00e9tant la gestion calamiteuse de l\u2019\u00e9pid\u00e9mie, ils sont dangereux mais pas stupides. Ils y ont un int\u00e9r\u00eat. L\u2019enjeu est d\u2019\u00e9tendre et asseoir leur pouvoir absolu. Depuis une douzaine d\u2019ann\u00e9es les politiciens pensaient d\u00e9tenir la martingale pour imposer le totalitarisme en France. Cette martingale s\u2019appelle \u00ab changement climatique \u00bb ou \u00ab r\u00e9chauffement climatique \u00bb. Une merveille, id\u00e9ale pour effrayer les foules, leur imposer des changements de vie et de comportements. Mais les r\u00e9sistances \u00e9taient trop grandes et le totalitarisme progressait trop lentement. Puis vint la Covid-19. Comme il leur est naturel de se m\u00ealer de tout, les politiciens s\u2019empar\u00e8rent de sa gestion. Mais avant et pendant l\u2019\u00e9pid\u00e9mie, ils furent tellement mauvais, c\u2019est-\u00e0-dire non seulement nuls mais aussi dangereux, que pour eux cela sentit le roussi. Si les Fran\u00e7ais comprenaient que la crise n\u2019est pas li\u00e9e \u00e0 la Covid-19 mais aux d\u00e9cisions gouvernementales aberrantes, qu\u2019ils ont \u00e9t\u00e9 sciemment enferm\u00e9s, que bien des leurs sont morts alors qu\u2019ils n\u2019auraient pas d\u00fb, que l\u2019\u00e9conomie a \u00e9t\u00e9 d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment d\u00e9truite, tout cela inutilement parce que l\u2019\u00e9pid\u00e9mie est peu meurtri\u00e8re et parfaitement contr\u00f4lable si bien g\u00e9r\u00e9e, la situation du gouvernement serait intenable. Il lui fallait rapidement retomber sur ses pieds et reprendre le contr\u00f4le de la situation. Pour les politiciens l\u2019objectif \u00e9tait double : Alors ils tir\u00e8rent parti de la Covid-19. Elle devint un outil au service de leur pouvoir. C\u2019est pourquoi, alors que l\u2019\u00e9pid\u00e9mie est termin\u00e9e, nous assistons \u00e0 un concours d\u2019annonces des plus inqui\u00e9tantes, de mesures inappropri\u00e9es et contraignantes. Plus le gouvernement pr\u00e9tend rassurer, plus il contraint, plus il fait peur.  \u00ab Il y a un sentiment d\u2019inqui\u00e9tude, nous ne sommes pas l\u00e0 pour faire peur, mais il faut partager la r\u00e9alit\u00e9 \u00bb, dit Jean Castex au journal Le Figaro. Mais dans le m\u00eame article la suite de ses propos est inqui\u00e9tante : \u00ab Partout en Europe il y a une reprise de l\u2019\u00e9pid\u00e9mie. Il n\u2019y a pas de quoi s\u2019affoler, on n\u2019est pas revenus \u00e0 la situation du mois d\u2019avril mais, malgr\u00e9 tout, il y avait 1000 cas par jour il y a quelques semaines, nous sommes d\u00e9sormais \u00e0 3000 [\u2026]. Il y a quelque chose qui se passe \u00bb, [\u2026] \u00ab Le pire de tout, c\u2019est que l\u2019on s\u2019enfonce, parce que l\u2019on ne reprend pas l\u2019activit\u00e9, dans une crise \u00e9conomique et sociale qui serait \u2013 les Fran\u00e7ais le sentent bien \u2013 beaucoup plus dangereuse que la crise sanitaire. \u00bb Quant \u00e0 sa conf\u00e9rence de presse elle est aussi sinistre. N\u2019est pas Jean-Paul II qui veut. Lui \u00e9tait sinc\u00e8re. En ce qui concerne l\u2019anxi\u00e9t\u00e9, la presse est l\u00e0 pour enfoncer le clou et expliquer que nous ne sommes est sortis de l\u2019auberge. Maintenir l\u2019angoisse des populations est primordial pour le gouvernement. Cela a plusieurs cons\u00e9quences : Il ensevelit sous les d\u00e9combres de l\u2019\u00e9conomie les traces et preuves de son forfait. La survie des entreprises et des populations ne d\u00e9pend que du bon vouloir de l\u2019\u00c9tat dans l\u2019attribution de ses pr\u00eats, aides et subventions. Mais aussi dans la cr\u00e9ation de ses lois et contraintes en faveur des uns et au d\u00e9triment des autres. Continuer \u00e0 avoir peur, tout devoir \u00e0 l\u2019\u00c9tat, cela rend soumis et ob\u00e9issant. Aujourd\u2019hui la Covid-19 n\u2019est plus qu\u2019un pr\u00e9texte pour mettre les Fran\u00e7ais sous tutelle2 Aucune initiative ne leur est permise. Les Fran\u00e7ais sont bien consid\u00e9r\u00e9s comme n\u2019\u00e9tant plus en \u00e9tat de veiller sur leurs propres int\u00e9r\u00eats, donc comme des incapables majeurs. Mais aucune d\u00e9cision de justice n\u2019est \u00e0 l\u2019origine de cette contrainte collective. Aucune d\u00e9faillance ou infraction ne la justifie. Le totalitarisme est en marche dans notre pays depuis la Lib\u00e9ration et les ordonnances de 45 qui ont mis la France sur le chemin du socialisme. Elle n\u2019en est jamais sortie. Or le socialisme est totalitaire par essence. Depuis les ordonnances de 1945 les Fran\u00e7ais sont tenus pour incapables d\u2019assurer l\u2019\u00e9ducation de leurs enfants, d\u2019\u00eatre pr\u00e9voyants pour leur retraite ou leur sant\u00e9 etc. Aujourd\u2019hui, gr\u00e2ce \u00e0 la Covid-19, les moindres d\u00e9tails de leur vie quotidienne sont r\u00e9gl\u00e9s en haut lieu. Il s\u2019agit de protocoles tr\u00e8s d\u00e9taill\u00e9s pour la vie dans les \u00e9tablissements scolaires, les entreprises, les lieux de loisir, la rue etc. Tous ces protocoles sont d\u00e9finis par une autorit\u00e9 centrale. Autorit\u00e9 qui d\u00e9nie aux Fran\u00e7ais la responsabilit\u00e9 et la capacit\u00e9 \u00e0 s\u2019organiser seuls \u00e0 partir de conseils simples. Qui dit protocoles \u00e9tatiques dit perte de libert\u00e9s, r\u00e9glements, infractions aux r\u00e8glements, d\u00e9lits et sanctions ; tous des d\u00e9lits totalement artificiels. Qui dit protocole \u00e9tatique dit aussi d\u00e9douaner les politiciens de toute responsabilit\u00e9 (ils ont r\u00e9dig\u00e9 le protocole et \u00e9ventuellement pr\u00e9vu des sanctions) ; donc si les probl\u00e8mes perdurent c\u2019est parce que de mauvais citoyens n\u2019ont pas suivi ces fameux protocoles. Ils seront punis.            Au final la vie de 66 millions de personnes est suspendue aux l\u00e8vres d\u2019une seule personne, qui n\u2019a jamais vraiment travaill\u00e9 et qui n\u2019a aucune comp\u00e9tence particuli\u00e8re dans le domaine de la sant\u00e9\u2026 ni ailleurs ( indice : il a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu et ne vit pas en Cor\u00e9e du Nord.) C\u2019est bien du totalitarisme. "}