{"url": "https://www.contrepoints.org/2020/06/04/372834-le-liberalisme-francais-doit-retrouver-ses-principes", "title": "Le lib\u00e9ralisme fran\u00e7ais doit retrouver ses principes ", "author": "Par J\u00e9r\u00e9mie Dequet1 ", "date": "2020", "content": "Ce XXIe si\u00e8cle s\u2019ouvre sous des auspices bien sombres. Rarement dans l\u2019Histoire de notre pays, les Fran\u00e7ais n\u2019ont eu \u00e0 se confronter \u00e0 un si grand tourment. Les \u00e9v\u00e8nements s\u2019encha\u00eenent inlassablement, posant \u00e0 chaque fois une s\u00e9rie de questions toutes plus d\u00e9chirantes les unes que les autres. Explosion du terrorisme islamique, crises \u00e9conomiques, crises sanitaires et acc\u00e9l\u00e9ration du d\u00e9r\u00e8glement climatique. Voil\u00e0 d\u00e9j\u00e0 au bout de quelques vingt ann\u00e9es les d\u00e9fis titanesques qui r\u00e9veillent brusquement l\u2019Histoire que bon nombre pensait endormie pour toujours. Les r\u00e9veils sont souvent p\u00e9nibles, et celui-ci est m\u00eame sinistre. Pour faire face, nous pensions pouvoir nous en remettre \u00e0 nos habitudes politiques et sociales, nous pensions pouvoir user des logiques politiques bien rod\u00e9es d\u2019une gauche g\u00e9n\u00e9reuse et d\u2019une droite r\u00e9aliste, nous pensions pouvoir nous en remettre aux multiples aides et r\u00e9ponses que notre \u00c9tat-providence avait jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent bureaucratiquement bien pr\u00e9par\u00e9es. Or, aucun de ces \u00e9l\u00e9ments ne sont capables de r\u00e9pondre s\u00e9rieusement aux probl\u00e8mes pos\u00e9s. Pire encore, ils sont devenus \u00e0 leur tour des entraves aux solutions. Mais les soci\u00e9t\u00e9s ne manquent pas d\u2019imagination\u2026 Et bon nombre de sp\u00e9cialistes, de proph\u00e8tes en tout genre et de tous les bords font r\u00e9guli\u00e8rement leur apparition depuis plusieurs ann\u00e9es. Allant tous de leur avis toujours bien construit et de leur science toujours logique, coh\u00e9rente et imparable\u2026 D\u2019un c\u00f4t\u00e9 les ap\u00f4tres du racialisme et du communautarisme, les indig\u00e8nes de la R\u00e9publique et leur amour de la hi\u00e9rarchisation des races, les femiscistes et leur fanatisme quasi pathologique, les exalt\u00e9s complotistes et leurs bigoteries infantilisantes, sans oublier les d\u00e9mences eschatologiques prof\u00e9r\u00e9es autant par des groupes religieux que par les missionnaires de l\u2019\u00e9cologie collapsologique. De l\u2019autre, les boutiquiers \u00e9tatiques et \u00e9galitaristes, qui se contemplent tous comme personnage providentiel. Des tonitruants verbiages des insoumis, grands admirateurs de la Terreur\u2026 aux sophismes bleus marine, ressuscitant avec excellence l\u2019opportunisme en politique. L\u2019absent\u00e9isme lors des \u00e9lections, le peu d\u2019engouement pour les partis et mouvements politiques, le pessimisme ambiant, la fatigue sociale et la paup\u00e9risation galopante dans notre pays sont \u00e0 la fois les cons\u00e9quences in\u00e9luctables d\u2019un tel nihilisme, et le cri de d\u00e9tresse d\u2019un peuple qui a trop longtemps \u00e9t\u00e9 soumis \u00e0 la soi-disant clairvoyance de ses \u00e9lites. Les principes qui ont structur\u00e9 notre civilisation europ\u00e9enne, qui ont construit l\u2019Histoire r\u00e9cente de notre pays, et qui ont transcend\u00e9 les r\u00eaves de nos anc\u00eatres n\u2019\u00e9taient pas ceux d\u2019un collectivisme autoritaire, ni m\u00eame d\u2019une \u00e9tatisation omnipotente et omnisciente, et encore moins ceux d\u2019une d\u00e9shumanisation servile et nomade. Pourtant, ce sont bien ces errements qui s\u2019imposent peu \u00e0 peu. Les lib\u00e9raux sont syst\u00e9matiquement tenus pour responsables de tous les maux, la R\u00e9publique est r\u00e9guli\u00e8rement caricatur\u00e9e et l\u2019humanisme, propre \u00e0 notre civilisation europ\u00e9enne, a perdu sa rigueur s\u00e9mantique pour \u00eatre capt\u00e9 par les plus sectaires de gauche. Assur\u00e9ment, les jeux sont faits et la bataille culturelle semble d\u2019ores et d\u00e9j\u00e0 perdue. Malgr\u00e9 tout, je crois voir enfin l\u2019horizon d\u00e9gag\u00e9 du flou qui entourait notre famille philosophique. J\u2019ose m\u00eame le dire, c\u2019est sans doute pr\u00e9cis\u00e9ment ici que tout commence. Ce qui s\u2019est effondr\u00e9 dans les consciences collectives appara\u00eet \u00eatre davantage le n\u00e9olib\u00e9ralisme que le lib\u00e9ralisme. Cette id\u00e9ologie, dernier ersatz de la guerre froide, qui tra\u00eenait un fondamentalisme \u00e9conomique lourd, semble s\u2019\u00e9teindre sans panache. Nous laissant, lib\u00e9raux, enfin la place pour penser librement et en dehors de l\u2019\u00e9conomisme acharn\u00e9. C\u2019est pourquoi je propose \u00e0 mon tour ce que je consid\u00e8re \u00eatre comme un lib\u00e9ralisme fran\u00e7ais capable de repartir \u00e0 la source m\u00eame de ces principes, et de s\u2019imposer dans le combat culturel actuel. Fils d\u2019ouvriers, petits-fils d\u2019ouvriers, je contredis les d\u00e9tracteurs qui supputent cette philosophie comme \u00e9tant l\u2019apanage des grands salons mondains et des hommes d\u2019affaires hors sol (les fameux anywhere). J\u2019affirme m\u00eame, sans sourciller, que le lib\u00e9ralisme est avant tout une pens\u00e9e pour les plus humbles. Une r\u00e9flexion intrins\u00e8quement tourn\u00e9e vers l\u2019\u00e9mancipation des moins favoris\u00e9s. Que cherche le lib\u00e9ralisme ? L\u2019av\u00e8nement de la libert\u00e9 et de la responsabilit\u00e9 individuelle. Que cherche la R\u00e9publique ? L\u2019accomplissement d\u00e9finitif de la souverainet\u00e9 d\u00e9mocratique et populaire. C\u2019est, au fond, l\u2019esprit m\u00eame de notre pays. Une marche constante pour l\u2019\u00e9mancipation, la volont\u00e9 assum\u00e9e d\u2019une nation souveraine d\u2019individus libres. Le moins que nous puissions dire, c\u2019est que la route apparait longue et \u00e2pre. Mais je persiste \u00e0 croire que c\u2019est possible, et surtout indispensable pour r\u00e9pondre aux d\u00e9fis de ce si\u00e8cle qui s\u2019ouvre inamicalement. Nous pouvons m\u00eame mettre en lumi\u00e8re trois courts points que je pense essentiels dans les luttes \u00e0 venir. LA N\u00c9CESSAIRE RED\u00c9FINITION DE L\u2019INSTRUCTION Si nous cherchions un auteur pertinent sur les questions de transmission du savoir, ce serait \u00e9videmment du c\u00f4t\u00e9 de Nicolas de Condorcet qu\u2019il faudrait regarder. Il passa sa vie \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir sur les meilleures modalit\u00e9s possibles d\u2019un enseignement pour le peuple, qui enracinerait l\u2019individu \u00e0 la fois dans une culture partag\u00e9e et dans une ambition de perfectibilit\u00e9 constante. Nous dirions plus clairement aujourd\u2019hui que Condorcet d\u00e9finit l\u2019individu comme une \u00eatre fait d\u2019h\u00e9ritage et de d\u00e9passement. \u00c0 l\u2019instar du penseur, je consid\u00e8re la libert\u00e9 ins\u00e9parable de l\u2019instruction. Elle en est m\u00eame l\u2019\u00e9tape premi\u00e8re, indispensable et presque sacr\u00e9e. Comment envisager de devenir libre dans le chaos de l\u2019ignorance ? Il ne s\u2019agit pas ici d\u2019\u00e9rudition, ni m\u00eame d\u2019\u00e9ducation, mais bel et bien d\u2019instruction. Le bourrage de cr\u00e2ne et le recrachage syst\u00e9matique de choses plus ou moins apprises mais rarement comprises, n\u2019a jamais men\u00e9 personne \u00e0 transcender ses conditions de d\u00e9part. Pas plus que l\u2019id\u00e9e ubuesque d\u2019une p\u00e9dagogie scolaire ayant pour objectif d\u2019apprendre les bonnes mani\u00e8res citoyennes et les bons comportements. Qui est juge pour d\u00e9terminer ce qu\u2019est un bon comportement et une mauvaise pratique citoyenne ? Le ministre de l\u2019\u00c9ducation nationale, Jean-Michel Blanquer, se trompe, ce n\u2019est pas l\u2019objectif de l\u2019\u00e9cole d\u2019inculquer les bons comportements en soci\u00e9t\u00e9, mais celui des parents. Ce n\u2019est pas au syst\u00e8me d\u2019instruction \u00e0 assumer la faillite \u00e9ducative de certains foyers fran\u00e7ais. Le r\u00f4le de l\u2019\u00e9cole, du coll\u00e8ge ou du lyc\u00e9e est d\u2019apporter les connaissances r\u00e9elles, les m\u00e9thodologies claires et d\u2019insuffler l\u2019esprit critique. En un mot faire de la raison \u2013 que je d\u00e9finis simplement comme la facult\u00e9 de mener une r\u00e9flexion coh\u00e9rente et argument\u00e9e, bas\u00e9e sur des r\u00e9f\u00e9rences logiques et r\u00e9elles \u2013 la cl\u00e9 de vo\u00fbte de l\u2019Homme-citoyen. Ne vaut-il pas mieux avoir \u00ab une t\u00eate bien faite qu\u2019une t\u00eate bien pleine \u00bb ? Il me parait \u00e9vident que si ! Par ailleurs, il va sans dire que bon nombre de probl\u00e8mes r\u00e9sident dans l\u2019id\u00e9ologie dominante au sein de l\u2019\u00c9ducation nationale actuelle\u2026 Le refus syst\u00e9matique du m\u00e9rite, l\u2019inlassable victimisation des \u00e9l\u00e8ves, la vision \u00e9galitariste entre \u00e9l\u00e8ve et enseignant, les fantaisies p\u00e9dagogistes (de gauche bien s\u00fbr), etc. Je laisse volontairement le sujet de la formation des futurs enseignants qui m\u00e9riterait \u00e0 lui seul tout un article\u2026 Quoi qu\u2019il en soit, si nous ne voulons pas voir le syst\u00e8me d\u2019enseignement public s\u2019effondrer compl\u00e8tement un jour ou l\u2019autre, il faudra bien que tous se ressoudent \u00e0 la transmission de nouvelles valeurs. Le go\u00fbt de l\u2019effort individuel, la d\u00e9termination, l\u2019excellence, le refus de toutes formes de victimisation (qui ne sont, en r\u00e9alit\u00e9, que des excuses d\u00e9guis\u00e9es), la valorisation de la curiosit\u00e9, l\u2019apprentissage de l\u2019\u00e9loquence, etc. Autant de valeurs \u00e9trang\u00e8res \u00e0 notre mammouth national\u2026 Autant \u00eatre clair dans mes propos, l\u2019\u00c9ducation nationale a failli \u00e0 son objectif de d\u00e9part. On ne se forme plus \u00e0 la citoyennet\u00e9 mais \u00e0 l\u2019assistanat !   LA R\u00c9AFFIRMATION CLAIRE DES DROITS NATURELS De tout ce qui est mis en ballottage en ce d\u00e9but de si\u00e8cle, les droits naturels sont sans aucun doute ce qui est le plus repouss\u00e9. Je n\u2019aborderai pas, ici, les lois liberticides vot\u00e9es une \u00e0 une sans r\u00e9ticence v\u00e9ritable, ni m\u00eame int\u00e9r\u00eat particulier de la part de la population. Mais c\u2019est justement dans ce contexte d\u2019amoindrissement lent et successif de nos libert\u00e9s et plus g\u00e9n\u00e9ralement de nos droits, qu\u2019il faut en \u00eatre les plus jaloux et les plus protecteur : \u2014 La libert\u00e9 : elle ne peut \u00eatre qu\u2019individuelle. Elle est l\u2019ossature m\u00eame de notre philosophie politique, ce qui nous irrigue et nous pousse \u00e0 refuser la pr\u00e9tention contre-nature des nombreux petits despotes en puissance. \u2014 La propri\u00e9t\u00e9 : collective ou individuelle, elle reste la base mat\u00e9rielle sur laquelle  repose toute entreprise de lib\u00e9ration citoyenne. \u2014 La justice : que je d\u00e9finis comme un acte d\u00e9sint\u00e9ress\u00e9, imposant l\u2019\u00e9galit\u00e9 devant l\u2019\u00c9tat et la loi, et ayant pour objectif d\u2019assujettir les actions entre individus \u00e0 un ordre \u00e9quitable et juste, soit par la conformit\u00e9 stricte au droit lorsque celui-ci n\u2019est pas respect\u00e9, soit par l\u2019application d\u2019un consensus syst\u00e9matique. \u2014 La sant\u00e9 : avoir chacun acc\u00e8s \u00e0 un soin de qualit\u00e9 ainsi que les moyens simples et efficaces pour y parvenir me semblent \u00eatre d\u2019une actualit\u00e9 \u00e9vidente. C\u2019est le haut degr\u00e9 de conscience collective et de sentiments communs qui impriment en chacun d\u2019entre nous la saine responsabilit\u00e9 de l\u2019entraide \u00e0 celui ou celle qui partage une part de souverainet\u00e9 avec lui-m\u00eame. Voil\u00e0 en quelques lignes simples la logique profonde, l\u2019\u00e9lan vital des droits naturels, imprescriptibles et inali\u00e9nables du citoyen. Loin du chacun pour soi, des \u00e9go\u00efsmes utilitaristes et des regards m\u00e9prisants pour ceux qui n\u2019ont pas les moyens d\u2019\u00eatre vus ou entendus, cette logique du droit naturel cher aux philosophes fran\u00e7ais du XVIIIe si\u00e8cle, octroie \u00e0 tous le devoir de la pr\u00e9servation collective de ces droits individuels. Chacun se donne les moyens de pr\u00e9server ses propres droits et accorde \u00e0 l\u2019autre l\u2019acc\u00e8s \u00e0 ce m\u00eame acte de souverainet\u00e9. Accepter la souverainet\u00e9 du peuple, c\u2019est accepter ses droits les plus importants.   UNE \u00c9CONOMIE R\u00c9ALISTE ET A-MONOPOLIS\u00c9E Je ne pr\u00e9tends pas bouleverser les conceptions lib\u00e9rales de l\u2019\u00e9conomie\u2026 Je me garde bien de voguer sur des mers que je ma\u00eetrise mal et qui, pour tout dire, ne m\u2019int\u00e9resse que fort peu. Cependant, il ne s\u2019agit pas ici de th\u00e9oriser mais de porter un regard r\u00e9aliste. Je me m\u00e9fie des \u00e9conomistes et des th\u00e9ories qui pr\u00e9tendent \u00e0 la scientificit\u00e9 pure, et qui oublient par l\u00e0-m\u00eame la contingence des d\u00e9cisions \u00e9conomiques. Ni le laissez-faire et le libre-\u00e9change, ni l\u2019interventionnisme et le protectionnisme ne peuvent r\u00e9pondre \u00e0 eux seuls aux milliers de questionnements et d\u2019\u00e9v\u00e8nements que les soci\u00e9t\u00e9s doivent affronter. Je pense sinc\u00e8rement que le premier principe d\u2019une bonne \u00e9conomie est d\u2019abord et avant tout le r\u00e9alisme. Le lib\u00e9ral comprend qu\u2019il est propre \u00e0 chaque \u00eatre humain de vouloir \u00e9changer, et cela pour une raison tr\u00e8s simple : sa propre survie. Chaque individu, mobilisant sa propre richesse et son savoir-faire, apporte \u00e0 l\u2019autre ce qu\u2019il n\u2019a pas. Le capitalisme est, pour ainsi dire, intrins\u00e8quement li\u00e9 \u00e0 la condition de l\u2019Homme. L\u2019utilit\u00e9 de l\u2019\u00e9conomie ne r\u00e9side donc pas dans la n\u00e9cessit\u00e9 \u00e0 vouloir d\u00e9construire ce qui est propre \u00e0 l\u2019Homme, mais dans la capacit\u00e9 \u00e0 rationaliser ces \u00e9changes. \u00c9vitant de ce fait les injustices qui d\u00e9couleraient d\u2019un manque de r\u00e8gles, la dangerosit\u00e9 d\u2019une \u00e9conomie trop localis\u00e9e qui succomberait aux moindres mouvements environnementaux ou sociaux, et les \u00e9lans fous d\u2019une \u00e9conomie hors-sol et sp\u00e9culative qui \u00e9craserait la richesse du monde de tout son poids. L\u2019autre principe, et non des moindres, r\u00e9side dans le refus syst\u00e9matique de toute forme de monopole \u00e9conomique priv\u00e9 ou public. C\u2019est, disons-le, la condition majeure pour qu\u2019une \u00e9conomie puisse capable \u00e9voluer. Lutter contre les scl\u00e9roses \u00e9tatiques et les kystes priv\u00e9s signifie trois choses. 1- Se recentrer autour de l\u2019individu et de ses choix. Autrement dit, aller dans le sens d\u2019une humanisation de l\u2019\u00e9conomie, car c\u2019est l\u2019individu responsabilis\u00e9 qui oriente par ses choix les r\u00e9ponses aux d\u00e9rives possibles, tout autant qu\u2019il donne les moyens aux diff\u00e9rents secteurs \u00e9conomiques de pouvoir apporter des solutions cr\u00e9dibles \u00e0 des attentes r\u00e9elles. 2- R\u00e9affirmer le libre entrepreneuriat capable de fluidifier, par sa simplicit\u00e9 et sa logique de destruction cr\u00e9atrice, l\u2019\u00e9largissement d\u2019offres qui supplantent ce que nous ne d\u00e9sirons plus collectivement. 3- Revaloriser les petites et moyennes entreprises, les tr\u00e8s petites entreprises ou encore les entreprises de taille interm\u00e9diaire qui g\u00e9n\u00e8rent le plus d\u2019emplois sur tout le territoire, soit 73 %. Voil\u00e0 en quelques lignes simples les bases sur lesquelles nous pourrions repenser la philosophie lib\u00e9rale, et surtout rassembler v\u00e9ritablement les lib\u00e9raux fran\u00e7ais. Nous les savons nombreux, mais endormis. \u00c0 nous de r\u00e9activer cette conscience de la libert\u00e9, n\u00e9e en France. "}