{"url": "https://www.contrepoints.org/2018/12/25/333221-la-politique-avec-le-coeur-plutot-que-la-calculette", "title": "La politique \u00ab avec le coeur plut\u00f4t que la calculette \u00bb ", "author": "Par Nathalie MP. ", "date": "2018", "content": "Ceux qui me lisent depuis longtemps savent que je ne suis pas follement enthousiaste \u00e0 l\u2019id\u00e9e de voir des conseils d\u2019\u00e9lus ou des services publics dresser des cr\u00e8ches dans leurs locaux pour l\u2019\u00e9dification de leurs administr\u00e9s. En tant que catholique, j\u2019imagine mal me signer devant l\u2019Enfant-J\u00e9sus municipal avant de me rendre dans le couloir C bureau 215 pour d\u00e9poser ma demande de permis de travaux. J\u2019y vois un chemin pour la \u00ab dysneylandisation \u00bb des cr\u00e8ches, pour leur r\u00e9duction \u00e0 une minauderie d\u00e9corative plut\u00f4t que la glorification de leur sens profond, et une emprise hors de propos du politique sur le religieux. Autant les sapins, les p\u00e8res No\u00ebl, les guirlandes et toutes les d\u00e9corations chatoyantes qui l\u2019accompagnent me semblent parfaitement justifi\u00e9s tant la f\u00eate chr\u00e9tienne de No\u00ebl est devenu un \u00e9v\u00e9nement culturel majeur symbole de concorde et de paix dans le monde et dans les familles, autant la cr\u00e8che en elle-m\u00eame rev\u00eat un sens religieux extraordinaire qui doit \u00eatre laiss\u00e9 \u00e0 l\u2019appr\u00e9ciation de chacun. Il faut affirmer nos valeurs, nous dit-on. J\u2019en conviens absolument. Mais on parle ici de religion, de transcendance. Quelle valeur peut avoir une affirmation religieuse que les pouvoirs publics s\u2019approprient pour en faire un \u00e9tendard officiel obligatoire et, de plus, forc\u00e9ment mobile au gr\u00e9 des changements de majorit\u00e9 ? La vitalit\u00e9 des valeurs chr\u00e9tiennes ne peut venir que des chr\u00e9tiens eux-m\u00eames. Difficile de se plaindre de la disparition des rep\u00e8res chr\u00e9tiens si par ailleurs personne ne va \u00e0 la messe, si jamais aucun parent n\u2019est disponible pour faire une heure de cat\u00e9ch\u00e8se par semaine, si personne ne se pr\u00e9occupe de participer au denier du culte et si, globalement, nos \u00ab racines chr\u00e9tiennes \u00bb ne sont convoqu\u00e9es que dans un rapport de force de pur affichage vis-\u00e0-vis de valeurs concurrentes. S\u2019en remettre \u00e0 la force publique pour exister, c\u2019est d\u00e9j\u00e0 reculer. Vivons nos valeurs au lieu de revendiquer des droits et des statuts. La foi chr\u00e9tienne est une affaire personnelle, le choix exclusif et intime d\u2019un individu libre. C\u2019est le propre de l\u2019amour de Dieu et de l\u2019amour en g\u00e9n\u00e9ral : que vaudrait un amour oblig\u00e9 ? La libert\u00e9 est essentielle pour que ce sentiment devienne une v\u00e9rit\u00e9. Et Dieu, qui nous aime, nous place perp\u00e9tuellement face \u00e0 notre libert\u00e9. La cr\u00e8che est pr\u00e9cis\u00e9ment le symbole de l\u2019amour de Dieu. Dans l\u2019obscurit\u00e9 et le silence, il a envoy\u00e9 son fils unique parmi les hommes et l\u2019a charg\u00e9 de tels messages que j\u2019en ai la chair de poule en l\u2019\u00e9crivant : aimez-vous les uns les autres, soyez capables de pardon, changez vos c\u0153urs de pierre en c\u0153urs de chair. Notons qu\u2019il n\u2019est \u00e9crit nulle part qu\u2019il faille changer le c\u0153ur de notre voisin. On peut t\u00e9moigner, parler, expliquer ce que l\u2019on croit, et peut-\u00eatre ceci d\u00e9bouchera-t-il sur un nouveau regard port\u00e9 sur le Christ, mais ne nous y trompons pas, c\u2019est bien le n\u00f4tre qu\u2019il faut changer. Plus facile \u00e0 dire qu\u2019\u00e0 faire. D\u2019ailleurs, je suis bien connue pour avoir un c\u0153ur de pierre et ce blog en est la preuve irr\u00e9futable. Combien de fois n\u2019ai-je pas re\u00e7u en commentaire \u00e9crit ou oral des remarques dont la substance se r\u00e9sume peu ou prou \u00e0 : \u201cVous vous dites catholique\u201d et vous voulez baisser le salaire minimum, supprimer l\u2019ISF et asphyxier la Terre enti\u00e8re dans un nuage de glyphosate ! Tout pour les riches, et les autres peuvent crever, c\u2019est \u00e7a ? Mais regardez autour de vous ! Les in\u00e9galit\u00e9s augmentent et la plan\u00e8te est au bord du collapse ! Encore r\u00e9cemment, alors que je soulignais l\u2019irresponsabilit\u00e9 qu\u2019il y avait \u00e0 l\u00e2cher 10 milliards d\u2019euros non financ\u00e9s pour apaiser les Gilets jaunes dans un contexte de d\u00e9penses publiques d\u00e9j\u00e0 colossales, il a fallu m\u2019entendre dire : \u00ab Mais, ma petite Nathalie, il y a un truc dans ce pays qui s\u2019appelle la solidarit\u00e9 \u00bb. Et c\u2019\u00e9tait reparti pour un tour de table bien catholique et bien bourgeois sur la chance qu\u2019on avait de pouvoir se faire soigner les pires maladies sans d\u00e9bourser un sou. Il se trouve que tous les convives avaient choisi l\u2019\u00e9cole priv\u00e9e pour leurs enfants. Point que je me suis fait un malin plaisir de leur rappeler. On est pass\u00e9 au th\u00e8me vacances. Si je pensais en conscience qu\u2019un salaire minimum \u00e9lev\u00e9 et des imp\u00f4ts confiscatoires tr\u00e8s progressifs \u00e9taient la meilleure voie vers la prosp\u00e9rit\u00e9 et la libert\u00e9, si je pensais sinc\u00e8rement que notre syst\u00e8me politique et social est le meilleur qu\u2019on puisse imaginer modulo quelques in\u00e9vitables petites retouches \u00e0 faire par-ci par-l\u00e0,  je n\u2019h\u00e9siterais pas une seconde \u00e0 le dire et \u00e0 l\u2019\u00e9crire. Ce serait tellement plus confortable. Mais je ne le peux pas. Au contraire, pour qui veut bien regarder, la France a acc\u00e9d\u00e9 au rang de mod\u00e8le parfait de l\u2019\u00e9chec de ce syst\u00e8me \u201csolidaire\u201d lourdement redistributif et d\u00e9responsabilisant, ainsi que je l\u2019expliquais r\u00e9cemment \u00e0 partir des \u201ctrois graphiques de la France qui tombe\u201d : d\u00e9penses publiques au plus haut, pr\u00e9l\u00e8vements obligatoires au plus haut, ch\u00f4mage au plus haut. Vendredi dernier, Marl\u00e8ne Schiappa \u00e9tait justement interrog\u00e9e sur les fameux 10 milliards non financ\u00e9s dont je parlais ci-dessus. Mais figurez-vous qu\u2019elle pr\u00e9f\u00e8re faire de la politique avec son coeur plut\u00f4t qu\u2019avec une calculette ! Comme c\u2019est mignon ! Et quel succ\u00e8s elle aurait eu aupr\u00e8s des convives de mon d\u00eener !  Or des d\u00e9penses suppl\u00e9mentaires non financ\u00e9es signifient automatiquement plus de dette (on est d\u00e9j\u00e0 \u00e0 98,5 % du PIB), plus de frais financiers de la dette (dans un contexte de taux d\u2019int\u00e9r\u00eat qui remontent), et plus d\u2019imp\u00f4ts futurs qui p\u00e8seront in\u00e9luctablement sur les jeunes g\u00e9n\u00e9rations. Elles signifient tout aussi automatiquement des freins \u00e0 l\u2019investissement, donc \u00e0 la production, donc \u00e0 l\u2019emploi, donc au pouvoir d\u2019achat. Finalement, avec sa jolie politique du coeur qui se traduit par une sainte horreur de l\u2019analyse des faits, de la rigueur comptable et du chiffrage \u2013 travers dont elle n\u2019est pas la seule \u00e0 souffrir \u2013 la secr\u00e9taire d\u2019\u00c9tat \u00e0 l\u2019\u00e9galit\u00e9 homme femme ne nous dit pas autre chose que : \u00ab \u00c0 moi l\u2019aur\u00e9ole de la \u201csolidarit\u00e9\u201d ; aux autres la contrainte de payer mes mauvaises d\u00e9cisions et de repayer pour les r\u00e9parer.\u00bb C\u2019est pourquoi, au risque de voir ma r\u00e9putation de c\u0153ur de pierre me coller \u00e0 la peau de plus belle, ce dont je ne tire aucun plaisir, et contrairement \u00e0 Marl\u00e8ne Schiappa, je pr\u00e9f\u00e8re faire de la politique, ou tout au moins commenter et sugg\u00e9rer, avec ma \u201ccalculette\u201d plut\u00f4t qu\u2019avec mon \u201ccoeur\u201d.  Tr\u00e8s joyeux No\u00ebl 2018 \u00e0 tous  ! \u2014 Sur le web "}