{"url": "https://www.contrepoints.org/2013/11/01/144682-du-vent-le-plan-eolien-wallon", "title": "Du vent, le plan \u00e9olien wallon ? ", "author": "Par Samy Sidis et Jean-Pierre Marique [*], depuis la Belgique.   Un grand d\u00e9bat d\u00e9mocratique s\u2019impose concernant notre politique \u00e9nerg\u00e9tique ", "date": "2013", "content": "Les conseils communaux se sont prononc\u00e9s ces derniers jours sur le Plan \u00e9olien d\u00e9fini par le gouvernement wallon. Un Plan qui expose plusieurs localit\u00e9s, dont la n\u00f4tre, \u00e0 l\u2019implantation future d\u2019\u00e9oliennes. Plusieurs associations et \u00e9lus locaux ont d\u00e9nonc\u00e9 ce projet. Jeu politicien ? Psychose ? R\u00e9flexe NIMBY ? Rien de tout cela. Il n\u2019y a bien entendu rien d\u2019anormal \u00e0 \u00eatre favorable aux \u00e9nergies ne produisant pas de gaz \u00e0 effet de serre. On soulignera d\u2019ailleurs la multiplicit\u00e9 de ces derni\u00e8res, qu\u2019il s\u2019agisse de biomasse, d\u2019hydro\u00e9lectricit\u00e9, de g\u00e9othermie, ou encore\u2026 du nucl\u00e9aire (mais cette derni\u00e8re \u00e9nergie vaudrait sans doute un d\u00e9bat \u00e0 elle seule). Le gouvernement wallon, faisant fi de ces diff\u00e9rentes options, a d\u00e9cid\u00e9 de donner une priorit\u00e9 absolue \u00e0 l\u2019industrie \u00e9olienne. Son objectif : multiplier par quatre le nombre de m\u00e2ts situ\u00e9s sur le territoire wallon afin de faire passer leur nombre \u00e0 un millier et ce, en quelques ann\u00e9es \u00e0 peine ! Cette strat\u00e9gie pose de graves probl\u00e8mes m\u00e9thodologiques. Elle occulte par ailleurs une s\u00e9rie de controverses. Une m\u00e9thodologie opaque En vue de cette extension \u00e0 grande \u00e9chelle du parc \u00e9olien, le gouvernement a arr\u00eat\u00e9 une cartographie du potentiel venteux de diff\u00e9rentes zones susceptibles d\u2019accueillir des \u00e9oliennes. De nombreuses communes se sont \u00e9lev\u00e9es contre ce projet. Les principales critiques concernent : 1. Le manque de transparence quant \u00e0 la m\u00e9thodologie employ\u00e9e en vue de dresser la cartographie \u00e9olienne. Un manque de transparence r\u00e9cemment d\u00e9nonc\u00e9 par onze scientifiques issus de quatre universit\u00e9s belges. Ces derniers attirent l\u2019attention sur une cartographie \u00ab truff\u00e9e d\u2019erreurs m\u00e9thodologiques \u00bb, ainsi que sur \u00ab des donn\u00e9es impr\u00e9cises, inappropri\u00e9es et incompl\u00e8tes \u00bb. Des approximations qui auraient notamment pour cons\u00e9quence de \u00ab surestimer le potentiel \u00e9nerg\u00e9tique de l\u2019\u00e9olien [\u2026] et le nombre de zones favorables  et am\u00e8nent les auteurs pr\u00e9cit\u00e9s \u00e0 une conclusion implacable : \u00ab la strat\u00e9gie \u00e9olienne wallonne risque d\u2019emprunter une voie aussi confuse que dangereuse \u00bb. 2. Le manque d\u2019informations concernant la marge de man\u0153uvre que le gouvernement wallon entend laisser aux communes, par exemple quant \u00e0 l\u2019octroi des autorisations en vue de l\u2019\u00e9dification de parcs \u00e9oliens. Il semble bien que ce r\u00f4le soit r\u00e9duit \u00e0 sa plus simple expression\u2026 3. Un manque de d\u00e9mocratie locale : un projet d\u2019une telle ampleur et d\u2019une telle importance aurait m\u00e9rit\u00e9 que la population soit consult\u00e9e. Or, l\u2019enqu\u00eate publique dont les ministres avaient charg\u00e9 les autorit\u00e9s locales fut parfois men\u00e9e en toute opacit\u00e9 ! L\u2019\u00e9olien : un outil controvers\u00e9 Outre les probl\u00e8mes de proc\u00e9dure pr\u00e9cit\u00e9s, il subsiste une s\u00e9rie de controverses de fonds :* 1. Les \u00e9oliennes sont bruyantes, ce qui ne va pas sans poser des probl\u00e8mes de sant\u00e9 aux populations environnantes, comme le souligne un rapport de l\u2019Acad\u00e9mie fran\u00e7aise de M\u00e9decine1. 2. L\u2019implantation d\u2019\u00e9oliennes est susceptible d\u2019engendrer une d\u00e9pr\u00e9ciation de la valeur immobili\u00e8re des propri\u00e9t\u00e9s adjacentes. Aux Pays-Bas, on a pu constater des d\u00e9pr\u00e9ciations allant jusqu\u2019\u00e0 30% de la valeur des biens. 3. L\u2019implantation d\u2019\u00e9oliennes pose \u00e9galement une s\u00e9rie de probl\u00e8mes par rapport aux paysages, pourtant prot\u00e9g\u00e9s par une Convention ratifi\u00e9e par la Belgique et ses entit\u00e9s. 4. L\u2019impact des \u00e9oliennes sur la r\u00e9duction des gaz \u00e0 effet de serre est av\u00e9r\u00e9 mais r\u00e9duit, du fait du recours \u00e0 d\u2019autres sources d\u2019\u00e9nergie (ex : turbines gaz vapeur), productrices de CO2, pour suppl\u00e9er aux carences d\u2019\u00e9oliennes ne fonctionnant pas en continu2. Partant, l\u2019\u00e9nergie \u00e9olienne ne peut, \u00e0 elle seule, \u00eatre consid\u00e9r\u00e9e comme une solution \u00ab durable \u00bb contre le r\u00e9chauffement climatique. 5. Les risques de pollution de l\u2019environnement : le magazine scientifique belge Athena signalait r\u00e9cemment que les terres rares sont utilis\u00e9es dans la fabrication des aimants permanents des turbines \u00e9oliennes3. Or, la toxicit\u00e9 de cette mati\u00e8re (similaire aux m\u00e9taux lourds) fait actuellement l\u2019objet d\u2019un d\u00e9bat grandissant au sein de la communaut\u00e9 scientifique. 6. Le co\u00fbt : le citoyen doit avoir conscience que cette politique d\u2019 \u00ab \u00e9olisation \u00bb \u00e0 marche forc\u00e9e de la Wallonie a un co\u00fbt, notamment via les subsides (\u00ab certificats verts \u00bb) octroy\u00e9s par la r\u00e9gion wallonne aux promoteurs de l\u2019industrie \u00e9olienne. Un grand d\u00e9bat d\u00e9mocratique s\u2019impose concernant notre politique \u00e9nerg\u00e9tique La controverse entourant le projet \u00e9olien wallon doit nous amener \u00e0 repenser notre politique \u00e9nerg\u00e9tique. \u00c0 l\u2019heure o\u00f9 la Belgique entend abandonner l\u2019\u00e9nergie nucl\u00e9aire \u00e0 l\u2019horizon 2025, n\u2019est-il pas raisonnable de lancer un grand d\u00e9bat public mobilisant toutes les ressources possibles (universit\u00e9s, monde associatif, pouvoirs publics, m\u00e9dias) dans le cadre d\u2019un forum participatif qui pourrait aboutir \u00e0 l\u2019organisation d\u2019une vaste consultation populaire dans l\u2019ensemble des communes wallonnes ? Il reste \u00e0 esp\u00e9rer que la prochaine campagne \u00e9lectorale donnera aux \u00e9lecteurs l\u2019occasion de comprendre tous les tenants et aboutissants d\u2019une politique dans laquelle l\u2019id\u00e9ologie semble jouer un r\u00f4le \u00e0 la fois pr\u00e9pond\u00e9rant et inqui\u00e9tant, en violation d\u2019un principe de pr\u00e9caution pourtant si souvent invoqu\u00e9 par les militants de l\u2019\u00e9cologie politique. \u2014\n[*] Conseillers communaux (MR) de la commune d\u2019Aiseau-Presles (Wallonie, Belgique) "}