{"url": "https://www.contrepoints.org/2012/12/27/109359-lhomme-politique-francais-dernier-rempart-contre-legoisme", "title": "L\u2019homme politique fran\u00e7ais, dernier rempart contre l\u2019\u00e9go\u00efsme ", "author": "Les Fran\u00e7ais sont des \u00e9go\u00efstes, et les Fran\u00e7ais qui partent sont \u00e0 la fois des collabos et des d\u00e9serteurs. Merci, monsieur Dupont-Aignan, de nous rappeler que nous devons tous all\u00e9geance \u00e0 ceux qui veulent nous gouverner, mod\u00e8les d\u2019int\u00e9grit\u00e9 et d\u2019altruisme. Par Baptiste Cr\u00e9teur. ", "date": "2012", "content": " Apr\u00e8s avoir compar\u00e9 les expatri\u00e9s aux collabos de 1940, puis \u00e0 des d\u00e9serteurs manquant de patriotisme, Nicolas Dupont-Aignan souhaite qu\u2019on d\u00e9ploie tout l\u2019arsenal fiscal et l\u00e9gislatif possible pour emp\u00eacher les Fran\u00e7ais de partir, notamment un imp\u00f4t sur la nationalit\u00e9, une harmonisation fiscale et la d\u00e9ch\u00e9ance de la nationalit\u00e9 pour ceux qui quittent le pays qui les a vu na\u00eetre et grandir et qu\u2019ils ont vu sombrer et d\u00e9p\u00e9rir. Pour le pr\u00e9sident de Debout La R\u00e9publique, on ne d\u00e9serte pas son pays. Quitter son pays serait faire preuve d\u2019\u00e9go\u00efsme. \u00catre favoris\u00e9 par le talent donnerait des responsabilit\u00e9s vis-\u00e0-vis du pays, ou vis-\u00e0-vis des Fran\u00e7ais, ou vis-\u00e0-vis de l\u2019\u00c9tat fran\u00e7ais, puisque c\u2019est in fine de cela qu\u2019il s\u2019agit : en choisissant de vivre ailleurs et, donc, de ne plus payer ses imp\u00f4ts en France, on n\u2019offre plus \u00e0 l\u2019\u00c9tat fran\u00e7ais la possibilit\u00e9 de nous spolier d\u2019une partie des fruits de notre travail qu\u2019il estime m\u00e9riter pour des services qu\u2019il rend gratuitement, sans en laisser le choix, et \u2013 comme le r\u00e9v\u00e8lent les d\u00e9clarations des hommes politiques ces derniers temps \u2013 en contrepartie d\u2019un servage ad vitam aeternam. Pourtant, il semblerait que ceux qui partent d\u00e9plorent, justement, que leur talent ne soit pas appr\u00e9ci\u00e9. G\u00e9rard Depardieu, \u00e9lu \u00e0 l\u2019unanimit\u00e9 plus gros \u00e9go\u00efste du moment par une classe politique en mal de boucs \u00e9missaires pour expliquer ses \u00e9checs, a \u00e9crit, dans sa lettre ouverte \u00e0 Jean-Marc Ayrault : A priori, il aime les Fran\u00e7ais, et les Fran\u00e7ais sont plut\u00f4t d\u2019accord avec lui. Les hommes politiques ont en r\u00e9alit\u00e9 deux choix possibles : fustiger le d\u00e9part de tant de ressources pour le pays et pour un budget de l\u2019\u00c9tat d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9ment d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9 ; ou s\u2019interroger sur les raisons de leur d\u00e9part, reconna\u00eetre qu\u2019on a le droit de pr\u00e9f\u00e9rer que les fruits de notre travail nous reviennent en premier lieu et remettre en question le mod\u00e8le de soci\u00e9t\u00e9 qu\u2019on nous impose. Ils ont choisi. Il faudrait, pour Nicolas Dupont-Aignan, que les Fran\u00e7ais soient moins \u00e9go\u00efstes : Il semble impossible de faire comprendre \u00e0 notre classe politique que la d\u00e9fense de ses int\u00e9r\u00eats personnels est pour l\u2019individu le moteur de la cr\u00e9ation. Eux n\u2019ont jamais r\u00e9ellement cr\u00e9\u00e9 de richesse, tout au plus ont-ils un certain talent pour se l\u2019approprier. C\u2019est donc tout naturellement qu\u2019ils placent toujours le bien-\u00eatre des Fran\u00e7ais avant le leur, certains qu\u2019ils sont de toucher leurs r\u00e9mun\u00e9rations et indemnit\u00e9s \u00e0 la fin du mois. Citons par exemple le d\u00e9put\u00e9 Yann Galut, qui n\u2019h\u00e9site pas \u00e0 allouer les ressources des contribuables \u00e0 de belles et justes causes comme l\u2019Amicale des Conseillers G\u00e9n\u00e9raux du Cher \u2013 dont il conna\u00eet bien les probl\u00e9matiques pour \u00eatre lui-m\u00eame conseiller g\u00e9n\u00e9ral. Les conseillers g\u00e9n\u00e9raux sont fran\u00e7ais, c\u2019est donc dans un \u00e9lan de g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 d\u00e9sint\u00e9ress\u00e9e qu\u2019un conseiller g\u00e9n\u00e9ral approuve de telles subventions (95 460 euros en 2010). L\u2019utilisation que les Fran\u00e7ais auraient pu faire de cet argent, qui fut \u00e0 un moment le leur, leur aurait sans nul doute \u00e9t\u00e9 moins b\u00e9n\u00e9fique. Il est donc tout naturel que les contribuables fran\u00e7ais versent une partie, voire la majorit\u00e9, des fruits de leur travail \u00e0 l\u2019\u00c9tat : comment pourraient-ils mettre de c\u00f4t\u00e9 leur \u00e9go\u00efsme, alors qu\u2019ils vivent dans un climat \u00e9conomique toujours plus incertain, et ignorent sans doute que le climat mon\u00e9taire l\u2019est au moins autant ? En cette p\u00e9riode de f\u00eates, on le voit bien : les Fran\u00e7ais d\u00e9pensent de moins en moins pour faire plaisir \u00e0 leur entourage. Les ministres, eux, ne l\u00e9sinent pas sur la d\u00e9pense. On peut donc compter sur eux pour nous \u00f4ter de l\u2019esprit toute vell\u00e9it\u00e9 d\u2019\u00e9go\u00efsme, tout \u00e9lan d\u2019individualisme, toute pens\u00e9e qui ne serait pas avant tout tourn\u00e9e vers autrui. Mieux vaut donc que les Fran\u00e7ais demeurent la propri\u00e9t\u00e9 de l\u2019\u00c9tat fran\u00e7ais, et non l\u2019inverse : ils pourraient \u00eatre tent\u00e9s de vivre une vie heureuse et prosp\u00e8re, laissant sur le bas-c\u00f4t\u00e9 de la route de la libert\u00e9 nombre d\u2019hommes et de femmes politiques oblig\u00e9s de gagner leur vie par leur propre travail. Ce serait indigne de leur condition, eux qui ont toujours refus\u00e9 l\u2019\u00e9go\u00efsme et ont tant fait pour la France sans rien attendre en retour que de maigres indemnit\u00e9s. "}