{"url": "https://www.contrepoints.org/2020/08/20/374497-la-convention-climat-penalisera-les-plus-pauvres", "title": "La r\u00e9novation \u00e9nerg\u00e9tique qui p\u00e9nalisera les plus pauvres ", "author": "Par Armand Paquereau. ", "date": "2020", "content": "Les crit\u00e8res de s\u00e9lection des 150 membres de la Convention Citoyenne par tirage au sort, parit\u00e9 hommes-femmes, origines sociales, cat\u00e9gories socio-professionnelles ne semblent pas avoir pris en compte la formation ou la capacit\u00e9 de chacun en mati\u00e8re de gestion \u00e9conomique ou \u00e9cologique. Il n\u2019est donc pas \u00e9tonnant que les propositions qui en ressortent, format\u00e9es par des encadrants ou des intervenants dont la neutralit\u00e9 n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 garantie, pr\u00e9sentent des incoh\u00e9rences, voire des impossibilit\u00e9s mat\u00e9rielles ou de financement. LA R\u00c9NOVATION \u00c9NERG\u00c9TIQUE : COMMENT SE TROMPER DE PROBL\u00c8ME Cependant, il faut bien constater que le v\u00e9ritable probl\u00e8me de notre soci\u00e9t\u00e9 n\u2019est pas l\u2019\u00e9mission de CO2, puisque ce gaz est indispensable \u00e0 la vie car \u00e0 la source m\u00eame de notre alimentation. C\u2019est une source d\u2019\u00e9nergie renouvelable in\u00e9puisable tant qu\u2019il y aura des plantes \u00e0 chlorophylle dont la photosynth\u00e8se le transformera en hydrates de carbone gr\u00e2ce \u00e0 l\u2019eau, les min\u00e9raux du sol et l\u2019\u00e9nergie gratuite du Soleil. Le vrai probl\u00e8me est l\u2019utilisation des \u00e9nergies fossiles qui ont mis des mill\u00e9naires \u00e0 se constituer et que l\u2019on est en train d\u2019\u00e9puiser en deux si\u00e8cles. En cela, la Convention citoyenne a raison de se pencher sur tout ce qui tend \u00e0 \u00e9conomiser cette pr\u00e9cieuse \u00e9nergie. Le probl\u00e8me est que chaque aspect de notre vie est inf\u00e9od\u00e9 \u00e0 ces \u00e9nergies fossiles : les transports, la chimie, l\u2019agriculture, l\u2019industrie, etc. ont appr\u00e9hend\u00e9 tout ce qui pouvait \u00eatre invent\u00e9 pour am\u00e9liorer notre confort de vie sans jamais s\u2019inqui\u00e9ter de la p\u00e9rennit\u00e9 de ces \u00e9nergies. Comme le secteur du b\u00e2timent repr\u00e9sente 44 % de l\u2019\u00e9nergie consomm\u00e9e en France, les 150 \u00ab sages \u00bb de la Convention ont bien entendu focalis\u00e9 leur objectif sur la r\u00e9novation et l\u2019isolation des logements : \u00ab Notre ambition est de passer d\u2019une r\u00e9novation par petits gestes et \u00e0 petits pas, \u00e0 une r\u00e9novation globale, en multipliant par trois le rythme des r\u00e9novations. \u00bb Ces bonnes intentions se heurtent bien \u00e9videmment \u00e0 la capacit\u00e9 financi\u00e8re des citoyens \u00e0 r\u00e9aliser les travaux de modernisation et d\u2019isolation. Le d\u00e9cret du mardi 31 mai 2016 assurait un garde-fou : pas d\u2019obligation de travaux d\u2019isolation si \u00ab\u2009le temps de retour sur investissement du surco\u00fbt induit par l\u2019ajout d\u2019une isolation, d\u00e9duction faite des aides financi\u00e8res publiques, est sup\u00e9rieur \u00e0 dix ans\u2009\u00bb. Or il est \u00e9vident que le retour sur investissement peut \u00eatre beaucoup plus long : la loi permet \u00e0 un bailleur d\u2019augmenter le loyer de la moiti\u00e9 de l\u2019\u00e9conomie de la facture d\u2019\u00e9nergie procur\u00e9e par l\u2019isolation du logement d\u2019un locataire. Le calcul suivant donne une id\u00e9e du retour sur investissement :  Les propositions de la Convention citoyenne semblent ne pas tenir compte du d\u00e9cret pr\u00e9cit\u00e9, puisque la mise en conformit\u00e9 doit intervenir avant 2030 pour les logements les plus \u00e9nergivores. Mais cette isolation pose d\u2019autres probl\u00e8mes : dans la majorit\u00e9 des cas elle n\u2019est possible que de l\u2019int\u00e9rieur, par doublage des murs. Ce qui induit l\u2019obligation de refaire toute l\u2019installation \u00e9lectrique, voire \u00e9galement le chauffage par effacement et recouvrement des interrupteurs, des prises \u00e9lectriques et des tuyauteries. Dans ce cas, il devient plus opportun de d\u00e9molir et de reconstruire\u2026 Quel propri\u00e9taire peut envisager cela ? L\u2019ART DE D\u00c9CLASSER UN LOGEMENT En affichant la consommation en \u00e9nergie primaire en lieu et place de l\u2019\u00e9nergie finale consomm\u00e9e, on multiplie la consommation r\u00e9elle par 2,58 (coefficient de l\u2019\u00e9nergie \u00e9lectrique). Ainsi, un logement isol\u00e9 selon les normes RT 2012, qui serait class\u00e9 C selon la consommation en \u00e9nergie consomm\u00e9e devient un logement \u00e9nergivore class\u00e9 F selon la consommation en \u00e9nergie primaire, et pourra \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme ind\u00e9cent suite \u00e0 la loi du 17 ao\u00fbt 2015 qui a ajout\u00e9 la performance \u00e9nerg\u00e9tique au d\u00e9cret du 31 janvier 2002 : \u00ab Les logements priv\u00e9s dont les \u00e9tiquettes appartiennent aux classes F ou G devront avoir fait l\u2019objet d\u2019une r\u00e9novation \u00e9nerg\u00e9tique avant 2025. Cette obligation vise indiff\u00e9remment les logements lou\u00e9s et ceux occup\u00e9s \u00e0 titre de r\u00e9sidence principale ou secondaire par leurs propri\u00e9taires \u00bb  Cependant, le d\u00e9cret no 2006-1147 du 14 septembre 2006 pr\u00e9voit  dans son Article R. 134-2 : \u00ab Le diagnostic de performance \u00e9nerg\u00e9tique comprend : L\u2019indication, pour chaque cat\u00e9gorie d\u2019\u00e9quipements, de la quantit\u00e9 annuelle d\u2019\u00e9nergie consomm\u00e9e ou estim\u00e9e selon une m\u00e9thode de calcul conventionnel ainsi qu\u2019une \u00e9valuation des d\u00e9penses annuelles r\u00e9sultant de ces consommations [\u2026] \u00bb Il n\u2019est pas ici question d\u2019\u00e9nergie primaire !  On voit ici qu\u2019un simple mot change totalement et injustement le classement d\u2019un appartement. Ainsi tout logement chauff\u00e9 \u00e0 l\u2019\u00e9lectricit\u00e9, (mais l\u2019application d\u2019un coefficient pour les autres \u00e9nergies peut \u00eatre d\u00e9cid\u00e9 dans la m\u00eame discr\u00e9tion) peut aujourd\u2019hui \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 \u00e9nergivore, m\u00eame si son isolation est au summum de la technique connue. Cette sp\u00e9cificit\u00e9 doit faire r\u00e9fl\u00e9chir tous les propri\u00e9taires, qu\u2019ils soient bailleurs ou propri\u00e9taires occupants : les propositions de la convention citoyenne pour le climat d\u2019instaurer un bonus-malus sur la taxe fonci\u00e8re sont de nature \u00e0 effrayer, de m\u00eame que l\u2019interdiction propos\u00e9e de louer des logements class\u00e9s F ou G \u00e0 partir de 2028. D\u2019ici l\u00e0, la Convention citoyenne propose de bloquer les loyers pour cette classe de logements. Dans un contexte o\u00f9 la vacance locative des logements approche des 10 %, il est bien \u00e9vident que ces mesures coercitives seront de nature \u00e0 l\u2019aggraver. Cela s\u2019ajoute aux probl\u00e8mes que j\u2019ai d\u00e9j\u00e0 \u00e9voqu\u00e9s relatifs aux difficult\u00e9s rencontr\u00e9es avec des locataires ind\u00e9licats surprot\u00e9g\u00e9s par une r\u00e9glementation sociale \u00e0 courte vue et contribuera \u00e0 une crise du logement exacerb\u00e9e. Par ces mesures, le gouvernement esp\u00e8re sans doute faire baisser le prix du foncier, mais cette baisse risque d\u2019engendrer une diminution de l\u2019imp\u00f4t foncier sup\u00e9rieure au malus \u00e9nerg\u00e9tique ainsi qu\u2019une baisse des droits de cession et de succession. Pour les propri\u00e9taires soumis \u00e0 l\u2019IFI, leur nombre sera r\u00e9duit, et leurs charges risquent fort de d\u00e9passer leurs revenus. La Convention citoyenne n\u2019a pas mis l\u2019accent sur l\u2019\u00e9talement de l\u2019habitat : pour un nombre d\u2019occupants identique, la consommation d\u2019\u00e9nergie est largement sup\u00e9rieure pour des logements s\u00e9par\u00e9s par rapport aux logements collectifs qui pr\u00e9sentent une surface ext\u00e9rieure moindre. Le transport \u00e9nergivore pour acc\u00e9der \u00e0 ces logements \u00e9tal\u00e9s est \u00e0 prendre en compte dans le calcul des consommations \u00e9nerg\u00e9tiques. Le grand probl\u00e8me en France est que pour r\u00e9soudre un probl\u00e8me, on envisage des mesures sans faire de prospective sur les cons\u00e9quences diverses qui vont en d\u00e9couler. Le bien faire se situe entre le vouloir faire et le pouvoir faire !   Une premi\u00e8re version de cet article a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9e en juin 2020.   "}