{"url": "https://www.contrepoints.org/2020/09/15/354251-des-gilets-jaunes-aux-gilets-rouges-le-mouvement-anti-taxes-est-devenu-pro-depenses", "title": "Des Gilets jaunes aux Gilets rouges : le mouvement anti-taxes est devenu pro-d\u00e9penses ", "author": "Par Jonathan Frickert. ", "date": "2020", "content": "\u00ab Les d\u00e9ficits d\u2019aujourd\u2019hui sont les imp\u00f4ts de demain \u00bb, nous dit le fameux effet ricardien. L\u2019\u00e9conomiste britannique avait en son temps compris mieux que personne qu\u2019en situation d\u2019endettement public, les acteurs \u00e9pargnaient davantage par anticipation d\u2019une future hausse des imp\u00f4ts. C\u2019est sans doute ce qui attendent nos compatriotes alors que le budget 2020 sera annonc\u00e9 en fin de semaine. Un budget qui semble laisser courir les d\u00e9ficits \u00e0 hauteur de 2,2 % via des baisses de pr\u00e9l\u00e8vements et des suppressions de niches largement salutaires, mais cachant l\u2019incapacit\u00e9 de la machine \u00e9tatique \u00e0 s\u2019autor\u00e9former. Ce budget sous forme de cadeau au contribuable ressemblant fort \u00e0 une arri\u00e8re-pens\u00e9e politique \u00e0 six mois des \u00e9lections municipales, mais \u00e9galement avant le premier anniversaire du mouvement des Gilets jaunes, dont la base s\u2019est largement \u00e9rod\u00e9e en dix mois. Ces derniers ont \u00e9t\u00e9 vu ce samedi participer \u00e0 la manifestation pour le climat. D\u2019autres en viennent \u00e0 parler de convergence des luttes en vue des manifestations contre la r\u00e9forme des retraites. Comment ce mouvement antifiscal de la France p\u00e9riph\u00e9rique, que certains voyaient comme une authentique r\u00e9volution de droite, est-il finalement devenu un \u00e9ni\u00e8me mouvement de contestation \u00e0 la gauche de l\u2019\u00e9chiquier, r\u00e9clamant toujours davantage d\u2019argent public ? GILETS JAUNES : UN MOUVEMENT P\u00c9RIPH\u00c9RIQUE ET ANTIFISCAL La France reste le pays de la voiture. C\u2019est ce qu\u2019annon\u00e7ait en juillet dernier une \u00e9tude de la soci\u00e9t\u00e9 de marketing Kantar. Ce n\u2019est donc pas pour rien qu\u2019a \u00e9merg\u00e9 il y a maintenant 10 mois le mouvement des Gilets jaunes. Un mouvement initialement cat\u00e9goriel et concernant une des cat\u00e9gories sociales les plus nombreuses du pays : les automobilistes. Aux origines du mouvement se trouvait en effet le refus de l\u2019augmentation des prix des carburants issue de la hausse de la taxe int\u00e9rieure de consommation sur les produits \u00e9nerg\u00e9tiques. La fameuse TICPE repr\u00e9sente entre 40 et 70 centimes d\u2019euros en plus sur un litre de carburant qui inclut, depuis 2014, une composante carbone devant s\u2019\u00e9lever \u00e0 une centaine d\u2019euros par tonne d\u2019\u00e9mission d\u2019ici 2030. Cette taxe repr\u00e9sente entre 300 \u00e0 600 euros par an en moyenne et impacte d\u2019autant plus les automobilistes qu\u2019ils sont d\u00e9j\u00e0 la cible de politiques particuli\u00e8rement r\u00e9pressives en mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9 routi\u00e8re. Une situation qui a amen\u00e9 le mouvement \u00e0 demander l\u2019arr\u00eat du matraquage des automobilistes, \u00e9galement touch\u00e9s par la hausse du prix du contr\u00f4le technique de mai 2018. Outre ces revendications cat\u00e9gorielles s\u2019ajoutait une demande de d\u00e9mocratie directe et de d\u00e9bat sur l\u2019immigration, pla\u00e7ant le mouvement \u00e0 la droite de l\u2019\u00e9chiquier id\u00e9ologique. Sociologiquement, la France des Gilets jaunes est la France p\u00e9riph\u00e9rique. Celle contrainte d\u2019utiliser la voiture pour aller travailler, par opposition aux citadins b\u00e9n\u00e9ficiant de syst\u00e8mes de transports en commun performants. Gu\u00e8re \u00e9tonnant donc de trouver ici une sur\u2013repr\u00e9sentation des \u00e9lecteurs lepenistes et de personnes d\u00e9\u00e7ues par les corps interm\u00e9diaires, pourtant r\u00e9gulateurs de la soci\u00e9t\u00e9, mais en perte de l\u00e9gitimit\u00e9 comme en atteste le faible taux de syndicalisation que conna\u00eet le pays. L\u2019absence d\u2019organisation structur\u00e9e derri\u00e8re la contestation aura fait des Gilets jaunes une forme d\u2019uberisation de la contestation politique. Une situation qui explique l\u2019absence de contagion en Allemagne ou en Suisse, pays o\u00f9 la fracture territoriale et d\u00e9mocratique est moins pr\u00e9sente qu\u2019en France. Tous ces \u00e9l\u00e9ments ont rapidement permis de comprendre que les Gilets jaunes incarnaient la fameuse fracture fran\u00e7aise dont le dernier th\u00e9oricien notable est sans doute Christophe Guilluy. Une constitution qui faisait esp\u00e9rer une r\u00e9volution de droite pour Charles Gave voire un anti-Mai 1968 pour l\u2019avocat et historien Philippe Fabry. L\u00e0 o\u00f9 il avait atomis\u00e9 l\u2019\u00e9chiquier politique en tuant toute opposition horizontale, Emmanuel Macron se trouvait face \u00e0 une opposition verticale, provinciale, populaire et anti-fiscalit\u00e9. Une sensation renforc\u00e9e par la couleur du mouvement, le jaune. Si ce choix est \u00e9videment issu du gilet de signalisation \u00e9ponyme, l\u2019utilisation du jaune, couleur de nombreux mouvements lib\u00e9raux et libertariens, synonyme d\u2019activit\u00e9 chez le philosophe allemand Goethe et surtout symbole, dans le milieu syndicaliste, des organisations non marxistes, a achev\u00e9 de donner de nombreux espoirs. Pourtant, \u00e0 l\u2019\u00e9rosion du mouvement s\u2019est ajout\u00e9e une gauchisation dont la derni\u00e8re manifestation est sans doute l\u2019appel \u00e0 une convergence et une coagulation des luttes sociales, le tout sur fond d\u2019\u00e9cologie et de rejet de la r\u00e9forme des retraites. ARROSER D\u2019ARGENT PUBLIC POUR MIEUX NOYER LE POISSON POLITIQUE Ce 24 septembre, plusieurs Gilets jaunes se sont joints aux CGT lors des manifestations contre la r\u00e9forme des retraites. Rien d\u2019\u00e9tonnant quand on sait que d\u00e8s le 2 d\u00e9cembre de l\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re, le journal Le Monde a \u00e9voqu\u00e9 des revendications proches de l\u2019extr\u00eame gauche. La question du retour de l\u2019ISF, l\u2019entrisme de soraliens, de complotistes et antis\u00e9mites divers, permettent alors de conforter l\u2019id\u00e9e que le mouvement naviguerait entre extr\u00eame gauche et extr\u00eame droite. On voit alors \u00e9merger des figures comme Maxime Nicolle, dont certains m\u00e9dias iront chercher les prises de position les plus controvers\u00e9es. La composante anti-taxe est ainsi redevenue secondaire d\u00e8s le second samedi de mobilisation, \u00e9touff\u00e9e par le moratoire sur la hausse des taxes annonc\u00e9e par Matignon le 4 d\u00e9cembre et surtout par l\u2019annonce par Emmanuel Macron de mesures sociales, essentiellement destin\u00e9es \u00e0 renforcer la trappe \u00e0 SMIC en avantageant les petits salaires, avec des effets pervers bien connus, ainsi que des d\u00e9fiscalisations cibl\u00e9es. Face \u00e0 l\u2019\u00e9volution et \u00e0 la radicalisation du mouvement, l\u2019ex\u00e9cutif lance un Grand d\u00e9bat national. Hasard ou machiav\u00e9lisme politique, les sujets soci\u00e9taux, qualifiants pour l\u2019opinion tels que l\u2019immigration sont d\u2019embl\u00e9e exclus de l\u2019op\u00e9ration, privil\u00e9giant de facto les sujets \u00e9conomiques. Selon une note minist\u00e9rielle, l\u2019immigration, pourtant exclue du d\u00e9bat, comme les avantages dont b\u00e9n\u00e9ficient les \u00e9lus restent tout de m\u00eame bien pr\u00e9sents dans les diff\u00e9rentes dol\u00e9ances, inscrits dans des cahiers \u00e9ponymes. Une d\u00e9nomination loin d\u2019\u00eatre neutre et permettant au chef de l\u2019\u00c9tat de se parer des habits de monarque m\u00e9diateur et bienveillant qui, \u00e0 l\u2019inverse de Louis XVI, sauvera sa t\u00eate. Ce d\u00e9calage entre la tentative de reprise en main par le chef de l\u2019\u00c9tat et les attentes des populations renforc\u00e9 par une conf\u00e9rence de presse de cl\u00f4ture limit\u00e9e \u00e0 des mesures de pouvoir d\u2019achat. En r\u00e9sum\u00e9, l\u2019ex\u00e9cutif, voyant \u00e9merger une opposition davantage identitaire et d\u00e9mocratique que sociale, a jou\u00e9 le jeu de l\u2019extr\u00eame gauche en limitant la discussion \u00e0 des sujets sociaux, bien plus simples \u00e0 g\u00e9rer sur le plan politique. La r\u00e9ponse la plus simple est de repousser le probl\u00e8me \u00e0 plus tard en arrosant les factieux d\u2019argent public. Un argent public qu\u2019il faudra bien compenser un jour par de nouvelles taxes, annonc\u00e9es par un autre gouvernement, et ainsi de suite. Une logique qui rejoint le mat\u00e9rialisme historique marxiste limit\u00e9 aux seuls enjeux mat\u00e9riels mettant de c\u00f4t\u00e9 les questions politiques, spirituelles, voire identitaires, pourtant fondamentalement clivants aujourd\u2019hui et qui, un jour o\u00f9 l\u2019autre, exploseront. L\u2019APPARENCE DE LA R\u00c9FORME, LA R\u00c9ALIT\u00c9 DE LA CONSERVATION Une logique qui sert aussi bien Emmanuel Macron que l\u2019extr\u00eame gauche. Plus encore qu\u2019une strat\u00e9gie permettant de masquer l\u2019immobilisme, cette logique r\u00e9v\u00e8le la nature profonde du clivage politique fran\u00e7ais, entre social-d\u00e9mocratie et social-populisme tous deux diff\u00e9rant non par leur nature, mais par leur degr\u00e9 de soutien \u00e0 l\u2019\u00c9tat-providence. Invitons les plus sceptiques \u00e0 regarder \u2013 pour ne pas dire subir \u2013 le d\u00e9bat organis\u00e9 \u00e0 la f\u00eate de l\u2019Humanit\u00e9 entre le haut-commissaire \u00e0 la r\u00e9forme des retraites Jean-Paul Delevoye et le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la CGT Philippe Martinez, disponible en quelques clics sur YouTube, et portant sur la r\u00e9forme de notre syst\u00e8me d\u2019assurance vieillesse. Entre l\u2019ex-RPR et le leader maximo du 9-2, on ne trouvera qu\u2019une feuille de papier \u00e0 cigarette, le premier d\u00e9fendant une r\u00e9forme destin\u00e9e \u00e0 parachever les objectifs du syst\u00e8me d\u2019apr\u00e8s-guerre lorsque son opposant ne pouvait cacher son obsession pour les actionnaires. Les plus dubitatifs argueront du sens de la communication du gouvernement. Les plus perspicaces mettront ces paroles en parall\u00e8le \u00e0 l\u2019attaque men\u00e9e par l\u2019ex\u00e9cutif contre les caisses autonomes, priv\u00e9es et bien mieux g\u00e9r\u00e9es que leurs homologues publiques. Une nouvelle preuve de la r\u00e9alit\u00e9 du macronisme consistant en une communication s\u00e9duisante, mais une pratique conformiste. Derri\u00e8re la salutaire convergence des r\u00e9gimes du secteur public avec celui du secteur priv\u00e9 se trouve une tentative d\u2019\u00e9galisation permanente. Une pratique consistant, comme toujours, \u00e0 p\u00e9naliser ce qui fonctionne pour compenser la gestion calamiteuse de certains. Une prime \u00e0 l\u2019incomp\u00e9tence tristement fran\u00e7aise, mais drap\u00e9e sous les oripeaux de la sacro-sainte \u00e9galit\u00e9.   Un article initialement publi\u00e9 en septembre 2019.  "}