{"url": "https://www.contrepoints.org/2019/05/14/343874-la-liberte-individuelle-doit-etre-au-fondement-des-contrats-politiques", "title": "\u00ab La libert\u00e9 individuelle doit \u00eatre au fondement des contrats politiques \u00bb ", "author": "Contrepoints : Face \u00e0 l\u2019\u00e9mergence ou la r\u00e9surgence de mouvements politiques identitaires (genre, religion, ethnie) et nationalistes, l\u2019accent que met le lib\u00e9ralisme sur la libert\u00e9 individuelle n\u2019est-il pas en d\u00e9calage avec les pr\u00e9occupations contemporaines ? Christophe Seltzer : Beaucoup de citoyens se sentent d\u00e9poss\u00e9d\u00e9s de la politique. Centralisation, marginalisation des corps interm\u00e9diaires, disqualification des discours rompant avec le statu quo, comment peut-on aujourd\u2019hui renouer avec la libert\u00e9 politique pour que les citoyens puissent faire entendre leur voix ? Sur quels th\u00e8mes les associations et laboratoires d\u2019id\u00e9es lib\u00e9raux devraient-ils travailler en priorit\u00e9 ? Et quels sont les aspects sur lesquels ceux-ci devraient s\u2019am\u00e9liorer ? ", "date": "2019", "content": "Dans un recueil intitul\u00e9 \u00ab Europa \u2013 d\u00e9passer le nationalisme \u00bb, sous l\u2019impulsion de son directeur Maxime Sbaihi, GenerationLibre donne une tribune \u00e0 six penseurs pour d\u00e9fendre les b\u00e9n\u00e9fices de l\u2019Union europ\u00e9enne d\u2019un point de vue lib\u00e9ral. Entretien avec le community organizer de GenerationLibre, Christophe Seltzer, sur l\u2019\u00e9tat du lib\u00e9ralisme en France.  Contrepoints : Face \u00e0 l\u2019\u00e9mergence ou la r\u00e9surgence de mouvements politiques identitaires (genre, religion, ethnie) et nationalistes, l\u2019accent que met le lib\u00e9ralisme sur la libert\u00e9 individuelle n\u2019est-il pas en d\u00e9calage avec les pr\u00e9occupations contemporaines ? Christophe Seltzer : \u00c0 l\u2019heure de revendications identitaires nouvelles \u2014 ou anciennes, pour beaucoup l\u00e9gitimes \u2013 qui sommes-nous pour juger des conceptions ou choix de vie des uns ou des autres ? Le lib\u00e9ralisme est plus que jamais en phase avec notre \u00e9poque. En ce sens, au fil de ses publications depuis plus de cinq ans le think-tank GenerationLibre dessine un droit plus respectueux de la libert\u00e9 de chacun et davantage \u00e0 m\u00eame de susciter des coop\u00e9rations entre les hommes. Famille par contrat plut\u00f4t que mod\u00e8le de soci\u00e9t\u00e9 univoque (l\u00e9galisation de la GPA, propri\u00e9t\u00e9 de soi), coexistence d\u2019une diversit\u00e9 de religions et consciences plut\u00f4t que la\u00efcit\u00e9 ferm\u00e9e, revenu universel  plut\u00f4t que bureaucratisation des aides ou paternalisme \u00e9conomique, diversit\u00e9 et concurrence des mod\u00e8les socio-\u00e9conomiques plut\u00f4t qu\u2019harmonisation fiscale et r\u00e9glementaire, patrimonialit\u00e9 des donn\u00e9es num\u00e9riques plut\u00f4t que nouveau communisme digital chinois, individualisation de l\u2019imp\u00f4t plut\u00f4t que niches fiscales in\u00e9galitaires, individualisation, encore, des retraites plut\u00f4t que syst\u00e8me de Ponzi, nouveau droit du travail fond\u00e9 sur le principe de la coop\u00e9ration plut\u00f4t que de la subordination, mobilit\u00e9 des parcours plut\u00f4t que statuts, notamment dans la fonction publique. Le lib\u00e9ralisme est d\u2019abord ce mod\u00e8le juridique minimal qui permet la multiplicit\u00e9 de projets de vie en respectant partout les droits fondamentaux de chacun. Si l\u2019on ne donne jamais que ce que l\u2019on poss\u00e8de, on ne joue vraiment collectif que lorsqu\u2019on dispose pleinement de son autonomie. Aujourd\u2019hui, l\u2019activisme autour de la question du climat ou de la cause animale, notamment parmi les jeunes g\u00e9n\u00e9rations, s\u2019il peut malheureusement virer rapidement dans la planification et le malthusianisme les plus dangereux, d\u00e9montre aussi la volont\u00e9 de se ressaisir du politique : choisir ce que l\u2019on consomme, cr\u00e9er de nouvelles organisations, pr\u00eater attention \u00e0 son environnement depuis le pas de sa propre maison. Autant de ph\u00e9nom\u00e8nes qui font vivre ce qui n\u2019est pas une id\u00e9ologie mais une pratique : construire au plus proche des communaut\u00e9s politiques vivantes. L\u2019\u00c9tat de droit plut\u00f4t que l\u2019\u00c9tat-nation, au niveau fran\u00e7ais comme europ\u00e9en est un combat culturel, peut-\u00eatre civilisationnel. C\u2019est la ferme conviction que la libert\u00e9 individuelle doit \u00eatre au fondement des contrats politiques pour faire vivre pacifiquement une diversit\u00e9 de cultures, nations, communaut\u00e9s, familles, individus. Sur ces questions, et sans forc\u00e9ment tout en partager, GenerationLibre s\u2019int\u00e9resse au renouveau de la pens\u00e9e lib\u00e9rale outre-Atlantique. Ainsi Glen Weyl tente-t-il d\u2019inventer un \u00ab lib\u00e9ralisme sans individualisme \u00bb, comme le titrait r\u00e9cemment Le Point, autour de propositions radicales telles qu\u2019un march\u00e9 du vote dit \u00ab vote quadratique \u00bb pour \u00e9chapper, gr\u00e2ce aux nouvelles technologies, \u00e0 la tyrannie de la majorit\u00e9 d\u00e9nonc\u00e9e par Alexis de Tocqueville. Glen Weyl propose encore la cr\u00e9ation d\u2019une communaut\u00e9 politique autour d\u2019une m\u00eame rivi\u00e8re par exemple, et d\u2019y g\u00e9rer les externalit\u00e9s avec les principaux acteurs qui la longent. Beaucoup de citoyens se sentent d\u00e9poss\u00e9d\u00e9s de la politique. Centralisation, marginalisation des corps interm\u00e9diaires, disqualification des discours rompant avec le statu quo, comment peut-on aujourd\u2019hui renouer avec la libert\u00e9 politique pour que les citoyens puissent faire entendre leur voix ? Au niveau europ\u00e9en, on peut regretter que des listes transnationales n\u2019aient pas \u00e9t\u00e9 \u00e9tablies pour l\u2019\u00e9lection du nouveau parlement europ\u00e9en. C\u2019eut \u00e9t\u00e9 un bon moyen de discuter de fa\u00e7on r\u00e9aliste des grandes orientations pour les ann\u00e9es \u00e0 venir. Car le Parlement est le lieu de discussions et de compromis complexes qui d\u00e9passent les simples positionnements ou pseudo-programmes des partis politiques nationaux. Une fois de plus on ne cr\u00e9e pas de d\u00e9bat valable sur des enjeux europ\u00e9ens pourtant bien r\u00e9els : mod\u00e8les de gouvernance, environnement, num\u00e9rique, etc. Et on attise la d\u00e9fiance compr\u00e9hensible des \u00e9lecteurs. Il faut dire que la subsidiarit\u00e9, c\u2019est-\u00e0-dire la volont\u00e9 de r\u00e9soudre les probl\u00e8mes \u00e0 l\u2019\u00e9chelon le plus rapproch\u00e9 du citoyen, n\u2019est d\u00e9j\u00e0 pas vraiment de mise en France. Le mouvement des Gilets jaunes, sympt\u00f4me du grand effacement des partis politiques et des syndicats dans la repr\u00e9sentation des citoyens, vient gravement accentuer le centralisme des institutions fran\u00e7aises. Au fil des grands d\u00e9bats organis\u00e9s partout dans le pays, on a attendu d\u2019Emmanuel Macron qu\u2019il r\u00e9ponde \u00e0 tous les probl\u00e8mes, dans le moindre d\u00e9tail quotidien. Ce qu\u2019il faisait \u2014 ou du moins le pr\u00e9tendait-il, crayon \u00e0 la main. Ce cadre constitutionnel est probablement \u00e0 la racine m\u00eame de nos probl\u00e8mes. \u00c0 l\u2019inverse, dans notre note \u00ab Oser le pacte girondin \u00bb nous proposons de conf\u00e9rer une r\u00e9elle autonomie fiscale \u2013 et non pas seulement financi\u00e8re \u2014 aux collectivit\u00e9s territoriales, afin que les femmes et hommes politiques deviennent responsables devant leurs administr\u00e9s et que ceux-ci se rendent compte de ce qu\u2019ils financent ; qu\u2019avant de choisir, ils discutent et \u00e9valuent les projets concrets \u00e0 mener \u2013 ou non. Ce combat de d\u00e9centralisation, ou d\u2019abolition du centre, dans la d\u00e9cision politique, reste enti\u00e8rement \u00e0 mener. Sur quels th\u00e8mes les associations et laboratoires d\u2019id\u00e9es lib\u00e9raux devraient-ils travailler en priorit\u00e9 ? Et quels sont les aspects sur lesquels ceux-ci devraient s\u2019am\u00e9liorer ? Nous travaillons \u00e0 \u00e9largir le panel de nos propositions. S\u2019agissant de l\u2019immigration, par exemple, nos experts r\u00e9fl\u00e9chissent \u00e0 partir de premi\u00e8res pistes connues comme le march\u00e9 des visas ou le cr\u00e9dit d\u2019imp\u00f4t pour les familles qui accueillent un migrant. Concernant les d\u00e9sordres environnementaux, le principe du pollueur-payeur avec la taxe carbone (march\u00e9 des \u00e9missions de gaz \u00e0 effets de serre), bien qu\u2019int\u00e9ressant, rencontre de grandes difficult\u00e9s dans sa mise en \u0153uvre europ\u00e9enne. Tout reste \u00e0 inventer. Trop souvent \u2014 et comment leur donner tort ? \u2014, les lib\u00e9raux regrettent la trop grande pr\u00e9sence de l\u2019\u00c9tat. Mais il faut d\u00e9j\u00e0 illustrer que l\u2019on peut se passer de l\u2019\u00c9tat, pas \u00e0 pas, dans un certain nombre de domaines. En ce sens, il s\u2019agit de soutenir et promouvoir joyeusement les initiatives concr\u00e8tes des associations et entreprises au c\u0153ur de la soci\u00e9t\u00e9 civile. Et de r\u00e9fl\u00e9chir avec modestie et rigueur \u00e0 des propositions de politiques publiques r\u00e9alistes pour maintenant. Le but est bien d\u2019infl\u00e9chir les d\u00e9cisions contemporaines mais aussi et d\u2019abord de former solidement les futures g\u00e9n\u00e9rations. Si notre think-tank est ravi de voir sa proposition de patrimonialit\u00e9 des donn\u00e9es figurer aujourd\u2019hui dans le programme de l\u2019UDI, c\u2019est aussi un vrai succ\u00e8s que de voir une g\u00e9n\u00e9ration d\u2019\u00e9tudiants et moins jeunes, qui depuis cinq ans s\u2019est familiaris\u00e9e avec le lib\u00e9ralisme gr\u00e2ce aux nombreuses chroniques de notre fondateur, le philosophe et \u00e9crivain Gaspard Koenig, et des divers travaux produits et diffus\u00e9s dans l\u2019opinion publique. Quand beaucoup ne venaient au lib\u00e9ralisme que par le bouche \u00e0 oreille ou par des recherches personnelles, on dispose aujourd\u2019hui gr\u00e2ce au travail de plusieurs acteurs comme Contrepoints de vecteurs solides et plus ouverts de diffusion de nos id\u00e9es. Nous ne remercierons jamais assez les donateurs qui financent librement le travail des diverses organisations de la galaxie lib\u00e9rale fran\u00e7aise. Pour rejoindre ou soutenir l\u2019aventure de GenerationLibre, n\u2019h\u00e9sitez pas \u00e0 vous rendre sur notre site internet www.generationlibre.eu !   Dans notre s\u00e9rie \u00ab L\u2019\u00c9tat du lib\u00e9ralisme et de l\u2019Europe \u00bb, retrouvez les interviews de C\u00e9cile Philippe,  de Jean-Philippe Delsol, de Bertrand Lemennicier et de Pascal Salin. "}