{"url": "https://www.contrepoints.org/2021/06/18/399822-greenpeace-50-ans-dactivisme-mediatique", "title": "Greenpeace : 50 ans d\u2019activisme m\u00e9diatique ", "author": "Par Nathalie MP Meyer. la motivation initiale qui concernait le bien-\u00eatre des humains sur la Terre s\u2019\u00e9tait peu \u00e0 peu transform\u00e9e en une croyance radicale selon laquelle c\u2019\u00e9tait les humains qui mettaient la plan\u00e8te en danger. si elle ne penserait pas elle aussi, comme tous les mouvements autoritaires, que la fin justifie n\u2019importe quels moyens, les d\u00e9gradations, l\u2019atteinte aux biens et les blocages en tous genres sont devenues l\u2019action elle-m\u00eame dans la plus pure tradition du coup de force syndical d\u2019extr\u00eame gauche. ", "date": "2021", "content": "L\u2019action \u2013 non, trop banal, on parle quand m\u00eame d\u2019un activiste de la plan\u00e8te et du climat. On parle quand m\u00eame de l\u2019immense Greenpeace, cinquante ans de luttes environnementales au compteur. Alors disons plut\u00f4t \u00ab le happening \u00bb. Ou mieux, \u00ab la performance \u00bb. Le mot combine \u00e0 merveille l\u2019apparente spontan\u00e9it\u00e9 de l\u2019\u00e9v\u00e9nement, la cr\u00e9ativit\u00e9 de l\u2019ONG et l\u2019exploit esp\u00e9r\u00e9 de l\u2019activiste. Donc la performance devait \u00eatre merveilleusement spectaculaire et spectaculairement m\u00e9diatique ainsi que Greenpeace Allemagne en informait la twittosph\u00e8re d\u00fbment impressionn\u00e9e d\u00e8s 21 h 16 mardi soir dernier alors que le match France Allemagne de l\u2019Euro 2020 (qui se joue en juin 2021, Covid oblige) \u00e9tait sur le point de commencer :  Dans son viseur, le constructeur automobile allemand Volkswagen, sponsor de l\u2019Euro de foot et grand responsable \u00e0 ses yeux de la d\u00e9gradation du climat via la vente de voitures \u00e0 moteurs thermiques essence et diesel. \u00ab Time to kick out oil ! \u00bb (Il est temps de sortir du p\u00e9trole !) s\u2019est exclam\u00e9e l\u2019ONG en lettres g\u00e9antes sur l\u2019aile (en coton \u00e9quitable recycl\u00e9 ?) d\u2019un ULM (\u00e0 propulsion musculaire ? \u00e9lectrique ?) qui devait survoler le stade Allianz Arena de Munich juste avant le coup d\u2019envoi de la rencontre. Mais probl\u00e8me, car \u00ab tout ne s\u2019est pas pass\u00e9 comme pr\u00e9vu \u00bb. Il a fallu que le c\u00e2ble de la cam\u00e9ra a\u00e9rienne du stade se mette en travers de sa route, transformant ce qui devait \u00eatre un tour de piste imp\u00e9rial et vertueux en une cascade ridicule et rat\u00e9e qui aurait facilement pu tourner \u00e0 la catastrophe. Apr\u00e8s une sorte de vol en rase-motte incontr\u00f4l\u00e9 au-dessus des tribunes, le pilote et son appareil se sont finalement pos\u00e9s sans trop de dommages sur la pelouse du stade :  R\u00e9sultat de la performance : deux personnes ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es \u00e0 la t\u00eate et ont d\u00fb \u00eatre conduites aux urgences. Quant au pilote-militant, il a manqu\u00e9 de peu d\u2019\u00eatre abattu par des tireurs d\u2019\u00e9lite de la police allemande\u2026 Outre que pour lui, c\u2019\u00e9tait peut-\u00eatre un risque excessif \u00e0 prendre au regard de son message somme toute pas tr\u00e8s original dans le r\u00e9cit \u00e9colo de l\u2019\u00e9poque, on voit d\u2019ici les sc\u00e8nes de panique et les dangereuses bousculades qui auraient pu survenir dans la foul\u00e9e. D\u2019o\u00f9, \u00e0 21 h 53, second tweet de Greenpeace Allemagne. En substance : nos intentions \u00e9taient parfaitement pures et pacifiques, on ne sait pas ce qu\u2019il s\u2019est pass\u00e9, on n\u2019a pas vu le c\u00e2ble, on n\u2019a pas pens\u00e9 que les choses pouvaient mal tourner, mais fondamentalement nous ne sommes qu\u2019amour, paix et bien-pensance. Greenpeace France, jamais en retard d\u2019une performance suppl\u00e9mentaire, a jug\u00e9 utile d\u2019ajouter sa petite touche inclusive sur l\u2019\u00e9v\u00e9nement en concluant son propre tweet par \u00ab nous en sommes d\u00e9sol\u00e9.es \u00bb. Mais j\u2019y pense : n\u2019aurait-il pas fallu \u00e9crire d\u00e9sol\u00e9.e.s ? Quand on vous dit qu\u2019en France, il n\u2019y a plus d\u2019orthographe nulle part\u2026  L\u2019impact m\u00e9diatique est bien \u00e9videmment au c\u0153ur de la r\u00e9ussite de toutes les organisations telles que Greenpeace. Patrick Moore, qui fut co-fondateur de l\u2019ONG en 1971, a d\u00e9j\u00e0 racont\u00e9 dans ces pages comment, en 1977, une photo de lui-m\u00eame assis sur un b\u00e9b\u00e9 phoque pour le prot\u00e9ger des chasseurs alors qu\u2019il est entour\u00e9 par des policiers canadiens en train de l\u2019arr\u00eater avait \u00e9t\u00e9 prise sp\u00e9cialement pour faire le buzz dans la presse internationale. Ce fut un beau succ\u00e8s plan\u00e9taire : \u00e0 l\u2019\u00e9poque, plus de 3000 titres ont repris le clich\u00e9 et des millions de personnes sont devenues du jour au lendemain d\u2019ardents d\u00e9fenseurs des b\u00e9b\u00e9s phoques. Mais en 1986, Patrick Moore quittait Greenpeace avec fracas pour d\u00e9saccord sur de nombreux sujets particuliers dont le nucl\u00e9aire civil, totalement rejet\u00e9 encore maintenant par l\u2019ONG. Plus fondamentalement, il n\u2019arrivait plus \u00e0 s\u2019identifier \u00e0 une organisation dont la motivation initiale qui concernait le bien-\u00eatre des humains sur la Terre s\u2019\u00e9tait peu \u00e0 peu transform\u00e9e en une croyance radicale selon laquelle c\u2019\u00e9tait les humains qui mettaient la plan\u00e8te en danger. L\u2019incident de l\u2019Euro 2020 est typique de ce mode de pens\u00e9e o\u00f9 l\u2019activiste ne voit que sa cause \u00e0 d\u00e9fendre (une CAD ?) sans songer un seul instant aux cons\u00e9quences possibles de ses actes pour les autres, pour leur s\u00e9curit\u00e9, pour leur travail, leurs \u0153uvres du quotidien ou leur cultures ancestrales. Si Greenpeace recherchait le buzz m\u00e9diatique \u00e0 Munich, on peut dire que l\u2019affaire a r\u00e9ussi au-del\u00e0 de toutes ses esp\u00e9rances\u2026 \u00e0 ceci pr\u00e8s que le m\u00e9chant de l\u2019histoire, ce n\u2019est plus Volkswagen comme le souhaitait l\u2019ONG, mais l\u2019ONG elle-m\u00eame dont on est de plus en plus fond\u00e9 \u00e0 se demander si elle ne penserait pas elle aussi, comme tous les mouvements autoritaires, que la fin justifie n\u2019importe quels moyens, y compris ceux qui mettent en danger des populations qu\u2019elle pr\u00e9tend par ailleurs prot\u00e9ger du grand tremblement climatique. Tous ces grands d\u00e9veloppements pour un seul petit vol rat\u00e9 en ULM qui n\u2019a m\u00eame pas fait de victimes et qui n\u2019a m\u00eame pas emp\u00each\u00e9 le match d\u2019avoir lieu ? Pas vraiment. En d\u00e9cembre 2014, d\u00e9j\u00e0, lors du sommet de Lima (P\u00e9rou) sur le climat, nos amis de Greenpeace se faisaient fort de marquer les esprits en d\u00e9ployant leurs slogans habituels en des lieux et des circonstances de nature \u00e0 attirer l\u2019attention. Pour eux, entrer ill\u00e9galement sur un site m\u00e9ticuleusement prot\u00e9g\u00e9, unique au monde, inscrit au patrimoine mondial de l\u2019Unesco depuis 1994, o\u00f9 m\u00eame le Pr\u00e9sident du P\u00e9rou doit obtenir une autorisation sp\u00e9ciale pour se rendre n\u2019est \u00e9videmment pas un probl\u00e8me. La CAD d\u2019abord, le reste ensuite. Et les voici entrant nuitamment sur le site de Nazca et se mettant \u00e0 pi\u00e9tiner et \u00e0 endommager \u00e0 qui mieux mieux de myst\u00e9rieuses lignes en forme d\u2019animaux trac\u00e9es au sol il y a plus de 2000 ans. Pas de bless\u00e9s, pas de morts, mais juste un supr\u00eame m\u00e9pris pour la culture et l\u2019histoire des hommes sur cette Terre. Le gouvernement p\u00e9ruvien de l\u2019\u00e9poque n\u2019a pas m\u00e2ch\u00e9 ses mots pour fustiger le comportement inadmissible des activistes et les dirigeants de Greenpeace ont d\u00fb prendre une fois de plus leur plus belle plume pour s\u2019excuser. Si l\u2019on peut \u00e9ventuellement dire, avec beaucoup d\u2019indulgence, qu\u2019il y avait une certaine dose d\u2019inadvertance ou d\u2019inconscience \u00e0 Munich et \u00e0 Nazca, force est de constater que les mouvements \u00e9cologistes qui se forment aujourd\u2019hui autour des lyc\u00e9ens et des \u00e9tudiants inspir\u00e9s par les revendications radicales de Greta Thunberg ne sont plus du tout dans la maladresse impr\u00e9vue puisque les d\u00e9gradations, l\u2019atteinte aux biens et les blocages en tous genres sont devenues l\u2019action elle-m\u00eame dans la plus pure tradition du coup de force syndical d\u2019extr\u00eame gauche. C\u2019est en toute (bonne) conscience que les jeunes de Youth for Climate ont refait la d\u00e9co des bureaux de BlackRock France, intronis\u00e9 r\u00e9cemment nouveau croquemitaine du climat et de nos retraites par r\u00e9partition (f\u00e9vrier 2020). C\u2019est en toute (bonne) conscience qu\u2019une poign\u00e9e de militants d\u2019Extinction Rebellion ont bloqu\u00e9 une rame du m\u00e9tro londonien en montant sur le toit d\u2019une voiture, provoquant rapidement la col\u00e8re des passagers mis dans l\u2019impossibilit\u00e9 de se d\u00e9placer (octobre 2019) :  Et c\u2019est en toute (bonne) conscience que lors de la gr\u00e8ve du 5 d\u00e9cembre 2019 contre la r\u00e9forme des retraites, d\u2019autre militants d\u2019Extinction Rebellion ont sabot\u00e9 quelque 3600 trottinettes \u00e9lectriques en libre-service, afin de manifester leur opposition \u00e0 des produits pas vraiment \u00e9cologiques (pas faux mais pourquoi saboter ?) et surtout \u00ab briseurs de gr\u00e8ve \u00bb (aspect convergence des luttes). Rien ne doit permettre \u00e0 quiconque d\u2019\u00e9chapper aux blocages d\u00e9cid\u00e9s par les nouveaux tyrans de l\u2019\u00e9cologie sociale et solidaire. Bref, trop d\u2019activistes abrit\u00e9s derri\u00e8re la pr\u00e9tention rh\u00e9torique d\u2019agir pour un futur meilleur se moquent ouvertement et sciemment de leurs cong\u00e9n\u00e8res. Le temps du d\u00e9bat d\u2019id\u00e9es semble r\u00e9volu tandis que les op\u00e9rations d\u2019intimidation et leurs cohortes de destructions de biens et de restrictions des libert\u00e9s font rage. Le mini-drame de Munich, cette parfaite indiff\u00e9rence \u00e0 l\u2019\u00e9gard d\u2019autrui, c\u2019\u00e9tait aussi cela. Et dire que Greenpeace f\u00eate ses 50 ans cette ann\u00e9e\u2026 La maturit\u00e9, c\u2019est pour quand ? \u2014 Sur le web "}