{"url": "https://www.contrepoints.org/2021/02/17/391116-un-plan-velo-a-leau-et-lelectrique-cest-pas-fantastique", "title": "Un plan v\u00e9lo \u00e0 l\u2019eau et l\u2019\u00e9lectrique c\u2019est pas fantastique ", "author": "par h16 ", "date": "2021", "content": "On l\u2019a vu : \u00e0 chaque jeune, son probl\u00e8me, \u00e0 chaque probl\u00e8me, sa solution sous forme de plan. \u00c0 tel point que le pays dispose maintenant d\u2019un plan pour \u00e0 peu pr\u00e8s tout avec un succ\u00e8s difficilement \u00e9galable. De plan en (rantan)plan et avec les gesticulations politiques de plus en plus volontaires pour bouter les voitures et tout moyen de transport autonome et pratique hors de port\u00e9e du citoyen lambda, il \u00e9tait donc in\u00e9vitable que le pays se dote d\u2019un solide plan v\u00e9lo \u00e0 base de bicyclettes pour tous, de ch\u00e8ques gouvernementaux pour l\u2019achat, la r\u00e9paration et l\u2019entretien de son biclou et d\u2019une multiplication des messages de propag pardon m\u00e9diatiques visant \u00e0 faire adopter la petite reine \u00e0 toujours plus d\u2019urbains en mal de d\u00e9placements bio-conscientis\u00e9s. Nous sommes en France et tout s\u2019y passe donc comme pr\u00e9vu, c\u2019est-\u00e0-dire mal. De fa\u00e7on assez logique, l\u2019action gouvernementale en tenaille a largement port\u00e9 ses fruits : d\u2019un c\u00f4t\u00e9, l\u2019incitation financi\u00e8re \u00e0 pousser les gens sur des v\u00e9los et de l\u2019autre le tabassage assez syst\u00e9matique de l\u2019automobiliste ont rapidement motiv\u00e9 une vaste foule de p\u00e9daleurs plus ou moins volontaires \u00e0 venir grossir les rangs des pratiquants de ces \u00ab mobilit\u00e9s douces \u00bb et autres moyens alternatifs d\u2019emplafonner du pi\u00e9ton dans les rues de nos villes. Comme de juste, le march\u00e9 fran\u00e7ais, \u00e0 l\u2019adaptabilit\u00e9 et la souplesse l\u00e9gendaires, largement aid\u00e9 par la fine paperasserie administrative de taxation, d\u2019homologation, de v\u00e9rification et de suivi, aura r\u00e9pondu quasiment pr\u00e9sent attendez je vous mets en attente voil\u00e0 bougez pas oups pardon il va falloir un d\u00e9lai mais un commercial va rapidement prendre votre communication ne quittez pas on est l\u00e0\u2026 Ah bah non. Stimul\u00e9e par les petits sous gratuits des autres, la demande a bien explos\u00e9, mais la France n\u2019a absolument pas pr\u00e9vu cette hausse au contraire d\u2019autres pays (\u00c9tats-Unis par exemple) : les carnets de commande sont pleins, mais les fabrications, essentiellement asiatiques, servent d\u2019abord les acheteurs premiers arriv\u00e9s. Les Fran\u00e7ais doivent donc attendre de nombreuses semaines voire des mois pour obtenir enfin le pr\u00e9cieux v\u00e9lo, \u00e9ventuellement \u00e9lectrique. Au bilan, le Plan V\u00e9lo se prend donc une gamelle : les fabricants ont des stocks\u2026 sans les pneus, sans les cadres, sans les batteries, ou que sais-je. On dirait, l\u2019aspect tragique en moins, la m\u00eame organisation subtile qui a pr\u00e9sid\u00e9 aux stocks de masques, de machines PCR, de r\u00e9actifs pour test, de vaccins et autres lits de r\u00e9animation. Certes, le secteur du v\u00e9lo n\u2019est pas encore monopolis\u00e9 par l\u2019\u00c9tat mais l\u2019\u00e9vident probl\u00e8me d\u2019approvisionnement en pi\u00e8ces d\u00e9tach\u00e9es pour nos deux roues locaux devrait logiquement d\u00e9clencher une violente pulsion de souverainet\u00e9 chez notre Bruno de Bercy ; on peut donc s\u2019attendre \u00e0 de nouveaux rebondissement dans la fili\u00e8re cycliste pour les prochains mois. En attendant, les cyclistes en puissance devront se contenter de prendre les transports en commun, \u00e0 commencer par les bus \u00e9lectriques qui circulent maintenant dans certaines villes et qui\u2026 Ah bah non derechef. On apprend avec un \u00e9tonnement total que les bus \u00e9lectriques ont bien du mal \u00e0 fonctionner lorsque les temp\u00e9ratures descendent, comme cela est pourtant le cas assez r\u00e9guli\u00e8rement en hiver en France (nonobstant tout r\u00e9chauffement climatique qui n\u2019en finit pas de ne plus arriver) et ailleurs en Europe du reste : avec le froid hivernal, les bus \u00e9lectriques d\u2019Amiens ont d\u00fb \u00eatre remplac\u00e9s par des bus classiques, qui roulent au diesel et dont un trop grand nombre avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9commissionn\u00e9 suite au saut \u00e9cologique de la commune, poussant les usagers \u00e0 se cailler les miches devoir attendre trente minutes plut\u00f4t que dix en temps normal. Eh oui : malgr\u00e9 les d\u00e9n\u00e9gations de certains \u00e9colos plus ou moins honn\u00eates, l\u2019autonomie des batteries diminue bel et bien avec les temp\u00e9ratures et si, pour les voitures, cela peut \u00eatre un peu embarrassant (transformant un parcours normalement banal avec une voiture thermique en p\u00e9nible sauts d\u2019obstacles avec un v\u00e9hicule \u00e9lectrique), cela peut \u00eatre carr\u00e9ment synonyme d\u2019arr\u00eat total pour les plus gros v\u00e9hicules pour lesquels le rapport entre le poids de la batterie et le poids d\u00e9plac\u00e9 est de plus en plus d\u00e9favorable. Les r\u00e8gles de la physique \u00e9tant ce qu\u2019elles sont, les batteries actuelles restent globalement les moyens les plus catastrophiques de stocker de l\u2019\u00e9nergie avec une densit\u00e9 que l\u2019honn\u00eatet\u00e9 oblige \u00e0 qualifier de minable. Et lorsqu\u2019il fait froid, le minable devient vite nul et le v\u00e9hicule n\u2019est plus qu\u2019un gros morceau de m\u00e9tal difficile \u00e0 bouger.  Dans le cas des bus d\u2019Amiens s\u2019y ajoute un probl\u00e8me g\u00e9n\u00e9ral d\u2019adaptation du mod\u00e8le aux conditions moyennes dans le nord de l\u2019Hexagone : entre le syst\u00e8me de chauffage de l\u2019habitacle, inadapt\u00e9 en hiver (et ne permettant pas de d\u00e9passer les 10\u00b0C) et le syst\u00e8me de frein (qui, basiquement, se bloque lorsqu\u2019il fait trop froid), la fr\u00e9tillante municipalit\u00e9, toute heureuse de son achat \u00e9cologico-compatible de 43 bus \u00e9lectriques, se retrouve avec 43 blocs d\u2019acier encombrants.  Pas encore de v\u00e9lo (\u00e9lectrique ou non), plus de bus \u00e9lectriques, nous voil\u00e0 r\u00e9duits \u00e0 utiliser les solutions de rechange d\u2019un autre temps, par exemple en revenant aux v\u00e9hicules d\u2019antan qui, eux, se d\u00e9pla\u00e7aient encore m\u00eame lors d\u2019\u00e9pisodes hivernaux, et qui respectent toutes les contraintes \u00e9colo\u00efdes du moment : rien de tel que la cal\u00e8che et les petits canassons trotteurs pour mettre tout le monde d\u2019accord, n\u2019est-ce pas ? N\u2019y comptez pas : l\u2019exploitation animale \u00e9tant finalement un fl\u00e9au (un de plus \u2013 quel monde affreux, chers lecteurs, quel monde affffreux !), il convient de ne surtout pas utiliser les chevaux (ou n\u2019importe quoi d\u2019autre) pour d\u00e9placer des gens ou m\u00eame des d\u00e9chets. Il faut se r\u00e9soudre \u00e0 l\u2019\u00e9vidence : les prochaines ann\u00e9es seront d\u00e9licates pour l\u2019urbain moderne conscientis\u00e9 et syntonis\u00e9 avec Ga\u00efa. Autoris\u00e9 \u00e0 sortir quelques semaines tous les deux mois de confinement, il devra exp\u00e9rimenter une mobilit\u00e9 dure et p\u00e9daler sur des v\u00e9los sans pneus et sans assistance en slalomant entre les crottins d\u2019hippomobiles-\u00e9boueuses, nostalgique d\u2019un monde pass\u00e9 o\u00f9 les bus roulaient vraiment\u2026 \u2014-\nSur le web "}