{"url": "https://www.contrepoints.org/2019/11/19/358079-un-an-de-gilets-jaunes-mais-que-sont-les-elans-de-liberte-devenus", "title": "Un an de Gilets jaunes : mais que sont les \u00e9lans de libert\u00e9 devenus ? ", "author": "Par Nathalie MP. ", "date": "2019", "content": "Il y a un an, le samedi 17 novembre 2018, des dizaines de milliers de Gilets jaunes exc\u00e9d\u00e9s par la \u00ab traque aux automobilistes \u00bb men\u00e9e sans rel\u00e2che par le gouvernement d\u00e9boulaient nombreux et r\u00e9solus dans notre actualit\u00e9. Mass\u00e9s autour des ronds-points ou d\u00e9filant dans nos villes, ils \u00e9taient bien d\u00e9cid\u00e9s \u00e0 faire savoir ce qu\u2019ils pensaient de la hausse des taxes sur les carburants inscrite dans le budget 2019. Quatre milliards d\u2019euros en plus, voil\u00e0 ce que le gouvernement voulait pr\u00e9lever ! C\u2019\u00e9tait vraiment une excellente initiative que celle de manifester massivement contre la hausse d\u2019une taxe. Surtout en France o\u00f9 la pression fiscale est spectaculairement plus \u00e9lev\u00e9e que partout ailleurs, et surtout sur les carburants, produits d\u2019usage courant et quotidien dont l\u2019\u00c9tat s\u2019approprie environ 60 % du prix pay\u00e9 par le consommateur :  Et c\u2019\u00e9tait vraiment une excellente question que celle pos\u00e9e d\u00e8s le mois d\u2019octobre 2018 \u00e0 Emmanuel Macron par la d\u00e9sormais c\u00e9l\u00e8bre Jacline Mouraud dont la \u00ab petite vid\u00e9o coup de gueule \u00bb a en quelque sorte mis le feu aux poudres du ras-le-bol fiscal : L\u2019initiative comme la question avaient en effet l\u2019incommensurable m\u00e9rite de jeter un pav\u00e9 extr\u00eamement dubitatif dans la mare ronronnante et co\u00fbteuse du mod\u00e8le social auquel nous, Fran\u00e7ais, serions si attach\u00e9s : toujours plus d\u2019argent pr\u00e9lev\u00e9, la classe moyenne, celle qui habite hors des centres-villes et qui doit prendre sa voiture pour travailler, pas \u00e9pargn\u00e9e\u2026 et si peu de r\u00e9sultats ! DES D\u00c9PENSES PUBLIQUES TOUJOURS PLUS \u00c9LEV\u00c9ES Du ras-le-bol fiscal de d\u00e9part, les dol\u00e9ances sont rapidement pass\u00e9es aux fins de mois difficiles et au ch\u00f4mage qui nous colle \u00e0 la peau, mais elles ne disaient au fond qu\u2019une seule chose : Comment se fait-il que la prosp\u00e9rit\u00e9 fran\u00e7aise soit \u00e0 ce point an\u00e9mique et que tant de personnes se sentent en \u00e9tat de pr\u00e9carit\u00e9 alors qu\u2019on parle du pays o\u00f9 les d\u00e9penses publiques, les pr\u00e9l\u00e8vements obligatoires et la dette publique sont parmi les plus \u00e9lev\u00e9s du monde et o\u00f9 la redistribution est plus radicale que partout ailleurs ? Telle est la vraie, telle est la seule le\u00e7on \u00e0 retenir de la r\u00e9volte des Gilets jaunes : dans sa forme initiale spontan\u00e9e, elle souligne bruyamment l\u2019\u00e9chec de notre mod\u00e8le social fond\u00e9 sur la d\u00e9pense publique et la redistribution. Au passage, elle souligne la colossale mauvaise foi (ou la stupide raideur id\u00e9ologique, au choix) de tous ceux qui persistent \u00e0 se r\u00e9clamer doctement de Keynes pour acc\u00e9der puis se maintenir au pouvoir en promettant \u00ab toujours plus \u00bb \u00e0 leur client\u00e8le \u00e9lectorale. Le fait est que la France tenait l\u00e0 une occasion unique de se poser des questions v\u00e9ritablement existentielles. Apr\u00e8s 45 ans de d\u00e9ficits ininterrompus et r\u00e9pandus dans tous les recoins de ses comptes publics, c\u2019\u00e9tait bien le moins. Mais elle ne se les posera pas. Elle n\u2019ira pas jusqu\u2019\u00e0 la conclusion pourtant \u00e9vidente qui aurait d\u00fb lui sauter au visage avec \u00e9clat : notre mod\u00e8le social intouchable forme en r\u00e9alit\u00e9 une redoutable machine \u00e0 cr\u00e9er de la pauvret\u00e9 et du ch\u00f4mage \u00e0 force d\u2019imp\u00f4ts toujours plus \u00e9lev\u00e9s, redistribu\u00e9s dans une d\u00e9pense publique tout aussi d\u00e9brid\u00e9e, faussement solidaire, id\u00e9ologique, insoutenable et prodigieusement inefficace. Au lieu de cela, le lien entre baisse souhait\u00e9e des imp\u00f4ts et baisse n\u00e9cessaire des d\u00e9penses publiques a \u00e9t\u00e9 promptement \u00e9lud\u00e9 pour laisser le champ libre \u00e0 tout ce que le pays compte d\u2019anticapitalistes de gauche et de droite, unanimement remont\u00e9s contre un Emmanuel Macron jug\u00e9 coupable de pratiquer avec sadisme cet \u00e9pouvantable n\u00e9olib\u00e9ralisme mondialis\u00e9 qui d\u00e9truit la plan\u00e8te, ruine les vrais gens et fait des cadeaux aux riches. Pour un lib\u00e9ral, il y a vraiment de quoi s\u2019\u00e9trangler de rire. Apr\u00e8s tout, ce ne sont jamais que 17 petits milliards d\u2019euros qui ont \u00e9t\u00e9 relanc\u00e9s dans la machine pour d\u00e9nouer la crise ! Quant au d\u00e9ficit public cens\u00e9 rester en de\u00e7\u00e0 de 3 % du PIB selon nos engagements europ\u00e9ens, c\u2019est \u00ab un d\u00e9bat d\u2019un autre si\u00e8cle \u00bb, estimait r\u00e9cemment le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique ! Voil\u00e0 qui devrait faire plaisir dans pas mal de cases de l\u2019\u00e9chiquier politique. Et m\u00eame avant cela, il fallait avoir une curieuse conception du lib\u00e9ralisme pour \u00eatre capable d\u2019imaginer un seul instant que la France soit affect\u00e9e le moins du monde par ce terrible mal ! RETOUR \u00c0 LA HAINE DES RICHES Il n\u2019emp\u00eache. Tr\u00e8s vite, le retour de l\u2019ISF et la haine du riche ont pris le dessus ; tr\u00e8s vite, les revendications sont devenues typiquement \u00ab v\u00e9n\u00e9zu\u00e9liennes \u00bb (on sait pourtant comment cela finit) ; tr\u00e8s vite, les manifestations du ras-le-bol fiscal ont \u00e9t\u00e9 dissoutes dans l\u2019\u00e9meute et la casse des symboles de \u00ab l\u2019oligarchie et de la luxure \u00bb \u2013 pour reprendre la phras\u00e9ologie quelque peu approximative de Sophie Tissier, l\u2019une des figures des Gilets jaunes. Tr\u00e8s vite, la v\u00e9ritable gu\u00e9rilla urbaine qui s\u2019est jou\u00e9e \u00e0 l\u2019ombre des Black Blocs a vu les Gilets jaunes les plus acquis \u00e0 l\u2019id\u00e9e qu\u2019il faudrait mettre un terme aux d\u00e9g\u00e2ts de l\u2019\u00c9tat-providence esquiver les coups et rentrer chez eux. Tr\u00e8s vite, pour ceux qui restaient et les nouveaux qui arrivaient, il n\u2019a plus \u00e9t\u00e9 question que de \u00ab convergences des luttes \u00bb pour d\u00e9fendre notre glorieux mod\u00e8le social selon les m\u00e9thodes d\u00e9j\u00e0 utilis\u00e9es par Fran\u00e7ois Ruffin et Fr\u00e9d\u00e9ric Lordon \u00e0 l\u2019\u00e9poque des \u00ab Nuits debout \u00bb. C\u2019est ainsi qu\u2019en juillet dernier, les Gilets jaunes r\u00e9unis \u00e0 Montceau-les-Mines pour leur troisi\u00e8me assembl\u00e9e des assembl\u00e9es (ou ADA) avan\u00e7aient dans la formulation des grands principes du mouvement en se d\u00e9finissant comme des \u00ab anticapitalistes \u00bb ouverts aux revendications port\u00e9es par les syndicats et, plus g\u00e9n\u00e9ralement, toute organisation en lutte : C\u2019est ainsi que le 21 septembre 2019, la convergence s\u2019est faite avec la Marche pour le Climat, op\u00e9ration visant \u00e0 exiger de M. Macron, qui s\u2019\u00e9vertue pourtant \u00e0 \u00ab make our planet great again \u00bb, qu\u2019il consacre beaucoup plus d\u2019argent \u2013 l\u2019argent des contribuables, faut-il le rappeler ? \u2013 aux enjeux \u00e9cologiques et climatiques. Le tout \u00e0 l\u2019ombre d\u2019un slogan faisant habilement \u00ab converger \u00bb lutte sociale et protection de l\u2019environnement selon la rh\u00e9torique f\u00e9rocement anticapitaliste des \u00e9cologistes les plus radicaux : Et c\u2019est ainsi que les quelque 600 repr\u00e9sentants des Gilets jaunes pr\u00e9sents lors de la quatri\u00e8me ADA qui s\u2019est tenue au d\u00e9but de ce mois \u00e0 Montpellier ont pratiquement pl\u00e9biscit\u00e9 leur pr\u00e9sence active lors de la journ\u00e9e de gr\u00e8ve contre la r\u00e9forme des retraites1 programm\u00e9e par les syndicats de la SNCF et de la RATP et plus g\u00e9n\u00e9ralement par la CGT, la FSU, FO et Solidaires pour le jeudi 5 d\u00e9cembre prochain : Tout \u00e7a pour \u00e7a. Il y a un an, surgissait des entrailles du pays le sentiment de plus en plus pr\u00e9gnant qu\u2019on y paie une montagne d\u2019imp\u00f4ts, certains contribuables plus que d\u2019autres, sans jamais constater d\u2019am\u00e9lioration sur le plan de la prosp\u00e9rit\u00e9 \u00e9conomique. Surgissaient l\u2019envie de changer le syst\u00e8me ainsi que l\u2019aspiration \u00e0 vivre par soi-m\u00eame sans se voir perp\u00e9tuellement pers\u00e9cut\u00e9 par un \u00c9tat maladivement bureaucratique et spoliateur\u2026 Et puis plus rien. Ou plut\u00f4t, retour express aux bonnes vieilles habitudes de notre exception fran\u00e7aise : des Gilets jaunes, les m\u00eames ou d\u2019autres, se sont mis \u00e0 exiger toujours plus d\u2019aides et toujours plus de subventions, des revenus garantis, des dipl\u00f4mes garantis, des emplois garantis. Comme il est plaisant de rester les oblig\u00e9s du bon vouloir de l\u2019\u00c9tat quand il suffit de pousser r\u00e9guli\u00e8rement un petit coup de gueule sur fond de Black Blocs pour obtenir plus ! R\u00c9CUP\u00c9RATION DU MOUVEMENT Cela va co\u00fbter de l\u2019argent ? Facile, il suffit de taxer les riches, les GAFA, les profits, les dividendes du CAC 40, Bernard Arnault, Nutella et Monsanto. C\u2019est d\u2019ailleurs dans cette voie, celle que nous suivons sans succ\u00e8s depuis plus de quarante ans, que s\u2019est engag\u00e9 le gouvernement sans vraiment r\u00e9ussir \u00e0 \u00e9teindre totalement le feu de la contestation. Apr\u00e8s un an de Gilets jaunes, l\u2019\u00e9lan de libert\u00e9 des d\u00e9buts s\u2019est \u00e9vanoui, d\u00fbment \u00e9touff\u00e9 par la force de l\u2019habitude et la r\u00e9cup\u00e9ration du mouvement par tous les \u00e9tatistes du pays. Mais il existe. Les premiers Gilets jaunes en sont la preuve m\u00eame s\u2019ils ne le savent pas. Il ne tient qu\u2019\u00e0 nous de le faire revivre ! \u2014 Sur le web "}