{"url": "https://www.contrepoints.org/2018/10/26/328730-au-secours-segolene-royal-revient", "title": "Au secours, S\u00e9gol\u00e8ne Royal revient ! ", "author": "Par Nathalie MP. ", "date": "2018", "content": " Amis lecteurs, je vous dois des excuses ! Dans mon dernier article, je crains en effet d\u2019avoir scandaleusement minimis\u00e9 l\u2019ampleur des difficult\u00e9s qui cernent Emmanuel Macron. J\u2019y brossais certes un tableau \u00ab peu r\u00e9jouissant \u00bb de son quinquennat, mais c\u2019\u00e9tait sans tenir compte d\u2019un facteur de risque autrement plus d\u00e9stabilisant que tout ce que j\u2019ai pu \u00e9crire : S\u00e9gol\u00e8ne Royal est de retour et elle se verrait bien en premi\u00e8re opposante du Pr\u00e9sident ! Je serais Emmanuel Macron que je tremblerais d\u2019inqui\u00e9tude ! Quelle actualit\u00e9 pressante peut bien avoir motiv\u00e9 la r\u00e9apparition de l\u2019ex-ministre de l\u2019\u00c9cologie de Fran\u00e7ois Hollande dans les matinales politiques ? En tant que \u00ab reine des neiges \u00bb et ancienne marraine de la COP21, on la croyait d\u00e9finitivement lanc\u00e9e dans quelque exp\u00e9dition arctique ou antarctique pour sauver le climat et la plan\u00e8te depuis les P\u00f4les jusqu\u2019au Sahel. Cela semblait si important !  Mais \u00e9videmment, les \u00e9lections europ\u00e9ennes approchant, l\u2019appel \u00e9lectoral a vite fait de ramener les politiciens les plus d\u00e9sint\u00e9ress\u00e9s et les plus d\u00e9vou\u00e9s \u00e0 leurs grandes causes humanitaires devant les micros des radios parisiennes. Surtout s\u2019ils peuvent donner par ce biais l\u2019impression qu\u2019ils comptent encore \u00e9norm\u00e9ment sur l\u2019\u00e9chiquier politique national et faire croire que tout le monde les sollicite \u00e0 genoux pour les voir prendre la t\u00eate d\u2019une liste europ\u00e9enne en mai prochain. En ce qui concerne S\u00e9gol\u00e8ne Royal, \u00ab tout le monde \u00bb semble se limiter \u00e0 Olivier Faure, Premier secr\u00e9taire fort d\u00e9pourvu du presque d\u00e9funt PS. Mais peu importe, car la dame a un autre projet, beaucoup plus imm\u00e9diat et beaucoup plus personnel : son nouveau livre Ce que je peux enfin vous dire sort mercredi 31 octobre prochain chez Fayard. Nul doute que son pass\u00e9 flamboyant saura lui attirer des millions et des millions de lecteurs. Apr\u00e8s tout, comme elle l\u2019a \u00e9crit elle-m\u00eame dans la petite pr\u00e9sentation Amazon de son livre, ne fut-elle pas : Mais en rajouter une couche sur le brillant avenir qui l\u2019attend ne peut certainement pas faire de mal aux ventes. Et si, au passage, elle peut surfer sur l\u2019affaiblissement d\u2019Emmanuel Macron qui l\u2019a sauvagement exp\u00e9di\u00e9e aux P\u00f4les \u2013 oui, oui, les P\u00f4les, c\u2019est  important, mais\u2026 \u2013 au lieu de lui renouveler son poste de ministre de l\u2019\u00c9cologie dans son gouvernement et qui a persist\u00e9 \u00e0 la tenir \u00e0 l\u2019\u00e9cart apr\u00e8s la d\u00e9mission de Hulot sous pr\u00e9texte qu\u2019elle allait \u00ab lui pourrir la vie \u00bb, ce sera \u00e9videmment encore mieux. Ainsi donc, S\u00e9gol\u00e8ne Royal va \u00ab enfin pouvoir nous dire \u00bb certaines choses dont on suppose qu\u2019elle les a tues jusque-l\u00e0. Admirez le suspense haletant dans lequel nous sommes tenus ! Des r\u00e9v\u00e9lations ! Et tr\u00e8s \u00e9pic\u00e9es, promet-elle dans les pages du Parisien. On n\u2019avait pourtant jamais remarqu\u00e9 auparavant qu\u2019elle se pliait \u00e0 un quelconque silence forc\u00e9. Au contraire, elle nous a plut\u00f4t habitu\u00e9 \u00e0 ses \u00ab saines col\u00e8res \u00bb et \u00e0 ses d\u00e9clarations p\u00e9remptoires sur absolument tout et n\u2019importe quoi, comme son id\u00e9e intempestive d\u2019interdire le string \u00e0 l\u2019\u00e9cole comme si c\u2019\u00e9tait le probl\u00e8me le plus urgent auquel l\u2019\u00c9ducation nationale devait faire face (du temps o\u00f9 elle \u00e9tait ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e \u00e0 l\u2019Enseignement scolaire aupr\u00e8s de Claude all\u00e8gre) ou sa conviction qu\u2019Obama avait pris mod\u00e8le sur sa propre campagne pr\u00e9sidentielle pour mener (et r\u00e9ussir) la sienne. Lundi dernier sur RTL, elle est revenue \u00e0 une id\u00e9e qu\u2019elle avait d\u00e9j\u00e0 d\u00e9velopp\u00e9e lors du d\u00e9bat t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 d\u2019entre-deux-tours qui l\u2019opposait \u00e0 Nicolas Sarkozy en 2007. Si vous vous souvenez, elle proposait alors que chaque polici\u00e8re soit raccompagn\u00e9e chez elle par un coll\u00e8gue masculin charg\u00e9 de veiller \u00e0 sa s\u00e9curit\u00e9. Avec elle, pas question de diminuer le nombre de fonctionnaires. Ne m\u00e9gotons pas, doublons tout ! Et donc, interrog\u00e9e \u00e0 propos de l\u2019incroyable d\u00e9ferlement de t\u00e9moignages de professeurs malmen\u00e9s par leurs \u00e9l\u00e8ves et l\u00e2ch\u00e9s par leur hi\u00e9rarchie (mouvement #PasDeVague) suite au braquage dans sa classe de l\u2019un d\u2019entre eux par un \u00e9l\u00e8ve, elle a la solution : Mais quelle bonne id\u00e9e ! Remarquons d\u2019abord le stupide amalgame, typique du politiquement correct, qui lui fait prendre tous les adolescents pour des jeunes \u00e0 probl\u00e8mes. C\u2019est pourtant exactement ce genre de g\u00e9n\u00e9ralisation bien-pensante mais abusive qui emp\u00eache de traiter les probl\u00e8mes de discipline, voire de d\u00e9linquance, l\u00e0 o\u00f9 ils sont. Ensuite, alors que nous avons davantage de profs par \u00e9l\u00e8ve que partout ailleurs, alors que les fameux \u00ab moyens \u00bb dont on d\u00e9nonce perp\u00e9tuellement le d\u00e9plorable niveau font que la France d\u00e9pense finalement beaucoup plus que tout le monde pour des politiques et des services publics qui laissent souvent \u00e0 d\u00e9sirer, ne r\u00e9fl\u00e9chissons surtout pas aux causes possibles de la d\u00e9liquescence de l\u2019autorit\u00e9 et de l\u2019enseignement \u00e0 l\u2019\u00e9cole, contentons-nous une fois de plus de faire comme si tout allait bien et doublons les budgets ! Il est vrai qu\u2019en lisant le r\u00e9cent article du Monde sur la \u00ab fraude fiscale des banques \u00bb dite CumEx Files, S\u00e9gol\u00e8ne Royal a trouv\u00e9 pas moins de 55 milliards d\u2019euros (7\u00e8me minute de la vid\u00e9o) pour donner libre cours \u00e0 ses lib\u00e9ralit\u00e9s dispendieuses avec l\u2019argent des autres. Or m\u00eame les d\u00e9codeurs du Monde se sont \u00e9mus de tant d\u2019audace car il s\u2019agit en r\u00e9alit\u00e9 du montant total d\u2019une \u00ab optimisation fiscale \u00bb en cours depuis 2001 dans plusieurs pays europ\u00e9ens. Mais avec S\u00e9go, yaka ! Le plus amusant c\u2019est que dans sa phrase pr\u00e9c\u00e9dente o\u00f9 il \u00e9tait question de l\u2019augmentation des taxes sur les carburants, elle accusait le gouvernement de pratiquer une fiscalit\u00e9 \u00e9cologique punitive. Et de nous sortir sans pr\u00e9venir sa Royale conclusion, \u00e0 graver dans le marbre du discours politique opportuniste pour l\u2019\u00e9dification des g\u00e9n\u00e9rations futures : Non sans avoir d\u00e9clar\u00e9 juste avant que ce sont traditionnellement les ministres des Finances qui cherchent des excuses pour trouver des pr\u00e9l\u00e8vements fiscaux \u00e0 faire et qu\u2019utiliser l\u2019\u00e9cologie pour cr\u00e9er des imp\u00f4ts suppl\u00e9mentaires \u2013 n\u2019est-ce pas M. Le Maire ? -ce n\u2019est pas honn\u00eate ! Mais que se passe-t-il ? La temp\u00e9rature des P\u00f4les aurait-elle affect\u00e9 le surmoi taxateur et d\u00e9pensier de S\u00e9gol\u00e8ne Royal ? On se souvient quand m\u00eame qu\u2019elle fut celle qui initia un rapprochement des fiscalit\u00e9s entre le diesel et l\u2019essence et qui, plus g\u00e9n\u00e9ralement, fit voter la loi de transition \u00e9nerg\u00e9tique de 2015 qui n\u2019est que fiscalit\u00e9 verte pour changer les comportements et subventions vertes pour soutenir les \u00e9nergies renouvelables contre le nucl\u00e9aire \u2013 cens\u00e9 passer \u00e0 50 % du mix \u00e9lectrique en 2025, objectif finalement reconnu comme intenable par son successeur Nicolas Hulot. On se souvient \u00e9galement qu\u2019en tant que Pr\u00e9sidente de la r\u00e9gion Poitou-Charente pendant 10 ans (2004-2014), elle a surtout encha\u00een\u00e9 les flops retentissants avec l\u2019argent des contribuables (Heuliez, Mia Electric). Sa gestion de la r\u00e9gion fut tout aussi d\u00e9sastreuse ainsi que l\u2019a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 un audit du cabinet EY effectu\u00e9 \u00e0 la demande de son successeur fort d\u00e9confit. R\u00e9action de la \u00ab premi\u00e8re femme de l\u2019histoire de France \u00bb (etc.) \u00e0 cette occasion : Quand on a les chevilles qui enflent \u00e0 ce point, quand on se voit en permanence en haut de l\u2019affiche et qu\u2019on ne perd jamais une occasion de rappeler \u00e0 qui n\u2019a absolument pas envie d\u2019\u00e9couter qu\u2019il y a plus de 10 ans on a \u00e9t\u00e9 \u00e9lue \u2013 enfin, presque \u00e9lue \u2013 Pr\u00e9sidente de la R\u00e9publique, ce serait d\u00e9roger que d\u2019accepter un vulgaire poste de \u00ab d\u00e9put\u00e9e europ\u00e9enne de base \u00bb. Mais si jamais il \u00e9tait question pour elle de conduire sa propre liste de gauche \u00e9largie avec l\u2019appui des \u00e9cologistes, si jamais il \u00e9tait possible de se venger de Macron l\u2019indiff\u00e9rent et si jamais le chemin du Parlement de Strasbourg pouvait conduire \u00e0 2022\u2026 alors S\u00e9gol\u00e8ne Royal serait dispos\u00e9e, peut-\u00eatre, \u00e9ventuellement, \u00e0 examiner une candidature europ\u00e9enne. \u00ab On verra \u00bb a-t-elle r\u00e9pondu sur RTL. Au secours, on dirait bien qu\u2019elle y pense s\u00e9rieusement !\nAttention, Macron, S\u00e9go veut ta peau ! \u2014 Sur le web "}