{"url": "https://www.contrepoints.org/2015/02/16/197154-eoliennes-le-point-de-vue-du-senateur-ps-jean-germain", "title": "\u00c9oliennes, le point de vue du s\u00e9nateur PS Jean Germain ", "author": "Par Jean Germain, S\u00e9nateur (PS) d\u2019Indre-et-Loire et Vice-pr\u00e9sident de la commission des finances du S\u00e9nat. 1. Le retour de l\u2019exp\u00e9rience allemande montre qu\u2019au niveau global, les \u00e9oliennes industrielles ne constituent pas une source d\u2019\u00e9nergie de substitution. 2. Les \u00e9oliennes industrielles consomment \u00e9norm\u00e9ment d\u2019espace en termes de pollution visuelle et sonore. 3. Un \u00e9norme gaspillage d\u2019argent est constat\u00e9. Peut-on se le permettre ? \u00c0 lire aussi: Le Vice Chancelier allemand : \u00ab La transition \u00e9nerg\u00e9tique est une folie \u00bb Un s\u00e9nateur ose denoncer la mafia \u00e9olienne Le d\u00e9put\u00e9 \u00e9colo Marcel Ch\u00e9ron avoue : une \u00e9olienne ne produit rien ", "date": "2015", "content": "  Les \u00e9oliennes g\u00e9antes, en tant que source d\u2019\u00e9nergie propre, posent deux obstacles : elles fonctionnent de mani\u00e8re intermittente ; elles sont ch\u00e8res. Alors que la premi\u00e8re difficult\u00e9 devrait conduire \u00e0 en faire un usage raisonn\u00e9 correspondant \u00e0 des besoins sp\u00e9cifiques, donc \u00e0 implanter les \u00e9oliennes industrielles uniquement en lien avec une activit\u00e9 qui peut se satisfaire d\u2019une fourniture intermittente d\u2019\u00e9lectricit\u00e9, la question s\u2019est focalis\u00e9e sur l\u2019obstacle financier pr\u00e9sent\u00e9 comme un d\u00e9fi. Il a \u00e9t\u00e9 avanc\u00e9 qu\u2019il fallait faire preuve de volontarisme. En soi, cette approche n\u2019est pas incompatible avec une approche raisonn\u00e9e. Mais l\u2019arriv\u00e9e massive de subventions, \u00e0 travers un tarif de rachat obligatoire financ\u00e9 par les factures d\u2019\u00e9lectricit\u00e9, a conduit \u00e0 \u00e9vacuer la r\u00e9flexion sur la pertinence de l\u2019implantation des \u00e9oliennes. Une forme de productivisme, consistant \u00e0 vouloir implanter le plus possible d\u2019\u00e9oliennes industrielles, est devenue une fin en soi. Cette d\u00e9marche est d\u00e9fendue par des lobbyistes haut de gamme qui cajolent les pouvoirs publics et que s\u2019offrent les promoteurs \u00e9oliens gr\u00e2ce \u00e0 la manne financi\u00e8re dirig\u00e9e vers eux et aux seules fins de la conserver le plus longtemps possible. La contrepartie qu\u2019ils offrent est-elle r\u00e9ellement examin\u00e9e ? Elle consiste en des mots : bonne conscience de faire reculer le nucl\u00e9aire ou d\u2019agir pour le climat, emplois cr\u00e9\u00e9s, fiscalit\u00e9 mise au service du monde rural. Alors qu\u2019une analyse plus pouss\u00e9e montre que nombre de promoteurs \u00e9oliens sont li\u00e9s \u00e0 des soci\u00e9t\u00e9s pratiquant la sp\u00e9culation immobili\u00e8re ou \u00e0 des entreprises de transport routier, et que la pr\u00e9occupation du profit \u00e9crase compl\u00e8tement le souci de l\u2019environnement, il est malheureux que le parlement ne se saisisse pas plus des alertes qui sont lanc\u00e9es par des associations, des chercheurs, des m\u00e9decins mais aussi par la Cour des comptes ou le service interminist\u00e9riel de pr\u00e9vention de la corruption. Il faut reconna\u00eetre que la r\u00e9flexion et l\u2019analyse semblent presque rabat-joie quand on consid\u00e8re un certain discours d\u2019opinion qui n\u2019a m\u00eame plus besoin d\u2019\u00eatre formul\u00e9 : l\u2019\u00e9olien est pos\u00e9 comme une \u00e9vidence, les images des \u00e9oliennes servent \u00e0 illustrer tout article, tout sujet grand public, sur les \u00e9nergies renouvelables voire sur les \u00e9nergies tout court. Les \u00e9oliennes sont plus \u00e9vocatrices qu\u2019une image de laine de verre ou de double vitrage. M\u00eame le site Internet du S\u00e9nat utilise un pictogramme repr\u00e9sentant une \u00e9olienne pour conduire \u00e0 la page pr\u00e9sentant les textes relatifs \u00e0 l\u2019\u00e9nergie. Mais est-on si certain que les gens y soient favorables ? La somme des opinions individuelles dans la population est-elle \u00e0 l\u2019unisson de l\u2019opinion g\u00e9n\u00e9rale suppos\u00e9e ? Un temps, un sondage a \u00e9t\u00e9 avanc\u00e9 pour montrer qu\u2019une grande partie de la population accepterait l\u2019implantation d\u2019\u00e9oliennes pr\u00e8s de chez elle. Mais, alors que, par d\u00e9finition, la masse citadine des personnes sond\u00e9es n\u2019\u00e9tait pas concern\u00e9e par l\u2019objet de l\u2019enqu\u00eate, l\u2019acharnement du lobby \u00e9olien \u00e0 obtenir des \u00ab simplifications \u00bb juridiques limitant le plus possible les recours dont il d\u00e9nonce la quantit\u00e9, tout comme son insistance \u00e0 se voir transf\u00e9rer l\u2019\u00e9laboration des d\u00e9cisions le concernant, est un bon r\u00e9v\u00e9lateur du rejet r\u00e9el que suscitent les \u00e9oliennes industrielles. Il est urgent de se saisir de cette question et de ne pas se laisser bercer par les discours bien r\u00f4d\u00e9s des professionnels de la communication qui viennent d\u00e9noncer les blocages administratifs de notre pays \u00ab que tout le monde conna\u00eet bien et qui emp\u00eachent la croissance \u00bb ou r\u00e9clamer \u00ab l\u2019indispensable s\u00e9curisation des investissements \u00bb, \u00e0 l\u2019occasion de l\u2019examen du projet de loi sur la transition \u00e9nerg\u00e9tique. Trois raisons peuvent \u00eatre facilement avanc\u00e9es pour interroger le syst\u00e8me actuel. 1. Le retour de l\u2019exp\u00e9rience allemande montre qu\u2019au niveau global, les \u00e9oliennes industrielles ne constituent pas une source d\u2019\u00e9nergie de substitution. Les Allemands ont voulu fermer leurs centrales nucl\u00e9aires mais les \u00e9oliennes, qui ne fonctionnent en moyenne qu\u2019un quart du temps et pas quand on le souhaite ni quand on s\u2019y attend, sont inaptes \u00e0 les remplacer. Alors les Allemands, conscients qu\u2019ils devaient avoir une capacit\u00e9 de production d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 m\u00eame d\u2019alimenter leur pays sans l\u2019apport d\u2019aucune \u00e9olienne, en p\u00e9riode de pointe comme en p\u00e9riode normale, ont relanc\u00e9 les centrales \u00e0 \u00e9nergie fossile. Aujourd\u2019hui, ils polluent le centre et l\u2019est de l\u2019Europe. Il faut cesser d\u2019aller trop loin dans l\u2019impasse. Du point de vue de l\u2019utilit\u00e9, ces \u00e9oliennes industrielles ont toutes les caract\u00e9ristiques de ce que l\u2019on appelle un gadget. Mais alors que le gadget est plut\u00f4t associ\u00e9 \u00e0 l\u2019image d\u2019un objet qui tient dans la main et que l\u2019on place sur une \u00e9tag\u00e8re ou sur un bureau, l\u2019id\u00e9e ne vient pas spontan\u00e9ment d\u2019associer \u00e0 ce concept des constructions visibles \u00e0 des kilom\u00e8tres \u00e0 la ronde, qui p\u00e8sent des centaines de tonnes et dont le co\u00fbt d\u2019installation repr\u00e9sente, pour chacune, l\u2019\u00e9quivalent de plusieurs ann\u00e9es de budget d\u2019une commune rurale. En m\u00eame temps, il faut avoir \u00e0 l\u2019esprit que non seulement les \u00e9oliennes telles que d\u00e9ploy\u00e9es aujourd\u2019hui s\u2019av\u00e8rent inutiles comme \u00e9nergie de substitution, mais que, comme elles sont cens\u00e9es avoir des effets \u00e9cologiques, l\u2019exploitation des \u00e9oliennes s\u2019accompagne de l\u2019obtention de certificats donnant des droits \u00e0 polluer par ailleurs. Des holdings financi\u00e8res l\u2019ont bien vu, qui sont pr\u00e9sentes sur ce secteur. Cela ne figure pas dans les plaquettes avantageuses qui pr\u00e9sentent les \u00e9oliennes sur de jolis fonds bucoliques, au milieu des enfants et des vaches, ou sur de sympathiques dessins aux couleurs pastelles qui agr\u00e9mentent des documents de travail. 2. Les \u00e9oliennes industrielles consomment \u00e9norm\u00e9ment d\u2019espace en termes de pollution visuelle et sonore. Sans compter l\u2019enfouissement \u00e0 jamais, \u00e0 moins de deux m\u00e8tres, de milliers de tonnes de b\u00e9ton qui sont coul\u00e9s en bloc pour constituer les socles destin\u00e9s \u00e0 soutenir des \u00e9oliennes, c\u2019est-\u00e0-dire des g\u00e9n\u00e9rateurs que font tourner des pales de six \u00e0 huit tonnes chacune \u00e0 plus de cent m\u00e8tres de haut. La faiblesse de notre l\u00e9gislation est aberrante, qui n\u2019impose qu\u2019une distance de cinq cents m\u00e8tres des habitations, l\u00e0 o\u00f9 d\u2019autres pays exigent au moins un kilom\u00e8tre et demi et o\u00f9 les m\u00e9decins demandent que plusieurs kilom\u00e8tres s\u00e9parent les maisons des \u00e9oliennes industrielles. Localement, les argumentaires des repr\u00e9sentants de commerce d\u2019une \u00ab technologie innovante \u00bb est toujours le m\u00eame, bien r\u00f4d\u00e9 : avec cinq cents m\u00e8tres, la loi est respect\u00e9e et les prochaines \u00e9oliennes \u00e0 installer seront plus performantes et moins bruyantes que celles de la g\u00e9n\u00e9ration pr\u00e9c\u00e9dente. L\u2019exp\u00e9rience montre la fausset\u00e9 de ces arguments. Ce qui \u00e9volue dans le temps, c\u2019est la taille de ces engins, toujours plus hauts. L\u2019UNESCO a menac\u00e9 de d\u00e9classer le Mont-Saint-Michel si des \u00e9oliennes industrielles \u00e9taient implant\u00e9es \u00e0 moins de vingt kilom\u00e8tres. Personne ne cherche \u00e0 acheter une maison qui serait proche d\u2019une \u00e9olienne. Des d\u00e9cotes tr\u00e8s importantes sont observ\u00e9es, traduisant la diminution de la qualit\u00e9 de vie. Est-il apocalyptique d\u2019imaginer que demain des demandes de permis d\u2019exploiter des gaz de schiste sur ces m\u00eames terrains seront justifi\u00e9es par le fait qu\u2019ils sont d\u00e9j\u00e0 \u00ab sacrifi\u00e9s \u00bb ? Quand il n\u2019y a pas de site class\u00e9, aucune r\u00e9glementation s\u00e9rieuse ne prot\u00e8ge les campagnes contre l\u2019invasion des \u00e9oliennes g\u00e9antes. Faut-il que les paysages ruraux qui ne sont pas class\u00e9s se transforment pour leurs habitants en territoires o\u00f9 il devient infernal de vivre, dans une ambiance de friche industrielle ou de bord d\u2019autoroute ? Voir une \u00e9olienne quelques secondes depuis sa voiture ou une heure le temps d\u2019une inauguration, ce n\u2019est pas la m\u00eame chose que de vivre \u00e0 proximit\u00e9 toute la journ\u00e9e et toute la nuit, toute l\u2019ann\u00e9e, pendant des ann\u00e9es. Le milieu rural apporte une qualit\u00e9 de vie incomparable. Ceux qui se plaignent de ses handicaps sont les premiers \u00e0 le reconna\u00eetre. De plus, le tourisme est souvent un moteur de l\u2019\u00e9conomie locale et assure une indispensable diversit\u00e9 de revenus. Si les premi\u00e8res \u00e9oliennes ont pu susciter la curiosit\u00e9 au d\u00e9but, ce temps est r\u00e9volu. Qui s\u2019int\u00e9resserait \u00e0 la Tour Eiffel s\u2019il y en avait partout ? Au contraire, quels sont parmi les urbains ou les p\u00e9riurbains, ultra majoritaires dans notre pays, ceux qui iront se d\u00e9tendre en face des \u00e9oliennes ? Les \u00e9oliennes p\u00e9nalisent fortement le monde rural et le monde urbain dans leur relation de compl\u00e9mentarit\u00e9 qui doit \u00eatre au contraire d\u00e9velopp\u00e9e. Le rapport rendu par le s\u00e9nateur Alain Bertrand au d\u00e9but de l\u2019\u00e9t\u00e9 2014 le rappelait et le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, lors de ses v\u0153ux consacr\u00e9s \u00e0 la ruralit\u00e9, le 17 janvier 2015, \u00e0 Tulle, le confirmait. \u00c0 cet \u00e9gard, il est int\u00e9ressant de noter qu\u2019il y a parl\u00e9 de la n\u00e9cessit\u00e9 de d\u00e9velopper les \u00e9nergies renouvelables et a \u00e9voqu\u00e9, prenant son d\u00e9partement en exemple, le photovolta\u00efque et les barrages hydro\u00e9lectriques, mais qu\u2019il s\u2019est bien gard\u00e9 de revendiquer les \u00e9oliennes alors que plus de deux cents y sont en projet dans les cartons des promoteurs qui invoquent le fait qu\u2019il n\u2019y en a qu\u2019une dizaine d\u2019implant\u00e9es. S\u2019il pensait que l\u2019\u00e9olien est une bonne chose, l\u2019aurait-il pass\u00e9 sous silence ? Afin que des \u00e9oliennes aient une certaine utilit\u00e9 pour contribuer \u00e0 la satisfaction des besoins courants des m\u00e9nages et des entreprises en \u00e9lectricit\u00e9, il en faudrait un nombre gigantesque, comme on peut en observer dans le d\u00e9sert alg\u00e9rien ou dans le d\u00e9sert am\u00e9ricain, ou les placer dans des endroits r\u00e9guli\u00e8rement vent\u00e9s et par ailleurs non peupl\u00e9s comme dans le sud de la France. O\u00f9, en France, en r\u00e9partir le nombre jamais suffisant ? Qui peut s\u00e9rieusement imaginer couvrir tout notre pays verdoyant, dont le caract\u00e8re des paysages a fait na\u00eetre plus d\u2019une vocation \u00e9cologiste, avec ces engins \u00e0 c\u00f4t\u00e9 desquelles les lignes \u00e0 haute tension, qu\u2019ils n\u2019emp\u00eachent pas, paraissent des insectes ? On pourrait aussi parler des routes et des carrefours disproportionn\u00e9s mais indispensables pour faire passer les engins sp\u00e9ciaux acheminant les \u00e9l\u00e9ments gigantesques des \u00e9oliennes, afin de les livrer, de les r\u00e9parer ou de les d\u00e9manteler. Sans compter les tranch\u00e9es n\u00e9cessaires aux raccordements. \u00c0 cet \u00e9gard, on a pu voir r\u00e9cemment un conseil g\u00e9n\u00e9ral, la Creuse, affronter ERDF au tribunal administratif, autour de la question de savoir jusqu\u2019\u00e0 quel point ce dernier, qui subit l\u2019obligation de raccorder les \u00e9oliennes, doit aussi remettre tous les lieux en \u00e9tat. Il y a l\u00e0 des contradictions flagrantes avec tous les efforts faits par ailleurs. La physionomie de notre pays est en cause. Or, \u00e0 l\u2019heure actuelle, l\u2019\u00c9tat n\u2019a aucune vision globale des projets en cours et se pr\u00e9occupe juste, dans le projet de loi de transition \u00e9nerg\u00e9tique, de recenser les parcs \u00e9oliens existant. 3. Un \u00e9norme gaspillage d\u2019argent est constat\u00e9. Peut-on se le permettre ? Il y a un an, la Cour de Justice de l\u2019Union europ\u00e9enne, interrog\u00e9e par le Conseil d\u2019\u00c9tat, a vu des aides publiques dans le tarif d\u2019achat obligatoire dont b\u00e9n\u00e9ficient les \u00e9oliennes, puisque ce qui est pr\u00e9lev\u00e9 sur les factures l\u2019est \u00e0 la demande de la puissance publique et est affect\u00e9 selon sa volont\u00e9. Il a fallu beaucoup de contorsions juridiques pour que la commission europ\u00e9enne ne demande pas le remboursement des aides vers\u00e9es depuis quinze ans au secteur \u00e9olien : la raison de fond n\u2019\u00e9tait pas juridique mais tenait \u00e0 l\u2019impossibilit\u00e9 mat\u00e9rielle de revenir en arri\u00e8re. Est-ce une raison pour continuer dans l\u2019erreur ? La Cour des comptes s\u2019est \u00e9mue de ce gaspillage et des rentes non justifi\u00e9es qu\u2019il procure \u00e0 certains. \u00c0 ce stade, il faut aussi noter que les \u00e9oliennes sont pour la plupart import\u00e9es, notamment de Chine, et que les arguments de l\u2019emploi cr\u00e9\u00e9 en France n\u00e9cessitent d\u2019\u00eatre v\u00e9rifi\u00e9s de pr\u00e8s. Nous construisons des pi\u00e8ces d\u2019\u00e9oliennes, et nous pourrions toujours les fabriquer pour des \u00e9oliennes \u00e0 installer dans le d\u00e9sert. La r\u00e9alit\u00e9 est que ce secteur creuse le d\u00e9ficit commercial et que localement un parc \u00e9olien ne cr\u00e9\u00e9 pas un seul emploi. Il y a quand m\u00eame quelques r\u00e9parateurs qui vont de parcs en parcs, car les engins paraissent tomber souvent en panne : mais alors que les commerciaux exposent aux \u00e9lus qu\u2019il y a l\u00e0 un gisement d\u2019emplois, les \u00e9lus ont-ils la curiosit\u00e9 de v\u00e9rifier ce que les commerciaux disent aux investisseurs \u00e0 app\u00e2ter ? Ils leur expliquent l\u2019inverse, que le perfectionnement incessant des machines permettra de limiter le recours \u00e0 des r\u00e9parateurs et de faire des \u00e9conomies rendant le placement plus rentable. Il est aussi avanc\u00e9 aux \u00e9lus locaux que les investissements n\u00e9cessit\u00e9s par la pose des \u00e9oliennes cr\u00e9ent des emplois au moins pendant un certain temps. Mais pourquoi ne pas investir directement dans des travaux utiles, modernisant r\u00e9ellement le pays et favorisant la qualit\u00e9 de vie pour le monde rural et p\u00e9riurbain, les services et le tissu de PME ? L\u2019aberration des \u00e9oliennes rappelle la n\u00e9cessit\u00e9 de repenser l\u2019investissement local comme la mani\u00e8re d\u2019assurer les ressources n\u00e9cessaires des collectivit\u00e9s territoriales. L\u2019inutilit\u00e9 globale des \u00e9oliennes \u00e0 lutter contre le r\u00e9chauffement climatique ou \u00e0 aider \u00e0 fermer des centrales nucl\u00e9aires n\u2019est pas aussi spontan\u00e9ment perceptible que l\u2019inutilit\u00e9 d\u2019une autoroute sur laquelle ne circuleraient que quelques cyclistes. Pourtant, que ne dirait-on pas si des bouts d\u2019autoroutes inutilis\u00e9es \u00e9taient construits un peu partout au motif que les promoteurs sont subventionn\u00e9s pour les construire et qu\u2019\u00e0 tout prendre l\u2019usage du v\u00e9lo est ainsi favoris\u00e9 ? Au-del\u00e0 du gaspillage d\u2019argent qui pourrait \u00eatre restitu\u00e9 aux m\u00e9nages ou consacr\u00e9 \u00e0 l\u2019investissement dans les infrastructures ou dans le soutien \u00e0 la recherche sur de r\u00e9elles \u00e9nergies renouvelables, c\u2019est-\u00e0-dire efficaces, on assiste \u00e0 la r\u00e9union de conditions qui enfantent des logiques quasi-mafieuses : des promoteurs construisent des \u00e9quipements qu\u2019ils savent inutiles pour encaisser des subventions, recyclent une partie de la manne pour cr\u00e9er des \u00e9crans de fum\u00e9e et assurent localement le syst\u00e8me par le client\u00e9lisme. L\u2019opacit\u00e9 est reine. Utilisant les vides juridiques qu\u2019ils ont r\u00e9clam\u00e9s, les promoteurs et leurs agents commerciaux exploitent la pauvret\u00e9 des territoires ruraux et de leurs populations pour \u00ab enr\u00f4ler \u00bb les propri\u00e9taires de terrains attir\u00e9s par l\u2019app\u00e2t de quelques milliers d\u2019euros de loyers et les monter contre ceux qui n\u2019en veulent pas. Parmi ces propri\u00e9taires s\u00e9duits, on compte de nombreux \u00e9lus locaux. Le service central de r\u00e9pression de la corruption s\u2019est \u00e9mu tr\u00e8s clairement dans son dernier rapport de la multiplication des situations de conflit d\u2019int\u00e9r\u00eat et alerte sur un ph\u00e9nom\u00e8ne massif. De plus, ce service interminist\u00e9riel pr\u00e9sid\u00e9 par un magistrat a invit\u00e9 les pouvoirs publics \u00e0 s\u2019interroger sur ce qu\u2019il appelle les \u00ab chartes d\u2019\u00e9troite collaboration \u00bb que les promoteurs et les commerciaux font voter par des conseils municipaux totalement d\u00e9sarm\u00e9s juridiquement pour \u00e9valuer les enjeux des engagements qu\u2019ils prennent. L\u2019effet de ces d\u00e9lib\u00e9rations est de verrouiller le d\u00e9bat en obtenant un consentement pr\u00e9alable et juridiquement irr\u00e9vocable des \u00e9lus. On est tr\u00e8s loin de la d\u00e9mocratie de proximit\u00e9. Ces engagements sont ensuite utilis\u00e9s pour peser sur les d\u00e9cisions des services de l\u2019\u00c9tat et influencer les propri\u00e9taires fonciers. Quel n\u2019est pas alors le d\u00e9sarroi de certains \u00e9lus \u00e0 qui les promoteurs ont fait croire que l\u2019implantation d\u2019\u00e9oliennes relevait pratiquement d\u2019une d\u00e9l\u00e9gation de service public, puisque couvert par la loi, lorsque les m\u00eames promoteurs leur demandent d\u2019opposer le caract\u00e8re priv\u00e9 des projets \u00e0 ceux qui viennent s\u2019en plaindre. Outre une certaine peur du ridicule s\u2019ils reviennent sur leur position, les \u00e9lus ruraux se trouvent donc pris entre la crainte d\u2019\u00eatre attaqu\u00e9s en justice par le promoteur s\u2019ils se ravisent, et l\u2019angoisse de voir leurs administr\u00e9s, o\u00f9 ceux des communes alentour, les d\u00e9noncer pour prise ill\u00e9gale d\u2019int\u00e9r\u00eat. L\u2019information sur ces pratiques a fini par circuler entre les associations qui se multiplient, tout comme l\u2019information sur la mani\u00e8re de stopper, gr\u00e2ce au p\u00e9nal, ce qu\u2019on ne peut plus contrer au civil ou devant le tribunal administratif. C\u2019est en effet le moyen qui leur reste pour mettre fin \u00e0 des projets puisque le lobby \u00e9olien a obtenu il y a deux ans la suppression, port\u00e9e par Delphine Batho, alors ministre de l\u2019environnement, du dispositif des \u00ab zones de d\u00e9veloppement \u00e9olien \u00bb (ZDE). Ce dispositif consistait \u00e0 conditionner les subventions aux \u00e9oliennes aux r\u00e9sultats d\u2019\u00e9tudes sur les vents et sur l\u2019acceptabilit\u00e9 des projets, \u00e0 partir de concertations pr\u00e9alables orient\u00e9es par le souci d\u2019am\u00e9nagement du territoire et l\u2019\u00e9vitement du mitage anarchique. Les promoteurs et les commerciaux s\u2019abritent maintenant derri\u00e8re le respect des sch\u00e9mas r\u00e9gionaux \u00e9oliens qui sont opposables. Mais, ces documents sont beaucoup moins pr\u00e9cis, plus approximatifs, notamment parce qu\u2019il \u00e9tait entendu qu\u2019ils devaient seulement d\u00e9fricher le terrain pour les ZDE qui, elles, devaient les pr\u00e9ciser. Les ZDE d\u00e9j\u00e0 valid\u00e9es devaient \u00eatre respect\u00e9es apr\u00e8s le changement de loi. Les \u00e9tudes avaient co\u00fbt\u00e9 cher aux collectivit\u00e9s. Certaines ZDE \u00e9taient sur le point d\u2019\u00eatre valid\u00e9es et, donc, juridiquement les promoteurs n\u2019\u00e9taient plus oblig\u00e9s d\u2019en tenir compte depuis la nouvelle loi. De fait, des promoteurs ont pu pr\u00e9senter des projets dans des zones identifi\u00e9es comme non favorables \u00e0 l\u2019occasion des \u00e9tudes devant aboutir aux ZDE. D\u2019ailleurs, le lobby s\u2019en vante quand il souligne la lev\u00e9e des \u00ab contraintes \u00bb depuis 2013. C\u2019est cela qu\u2019il faut lire derri\u00e8re la \u00ab clarification du dispositif r\u00e9glementaire \u00bb et les \u00ab dispositions \u00e9conomiques plus favorables \u00bb qu\u2019il se f\u00e9licite d\u2019avoir obtenues. Si l\u2019information g\u00e9n\u00e9raliste sur l\u2019\u00e9nergie, pour le grand public, utilise l\u2019image des \u00e9oliennes, la presse quotidienne r\u00e9gionale abonde d\u00e9sormais chaque semaine d\u2019articles d\u00e9non\u00e7ant l\u2019arnaque que repr\u00e9sentent les \u00e9oliennes, la d\u00e9gradation des territoires et les d\u00e9chirements des populations. Des m\u00e2ts de mesure \u00e9valu\u00e9s \u00e0 des dizaines de milliers d\u2019euros sont abattus, des menaces sont re\u00e7ues aussi bien par des associations oppos\u00e9es aux \u00e9oliennes que par des bureaux d\u2019\u00e9tudes charg\u00e9s de pr\u00e9parer leurs implantations. L\u2019\u00e9chauffement des esprits met \u00e0 mal l\u2019ordre public. Le sujet transcende les clivages politiques. Un reportage sur les manipulations des \u00e9lus diffus\u00e9 dans le journal t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 de France 2 de 20h en octobre dernier a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s remarqu\u00e9. Les \u00e9lus ne comprennent donc plus ce qui se passe et attendent du gouvernement et des parlementaires que la loi indique clairement ce qui est souhaitable et les mette \u00e0 l\u2019abri de faire de faux pas. Le S\u00e9nat, repr\u00e9sentant des collectivit\u00e9s territoriales, est l\u2019institution vers laquelle ils tournent leur regard. La r\u00e9alit\u00e9 est qu\u2019en mati\u00e8re d\u2019\u00e9oliennes industrielles, \u00e9lus comme particuliers sont moins bien prot\u00e9g\u00e9s par la loi que ne l\u2019est le consommateur par le code de la consommation qui impose aux professionnels un devoir d\u2019information, de mise en garde ou de conseil afin d\u2019\u00e9viter l\u2019emballement. Et en fait de professionnels, il s\u2019agit dans le secteur de l\u2019\u00e9olien de soci\u00e9t\u00e9s adoss\u00e9es \u00e0 des multinationales ou de multinationales elles-m\u00eames. Le rapport de force est-il si \u00e9quilibr\u00e9 et les enjeux si n\u00e9gligeables qu\u2019une protection l\u00e9gislative cons\u00e9quente est \u00e0 ce point superflue ? Un petit propri\u00e9taire foncier \u00e0 qui on a fait signer une promesse de bail, souvent contre r\u00e9mun\u00e9ration, avec la promesse de percevoir de gros loyers, ne risque pas de se faire une opinion objective en sept jours sur les nuisances qu\u2019il cause \u00e0 des kilom\u00e8tres \u00e0 la ronde et de se r\u00e9tracter dans le d\u00e9lai de droit commun. Il faut encore noter que l\u2019obligation d\u2019achat de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 \u00e9olienne d\u00e9sorganise le march\u00e9 de gros de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9. D\u00e8s lors qu\u2019il convient de maintenir en service les m\u00eames capacit\u00e9s de production qu\u2019il y ait ou non des \u00e9oliennes, les sommes qui servent \u00e0 acheter l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 \u00e9olienne sont autant de sommes qui manquent pour mieux entretenir et moderniser les r\u00e9seaux et des capacit\u00e9s de production classiques et pourtant indispensables afin de garantir la fiabilit\u00e9 de l\u2019approvisionnement de chacun. Peut-on se permettre de cr\u00e9er les conditions \u00e9conomiques de la n\u00e9gligence ? Il conviendrait d\u2019inverser la logique. Au lieu d\u2019aider l\u2019\u00e9olien par principe, avec l\u2019obligation d\u2019achat, le tarif de rachat ou des compl\u00e9ments au prix du march\u00e9, il ne faut le favoriser que si les projets ont une utilit\u00e9 av\u00e9r\u00e9e, c\u2019est-\u00e0-dire s\u2019ils permettent effectivement de se passer du nucl\u00e9aire ou des \u00e9nergies fossiles pour certains usages, comme le pompage ou des industries sp\u00e9cifiques, que s\u2019il r\u00e9pond aux raisons pour lesquelles on a spontan\u00e9ment envie de le soutenir, que si les \u00e9oliennes ne viennent pas d\u00e9naturer un site o\u00f9 vivent et passent des gens. Ce serait vraiment \u00e9cologique. Plusieurs solutions existent, comme un exercice par l\u2019\u00c9tat de ses responsabilit\u00e9s en mati\u00e8re d\u2019am\u00e9nagement du territoire, soit directement, soit en posant des r\u00e8gles tr\u00e8s scrupuleuses. Au S\u00e9nat, le 29 janvier 2015. \u2014 \u00c0 lire aussi: "}