{"url": "https://www.contrepoints.org/2019/06/06/346153-ruffin-fi-nous-allons-vous-faire-preferer-le-train-de-force", "title": "Ruffin (FI) : nous allons vous faire pr\u00e9f\u00e9rer le train \u2014 de force ", "author": "Par Nathalie MP. ", "date": "2019", "content": "Interdire certains trajets domestiques en avion : Novethic en a r\u00eav\u00e9 sur le papier, les d\u00e9put\u00e9s Fran\u00e7ois Ruffin (France insoumise) et Delphine Batho (G\u00e9n\u00e9ration \u00e9cologie) veulent le faire dans la loi, confirmant ainsi avec beaucoup d\u2019obligeance que l\u2019\u00e9cologie et le climat sont bel et bien devenus le terrain de jeu privil\u00e9gi\u00e9 de toutes les tentations autoritaires. L\u2019examen de la Loi d\u2019orientation des mobilit\u00e9s (LOM) \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale depuis lundi dernier leur offre une merveilleuse occasion de d\u00e9poser des amendements en ce sens et faire avancer, si ce n\u2019est dans les textes, du moins dans les esprits, l\u2019imp\u00e9rieuse n\u00e9cessit\u00e9 de leur gentille petite dictature climatique. Si vous vous rappelez, Novethic est ce think tank \u00e9tatique d\u00e9pendant de la Caisse des D\u00e9p\u00f4ts et Consignations qui se faisait r\u00e9cemment l\u2019\u00e9cho des mesures qu\u2019il faudrait mettre en \u0153uvre en France pour limiter \u00e0 1,5\u00b0 C la hausse de la temp\u00e9rature globale depuis l\u2019\u00e8re pr\u00e9-industrielle (voir ci-contre). Des pr\u00e9conisations \u00e0 vous donner la chair de poule, qui repr\u00e9sentent cependant la mesure concr\u00e8te du dirigisme ultra-autoritaire que nos activistes les plus divers exigent des \u00c9tats dans tous les domaines de nos vies \u00ab pour sauver la plan\u00e8te \u00bb. Il faudrait par exemple interdire d\u00e8s maintenant la vente de v\u00e9hicules neufs pour un usage particulier, les constructions neuves devraient \u00eatre exclusivement de l\u2019habitat collectif avec une surface maximum de 30 m2 par habitant, les v\u00eatements neufs mis sur le march\u00e9 devraient \u00eatre limit\u00e9s \u00e0 1 kg par personne et par an et les vols hors Europe non justifi\u00e9s devraient \u00eatre interdits \u00e0 partir de 2020. Sans oublier les vols int\u00e9rieurs, naturellement : Le cabinet qui a pondu ce programme reconna\u00eet qu\u2019il est \u00ab peu r\u00e9aliste \u00bb mais on se tromperait lourdement en s\u2019imaginant que l\u2019absurde radicalit\u00e9 de toutes ces id\u00e9es forme le meilleur obstacle \u00e0 la possibilit\u00e9 de les voir devenir un jour la r\u00e9alit\u00e9 de nos soci\u00e9t\u00e9s en principe lib\u00e9rales. La preuve par les vols int\u00e9rieurs : car aussit\u00f4t \u00e9crit par Novethic, aussit\u00f4t r\u00e9cup\u00e9r\u00e9, sur-dramatis\u00e9, enjoliv\u00e9 et lanc\u00e9 en d\u00e9bat \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale par nos bons ap\u00f4tres de l\u2019urgence climatique. C\u2019est ainsi que Fran\u00e7ois Ruffin pr\u00e9conise de supprimer les vols pour lesquels il existe une alternative ferroviaire dont la dur\u00e9e ne d\u00e9passe pas de plus de 2 h 30 celle du trajet en avion. Quant \u00e0 Delphine Batho, son id\u00e9e est similaire si ce n\u2019est que l\u2019interdiction s\u2019activerait d\u00e8s lors qu\u2019il existe une liaison par rail en moins de 5 heures \u2013 Novethic et son crit\u00e8re de 4 heures, c\u2019est vraiment trop mou ! Eh oui, depuis le temps qu\u2019on nous le r\u00e9p\u00e8te matin, midi et soir sur tous les tons et dans tous les m\u00e9dias, on devrait le savoir : un danger mortel nous guette si on laisse le CO2 se r\u00e9pandre en libert\u00e9 dans l\u2019atmosph\u00e8re. Les enjeux sont si \u00e9lev\u00e9s qu\u2019il faut agir sans trembler ni m\u00e9goter \u2013 ni se livrer \u00e0 des petits calculs politiciens. \u00c0 des journalistes qui lui demandaient si son amendement n\u2019avait pas surtout pour objectif de relancer la France insoumise fort d\u00e9confite dans les urnes lors des r\u00e9centes \u00e9lections europ\u00e9ennes (6,3 %) au moyen de l\u2019argument \u00e9cologique qui a valu un score enviable et in\u00e9dit \u00e0 EELV (13,5 %) \u2013 question des plus pertinentes \u2013 Fran\u00e7ois Ruffin a r\u00e9pondu dans une sorte de transe mi-hyst\u00e9rique mi-col\u00e9reuse (vid\u00e9o, 02\u2032 15\u2033) : <span data-mce-type=\"bookmark\" style=\"display: inline-block; width: 0px; overflow: hidden; line-height: 0;\" class=\"mce_SELRES_start\">\ufeff</span> Et tant pis si les libert\u00e9s sont un peu \u00e9corn\u00e9es au passage. Comme le dit Delphine Batho, la premi\u00e8re des libert\u00e9s, c\u2019est d\u2019\u00eatre vivant, point. Autrement dit, il faut choisir : vivre entrav\u00e9 de toutes parts \u2013 nourriture, logement, v\u00eatements, d\u00e9placements \u2013 mais avec des hirondelles dans le ciel, ou bien mourir. Nos deux d\u00e9put\u00e9s jouent cependant sur du velours car les \u00e9missions carbone de l\u2019avion et du train sont en effet radicalement diff\u00e9rentes : un vol Paris-Nantes \u00e9met 63,3 kg de CO2 par passager (DGAC) tandis que le m\u00eame trajet effectu\u00e9 en train est \u00e0 moins de 1 kg (SNCF) \u2013 si l\u2019on s\u2019en tient au trajet pur sans prendre en compte la construction et l\u2019entretien des infrastructures et des v\u00e9hicules. Ces chiffres supposent en effet qu\u2019infrastructures et v\u00e9hicules sont d\u00e9j\u00e0 l\u00e0 et que l\u2019arbitrage quotidien d\u2019un voyageur ne peut porter que sur le choix du moyen de transport pour effectuer son d\u00e9placement. L\u2019affaire semble donc pli\u00e9e. Pourquoi s\u2019effaroucher d\u2019une petite interdiction de rien du tout qui va si \u00e9videmment dans le sens de l\u2019Histoire ? Eh bien, tout d\u2019abord, parce que la mesure du probl\u00e8me s\u2019av\u00e8re parfaitement anecdotique au niveau mondial, seul niveau vraiment pertinent pour appr\u00e9cier les efforts de r\u00e9duction des gaz \u00e0 effet de serre \u2013 si tant est qu\u2019il faille s\u2019en pr\u00e9occuper \u00e0 ce point, mais admettons. En ce domaine, l\u2019avion repr\u00e9sente 12 % des transports, lesquels repr\u00e9sentent 25 % de toutes les \u00e9missions de CO2, soit une part aviation de\u2026 3 % ! Quant \u00e0 la France, sa part dans les \u00e9missions toutes sources confondues n\u2019atteint m\u00eame pas\u2026 1 % ! On a vu combats plus appropri\u00e9s. Ensuite parce que s\u2019il faut en venir \u00e0 interdire, c\u2019est sans doute que le choix syst\u00e9matique du train ne va pas forc\u00e9ment de soi dans tous les cas. Il se peut par exemple que celui qui se d\u00e9place \u00e0 Nantes pour son travail ne parte pas du centre de Paris ; il se peut de plus qu\u2019il souhaite faire son d\u00e9placement sur une seule journ\u00e9e plut\u00f4t que de fusiller une demi-journ\u00e9e suppl\u00e9mentaire de travail ou de loisir pour son trajet de retour. Il se peut ensuite que la SNCF soit en gr\u00e8ve, une occurrence dont on ne peut d\u00e9cid\u00e9ment pas n\u00e9gliger la probabilit\u00e9, nous sommes en France ! C\u2019\u00e9tait d\u2019ailleurs le cas encore lundi. Il se peut aussi que les retards r\u00e9currents sur tout le r\u00e9seau finissent par lasser les passagers. Cinquante minutes hier pour le Paris-Lille de 19 h 16. Et il se peut en outre que les prix soit nettement plus int\u00e9ressants en avion, secteur avantageusement concurrentiel. Il se trouve que M. Ruffin fait partie de ces personnes qui s\u2019opposent \u00e0 la mise en concurrence de la SNCF pour le transport ferroviaire des passagers qui doit intervenir \u00e0 partir de 2021 (raison de la gr\u00e8ve d\u2019hier). En proposant en plus une interdiction qui pourrait toucher 72 vols int\u00e9rieurs fran\u00e7ais, il concourt \u00e0 renforcer le monopole de la SNCF sur les transports, et donc \u00e0 \u00e9loigner cette derni\u00e8re de toute incitation \u00e0 am\u00e9liorer ses services et ses prix. Ce n\u2019est certainement pas comme cela que le pouvoir d\u2019achat des Fran\u00e7ais va s\u2019am\u00e9liorer. Mais Fran\u00e7ois Ruffin n\u2019est pas \u00e0 quelques incoh\u00e9rences pr\u00e8s. Si le rail fran\u00e7ais \u00e9met si peu de CO2, c\u2019est aussi parce que l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 consomm\u00e9e en France est nucl\u00e9aire \u00e0 75 %. Or nos \u00e9cologistes de combat sont \u00e9galement contre l\u2019\u00e9nergie nucl\u00e9aire dont la part dans la production \u00e9lectrique est cens\u00e9e tomber \u00e0 50 % en 2035 (l\u2019objectif de 2025 initialement pr\u00e9vu par S\u00e9gol\u00e8ne Royal \u00e9tant intenable sauf \u00e0 relancer le charbon). Fran\u00e7ois Ruffin est \u00e9galement contre les licenciements et les d\u00e9localisations. C\u2019\u00e9tait le th\u00e8me de son film documentaire Merci patron ! dans lequel il a lourdement instrumentalis\u00e9 l\u2019histoire des Klur, ce couple d\u2019ouvriers licenci\u00e9s d\u2019une usine de confection textile appartenant au groupe LVMH. Une fois qu\u2019il aura obtenu son interdiction, que compte-t-il faire de tous les salari\u00e9s du secteur du transport a\u00e9rien, qui vont se retrouver sans emploi ? Delphine Batho a eu une id\u00e9e vraiment lumineuse : cr\u00e9er une s\u00e9curit\u00e9 sociale \u00e9cologique. Bien vu, des cotisations et des imp\u00f4ts en plus ! On sait de toute fa\u00e7on que l\u2019extr\u00eame gauche politique et syndicale, M\u00e9lenchon compris, n\u2019a aucun probl\u00e8me \u00e0 cracher tout son venin sur McDonald\u2019s pour sa malbouffe et ses conditions salariales soi-disant \u00e9pouvantables tout en exigeant le maintien d\u2019un McDo particulier si cela peut arranger ses d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s syndicaux. Mais supposons m\u00eame que toutes les contradictions pr\u00e9c\u00e9dentes n\u2019existent pas. Supposons que la sup\u00e9riorit\u00e9 du rail sur l\u2019avion soit toujours vraie. Les voyageurs seraient-ils tellement incapables de faire leurs propres choix qu\u2019il faudrait les contraindre ? Ou bien l\u2019interdiction est-elle justement l\u00e0 pour emp\u00eacher un choix qui pourrait \u00e9ventuellement se retourner contre la SNCF ? \u00c0 une \u00e9poque celle-ci avait opt\u00e9 pour un slogan publicitaire qui supposait qu\u2019elle allait faire tous les efforts possibles pour que les voyageurs viennent \u00e0 elle spontan\u00e9ment, en fonction de ses m\u00e9rites, pour ainsi dire : Avec Ruffin et Batho, il s\u2019agit encore de nous faire aimer le train, mais de force. Parce qu\u2019ils ont r\u00e9duit toute notre existence \u00e0 une forme de guerre contre le changement climatique, parce que les situations de guerre autorisent les lois martiales et les entorses aux libert\u00e9s, parce que nous devons nous sentir coupables, parce qu\u2019ils en ont d\u00e9cid\u00e9 ainsi et parce qu\u2019ils ne supportent pas que leur vision du beau, du bon et du bien ne soit pas int\u00e9gralement partag\u00e9e par tout le monde. \u00c7a promet. \u2014 Sur le web Sur la tentation autoritaire qui affleure sous la lutte contre le r\u00e9chauffement climatique, je vous sugg\u00e8re de lire \u201cLe climat ou le nouvel enjeu de la tentation autoritaire\u201d (14 mars 2019). "}