{"url": "https://www.contrepoints.org/2021/03/02/392285-crise-sanitaire-lappel-desespere-de-la-jeunesse", "title": "Crise sanitaire : l\u2019appel d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9 de la jeunesse ", "author": "Par ", "date": "2021", "content": "La jeunesse aura d\u00e9finitivement \u00e9t\u00e9 la grande sacrifi\u00e9e de la crise sanitaire. Point\u00e9e du doigt en permanence depuis le d\u00e9but de la pand\u00e9mie ; objet d\u2019une campagne de culpabilisation d\u00e9l\u00e9t\u00e8re et accus\u00e9e \u2013 \u00e0 tort \u2013 d\u2019insouciance face \u00e0 la propagation du virus, la \u00ab g\u00e9n\u00e9ration confin\u00e9e \u00bb demeure la premi\u00e8re victime des restrictions depuis mars. Confinements successifs, couvre-feu, fermeture des universit\u00e9s et hausse du ch\u00f4mage auront engendr\u00e9 des effets terribles sur la sant\u00e9 des jeunes. Un rapport alarmant de la Commission d\u2019enqu\u00eate de l\u2019Assembl\u00e9e nationale r\u00e9v\u00e8le les effets d\u00e9l\u00e9t\u00e8res de la crise Covid et du confinement sur un grand nombre d\u2019entre eux : solitude, haut niveau d\u2019anxi\u00e9t\u00e9, stress intense, d\u00e9pression s\u00e9v\u00e8re\u2026 En t\u00e9moigne Alexandre, 21 ans, aujourd\u2019hui tr\u00e8s inquiet pour son avenir professionnel : Pr\u00e8s d\u2019un \u00e9tudiant sur trois a pr\u00e9sent\u00e9 les signes d\u2019une d\u00e9tresse psychologique, et la moiti\u00e9 d\u2019entre eux a souffert de solitude ou d\u2019isolement pendant le confinement, selon l\u2019Observatoire de la vie \u00e9tudiante (OVE). Pour beaucoup d\u2019\u00e9tudiants comme Damien, 18 ans, braver les interdictions est devenu la condition sine qua non pour survivre : Ce constat inqui\u00e9tant a le m\u00e9rite de mettre en lumi\u00e8re l\u2019opposition fallacieuse entre sant\u00e9 et \u00e9conomie, comme si l\u2019\u00e9conomie \u00e9tait une abstraction distincte de l\u2019int\u00e9gralit\u00e9 de la vie sociale ; comme si l\u2019\u00e9tat de sant\u00e9 d\u2019une population n\u2019\u00e9tait pas corr\u00e9l\u00e9 \u00e0 son niveau de d\u00e9veloppement \u00e9conomique\u2026 Si l\u2019\u00e9conomie est sacrifi\u00e9e au nom de la crise, la sant\u00e9 l\u2019est aussi, en t\u00e9moigne Gauvain, 28 ans, qui admet ne pas avoir pu s\u2019en sortir sans l\u2019aide de sa famille : Finalement, le confinement g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9 r\u00e9duit notre capacit\u00e9 \u00e0 aider les personnes en difficult\u00e9, et les plus \u00e2g\u00e9s en particulier. Il est illusoire de croire que les effets n\u00e9gatifs des mesures sanitaires se concentreraient sur les cinq prochaines ann\u00e9es. La fermeture des universit\u00e9s a des cons\u00e9quences majeures sur la formation et les comp\u00e9tences futures de toute une g\u00e9n\u00e9ration. Pour les d\u00e9cennies \u00e0 venir, toute l\u2019activit\u00e9 \u00e9conomique en p\u00e2tira, avec au premier plan la recherche scientifique, l\u2019innovation et la lutte contre le changement climatique. Si les restrictions \u00e9taient relativement acceptables au d\u00e9but de l\u2019\u00e9pid\u00e9mie, elles deviennent donc intenables et injustifi\u00e9es sur plusieurs mois, voire destructrices pour une part non n\u00e9gligeable de la population. Il est donc plus que jamais n\u00e9cessaire de remettre en cause le sacrifice des nouvelles g\u00e9n\u00e9rations, de leur \u00e9ducation et de leur avenir, alors m\u00eame que les moins de 45 ans repr\u00e9sentent seulement 1 % des morts de la Covid depuis mars 2020. Nous appelons donc \u00e0 la r\u00e9ouverture totale des universit\u00e9s dans le respect des r\u00e8gles sanitaires et \u00e0 l\u2019int\u00e9gration du corps enseignant parmi le public prioritaire pour la vaccination ; \u00e0 la lev\u00e9e des restrictions qui p\u00e8sent sur l\u2019activit\u00e9 \u00e9conomique et culturelle, ainsi qu\u2019\u00e0 l\u2019isolement volontaire et responsable des plus \u00e2g\u00e9s non vaccin\u00e9s pour une r\u00e9elle solidarit\u00e9 interg\u00e9n\u00e9rationnelle.   Signataires : Arnaud Le Vaillant de Charny, responsable d\u2019\u00e9quipe\nArthur Nardy, ing\u00e9nieur, secr\u00e9taire du Parti Lib\u00e9ral\nVictor P\u00e9rot-Guillaume, \u00e9conomiste\n\u00c9lodie Keyah, coordinatrice nationale SFL France\nGuillaume Bullier, ing\u00e9nieur\nLaurent Pahpy, analyste IREF\nGuillaume P\u00e9rigois, consultant\nAlexandre Massaux, analyste politique\nYama Darriet, jeune actif\nCharles Maz\u00e9, jeune actif\nCl\u00e9ment Bonnet, jeune dipl\u00f4m\u00e9\nVincent Delorme, \u00e9tudiant\nMartin Devaulx de Chambord, volontaire en service civique\nAlexandre Boulard, responsable ressources humaines\nGauvain Claus, programmeur\nRapha\u00ebl Cand\u00e9, ing\u00e9nieur\nDamien Conzelmann, \u00e9tudiant\nC\u00e9line Fusier, \u00e9tudiante\nAlexandre Gouye, \u00e9tudiant\nAlexandre Guay, \u00e9tudiant\nL\u00e9o Lictevout, \u00e9tudiant\nAlexis Grand, \u00e9tudiant\nPierre Faure, \u00e9tudiant\nAstrid Nouvellet, \u00e9tudiante\nFran\u00e7ois Tourne, \u00e9tudiant\nEnzo Serenari, \u00e9tudiant\nJeremie Amsallem, \u00e9tudiant\nVincent Andr\u00e8s, d\u00e9veloppeur\nLolita Lavigne, \u00e9tudiante\nValentin Guillaume, jeune actif "}