{"url": "https://www.contrepoints.org/2019/05/29/345565-5-inconvenients-majeurs-de-la-taxe-carbone-aux-frontieres-europeennes", "title": "5 inconv\u00e9nients majeurs de la taxe carbone aux fronti\u00e8res europ\u00e9ennes ", "author": "Par R\u00e9my Prud\u2019homme. 1 2 3 4 5 ", "date": "2019", "content": "Les politiciens fran\u00e7ais sont tr\u00e8s majoritairement d\u2019accord sur une proposition : \u00e9tablir une taxe carbone aux fronti\u00e8res de l\u2019Europe. Cette mesure figure dans les programmes d\u2019\u00e0 peu pr\u00e8s toutes les listes des candidats aux \u00e9lections europ\u00e9ennes. Elle a tout pour plaire, pensent-ils : elle lutte contre le m\u00e9chant carbone, elle fait payer les \u00e9trangers, et elle prot\u00e8ge nos industries. En r\u00e9alit\u00e9, elle pr\u00e9sente au moins cinq inconv\u00e9nients majeurs. 1 \u2014 Elle suppose une taxe carbone dans chacun des pays europ\u00e9ens. Elle ne peut \u00eatre qu\u2019un compl\u00e9ment, pas un substitut. On ne peut pas faire payer aux produits br\u00e9siliens ou indiens un imp\u00f4t dont seraient exon\u00e9r\u00e9s les produits fran\u00e7ais. Ce serait du Trump ; et du Trump en pire, car le pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis vise des pays et des produits bien pr\u00e9cis, ce que ne saurait faire une taxe frappant le carbone en g\u00e9n\u00e9ral. Qui peut s\u00e9rieusement croire que les 27 pays europ\u00e9ens vont se mettre d\u2019accord sur un taux de taxe carbone unique ? Et si les taux sont diff\u00e9rents, quel sera le taux de la taxe aux fronti\u00e8res ? Celui de la Su\u00e8de ou celui de la Pologne ? 2 \u2014 Une telle taxe serait en pratique tr\u00e8s difficile \u00e0 mettre en \u0153uvre. Son assiette serait le contenu carbone des produits import\u00e9s. Bien malin qui dira le contenu carbone d\u2019une chemise bangladeshie ? Celui d\u2019une batterie chinoise ? Tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9 si cette batterie a \u00e9t\u00e9 fabriqu\u00e9e avec de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 au charbon, vingt fois moins si elle a \u00e9t\u00e9 fabriqu\u00e9e avec de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 nucl\u00e9aire ou \u00e9olienne. On imagine les dizaines de milliers de fonctionnaires de la Commission n\u00e9cessaires, du Portugal \u00e0 la Bulgarie. Les fraudes \u00e0 la TVA, que l\u2019on peine \u00e0 contr\u00f4ler, seront des bagatelles \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des fraudes \u00e0 la taxe carbone. 3 \u2014 Le discours protectionniste oublie que moins d\u2019importations, c\u2019est aussi moins d\u2019exportations. Carbone ou pas, une taxe \u00e0 l\u2019importation est une taxe, et elle entra\u00eene des mesures de r\u00e9torsion ; le bras de fer entre les \u00c9tats-Unis et la Chine l\u2019illustre assez clairement. En face des emplois sauv\u00e9s par la diminution des importations, il y a les emplois perdus par la diminution des exportations : le bilan n\u2019est pas n\u00e9cessairement positif. 4 \u2014 Ce qui est certain en revanche, c\u2019est qu\u2019une telle taxe entra\u00eenerait une augmentation des prix et donc une diminution du niveau de vie. Si les produits tax\u00e9s aux fronti\u00e8res de l\u2019Europe paient la taxe et sont vendus en Europe, le montant de la taxe est support\u00e9 pour partie par le producteur \u00e9tranger et pour partie par le consommateur europ\u00e9en. Si la taxe arr\u00eate l\u2019importation de ces produits et suscite une production europ\u00e9enne, celle-ci aura un co\u00fbt plus \u00e9lev\u00e9, et donc \u00e0 un prix plus lourd pour le consommateur europ\u00e9en. 5 \u2014 Une telle taxe enfin aurait un impact quantitativement n\u00e9gligeable sur le stock de CO2 et sur le climat, puisque, selon le GIEC, c\u2019est ce stock qui d\u00e9finit la temp\u00e9rature. L\u2019impact d\u00e9pend du taux de la taxe et de l\u2019\u00e9lasticit\u00e9-prix de la demande de carbone, c\u2019est-\u00e0-dire de combustibles fossiles. On peut en donner une \u00e9valuation grossi\u00e8re en extrapolant le cas de la France. Pour les carburants, le fuel domestique, le gaz domestique et le gaz industriel (dont l\u2019\u00e9lasticit\u00e9-prix varie de -0,17 \u00e0 -0,28), une augmentation de 60 euros de la taxe carbone entra\u00eene une diminution des rejets annuels de CO2 de 6 Mt (millions de tonnes), soit d\u2019ici 2050 une diminution des rejets cumul\u00e9s de 6 x 32= 192 Mt de CO2. La France repr\u00e9sentant 10 % des rejets de l\u2019Union europ\u00e9enne, on peut faire l\u2019hypoth\u00e8se qu\u2019une taxe carbone de ce montant engendrera en Europe une diminution des rejets de CO2 cumul\u00e9s environ dix fois plus grande, soit 1920 Mt d\u2019ici \u00e0 2050. On sait que la moiti\u00e9 des rejets de CO2 sont absorb\u00e9s par les oc\u00e9ans et la v\u00e9g\u00e9tation. La contribution de l\u2019Europe au stock de CO2 du monde en 2050 sera donc diminu\u00e9e de 960 Mt, disons pour simplifier de 1 milliard de tonnes (Gt). Le stock actuel de CO2 est de 3200 Gt. Selon le GIEC, un doublement de ce stock d\u2019ici 2050 entra\u00eenerait en 2050 une augmentation de la temp\u00e9rature d\u2019environ 1,5\u00b0C (c\u2019est ce qu\u2019on appelle la sensibilit\u00e9). Une variation de 1 Gt engendre donc une variation de temp\u00e9rature 3200 fois plus modeste, c\u2019est-\u00e0-dire de 0,0005\u00b0, ou si l\u2019on pr\u00e9f\u00e8re de 5 dix-milli\u00e8mes de degr\u00e9. Tel est le gain climatique d\u2019une taxe carbone europ\u00e9enne de 60 euros par tonne de CO2. Tout \u00e7a pour \u00e7a ! "}