{"url": "https://lesmoutonsenrages.fr/2020/02/20/la-marche-des-inacceptables-de-99/", "title": "La Marche des Inacceptables de \u00ab 99 \u00bb ", "author": "Volti Modifier l'article ", "date": "2020", "content": "J\u2019esp\u00e8re que vous donnerez votre avis sur cet acte qui, bien que solitaire, nous concerne tous. Guillaume marche pour tous les inacceptables et pour ceux qui subissent. On comprend ais\u00e9ment que \u00e7a ne soit pas m\u00e9diatis\u00e9 \u00e0 outrance. Je remercie 3n0w (oui je sais !!) pour m\u2019avoir fait conna\u00eetre cette initiative et merci a Fr\u00e9d\u00e9ric Puss\u00e9 du Monde Libertaire pour l\u2019article \u00e9crit en l\u2019honneur de Guillaume Hourseau. Il n\u2019a malheureusement pas pu continuer son p\u00e9riple. Explication en fin d\u2019article. Volti ****** Auteur Fr\u00e9d\u00e9ric Puss\u00e9 pour Le Monde Libertaire Parti de Nantes le 11 novembre 2018, jour du centenaire de l\u2019armistice de la grande boucherie (tout un symbole !), Guillaume Hourseau, dit \u00ab 99 \u00bb (prononcer neuf neuf), a entam\u00e9 un tour de France \u00e0 pied afin de sensibiliser les populations aux ravages du capitalisme et \u00e0 son cort\u00e8ge d\u2019inacceptables qu\u2019il a in\u00e9vitablement engendr\u00e9s, et afin d\u2019interpeller l\u2019\u00c9tat fran\u00e7ais sur ses responsabilit\u00e9s qu\u2019il n\u2019assume pas. Guillaume s\u2019est choisi ce surnom, \u00ab99 \u00bb, par souci de non individualisme et de non starification. Activiste depuis de nombreuses ann\u00e9es et zadiste \u00e0 Notre-Dame-des-Landes, il fut invit\u00e9, \u00e0 ce titre, sur le plateau de l\u2019\u00e9mission C Politique, le d\u00e9bat du 21 janvier 2018 sur France 5 (disponible sur YouTube), o\u00f9 il intervient apr\u00e8s la 26\u00e8me minute de l\u2019\u00e9mission, et donne notamment la r\u00e9plique \u00e0 Brune Poirson, Secr\u00e9taire d\u2019\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de la Transition \u00e9cologique et solidaire. \u00c0 travers sa Marche des Inacceptables, \u00ab 99 \u00bb met le doigt sur les grands probl\u00e8mes qui minent l\u2019humanit\u00e9 et dont l\u2019oligarchie fait semblant de s\u2019occuper : le r\u00e9chauffement climatique qui se fait de plus en plus pr\u00e9occupant, la solidarit\u00e9 qui se veut tr\u00e8s faible \u00e0 l\u2019\u00e9chelle mondiale et qui pourrait pourtant faire face \u00e0 la mis\u00e8re sociale, les fronti\u00e8res qui nous divisent, les migrations qui sont g\u00e9r\u00e9es de fa\u00e7on catastrophique, l\u2019accaparement et la destruction des ressources naturelles que nous payerons bient\u00f4t tr\u00e8s chers, le non respect toujours plus syst\u00e9matique de la vie humaine, animale et v\u00e9g\u00e9tale qui pourrait conduire \u00e0 notre perte\u2026 Et le coupable, nous sommes tous d\u2019accord, c\u2019est le capitalisme bien s\u00fbr ! En plus de cela, j\u2019ai demand\u00e9 \u00e0 Guillaume quelles \u00e9taient les autres motivations de sa marche, celles disons, moins politiques, et voici sa r\u00e9ponse :\n\u00ab Je marche pour aller vers le positif et vers l\u2019optimisme. C\u2019est aussi pour \u00eatre et rester libre que j\u2019ai entrepris cette marche. Je marche contre tout ce qui est inacceptable, et au d\u00e9part, c\u2019est tout ce qui est in\u00e9galable et in\u00e9quitable. Je ne veux rien pour moi et je souhaite faire le lien entre les diff\u00e9rentes personnes rencontr\u00e9es ; entre toi et ton prochain ; entre toi et le suivant ou la suivante. Il s\u2019agit d\u2019\u00eatre \u00e9nerg\u00e9tique. \u00bb\nComme on le voit, \u00ab 99 \u00bb est r\u00e9volt\u00e9 par ce monde injuste que l\u2019on nous impose et tient, par son voyage solidaire et pacifiste, \u00e0 le faire savoir \u00e0 un maximum de personnes, tout en apportant avec lui la sagesse, la libert\u00e9, la paix et l\u2019amour qui le caract\u00e9risent et se fondent dans les valeurs qu\u2019il porte. Lorsque je l\u2019ai rencontr\u00e9, lors de son passage dans mon village, \u00e0 Rodemack, en Moselle, par l\u2019interm\u00e9diaire de mon ami Nico que je remercie au passage, Guillaume venait de parcourir 4080 kms, en un peu plus de 10 mois. Son p\u00e9riple devrait faire, au total, entre 8 000 et 10 000 kms. Il transporte, pour ainsi dire, sa maison sur son dos. Son n\u00e9cessaire p\u00e8se entre 30 et 40 kg. Il marche en moyenne 30 kms par jour, mais pas forc\u00e9ment tous les jours car il prend \u00e9norm\u00e9ment le temps de s\u2019arr\u00eater lors de ses \u00e9tapes, afin surtout de communiquer, de discuter avec les gens, et de leur apporter quelque chose de positif. Bon, de se reposer un peu aussi tout de m\u00eame ! Fid\u00e8le \u00e0 son id\u00e9al de libert\u00e9 la plus totale, \u00ab 99 \u00bb traverse la France sans pi\u00e8ce d\u2019identit\u00e9 et sans passeport. Il n\u2019en pas besoin ! Apr\u00e8s tout, \u00e0 quoi des papiers peuvent-ils concr\u00e8tement servir ?\nEn outre, il marche sans revenu et, par solidarit\u00e9, n\u2019en veut surtout pas. C\u2019est pourquoi, en retour, il compte aussi un peu sur la solidarit\u00e9 des personnes rencontr\u00e9es.\nAussi, \u00ab99 \u00bb ne porte pas les fronti\u00e8res dans son c\u0153ur et ne se prive de le montrer en d\u00e9f\u00e9quant carr\u00e9ment dessus ! Une bonne fa\u00e7on de d\u00e9montrer qu\u2019en fait, les fronti\u00e8res, c\u2019est de la merde !! Bien \u00e9videmment, l\u2019\u00c9tat ne voit pas cette marche d\u2019un tr\u00e8s bon \u0153il et Guillaume m\u2019a dit faire l\u2019objet d\u2019une surveillance accrue depuis son d\u00e9part de Nantes. Il m\u2019a aussi affirm\u00e9 avoir subi, de la part des services de police et de renseignement fran\u00e7ais, une r\u00e9pression implacable : guet-apens de gendarmerie, fouilles corporelles par des agents de l\u2019\u00c9tat, agression en cagoule avec lac\u00e9ration au cuter de sa tente et destruction de ses affaires\u2026 Si ces faits intol\u00e9rables, et qui ne nous \u00e9tonnent qu\u2019\u00e0 moiti\u00e9, s\u2019av\u00e9raient \u00eatre vrais \u2013 et je les crois vrais car je ne vois pas Guillaume mentir \u2013 alors il nous appartiendrait de les d\u00e9noncer et de les faire conna\u00eetre au plus grand nombre. Le combat de \u00ab 99 \u00bb, celui qu\u2019il m\u00e8ne au travers de sa Marche des Inacceptables, est non seulement celui de tous les libertaires et anarchistes, mais aussi celui de tous les amoureux du bien vivre.\nNous pouvons le soutenir de diff\u00e9rentes mani\u00e8res : Enfin et surtout : si jamais Guillaume \u2013 dit \u00ab 99 \u00bb \u2013 et son sourire qui ne le quitte presque jamais, passe par chez vous, allez \u00e0 sa rencontre, accueillez-le et offrez-lui ce que vous pouvez. Lui, en retour, vous offrira ce qui n\u2019a pas de prix. Fr\u00e9d\u00e9ric Puss\u00e9 pour Le Monde Libertaire Compl\u00e9ment Vid\u00e9o sp\u00e9ciale marche des inacceptables \ud83d\ude4f tour de France incomplet et \u00e0 l\u2019arr\u00eat total \u2026 La police de Morlaix me poursuit pour port d\u2019arme prohib\u00e9 et r\u00e9bellion !! Quoi ? Mais elle est o\u00f9 la r\u00e9bellion ?? Et pour clore le tout ,la s\u00e9curit\u00e9 sociale CPAM m\u2019as compl\u00e8tement radi\u00e9 et effac\u00e9 mes droits cmu-C ,au cours de l\u2019ann\u00e9e 2019 ,car je n\u2019avais aucunes factures ni abonnement ,ni mouvement bancaire sur le sol fran\u00e7ais sur plus d\u2019une ann\u00e9e !! Mes traitements m\u00e9dicamenteux ,et mes piqures lovenox sont totalement \u00e0 mes frais !! Et je n\u2019ai aucuns revenus financier !!! Mes plus sinc\u00e8res excuses de ne pouvoir continuer !!!! Pr\u00e9sentation de La Marche des Inacceptables "}