{"url": "https://lesmoutonsenrages.fr/2018/02/18/la-mort-de-ce-territoire-se-prepare-le-cri-dalarme-de-52-000-paysans-angoisses/", "title": "\u00ab La mort de ce territoire se pr\u00e9pare \u00bb : le cri d\u2019alarme de 52.000 paysans angoiss\u00e9s\u2026 ", "author": "Volti Modifier l'article ", "date": "2018", "content": "CETA, l\u2019accord transatlantique avec le Canada, qui va nous inonder de sa viande aux hormones, avec le risque d\u2019\u00eatre un v\u00e9ritable cheval de Troie pour les USA, qui pourront exporter leurs volaille \u00ab javellis\u00e9es \u00bb, leur viande \u00ab hormon\u00e9e \u00bb. C\u2019est un bon accord pour eux, les am\u00e9ricains pr\u00e9f\u00e9rant le \u00ab hach\u00e9 \u00bb toutes les pi\u00e8ces nobles, comme entrec\u00f4tes, faux filet, etc pourront \u00eatre vendus \u00e0 des prix d\u00e9fiants toutes concurrences (reportage d\u2019Arte hier). C\u2019est la disparition programm\u00e9e de notre agriculture et de nos \u00e9leveurs. Quel est l\u2019int\u00e9r\u00eat de faire voyager de la viande, sur des milliers de kilom\u00e8tres, alors que nous avons chez nous des \u00e9levages? L\u2019empreinte carbone, n\u2019est pas leur pr\u00e9occupation, alors qu\u2019on nous rabat les oreilles avec le \u00ab r\u00e9chauffement climatique \u00bb. Voir: CETA : la France avance sur le veto climatique et les \u00e9changes bilat\u00e9raux avec le Canada. Que vont faire les consommateurs ? Partagez ! Mobilisation des agriculteurs et \u00e9lus de la Pi\u00e8ge, dans l\u2019Aude. Pour que vive la Pi\u00e8ge, voir sur Facebook Une aide aux agriculteurs des territoires \u00ab d\u00e9favoris\u00e9s \u00bb est remise en cause. Cela menace la survie de plus de 50.000 exploitations. Les paysans se mobilisent. \u00ab\n C\u2019est la mort de ce territoire qui se pr\u00e9pare.\n \u00bb Yann Vetois ne retient ni ses mots ni ses actes. Mercredi 14 f\u00e9vrier, avec d\u2019autres paysans et quelques \u00e9lus, il a d\u00e9mont\u00e9 les panneaux \u00e0 l\u2019entr\u00e9e des communes de la Pi\u00e8ge (Aude), puis plant\u00e9 des croix blanches \u00e0 leur pied. Fanjeaux, La Cassaigne, Fonters-du-Raz\u00e8s, Saint-Julien-de-Briola. Un enterrement symbolique pour alerter sur les cons\u00e9quences de la d\u00e9sormais fameuse r\u00e9forme des zones d\u00e9favoris\u00e9es simples (ZDS). \u00ab\n \u00c0 Paris et \u00e0 Bruxelles, il s\u2019agit de manipuler des statistiques, jouer des mod\u00e9lisations et fixer des pourcentages pour en faire sortir une carte d\u00e9finissant des zones, explique l\u2019\u00e9leveur, membre de la Conf\u00e9d\u00e9ration paysanne. Mais pour nous, au fin fond de l\u2019Aude, ce sont 55 fermes qui perdent une aide financi\u00e8re indispensable \u00e0 leur survie.\n \u00bb Yann et Sol\u00e8ne Vetois \u00e9l\u00e8vent des brebis allaitantes et des volailles en agriculture biologique sur les collines s\u00e8ches de la Pi\u00e8ge, au sol caillouteux et au climat m\u00e9diterran\u00e9en. Ici, les conditions sont difficiles et les rendements m\u00e9diocres. C\u2019est pour encourager ces r\u00e9gions vuln\u00e9rables \u00e0 maintenir et \u00e0 d\u00e9velopper des activit\u00e9s agricoles que l\u2019Europe a cr\u00e9\u00e9 en 1976 une aide sp\u00e9cifique, en plus de celles aux territoires montagneux. Pour ce faire, elle a \u00e9labor\u00e9 une carte \u00e0 partir des constats des \u00c9tats membres, qui d\u00e9terminent des zones d\u00e9favoris\u00e9es. Les agriculteurs install\u00e9s dans ces espaces touchent une indemnit\u00e9 compensatoire de handicaps naturels (ICHN). En France, elle s\u2019\u00e9l\u00e8ve de 5.000 \u00e0 15.000 euros et concerne 52.500 paysans. Les gouvernements successifs se sont refil\u00e9 la patate chaude  Un coup de pouce qui n\u2019a donc rien d\u2019anecdotique. Chaque ann\u00e9e, les Vetois tirent 20.000 euros de revenus de leur ferme, dont plus de la moiti\u00e9 proviennent de l\u2019ICHN. C\u2019est pourquoi l\u2019annonce gouvernementale, fin d\u00e9cembre 2017, du d\u00e9classement de leur commune les a pris de court. \u00ab\n Sans cette aide, je ne sais pas si nous pourrons continuer \u00e0 faire notre m\u00e9tier\n \u00bb, soupire le paysan. Comment en est-on arriv\u00e9 l\u00e0\n ? Depuis dix ans, l\u2019Union europ\u00e9enne pousse les autorit\u00e9s nationales \u00e0 revoir leur copie, \u00ab\n car la carte de 1976 a \u00e9t\u00e9 faite de mani\u00e8re anarchique suivant les pays, en suivant des consid\u00e9rations politiques plut\u00f4t que des crit\u00e8res solides\n \u00bb, explique \u00c9tienne Gangneron, \u00e9leveur de vaches dans le Cher, qui suit le dossier pour la FNSEA. Les gouvernements successifs se sont refil\u00e9 la patate chaude, chacun tentant timidement de mettre en branle le processus. Ainsi, appuy\u00e9 par une \u00e9tude command\u00e9e \u00e0 l\u2019Inra, St\u00e9phane Le Foll, alors ministre de l\u2019Agriculture, \u00e9tait presque parvenu en 2016 \u00e0 une carte fond\u00e9e sur un certain nombre de crit\u00e8res biophysiques (drainage, s\u00e9cheresse, profondeur d\u2019enracinement). Mais cette carte scientifique s\u2019est r\u00e9v\u00e9l\u00e9e d\u00e9cevante, les donn\u00e9es techniques se trouvant en d\u00e9calage avec la diversit\u00e9 des situations sur le terrain. \u00ab\n Il y avait de grosses incoh\u00e9rences, observe Yann Vetois. Par ici, la plaine de Castelnaudary se retrouvait class\u00e9e selon un crit\u00e8re de drainage difficile, car le sol y est tr\u00e8s argileux. Mais, en zone m\u00e9diterran\u00e9enne, avoir un sol qui retient l\u2019eau, c\u2019est plut\u00f4t un avantage\n !\n \u00bb Flairant le grabuge, St\u00e9phane Le Foll a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 transf\u00e9rer le dossier \u00e0 St\u00e9phane Travert, ministre de l\u2019Agriculture depuis juin 2017. \u2026/\u2026. Lire l\u2019article complet Auteur Lor\u00e8ne Lavocat pour Reporterre Pour allez plus loin sur le sujet: Ce petit milieu d\u2019avocats d\u2019affaires qui gagne des millions gr\u00e2ce aux trait\u00e9s de libre-\u00e9change Trait\u00e9 de libre-\u00e9change et arbitrage priv\u00e9 : une justice \u00e0 sens unique en faveur des riches ? \u00ab Nous n\u2019avons pas besoin des multinationales. La solution, c\u2019est leur dissolution \u00bb CETA : le \u00ab Non \u00bb wallon est une bonne nouvelle pour la d\u00e9mocratie "}