{"url": "https://lesmoutonsenrages.fr/2017/03/21/klaus-schwab-fondateur-du-forum-economique-mondial-de-davos-nous-avons-besoin-dun-nouveau-discours-sur-la-mondialisation/", "title": "Klaus Schwab, fondateur du Forum \u00e9conomique mondial de Davos : \u00ab Nous avons besoin d\u2019un nouveau discours sur la mondialisation \u00bb\u2026 ", "author": "Volti Modifier l'article ", "date": "2017", "content": "Il est toujours int\u00e9ressant de conna\u00eetre l\u2019avis de celui qui a fond\u00e9 le forum \u00e9conomique de Davos.  Merci \u00e0 Bellerophon. Klaus Schwab Cela fait quelque temps \u2013 \u00e0 mesure que montent les \u00ab populismes \u00bb dans de nombreuses zones du monde \u2013 que les globalistes interrogent sur la mani\u00e8re de rendre la mondialisation plus d\u00e9sirable. Klaus Schwab, fondateur et pr\u00e9sident du Forum \u00e9conomique mondial de Davos fait partie de ceux-l\u00e0.  Dans un texte r\u00e9v\u00e9lateur publi\u00e9 sur le site du forum , weforum.org, c\u2019est lui-m\u00eame qui affirme que les globalistes ont besoin d\u2019un \u00ab nouveau discours \u00bb. Pourquoi ? Parce que le monde est \u00e0 une \u00ab crois\u00e9e des chemins historique \u00bb. \u00ab L\u2019extr\u00e9misme du march\u00e9, souvent appel\u00e9 n\u00e9olib\u00e9ralisme, qui a fa\u00e7onn\u00e9 la politique nationale et globale au cours de ces trois derni\u00e8res d\u00e9cennies, est devenu un carburant toxique pour le moteur hoquetant de la croissance globale. Il a \u00e9galement produit des effets secondaires polluants que de grands pans de la soci\u00e9t\u00e9 ne tol\u00e8rent plus \u00bb, \u00e9crit Klaus Schwab. C\u2019\u00e9tait \u00e0 pr\u00e9voir. Le lib\u00e9ralisme absolu permettant l\u2019entr\u00e9e en concurrence avec les pays riches d\u2019autres pays, communistes comme la Chine ou profitant tout simplement de syst\u00e8mes fond\u00e9s sur une forme d\u2019esclavage \u00e0 travers des salaires de mis\u00e8re, ne pouvait avoir d\u2019autre issue. De l\u00e0 \u00e0 penser que l\u2019effet pr\u00e9vu \u00e9tait d\u00e9sir\u00e9 ou en tout cas accept\u00e9, il n\u2019y a qu\u2019un pas.\n\nLe Forum \u00e9conomique mondial face aux affres du \u00ab n\u00e9olib\u00e9ralisme \u00bb De fait, ces dysfonctionnements qu\u2019on veut bien reconna\u00eetre aujourd\u2019hui ont une utilit\u00e9 pratique consid\u00e9rable du point de vue des mondialistes, puisqu\u2019ils permettent de proposer une nouvelle dynamique non moins encadr\u00e9e pour correspondre \u00e0 leurs projets. Sans regrets pour le pass\u00e9\u2026 \u00ab Pourtant \u00bb, poursuit ainsi Schwab, \u00ab la globalisation d\u00e9termin\u00e9e par le march\u00e9 a fait sortir plus d\u2019un milliard de personnes de la pauvret\u00e9 et aura \u00e9t\u00e9 de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale un dynamiseur au service d\u2019un meilleur niveau de vie. Sous sa forme actuelle, cependant, elle ne constitue plus une solution adapt\u00e9e \u00e0 notre contexte actuel \u2013 ni surtout \u00e0 notre contexte \u00e0 venir. \u00bb\n\nBref, c\u2019est une phase, un moment dialectique qui a fait son temps. Schwab d\u00e9nonce dans un premier temps la mani\u00e8re dont le syst\u00e8me \u00e9conomique global s\u2019est focalis\u00e9 au fil du temps sur \u00ab l\u2019optimisation du syst\u00e8me lui-m\u00eame \u00bb plut\u00f4t que de r\u00e9pondre aux besoins de nombreux segments de la soci\u00e9t\u00e9 o\u00f9 l\u2019on a \u00ab le sentiment de vivre dans la pr\u00e9carit\u00e9 \u00bb. \u00ab En tant que tels, les individus veulent reprendre le contr\u00f4le de leurs moyens d\u2019existence et rechercher plus qu\u2019une satisfaction mat\u00e9rielle. Les gens cherchent du sens et des raisons de vivre \u2013 des vies qui ne sont pas uniquement d\u00e9finis par l\u2019\u00e9conomie et les affaires, mais qui comprennent \u00e9galement des affinit\u00e9s sociales et culturelles. Bien des gens se sentent spirituellement isol\u00e9s dans un monde globalis\u00e9 et ont le profond d\u00e9sir d\u2019un contexte socio-\u00e9conomique o\u00f9 l\u2019on remette de nouveau davantage l\u2019accent sur des valeurs partag\u00e9es et moins sur des r\u00e8gles impersonnelles \u00bb : cela commence comme un sermon. Klaus Schwab veut un nouveau discours pour faire aimer la mondialisation La l\u00e9gitimit\u00e9 d\u2019une \u00e9conomie globale d\u00e9termin\u00e9e seulement par le march\u00e9 est confront\u00e9e \u00e0 un nombre croissant de \u00ab d\u00e9fis syst\u00e9mique \u00bb, poursuit le gourou de Davos. Il vise, p\u00eale-m\u00eale, \u00ab la transition d\u2019un monde unipolaire vers un monde multipolaire, un monde o\u00f9 des concepts soci\u00e9taux concurrents d\u00e9fient la pens\u00e9e \u00ab occidentale \u00bb \u00bb, et \u00ab le pouvoir du march\u00e9, les pratiques corrompues et les pratiques financi\u00e8res sp\u00e9culatives qui faussent l\u2019\u00e9quit\u00e9 des march\u00e9s et le processus de la cr\u00e9ation de valeur r\u00e9elle sur le long terme \u00bb. Il faut oser : ce qui d\u00e9fie la pens\u00e9e \u00ab occidentale \u00bb, c\u2019est aujourd\u2019hui, tr\u00e8s fortement, la pouss\u00e9e socialiste de nombreux pays \u00e9mergents, quand elle n\u2019est pas ouvertement et toujours communiste comme en Chine, principale force aujourd\u2019hui salu\u00e9e par les mondialistes. Quant \u00e0 l\u2019\u00e9quit\u00e9 des march\u00e9s au cours de ces trente derni\u00e8res ann\u00e9es, c\u2019est une blague. Elle a conduit \u00e0 la d\u00e9sindustrialisation des pays riches, avec ses cohortes de travailleurs pauvres et surtout ses millions de ch\u00f4meurs, tandis que les nouvelles \u00ab usines du monde \u00bb profitent de leur \u00ab dividende d\u00e9mographique \u00bb, de leur droit de polluer \u00e0 tout va et du dumping social ! Schwab vise aussi \u00ab la transformation des processus de production, qui privil\u00e9gient l\u2019automatisation, le capital et l\u2019innovation par rapport au travail manuel, et bient\u00f4t par rapport au travail intellectuel \u00bb : c\u2019est l\u2019arriv\u00e9e massive de l\u2019intelligence artificielle et des robots.\n\nLe nouveau discours sur la mondialisation : plus d\u2019humanit\u00e9, vraiment ? Enfin, il cite \u00ab la menace s\u00e9rieuse par rapport \u00e0 la pr\u00e9servation et \u00e0 la r\u00e9g\u00e9n\u00e9ration de notre environnement, caus\u00e9e par l\u2019utilisation excessive et l\u2019\u00e9rosion de nos ressources naturelles \u00bb : c\u2019est le refrain des partisans de la lutte contre le \u00ab changement climatique \u00bb. Ces \u00ab d\u00e9ficiences \u00bb de la globalisation n\u00e9olib\u00e9rale, Schwab affirme les avoir d\u00e9nonc\u00e9es depuis plus de 20 ans. Il cite ce qu\u2019il \u00e9crivait il y a 20 ans dans ce qui \u00e9tait alors l\u2019International Herald Tribune (aujourd\u2019hui le New York Times) : \u00ab La globalisation \u00e9conomique est entr\u00e9e dans une phase critique. La r\u00e9action croissante contre ses effets, sp\u00e9cialement dans les d\u00e9mocraties industrielles, menace d\u2019avoir un fort impact perturbateur sur l\u2019activit\u00e9 \u00e9conomique et la stabilit\u00e9 sociale de nombreux pays\u2026 Cela peut facilement se transformer en r\u00e9volte\u2026 \u00bb Selon Schwab, c\u2019est parce les efforts de Davos pour mettre l\u2019accent sur la responsabilit\u00e9 sociale n\u2019ont pas \u00e9t\u00e9 suffisamment pris en compte. Mais quoi qu\u2019il en soit, on dispose aujourd\u2019hui d\u2019une situation int\u00e9ressante parce qu\u2019explosive. \u00ab Aujourd\u2019hui, nous sommes face \u00e0 un retour de b\u00e2ton contre ce syst\u00e8me et contre les \u00e9lites consid\u00e9r\u00e9es comme ses b\u00e9n\u00e9ficiaires unilat\u00e9raux. Le danger de ce retour de b\u00e2ton est qu\u2019il n\u00e9glige le fait que la recherche de l\u2019innovation et de la comp\u00e9titivit\u00e9 est toujours le moteur principal du d\u00e9veloppement \u00e9conomique, et au bout du compte, du progr\u00e8s social. Ce n\u2019est pas le syst\u00e8me d\u00e9termin\u00e9 par le march\u00e9 qui est en lui-m\u00eame le probl\u00e8me, mais plut\u00f4t sa mise en \u0153uvre. C\u2019est le moment de trouver des principes ad\u00e9quats et fiables capables de maintenir un contrat social en son sein, ce qui est indispensable \u00e0 une soci\u00e9t\u00e9 \u00e9quitable, prosp\u00e8re et saine \u00bb, \u00e9crit Schwab. Klaus Schwab et le contrat social plan\u00e9taire Le contrat social renvoie au constructivisme \u00e0 la Rousseau. Mais c\u2019est un contrat social plan\u00e9taire dont r\u00eave Klaus Schwab : \u00ab En outre, la tendance \u00e0 ressusciter les fronti\u00e8res nationales et d\u2019autres obstacles \u00e0 l\u2019interconnectivit\u00e9 globale n\u00e9glige le fait que le monde est devenu une communaut\u00e9 \u00e0 responsabilit\u00e9 partag\u00e9e. La coop\u00e9ration globale ne peut \u00eatre d\u00e9mantel\u00e9e sans dommages majeurs et nous sommes tous concern\u00e9s. Nous d\u00e9pendons les uns des autres face aux d\u00e9fis de la pollution, de la migration, de l\u2019exploration de l\u2019espace, du terrorisme et du crime \u2013 pour n\u2019en citer que quelques-uns. \u00bb Affirmant que les \u00e9lites sont n\u00e9cessaires, m\u00eame si certaines se trompent parfois, Schwab veut poser de nouveaux crit\u00e8res : \u00ab Dans un monde qui change vite, o\u00f9 notre notion de l\u2019identit\u00e9 elle-m\u00eame est remise en cause, le choix id\u00e9ologique n\u2019est plus entre droite et gauche, mais plut\u00f4t entre ouvert et ferm\u00e9 \u2013 et l\u2019une des cons\u00e9quences en est que les gens s\u2019opposent de plus en plus aux \u00e9lites \u00ab cosmopolites \u00bb. \u00bb\n\nLe fondateur du Forum \u00e9conomique mondial avait tout pr\u00e9vu C\u2019est ce qui conduit certainement nombre d\u2019\u00e9lecteurs contemporains \u00e0 oublier jusqu\u2019aux principes les plus fondamentaux de respect de la vie, ou d\u2019abandonner leur attachement aux libert\u00e9s et au r\u00e9alisme \u00e9conomique pour suivre ceux qui s\u2019affichent comme oppos\u00e9s au cosmopolitisme, quitte \u00e0 se \u00ab gauchir \u00bb beaucoup pour cela\u2026 Schwab poursuit : \u00ab Ainsi, la bataille id\u00e9ologique qui fait rage ne devrait pas opposer ceux qui d\u00e9fendent le \u00ab vieux \u00bb syst\u00e8me contre les forces actuelles qui proposent des r\u00e9ponses simples \u00e0 des d\u00e9fis extr\u00eamement complexes. Au contraire, cette impasse doit \u00eatre d\u00e9pass\u00e9e d\u2019urgence \u2013 non seulement pour r\u00e9pondre aux plaintes et \u00e0 la col\u00e8re de grands pans de la soci\u00e9t\u00e9, mais aussi pour aller de l\u2019avant. Y manquer r\u00e9sulterait seulement en un glissement plus accentu\u00e9 vers des soci\u00e9t\u00e9s plus polaris\u00e9es et vers un effondrement des normes indispensables \u00e0 la coh\u00e9sion sociale. \u00bb C\u2019est bien pour cela que, refusant (dit-il) une \u00ab id\u00e9ologie toute faite \u00bb pour r\u00e9pondre aux probl\u00e8mes actuels, Schwab veut voir \u00ab redessiner nos syst\u00e8mes \u00e9conomiques et sociaux, en tenant compte du fait que l\u2019humanit\u00e9, gr\u00e2ce \u00e0 l\u2019interconnectivit\u00e9 globale et \u00e0 l\u2019impact croissant de la Quatri\u00e8me r\u00e9volution industrielle, devient plus sophistiqu\u00e9, tandis que l\u2019individu s\u2019\u00e9mancipe davantage \u00bb. L\u2019humanit\u00e9 en progr\u00e8s, \u00ab \u00e9mancip\u00e9e \u00bb\u2026 on a d\u00e9j\u00e0 vu cela quelque part. \u00ab Vous serez comme des dieux \u00bb, c\u2019est vieux comme Adam et Eve\u2026 Le Forum \u00e9conomique mondial de Davos et la Quatri\u00e8me r\u00e9volution industrielle Pour Schwab, la Quatri\u00e8me r\u00e9volution industrielle modifiera notre mani\u00e8re de produire, de consommer, de communiquer, de vivre, tout en red\u00e9finissant la relation entre les citoyens et l\u2019Etat. \u00ab Cela nous fournira d\u2019immenses possibilit\u00e9s afin d\u2019am\u00e9liorer la vie des individus et des soci\u00e9t\u00e9s \u00bb, en permettant dans le meilleur des cas une approche davantage \u00ab centr\u00e9e sur l\u2019homme \u00bb et pas seulement sur le plan mat\u00e9riel. On est bien en face d\u2019une sorte de messianisme dont Schwab dessine les contours en affirmant que nous sommes aujourd\u2019hui sur le mauvais chemin.. \u2026/\u2026 Auteur Anne Dolhein pour R\u00e9informationTv.   "}