{"url": "https://lesmoutonsenrages.fr/2017/09/20/previsions-ouragans-des-chiffres-revus-a-la-hausse/", "title": "Pr\u00e9visions ouragans, des chiffres revus \u00e0 la hausse\u2026 ", "author": "Volti Modifier l'article ", "date": "2017", "content": "Le changement climatique et ses cyclones meurtriers, va aller en s\u2019amplifiant et, comme si \u00e7a ne suffisait pas, un s\u00e9isme de 7.1 a d\u00e9vast\u00e9 le Mexique avec 150 morts (bilan h\u00e9las provisoire). Que l\u2019on conteste les raisons de l\u2019amplification des catastrophes climatiques, ne doit pas nous faire oublier que, plus personne n\u2019est \u00e0 l\u2019abri. Temp\u00eate Dirk 2013. Illustration Jeudi 6 juillet 2017 \u00e0 8 h 08 \u2013 La saison des ouragans a officiellement commenc\u00e9 le 1er juin dernier. Les deux sommit\u00e9s en mati\u00e8re de pr\u00e9visions pour la saison des ouragans ont toutes deux revu leurs pr\u00e9visions \u00e0 la hausse, incluant l\u2019Universit\u00e9 du Colorado qui a annonc\u00e9 une saison plus active que la normale. Une saison 2016 au-dessus des normales Dans le bassin atlantique, la saison des ouragans 2016 a \u00e9t\u00e9 plus active que la normale et la plus active depuis 2012. Des records de chaleur dans le golfe du Mexique et dans la mer des Cara\u00efbes auront contribu\u00e9 \u00e0 alimenter l\u2019activit\u00e9 cyclonique. La pr\u00e9sence d\u2019un ph\u00e9nom\u00e8ne La Nina qui pr\u00e9sente un cisaillement des vents plus faible aura aussi contribu\u00e9 \u00e0 rendre les conditions propices au d\u00e9veloppement des ouragans. Quinze temp\u00eates ont \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9es l\u2019an dernier, soit trois de plus que la normale. Deux noms ont d\u2019ailleurs \u00e9t\u00e9 retir\u00e9s en raison de leur impact meurtrier, soit Matthew qui est devenu le premier ouragan de cat\u00e9gorie 5 dans l\u2019Atlantique en neuf ans, et Otto qui avait travers\u00e9 du bassin de l\u2019Atlantique \u00e0 celui du Pacifique en balayant le Nicaragua sur son passage.  \u00ab\u2009Pour qu\u2019une saison aussi active que celle de 2016 se produise, il faut plusieurs ingr\u00e9dients\u2009\u00bb, explique Anne-Sophie Colombani, m\u00e9t\u00e9orologue \u00e0 M\u00e9t\u00e9oM\u00e9dia. \u00ab\u2009Il faut des eaux chaudes qui servent de carburant et permettent notamment la formation de beaucoup d\u2019orages, il faut aussi beaucoup d\u2019humidit\u00e9 en altitude, de l\u2019air instable qui cr\u00e9e un mouvement d\u2019ascendance et surtout un faible cisaillement des vents.\u2009\u00bb 2017 plus active Les mod\u00e8les initiaux semblaient indiquer que la saison 2017 allait voir un nombre de formations sous les normales. Cette ann\u00e9e, on pr\u00e9voyait ne voir que onze temp\u00eates tropicales se former dans l\u2019Atlantique, contre une moyenne de douze. Quatre de ces temp\u00eates auraient \u00e9volu\u00e9 en ouragans, la moyenne annuelle \u00e9tant plut\u00f4t de six et de ce nombre, deux ouragans majeurs allaient se former, soit des ouragans de cat\u00e9gorie 3 et plus sur l\u2019\u00e9chelle Saffir-Simpson. Avec un d\u00e9but d\u2019ann\u00e9e en pleine forme, la NOAA et l\u2019Universit\u00e9 du Colorado s\u2019entendent finalement pour dire que la saison pourrait \u00eatre au-dessus de la moyenne. Cette semaine, l\u2019Universit\u00e9 a annonc\u00e9 qu\u2019elle pr\u00e9voyait d\u00e9sormais 15 temp\u00eates nomm\u00e9es dans l\u2019Atlantique, avec huit ouragans et trois ouragans majeurs, des chiffres similaires \u00e0 ceux observ\u00e9s en 2016.  En 2016, la saison avait aussi connu un coup d\u2019envoi inattendu alors qu\u2019Alex s\u2019\u00e9tait form\u00e9 en janvier, une anomalie m\u00e9t\u00e9o. Cette ann\u00e9e, c\u2019est Arlene qui a lanc\u00e9 la saison des ouragans le 20 avril dernier. Depuis, deux autres temp\u00eates tropicales se sont form\u00e9es, mais aucune n\u2019a atteint le stade d\u2019ouragan. Source : Universit\u00e9 du Colorado relay\u00e9 par M\u00e9t\u00e9oM\u00e9dia Voir : Sur le radar : activit\u00e9 tropicale de la semaine Trois ans pour sauver le climat Mythe ou r\u00e9alit\u00e9 : que connaissez-vous de l\u2019oc\u00e9an ?   "}