{"url": "https://lesmoutonsenrages.fr/2019/12/20/dossier-sur-la-reforme-du-regime-des-retraites-larnaque-du-siecle-artemisia-college/", "title": "Dossier sur la r\u00e9forme du r\u00e9gime des retraites : L\u2019arnaque du si\u00e8cle\u2026 Art\u00e9misia Coll\u00e8ge.. ", "author": "Volti Modifier l'article ", "date": "2019", "content": "Pour comprendre tout le probl\u00e8me de cette r\u00e9forme. Merci \u00e0 H\u00e9l\u00e8ne30. Partagez ! Volti ****** Notre dossier sur la r\u00e9forme du r\u00e9gime des retraites : L\u2019arnaque du si\u00e8cle\u2026 Si les Fran\u00e7ais laissent passer \u00e7a, que pourrons-nous attendre de nos concitoyens ? Des \u201cprivil\u00e8ges\u201d r\u00e9serv\u00e9s \u00e0 certains sont utilis\u00e9s pour nous diviser et servir d\u2019alibi pour ce qui n\u2019est en r\u00e9alit\u00e9 que la mainmise sur un tr\u00e9sor, celui de tous les Fran\u00e7ais. https://www.lefigaro.fr/politique/jean-paul-delevoye-demissionne-d-un-poste-pour-lequel-il-touchait-plus-de-5000-euros-par-mois-20191210 https://www.youtube.com/watch?v=oMJwURPYiBM (1 mn 30) La crise des retraites est une crise de l\u2019\u00e9pargne Nous sommes dans un contexte o\u00f9 nous pouvons vraiment envisager l\u2019id\u00e9e d\u2019une confiscation directe et indirecte des capitaux de l\u2019\u00e9pargne. Voici quelques raisons \u00e0 cela. Elles sont pour l\u2019essentiel politiques, mon\u00e9taires surtout mais aussi id\u00e9ologiques, avec un terreau favorable \u00e0 la corruption et aux conflits d\u2019int\u00e9r\u00eats. \u2013 Il y a volont\u00e9 politique de ne pas restituer les capitaux de l\u2019\u00e9pargne au public. \u2013 Il y a volont\u00e9 politique d\u2019utiliser l\u2019\u00e9pargne-retraite, et l\u2019\u00e9pargne en g\u00e9n\u00e9ral, \u00e0 d\u2019autres fins que celles inh\u00e9rentes \u00e0 la propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e, et ou pr\u00e9vues contractuellement ou l\u00e9galement. \u2013 Il y a volont\u00e9 politique supranationale \u00e0 r\u00e9duire les disparit\u00e9s \u00e9conomiques au sein d\u2019un pays, et entre les pays de la plan\u00e8te. \u2013 Il y a volont\u00e9 politique \u00e0 financer les pertes priv\u00e9es avec l\u2019argent public et des particuliers. \u2013 Il y a volont\u00e9 politique de transmettre ces capitaux gigantesques au march\u00e9 de la finance globale pour qu\u2019il finance la globalisation de la plan\u00e8te. La restructuration du globe co\u00fbte excessivement cher, et les intervenants priv\u00e9s pr\u00e9sentent des factures pour le moins sal\u00e9es. \u2013 Il y a volont\u00e9 politique pour faire financer la haute technologie du nouveau mod\u00e8le de soci\u00e9t\u00e9 soumise \u00e0 surveillance permanente avec l\u2019argent des d\u00e9posants (priv\u00e9s ou institutionnels). \u2013 Il y a volont\u00e9 politique \u00e0 ce que les banques centrales collectivisent l\u2019argent de l\u2019\u00e9pargne des m\u00e9nages dont celle des retraites pour le mettre \u00e0 disposition du march\u00e9 de la haute finance supranational tr\u00e8s gourmand en liquidit\u00e9s. Combien touchera le futur retrait\u00e9 Macron en tant qu\u2019ancien pr\u00e9sident de la R\u00e9publique ? En 2022, Macron qui f\u00eatera alors ses 45 ans, deviendrait le plus jeune retrait\u00e9 et profiterait chaque mois de \u00ab 6 220 euros de retraite \u00bb et de \u00ab 11 500 euros pour le Conseil constitutionnel \u00bb sans compter les indemnit\u00e9s et avantages divers qui s\u2019\u00e9l\u00e8veraient \u00e0 \u00ab 700 000 euros par an\u00ab . Les capitaux de retraite en danger : En cause, le march\u00e9 du REPO, la sur\u00e9valuation, taux n\u00e9gatifs, etc. BlackRock* : La plus riche multinationale au monde soup\u00e7onn\u00e9e de vouloir mettre la main sur les retraites des Fran\u00e7ais Plusieurs m\u00e9dias fran\u00e7ais soup\u00e7onnent notamment ses dirigeants d\u2019avoir influenc\u00e9 la r\u00e9forme, afin de servir leurs propres int\u00e9r\u00eats. Le PDG d\u2019Amundi, Yves Perrier, PDG de BlackRock, Larry Fink assis aux c\u00f4t\u00e9s d\u2019Emmanuel Macron, lors d\u2019une r\u00e9union entre le pr\u00e9sident fran\u00e7ais et les repr\u00e9sentants des fonds d\u2019investissement et des fonds souverains pour lutter contre le changement climatique \u00e0 l\u2019\u00c9lys\u00e9e \u00e0 Paris le 10 juillet 2019 : https://www.youtube.com/watch?v=Abz3Ab9HhaQ (1 h 30) \u00e0 voir absolument ! * https://www.agoravox.fr/actualites/economie/article/blackrock-l-institution-financiere-185781 La r\u00e9alit\u00e9 : Le syst\u00e8me des retraites est solide, cette r\u00e9forme est un pi\u00e8ge \u00e0 cons ! Fran\u00e7ois Fillon (09/03/2016) \u00ab La retraite par points permet de baisser chaque ann\u00e9e le montant, la valeur des points et donc de diminuer le niveau des pensions \u00bb. Adrien Quatennens (10/12/2019) : \u00ab L\u2019universalit\u00e9 n\u2019est qu\u2019un alibi et le Haut-commissaire aux retraites, Jean-Paul Delevoye, est en conflit d\u2019int\u00e9r\u00eats de part ses fonctions avec un groupe d\u2019assurance \u00bb Notre vid\u00e9o : https://youtu.be/y6Yc-bfSZP0 (3 mn 38) "}