{"url": "https://lesmoutonsenrages.fr/2019/07/24/ceta-il-ny-aura-ni-commerce-ni-parts-de-marche-sur-une-planete-morte/", "title": "CETA : \u00ab Il n\u2019y aura ni commerce ni parts de march\u00e9 sur une plan\u00e8te morte \u00bb.. ", "author": "Volti Modifier l'article ", "date": "2019", "content": "L\u2019accord a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9 pendant la visite de Greta Thunberg. Pendant que certains se p\u00e2maient devant la jeune su\u00e9doise, d\u2019autres ratifiaient ce trait\u00e9 de libre \u00e9change qui est tout, sauf \u00e9cologique et pr\u00e9sente des dangers certains pour la sant\u00e9 entre autre, pour nos agriculteurs et \u00e9leveurs. Nous n\u2019en voulions pas et on nous l\u2019impose comme d\u2019habitude. Et apr\u00e8s on viendra nous culpabiliser avec le r\u00e9chauffement climatique. Partagez ! Volti ****** par Am\u00e9lie Canonne, Maxime Combes pour BastaMag L\u2019\u00e9cologiste su\u00e9doise Greta Thunberg s\u2019exprimera \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale ce 23 juillet pour d\u00e9noncer l\u2019insuffisance des politiques climatiques. Le m\u00eame jour, le gouvernement fran\u00e7ais appelle les d\u00e9put\u00e9s \u00e0 voter en faveur de la ratification du trait\u00e9 de libre-\u00e9change entre l\u2019Union europ\u00e9enne et le Canada (CETA). Un \u00ab terrible symbole de l\u2019aveuglement climatique \u00bb, selon les opposants \u00e0 ce trait\u00e9. Tribune. Co\u00efncidence du calendrier parlementaire et/ou sombre ironie. Ce 23 juillet l\u2019Assembl\u00e9e nationale recevra Greta Thunberg, la jeune militante su\u00e9doise initiatrice des gr\u00e8ves mondiales du climat. La jeune femme visite les capitales europ\u00e9ennes pour alerter les Parlements et les responsables politiques des manquements catastrophiques de leurs politiques de lutte contre les d\u00e9r\u00e8glements climatiques, et pour les appeler au sursaut, au nom de la jeunesse. Or c\u2019est ce 23 juillet que le CETA, accord de lib\u00e9ralisation du commerce et de l\u2019investissement entre l\u2019Union Europ\u00e9enne et le Canada, sera soumis au vote solennel des d\u00e9put\u00e9.e.s. Quel plus terrible symbole de l\u2019aveuglement climatique que cet accord qu\u2019Emmanuel Macron s\u2019acharne \u00e0 faire ratifier ? La Commission Schubert, install\u00e9e en juillet 2017 par le gouvernement pour conduire une analyse ind\u00e9pendante du CETA, avait soulign\u00e9 le \u00ab manque d\u2019ambition environnemental \u00bb du trait\u00e9, et mis en \u00e9vidence l\u2019absence de dispositif s\u00e9rieux \u00e0 m\u00eame de r\u00e9pondre aux imp\u00e9ratifs de protection du climat, telle que la limitation du commerce des \u00e9nergies fossiles ou l\u2019existence d\u2019un m\u00e9canisme l\u00e9gal \u00e0 m\u00eame d\u2019interdire les pratiques de commerce ou d\u2019investissement dommageables au climat. La nocivit\u00e9 du CETA pour le climat et pour la plan\u00e8te appara\u00eet indiscutable : augmentation des \u00e9missions li\u00e9es au fret transatlantique, encouragement des pratiques d\u2019agriculture et d\u2019\u00e9levage les plus intensives, incitation \u00e0 la production et l\u2019exportation de carburants fossiles ultra-polluants et \u00e9metteurs, emprise accrue des lobbies industriels sur les m\u00e9canismes d\u2019\u00e9laboration des lois et des normes relatives au climat et \u00e0 l\u2019environnement, via les dispositions de \u00ab coop\u00e9ration r\u00e9glementaire \u00bb\u2026 Qu\u2019ils soient r\u00e9els ou invent\u00e9s, les b\u00e9n\u00e9fices du trait\u00e9 (restreints, et concentr\u00e9s sur quelques niches \u00e9conomiques) dont se targue le gouvernement, et les \u00e9l\u00e9ments de langage que mobilisent ses membres depuis deux semaines, n\u2019y changent rien : le CETA est une calamit\u00e9 climatique. Or le trait\u00e9 sign\u00e9 entre l\u2019UE et le Canada n\u2019est que la pointe \u00e9merg\u00e9e d\u2019un iceberg gigantesque, dont il devient urgent de tout faire pour s\u2019\u00e9loigner : la politique de commerce et de l\u2019investissement de l\u2019UE et des grandes puissances, au service d\u2019une globalisation \u00e9conomique et financi\u00e8re elle-m\u00eame motrice de la d\u00e9gradation des \u00e9quilibres \u00e9cologiques et climatiques mondiaux. Les signaux d\u2019alerte ne manquent pourtant pas, et la visite de la jeune su\u00e9doise militante de la cause climatique en plein c\u0153ur du second \u00e9pisode caniculaire de l\u2019\u00e9t\u00e9 exacerbe dramatiquement l\u2019ironie. Car officiellement, \u00e0 Bruxelles comme \u00e0 Matignon et \u00e0 l\u2019\u00c9lys\u00e9e, il n\u2019existe aucun rapport entre commerce et investissement d\u2019une part et climat d\u2019autre part : on y promeut l\u2019un tout en pr\u00e9tendant combattre l\u2019autre. Aucun rapport entre l\u2019accroissement du transport de marchandises et l\u2019augmentation des \u00e9missions de CO2. Entre la d\u00e9forestation massive organis\u00e9e par l\u2019agro-industrie et la r\u00e9duction des moyens naturels de capture du carbone, entre la b\u00e9tonisation op\u00e9r\u00e9e par la grande distribution et la multiplication des \u00e9pisodes de chaleur extr\u00eame\u2026 Officiellement aucun lien non plus entre le pouvoir croissant conf\u00e9r\u00e9 aux acteurs industriels priv\u00e9s, via l\u2019arbitrage investisseur-\u00c9tat par exemple, et l\u2019impossibilit\u00e9 chronique \u00e0 r\u00e9glementer en faveur de la transition \u00e9nerg\u00e9tique au plan local, national ou international\u2026 Comme si une forme nouvelle de n\u00e9gationnisme climatique s\u2019\u00e9tait empar\u00e9e des d\u00e9cideurs politiques et \u00e9conomiques : il ne s\u2019agit bien-entendu plus de nier le r\u00e9chauffement climatique lui-m\u00eame, mais de nier que ce sont les r\u00e8gles qui organisent cette formidable machine \u00e0 r\u00e9chauffer la plan\u00e8te qu\u2019est l\u2019\u00e9conomie mondiale qu\u2019il importe aujourd\u2019hui de repenser. Lire l\u2019article complet Source BastaMag ____________ Quatre risques majeurs Une hausse de la pollution, fatalement li\u00e9e \u00e0 la hausse des importations et des exportations.\nUne difficult\u00e9 pour les \u00c9tats de l\u00e9gif\u00e9rer. Face aux droits des investisseurs, les droits des \u00c9tats semblent faibles.\nUne alimentation moins saine. Les importations pourraient emp\u00eacher le d\u00e9veloppement de la production locale et des circuits courts.\nUn affaiblissement des normes. Les normes canadiennes sont moins contraignantes que celles de l\u2019Union europ\u00e9enne et en particulier celles de la France.  R\u00e9cemment, ce sont les farines animales, \u00e0 cheval dans le chapitre \u201cAlimentation moins saine\u201d et \u201cAffaiblissement des normes\u201d, qui ont fait parler d\u2019elles. Alors que le gouvernement assurait que la l\u00e9gislation europ\u00e9enne emp\u00eacherait les b\u0153ufs canadiens nourris de \u201cviande et d\u2019os\u201d d\u2019arriver jusqu\u2019\u00e0 l\u2019Hexagone, il n\u2019a pas fait mention des autres types de farines transform\u00e9es (m\u00e9lange de poils, de sang ou de gras, aussi appel\u00e9 \u201cprot\u00e9ines animales transform\u00e9es\u201d) interdites dans l\u2019Union europ\u00e9enne au nom du \u201cnon-cannibalisme\u201d. Comme le r\u00e9v\u00e8le le journal Le Monde, Jacques Maire, l\u2019un des rapporteurs du projet de ratification a fini par reconna\u00eetre qu\u2019\u201cune incertitude demeurait effectivement sur cette question.\u201d Idem pour les viandes dop\u00e9es aux antibiotiques. Interdites en Europe au nom du principe de pr\u00e9caution, aucune clause sure n\u2019est inscrite dans le trait\u00e9 pour emp\u00eacher leur arriv\u00e9e du Canada. Pire, le Canada et quinze autres pays ont m\u00eame d\u00e9pos\u00e9 une r\u00e9clamation contre les mesures sanitaires r\u00e9cemment introduites par l\u2019UE. Au-del\u00e0 de ces risques pour la sant\u00e9 des consommateurs et pour le bien-\u00eatre animal, ces diff\u00e9rences de normes pourraient mettre \u00e9galement \u00e0 mal les agriculteurs fran\u00e7ais. Une concurrence canadienne f\u00e9roce aux moyens oppos\u00e9s et d\u00e9multipli\u00e9s pourrait, \u00e0 moyen et long termes, pousser les producteurs europ\u00e9ens \u00e0 forcer, eux aussi, une agriculture intensive et \u00e0 passer aux cultures hors-sol. De quoi l\u00e0 encore, augmenter consid\u00e9rablement l\u2019impact sur le climat. \u00c0 la veille du scrutin initialement pr\u00e9vu le 17 juillet, un ultime rassemblement citoyen avait eu lieu devant l\u2019Assembl\u00e9e nationale \u00e0 l\u2019appel du collectif \u201cStop Tafta et CETA\u201d men\u00e9 par ATTAC. Et pr\u00e8s de 72 associations et organisations, dont Greenpeace et \u201cNotre affaire \u00e0 tous\u201d avaient sign\u00e9 une lettre commune afin d\u2019appeler les d\u00e9put\u00e9s \u00e0 ne pas voter en faveur du trait\u00e9 tel qu\u2019il va \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9. "}