{"url": "https://lesmoutonsenrages.fr/2019/03/07/avoir-une-pensee-autonome/", "title": "Avoir une pens\u00e9e autonome ? ", "author": "benoit30 Modifier l'article ", "date": "2019", "content": "L\u2019autonomie (10) avoir une pens\u00e9e autonome  L\u2019autonomie, c\u2019est devenir libre et ind\u00e9pendant. Aujourd\u2019hui, notre libert\u00e9 est tout \u00e0 fait relative : tant que l\u2019on reste dans le cadre fix\u00e9 par la soci\u00e9t\u00e9 de consommation, tout se passe bien. Mais d\u00e8s lors que l\u2019on pense ou que l\u2019on agit en dehors de ces limites, on subit toute sorte de pression : jugements, marginalisation\u2026\n\u00ab Celui qui ne bouge pas ne sent pas ses cha\u00eenes. \u00bb Rosa Luxemburg. Tous les mots sont \u00e0 red\u00e9finir. L\u2019ind\u00e9pendance a mille visages, combien sont illusoires ? Il faut se d\u00e9faire des pr\u00e9jug\u00e9s, de mani\u00e8re radicale. Il ne faut pas avoir peur de prendre en compte des id\u00e9es que nous avons l\u2019habitude de stigmatiser et de rejeter. \u00ab La d\u00e9fense du droit \u00e0 la libre d\u2019expression n\u2019est pas limit\u00e9e aux id\u00e9es qu\u2019on approuve. En fait, c\u2019est particuli\u00e8rement pour les id\u00e9es qu\u2019on trouve offensantes que ce droit doit \u00eatre d\u00e9fendu le plus vigoureusement. Promouvoir le droit d\u2019exprimer des id\u00e9es qui sont largement accept\u00e9es est, bien \u00e9videmment, une affaire sans int\u00e9r\u00eat. \u00bb Noam Chomsky Aujourd\u2019hui rien est fait pour promouvoir une pens\u00e9e autonome. Si l\u2019on regarde un d\u00e9bat t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 on se rend compte que l\u2019on a pas le droit d\u2019exprimer des id\u00e9es libres : le journaliste impose un cadre. Si l\u2019on en sort, les propos deviennent inaudibles, une censure plus ou moins visible intervient\u2026 Je suis arriv\u00e9 au point d\u2019avoir le r\u00e9flexe  suivant : si une pens\u00e9e ou une id\u00e9e vient \u00e0 mes oreilles, c\u2019est qu\u2019elle a su franchir tous les filtres de la censure. En d\u2019autre terme, si une pens\u00e9e est arriv\u00e9e jusqu\u2019\u00e0 mes oreilles, c\u2019est qu\u2019elle est fausse ou dans le meilleur des cas c\u2019est qu\u2019elle ne repr\u00e9sente aucun int\u00e9r\u00eat. Je ne suis pas champion de la dialectique et j\u2019ai rarement le courage de contre-dire mes interlocuteurs. Mais, je suis fatigu\u00e9 d\u2019entendre mes amis me dire \u00ab mais tu ne peux pas \u00eatre contre la voiture \u00e9lectrique, le r\u00e9chauffement climatique, la permaculture ! \u00bb Ils ne veulent pas discuter avec moi car je ne pose pas de barri\u00e8res, de pr\u00e9alables au d\u00e9bat. Le mouvement des gilets jaunes a \u00e9t\u00e9 une formidable opportunit\u00e9 de constater que je n\u2019\u00e9tais pas seul \u00e0 remettre en cause le totalitarisme ambiant. La ploutocratie d\u00e9voile de plus en plus son vrai visage, \u00e0 coup de r\u00e9pressions et d\u2019in\u00e9galit\u00e9s. Ce mouvement crie haut et fort que nous ne sommes pas dupe. Le mensonge et l\u2019abus de pouvoir sont sur la sellette. Le r\u00e9f\u00e9rendum de 2005 r\u00e9sonne am\u00e8rement dans tous les esprits. J\u2019admets avoir des limites et de ne pas \u00eatre encore parfaitement lib\u00e9r\u00e9. Prenons l\u2019exemple de la propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e : serai-je d\u2019accord en tant que propri\u00e9taire de remettre en cause cet \u00ab acquis \u00bb ? C\u2019est un exemple parmi bien d\u2019autres. Voici un exemple \u00ab tout frais \u00bb \u00e0 propos de la voiture \u00e9lectrique : Audi e-tron  Pendant longtemps, j\u2019\u00e9tais assez favorable \u00e0 la voiture \u00e9lectrique. Elle conjuguait \u00e0 mes yeux une sainte alliance : polluer moins et \u00eatre bon march\u00e9 \u00e0 l\u2019usage.  C\u2019est en lisant les commentaires des articles que j\u2019ai commenc\u00e9 \u00e0 douter. Cette Audi e-tron (\u00e0 ne pas confondre avec \u00ab \u00e9tron \u00bb qui signifie excr\u00e9ment) est tout sauf \u00e9cologique, enfin !\n\u2013 Elle est lourde,\n\u2013 Elle est peu efficace (elle consomme presque le double d\u2019une Zo\u00e9 : 26 kWh/100 km, contre 15 kWh/100 km),\n\u2013 Que penser de la s\u00e9curit\u00e9 ? (0 \u00e0 100 km/h franchi en 5.7 secondes, \u00ab brid\u00e9e \u00bb \u00e0 200 km/h),\n\u2013 Elle est ch\u00e8re (version de base \u00e0 environ 82 000 euros). Figurez-vous que ce bolide \u2013 anti-\u00e9cologique \u2013 b\u00e9n\u00e9ficie d\u2019une aide publique de 6000 euros ! Certains pourraient trouver anormal que les aides publiques soient octroy\u00e9es \u00e0 une industrie \u00e9trang\u00e8re, que l\u2019on ignore comment l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 est produite (sans CO2 vraiment ?), que les batteries sont probablement fabriqu\u00e9es en Asie, que la fabrication de ce monstre d\u2019acier a n\u00e9cessit\u00e9 beaucoup beaucoup d\u2019\u00e9nergie ? Cette voiture est taill\u00e9e  l\u2019individualisme dans ce qu\u2019il a de plus abjecte : ces grosses bagnoles qui s\u2019amusent \u00e0 fr\u00f4ler les cyclistes. Des automobilistes se croyant invincibles, tout puissants. Je rappellerai juste ces propos de Montaigne \u00ab Sur le plus haut tr\u00f4ne du monde, on n\u2019est jamais assis que sur son cul. \u00bb "}