{"url": "https://lesmoutonsenrages.fr/2018/07/25/linky-des-origines-aux-moyens-de-refuser/", "title": "LINKY : des origines aux moyens de refuser\u2026 ", "author": "Volti Modifier l'article ", "date": "2018", "content": "Notre amie de Stop-Linky-Var-Est, nous a fait un r\u00e9sum\u00e9 \u00e0 propos de Linky, qui va \u00eatre impos\u00e9 \u00e0 tous. Pour ceux qui ont du mal \u00e0 se rep\u00e9rer avec tout ce qui circule sur ce compteur, des indications \u00e0 conna\u00eetre. Sans devenir parano, il est important de savoir que le  moyen le plus efficace de se prot\u00e9ger, c\u2019est de le refuser ou refaire toute l\u2019installation \u00e9lectrique, avec des c\u00e2bles blind\u00e9s. Ce n\u2019est pas pr\u00e9vu par \u00c9n\u00e9dis qui posera le compteur sans plus, charge \u00e0 l\u2019usager de faire les frais n\u00e9cessaires \u00e0 sa protection et \u00e0 celle de sa famille. Tous les compteurs actuels sont pos\u00e9s sur des socles en bois, que se passera t-il en cas de \u00ab probl\u00e8me \u00bb avec Linky? Les t\u00e9moignages s\u2019accumulent sur les d\u00e9sagr\u00e9ments et accidents imput\u00e9s \u00e0 Linky. Le 14 juillet dernier pr\u00e8s de Toulouse, le compteur se met \u00e0 fumer, le technicien \u00c9n\u00e9dis met en cause Linky. Informez vous et prenez votre d\u00e9cision en toute conscience. Avec la 5G qui arrivera bient\u00f4t, c\u2019est dans un bain d\u2019ondes permanent que nous devrons vivre, nous sommes d\u00e9j\u00e0 pas mal fournis avec le Wi-Fi, micro-ondes, t\u00e9l\u00e9phone portable, etc\u2026 Partagez ! Volti ***************  Sources: vous trouverez tous les d\u00e9tails avec les r\u00e9f\u00e9rences sur le blog  stoplinkyvarest.canalblog.com ainsi que sur d\u2019autres blogs et sites aussi s\u00e9rieux : http://refus.linky.gazpar.free.fr/ http://www.robindestoits.org http://www.next-up.org www.santepublique-editions.fr Origines : \u2013 Directive europ\u00e9enne 2009/72 : d\u00e9ploiement pour au moins 80% des consommateurs du march\u00e9 int\u00e9rieur d\u2019un syst\u00e8me de comptage dit \u00ab intelligent \u00bb \u2013 Mais : La directive 2012/27/UE du 25 octobre 2012, art.9 \u00ab 2. Lorsque et dans la mesure o\u00f9 les \u00c9tats membres mettent en place des syst\u00e8mes intelligents de mesure et des compteurs intelligents pour le gaz naturel et/ou l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 conform\u00e9ment \u2026 Ce qui signifie bien que le Linky n\u2019est pas obligatoire. \u2013 En France : Loi n\u00b0 2015-992 du 17 ao\u00fbt 2015 relative \u00e0 la transition \u00e9nerg\u00e9tique pour la croissance verte qui, dans son titre 1er dit : D\u00e9finir les objectifs communs pour r\u00e9ussir la transition \u00e9nerg\u00e9tique, renforcer l\u2019ind\u00e9pendance \u00e9nerg\u00e9tique et la comp\u00e9titivit\u00e9 \u00e9conomique de la France, pr\u00e9server la sant\u00e9 humaine et l\u2019environnement et lutter contre le changement climatique. On est loin du compte ! \u2013 Enedis a obligation venant de la CRE (commission de r\u00e9gulation de l\u2019\u00e9nergie), de poser les Linky, avec p\u00e9nalit\u00e9s et incitations financi\u00e8res (le b\u00e2ton et la carotte). Mais : aucune loi oblige les occupants, propri\u00e9taires ou locataires, \u00e0 accepter le Linky ! \u2013 Enedis p\u00e8se donc sur les soci\u00e9t\u00e9s de pose (tr\u00e8s int\u00e9ress\u00e9es puisque souvent parties prenantes dans le Big Data) pour installer au plus vite. C\u2019est ainsi qu\u2019un poseur peut travailler 12 \u00e0 13h/j et finir avec un burn-out ! (t\u00e9moignage direct!) Pourquoi le Linky ? Plusieurs raisons : \u2013 de plus en plus de propri\u00e9taires cr\u00e9ent leur syst\u00e8me de production \u00e9nerg\u00e9tique et revendent l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 EDF. Il faut g\u00e9rer ces flux irr\u00e9guliers. \u2013 \u00ab Nous sommes un op\u00e9rateur de Big Data \u00bb, dixit Monloubou devant un groupe parlementaire. Difficile d\u2019\u00eatre plus clair. Il s\u2019agit, \u00e0 terme, de vendre nos donn\u00e9es personnelles. Pourquoi d\u00e9penser 7 milliards d\u2019euros pour mettre en place un syst\u00e8me de comptage qui ne rapporterait qu\u2019une facilit\u00e9 de gestion ? \u2013 Liquider des emplois. Alors l\u00e0, les chiffres sont variables : plus de releveurs, dont certains deviennent, provisoirement, des poseurs. Et apr\u00e8s ? \u2013 la surveillance de masse. Mais chut\u2026 je n\u2019ai rien dit ! Comment ? Le r\u00e9sultat est une marche forc\u00e9e, des poses forc\u00e9es, avec violations de domiciles et agressions de part et d\u2019autres : les occupants se d\u00e9fendent, les poseurs sous pression peuvent se montrer violents. Tout cela avec la complicit\u00e9 de l\u2019\u00c9tat puisque les pr\u00e9fets ne bougent pas, condamnent d\u00e8s qu\u2019ils le peuvent les mairies qui tentent de prot\u00e9ger leur population, envoient parfois les forces de l\u2019ordre qui ne savent plus o\u00f9 elles en sont \u2013 prot\u00e9ger la population ? ou prot\u00e9ger les poseurs? -, sachant qu\u2019EDF est dans les arcanes du pouvoir. Sans doute plus puissant que ce dernier\u2026 S\u00e9gol\u00e8ne Royale a sermonn\u00e9 Enedis en 2017 : \u00ab \u00ab Le d\u00e9ploiement du compteur Linky ne doit en aucun cas \u00eatre une contrainte impos\u00e9e aux usagers et je vous demande de faire cesser ces pratiques qui contredisent ma volont\u00e9 de faire adh\u00e9rer l\u2019ensemble des fran\u00e7ais \u00e0 la transition \u00e9nerg\u00e9tique de mani\u00e8re positive et participative \u00bb. \u00bb Et pourtant nous sommes en \u00e9tat de si\u00e8ge ! Les arguments pour refuser Ils sont tr\u00e8s nombreux\u2026 donc, en r\u00e9sum\u00e9\u2026 \u2013 risques de feux et/ou d\u2019explosion : le Linky se consume et met le feu au circuit ainsi qu\u2019\u00e0 la platine, souvent en bois, sur lequel il est pos\u00e9 ill\u00e9galement. Il peut aussi se produire des arcs \u00e9lectriques et une explosion. \u2013 dysfonctionnement des appareils \u00e9lectrom\u00e9nagers et informatiques \u2013 disjonctions si votre abonnement est en limite de la puissance souscrite. EDF vous demandera, pour \u00e9viter ce d\u00e9sagr\u00e9ment, de souscrire un abonnement plus cher. \u2013 surfacturations dues \u00e0 deux facteurs : le Linky ne calcule pas la m\u00eame \u00e9lectricit\u00e9, et il peut mettre en marche un appareil pour lib\u00e9rer l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 qu\u2019il a en trop, ou bien couper un chauffage s\u2019il manque d\u2019\u00e9nergie en hiver. \u2013 probl\u00e8mes de sant\u00e9 : l\u2019Anses pr\u00e9conise de se tenir \u00e0 2m du compteur. Mais ce n\u2019est pas encore tant le compteur lui-m\u00eame qui pose probl\u00e8me (\u00e0 moins qu\u2019il soit pr\u00e8s du lit ou d\u2019un fauteuil), c\u2019est le Courant Porteur en Ligne. Ce CPL va polluer le courant en 50 Hz qu\u2019EDF nous doit, courant cens\u00e9 \u00eatre \u00ab propre \u00bb mais qui ne l\u2019est plus. Et ce jusque dans nos lampes de chevet. Ce CPL passe dans des c\u00e2bles qui ne sont pas blind\u00e9s et on a donc non seulement des d\u00e9perditions \u00e9nerg\u00e9tiques, \u2013 qu\u2019il faut aussi payer \u2013 mais aussi et de fait, un rayonnement \u00e9lectromagn\u00e9tique constant. On estime \u00e0 10 % la population sensible aux ondes puls\u00e9es, \u2013 celles des appareils connect\u00e9s \u2013 ce qui veut dire 10 % d\u2019\u00e9lectrohypersensibles. Or nous sommes des \u00eatres \u00e9lectriques et nul ne conna\u00eet son seuil de tol\u00e9rance aux ondes. Un peu plus tard, ce sera des cancers, dont la leuc\u00e9mie, chez les enfants notamment. Comment refuser ? Lire attentivement la rubrique sur le blog Stop Linky cit\u00e9 sous le titre \u2013 Une lettre de refus \u00e0 Enedis (pour le c\u00f4t\u00e9 juridique) avec copie au maire \u2013 blindage tr\u00e8s s\u00e9rieux du compteur \u2013 grande fermet\u00e9 face aux poseurs, en \u00e9vitant gestes \u00e9quivoques et insultes \u2013 pensez \u00e0 prot\u00e9ger vos Anciens qui pourraient se faire bousculer \u2013 r\u00e9sistez aux menaces en tous genres : \u00ab c\u2019est obligatoire \u00bb, huissier, \u00ab vous paierez plus cher apr\u00e8s \u00bb \u2026 \u2013 que le poseur z\u00e9l\u00e9 nous montre le texte de loi qui nous obligerait \u00e0 accepter ce compteur ! Conclusion Il faut bien comprendre que cette histoire n\u2019est que la partie immerg\u00e9e de l\u2019iceberg. Le but est la smart city, la ville connect\u00e9e. Le Linky va \u00eatre le rassembleur d\u2019informations, auquel se connecteront tous les objets qui poss\u00e9deront une puce \u00e9lectronique, du frigo \u00e0 la montre et \u00e0 la brosse \u00e0 dents. En filaire au d\u00e9but, puis en wifi permanent avec l\u2019installation \u2013 encore facultatif de l\u2019ERL \u2013 (\u00e9metteur radio Linky). En y ajoutant des antennes tous les 50m avec la 5G, y compris dans les \u00e9coles ! Allons plus loin, soyons fous : il sera tr\u00e8s facile par la suite d\u2019interf\u00e9rer sur les ondes pour ensuite contr\u00f4ler la population. Alors si vous voulez vraiment un monde connect\u00e9, si vous \u00eates passionn\u00e9 de domotique ou incorrigible flemmard, si l\u2019id\u00e9e d\u2019un frigo qui commande vos courses, d\u2019une montre qui contr\u00f4le vos battements cardiaques et envoie l\u2019info \u00e0 votre toubib, d\u2019une carte de cr\u00e9dit qui paie sans contact, \u2026 si l\u2019id\u00e9e de rester le post\u00e9rieur dans votre fauteuil et de contr\u00f4ler votre maison \u00e0 partir de votre smartphone tout aussi piratable que le reste, si l\u2019id\u00e9e que votre assurance, votre mutuelle, les services de l\u2019\u00c9tat, doivent conna\u00eetre vos faits et gestes, si ces id\u00e9es vous font vibrer, alors\u2026 il ne faudra pas venir vous plaindre ! Vous ne serez pas surveill\u00e9 24h/24 seulement par l\u2019\u00c9tat\u2026 Il y a bien d\u2019autres vautours qui r\u00f4dent\u2026et Big Pharma se frotte les mains\u2026 Collectif StopLinkyVarEst "}