{"url": "https://lesmoutonsenrages.fr/2015/11/06/menace-terroriste-black-bloc-la-police-se-prepare-au-pire-pour-la-cop21/", "title": "Menace terroriste, \u00abBlack bloc\u00bb\u2026 La police se pr\u00e9pare au pire pour la COP21 ", "author": "Benji Modifier l'article ", "date": "2015", "content": "Ce sommet \u00e9veille plus de doutes qu\u2019autre chose, car les grands b\u00e9n\u00e9ficiaires de tout ce cirque font partie de la finance avant tout, et lorsque la finance s\u2019en m\u00eale, tous les pr\u00e9textes sont bons pour faire du profit, m\u00eame les plus malhonn\u00eates. Le r\u00e9chauffement climatique est un d\u00e9bat sans fin, et bien s\u00fbr, ce qui nous est pr\u00e9sent\u00e9 est syst\u00e9matiquement le pire, mais avez-vous qu quelqu\u2019un expliquer clairement quels sont les doutes? Les origines de la pol\u00e9mique? Elles viennent entre autre du vice-pr\u00e9sident du GIEC qui a reconnu que non, les temp\u00e9ratures n\u2019augmentaient plus mais qu\u2019elles stagnaient depuis plusieurs ann\u00e9es d\u00e9j\u00e0, un fait incompr\u00e9hensible mais incontestable comme nous le rappelle la r\u00e9ponse des connards de climatosceptiques \u00e0 Madame Kosciusko-Morizet, article du 16 Octobre du journal La Tribune:  Mais il se trouve que depuis 1998 et selon les quatre r\u00e9f\u00e9rentiels utilis\u00e9s par les chercheurs, les temp\u00e9ratures \u00e9voluent \u00e0 un rythme tr\u00e8s ralenti, de l\u2019ordre de quelques milli\u00e8mes de degr\u00e9 par an. Jean Jouzel, Vice-pr\u00e9sident du GIEC, a reconnu cette quasi-stagnation dans \u00ab Le d\u00e9fi climatique \u2013 Objectif +2\u00b0c \u00bb (Dunod -2014) et, plus r\u00e9cemment, sur France inter le 21 ao\u00fbt 2015. Les mod\u00e8les sur ordinateur utilis\u00e9s par le GIEC n\u2019avaient pas pr\u00e9vu ce ralentissement ni ne sont capables de le reproduire (H. von Storch and al. \u00ab Can climate model explain the recent stagnation in the global warming? \u00bb). C\u2019est un fait. Nous sommes, aujourd\u2019hui, plus bas que la fourchette basse des projections du GIEC. Ces mod\u00e8les ont montr\u00e9 leur limite, et l\u2019on ne peut aujourd\u2019hui accorder qu\u2019un faible cr\u00e9dit aux \u00ab pr\u00e9visions \u00bb qui en r\u00e9sultent. C\u2019est un fait aussi que les oc\u00e9ans ne montent pas de plus de 3 mm par an, que la glace arctique semble se reconstituer (voir ici notamment, pour la surface de le glace arctique), qu\u2019il n\u2019y a aucune augmentation de la fr\u00e9quence des catastrophes climatiques, ni, d\u2019ailleurs, rien qui prouverait de fa\u00e7on s\u00fbre un lien entre cette fr\u00e9quence et l\u2019\u00e9volution des gaz \u00e0 effet de serre, contrairement \u00e0 ce que vous avez affirm\u00e9. C\u2019est le GIEC m\u00eame qui l\u2019indique (GIEC, AR5,-2013, groupe de travail I, chapitre 2) et sa conclusion est identique quant \u00e0 la survenue d\u2019\u00e9ventuels \u00e9v\u00e8nements brutaux (GIEC, AR5-2013, groupe de travail I, tableau 12-4, page 1115). Il n\u2019y a pas p\u00e9ril en la demeure, s\u2019agissant du climat, et nous pouvons aujourd\u2019hui r\u00e9introduire sereinement un peu plus de rationalit\u00e9 dans ce d\u00e9bat. Article complet sur La Tribune Mais rien n\u2019y fait, le r\u00e9chauffement climatique est brandit comme la nouvelle menace qui pourrait ravager la plan\u00e8te, une apocalypse totale \u00e0 cause de quelques degr\u00e9s de trop, degr\u00e9s que certains recherchent encore\u2026 La COP21 est maintenue pour un co\u00fbt encore secret, mais qui doit ais\u00e9ment s\u2019\u00e9lever \u00e0 plusieurs millions. Et pour ce sommet, c\u2019est la haute s\u00e9curit\u00e9 qui s\u2019impose, pas autant que pour un sommet des Bildebergs, mais nous en sommes pas tr\u00e8s loin, preuve que nos ch\u00e8res \u00e9lites ont peur de ce qu\u2019il pourrait se passer: La Conf\u00e9rence internationale sur le climat \u00e0 Paris, qui se d\u00e9roulera du 27 novembre au 11 d\u00e9cembre prochain, sera plac\u00e9e sous haute surveillance. Le ministre de l\u2019Int\u00e9rieur, Bernard Cazeneuve, a confirm\u00e9 vendredi que les contr\u00f4les aux fronti\u00e8res seront r\u00e9tablis pendant toute la dur\u00e9e de cette COP21. Cette mesure, d\u00e9j\u00e0 mise en place dans des pays ayant eux-m\u00eame accueilli ce genre de conf\u00e9rences, traduit le d\u00e9fi s\u00e9curitaire que repr\u00e9sente ce rendez-vous international pour les autorit\u00e9s. Principales craintes: les attaques terroristes et les mobilisations d\u2019organisations militantes. Dans une note rapport\u00e9e jeudi par RTL, la direction du renseignement territorial souligne qu\u2019il est difficile d\u2019estimer la menace r\u00e9elle des d\u00e9bordements. Les policiers redoutent notamment l\u2019installation d\u2019un campement \u00e0 proximit\u00e9 du Bourget, o\u00f9 est organis\u00e9 le sommet, ainsi que sur le plateau de Saclay, dans les Yvelines, o\u00f9 grandit une mobilisation contre l\u2019implantation d\u2019un m\u00e9tro a\u00e9rien. Autant de lieux susceptibles d\u2019attirer un rassemblement de militants habitu\u00e9s aux manifestations violentes. Les craintes sont telles, d\u2019apr\u00e8s la radio, que Fran\u00e7ois Hollande a d\u00fb renoncer \u00e0 un rassemblement des 80 chefs d\u2019\u00c9tat qu\u2019il entendait organiser sur le perron de l\u2019\u00c9lys\u00e9e pour une photo historique. sic\u2026 Les forces de l\u2019ordre seront particuli\u00e8rement attentives aux \u00abBlack bloc\u00bb, qui depuis le sommet de l\u2019Otan \u00e0 Strasbourg en 2009, ont montr\u00e9 en France combien ils \u00e9taient organis\u00e9s et d\u00e9termin\u00e9s. Pas d\u2019organigramme, ni de hi\u00e9rarchie dans ces groupes de casseurs, n\u00e9s en Allemagne dans les ann\u00e9es 1980. Tout de noir v\u00eatus, ils sont principalement constitu\u00e9s d\u2019individus issus des mouvances ultra-gauche. Leur doctrine repose sur l\u2019\u00abaction directe\u00bb: ils r\u00e9agissent \u00abrapidement et efficacement gr\u00e2ce \u00e0 Internet, au t\u00e9l\u00e9phone portable et aux r\u00e9seaux sociaux\u00bb, avait expliqu\u00e9 le criminologue Alain Bauer au Figaro. Et ils agissent en marge des manifestations pour d\u00e9truire banques, b\u00e2timents publics, magasins \u00e0 l\u2019effigie des grands groupes capitalistes comme McDonald\u2019s. \u00abOn peut aussi s\u2019attendre \u00e0 des activistes tels que les No Border et les zadistes\u00bb, reprend Lo\u00efc Lecouplier. Les premiers sont connus pour lutter pour la libert\u00e9 de circulation et l\u2019abolition des fronti\u00e8res. Les seconds sont des militants qui s\u2019opposent aux projets d\u2019am\u00e9nagement qui porteraient pr\u00e9judice \u00e0 l\u2019environnement. On se souvient d\u2019ailleurs des violents affrontements entre forces de l\u2019ordre et zadistes pendant des rassemblements contre l\u2019a\u00e9roport de Notre-Dame-des-Landes ou encore sur le site du barrage de Sivens, dans le Tarn, en 2014. \u00abNotre but sera d\u2019anticiper tout d\u00e9bordement possible\u00bb, r\u00e9sume Philippe Capon, qui s\u2019inqui\u00e8te aussi des possibles probl\u00e8mes de circulations lors de la conf\u00e9rence. Peut-\u00eatre ce sommet est-il le moment id\u00e9al pour se faire entendre? Les cam\u00e9ras de la plan\u00e8te seront braqu\u00e9es sur ce sommet, et la contestation ne pourra pas \u00eatre ignor\u00e9e des cam\u00e9ras. Et si tous nous nous rassemblions pour montrer notre m\u00e9contentement? Tous ceux en gr\u00e8ve, tous ceux d\u00e9\u00e7us par les promesses non tenues, toutes les victimes du RSI, tous ceux \u00e9trangl\u00e9s par les imp\u00f4ts, ceux ayant faim, ceux d\u00e9gout\u00e9s par les d\u00e9cisions politiques des gouvernements successifs, ceux ayant un pet de travers, ceux ayant quelque chose \u00e0 dire, et tous les autres\u2026 N\u2019est-ce pas le moment de faire trembler les murs? "}