{"url": "https://lesmoutonsenrages.fr/2018/11/22/le-vrai-courage-du-patron-de-psa-qui-ose-denoncer-la-supercherie-du-vehicule-electrique-les-gilets-jaunes-vont-etre-contents-ledito-de-charles-sannat/", "title": "\u00ab Le vrai courage du patron de PSA qui ose d\u00e9noncer la supercherie du v\u00e9hicule \u00e9lectrique. Les gilets jaunes vont \u00eatre contents ! \u00bb L\u2019\u00e9dito de Charles SANNAT\u2026 ", "author": "Volti Modifier l'article ", "date": "2018", "content": "Bon billet mais, il y a longtemps que nous sommes au courant (pas \u00e9lectrique) alors que les mamamouchis sont carr\u00e9ment \u00e0 la masse. Nous savons que la voiture \u00e9lectrique n\u2019est pas pour tout le monde, et ce ne sont pas les 4000\u20ac d\u2019incitation du gouvernement qui sera probant, \u00e0 moins que ce soit une incitation \u00e0 l\u2019achat \u00e0 cr\u00e9dit genre leasing, que la construction est tout sauf \u00e9colo, qu\u2019il faut des terres rares et que le recyclage n\u2019est pas \u00e9vident. \u00c7a justifiera la construction de nouveaux EPR, gouffres financiers dont on ignore s\u2019ils pourront fonctionner en toute s\u00e9curit\u00e9, vu les soucis de cuves, de tuyaux et autres avaries d\u00e9tect\u00e9es par l\u2019ASN et l\u2019installation g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e des prises ad\u00e9quates dans les points de rechargement, sinon combien \u00e7a co\u00fbtera \u00ab \u00e0 la maison \u00bb ?.  Rien ne va plus, les jeux sont fait ? Partagez ! Volti ****** Charles Sannat pour Insolentiae Les \u00ab mamamouchis \u00bb, g\u00e9n\u00e9ralement, pour ne pas dire presque tout le temps, ne brillent pas par l\u2019originalit\u00e9 de leurs pens\u00e9es toujours convenues et n\u00e9cessairement dans le spectre \u00ab moyen \u00bb de la \u00ab moyenne \u00bb souhait\u00e9e et admise par le syst\u00e8me dont ils ne sont que des serviteurs extr\u00eamement bien pay\u00e9s. \u00catre un \u00ab mamamouchi \u00bb, c\u2019est \u00eatre un servile collaborateur. Un \u00ab salari\u00e9 \u00bb presque comme les autres. C\u2019est le prix de la paye et de la compromission qui change. On est \u00ab meilleur \u00bb, ce qui veut dire que l\u2019on a nettement moins de probl\u00e8mes moraux quand le ch\u00e8que comporte plusieurs z\u00e9ros. Dans ce monde affligeant qu\u2019est celui de la politique ou des \u00ab grands patrons \u00bb, qui n\u2019ont rien de grand et ne raisonnent plus qu\u2019en management de la peur et par la peur pour l\u2019asservissement total de tous les salari\u00e9s qui leur sont confi\u00e9s, une exception assez remarquable est \u00e0 noter. C\u2019est le patron de PSA, Carlos Tavares, qui a eu le courage immense et l\u2019honn\u00eatet\u00e9 intellectuelle de tenir des propos tr\u00e8s critiques sur la pertinence de la voiture \u00e9lectrique. La transition \u00e9nerg\u00e9tique est une vaste fumisterie. Nos aimables politiciens se lancent dans une voie qui nous m\u00e8ne \u00e0 un mur ou \u00e0 un pr\u00e9cipice. Il n\u2019est en aucun possible, ni souhaitable en termes environnementaux, d\u2019\u00e9quiper tous les possesseurs de v\u00e9hicules thermiques classiques par des v\u00e9hicules \u00e9lectriques. Cela ne peut pas fonctionner. Laissons la parole \u00e0 Carlos Tavares, le patron de PSA. Carlos Tavares, pr\u00e9sident de PSA, propos critiques sur la voiture \u00e9lectrique\u2026 \u00ab Le monde est fou. Le fait que les autorit\u00e9s nous ordonnent d\u2019aller dans une direction technologique, celle du v\u00e9hicule \u00e9lectrique, est un gros tournant. Je ne voudrais pas que dans 30 ans on d\u00e9couvre quelque chose qui n\u2019est pas aussi beau que \u00e7a en a l\u2019air, sur le recyclage des batteries, l\u2019utilisation des mati\u00e8res rares de la plan\u00e8te, sur les \u00e9missions \u00e9lectromagn\u00e9tiques de la batterie en situation de recharge ? \u00bb \u00ab Comment est-ce que nous allons produire plus d\u2019\u00e9nergie \u00e9lectrique propre ? Comment faire pour que l\u2019empreinte carbone de fabrication d\u2019une batterie du v\u00e9hicule \u00e9lectrique ne soit pas un d\u00e9sastre \u00e9cologique ? Comment faire en sorte que le recyclage d\u2019une batterie ne soit pas un d\u00e9sastre \u00e9cologique ? Je m\u2019inqui\u00e8te en tant que citoyen, parce qu\u2019en tant que constructeur automobile, je ne suis pas audible. \u00bb \u00ab [\u2026] On est en train d\u2019\u00e9voluer d\u2019un monde o\u00f9 la technologie \u00e9tait neutre vers un monde o\u00f9 on nous instruit d\u2019aller dans la direction du v\u00e9hicule \u00e9lectrique. [\u2026] Simplement, si on nous donne l\u2019instruction de faire des v\u00e9hicules \u00e9lectriques, il faut aussi que les administrations et les autorit\u00e9s [\u2026] assument la responsabilit\u00e9 scientifique du fait qu\u2019ils nous ont instruits de faire des v\u00e9hicules \u00e9lectriques. \u00bb Depuis cette intervention, Carlos Tavares a r\u00e9it\u00e9r\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises son scepticisme, notamment le 1er septembre dernier, comme le rapportait alors Ouest-France : \u00ab L\u2019alerte que j\u2019ai voulu donner il y a quelques mois est qu\u2019il n\u2019y a pas [\u2026] d\u2019\u00e9tudes d\u2019impact, ni d\u2019\u00e9tudes \u00e0 360 degr\u00e9s de ce que signifie une mobilit\u00e9 100 % \u00e9lectrique. Les gouvernements et les responsables politiques de l\u2019Union europ\u00e9enne sont en train de prendre la responsabilit\u00e9 scientifique du choix de la technologie. \u00bb Les propos hallucinants sur les autres dirigeants qui sont plus l\u00e9galistes ! Voici comment le journaliste vient relativiser et amoindrir la port\u00e9e des propos de Carlos Tavares. \u00ab Avis sinc\u00e8re ou effet d\u2019annonce ? Difficile de trancher, selon Florence Lagarde : \u00abC\u2019est un peu inattendu, car il est le seul dirigeant de constructeur automobile \u00e0 tenir ce discours anti-\u00e9lectrique et anti-r\u00e9glementation, les autres sont plus l\u00e9galistes et moins dans l\u2019avis personnel. [\u2026] C\u2019est peut-\u00eatre r\u00e9ellement ce qu\u2019il pense, car il en est persuad\u00e9, mais \u00e7a peut aussi \u00eatre une posture alarmiste pour frapper les esprits.\u00bb \u00bb Vous rendez-vous compte du niveau d\u2019incapacit\u00e9 collective de penser dans laquelle nous sommes tomb\u00e9s ? Si un individu, et il s\u2019agit tout de m\u00eame du patron de l\u2019un de nos plus gros groupes, \u00e9met des \u00ab r\u00e9serves \u00bb somme toute tr\u00e8s \u00ab polies \u00bb, on indique implicitement qu\u2019il n\u2019est pas \u00ab l\u00e9galiste \u00bb. Je ne sais pas vous, mais moi je trouve que Carlos Tavares est un r\u00e9visionniste climatique. Certainement. Il doit bien \u00eatre aussi un \u00ab phobe \u00bb. Oui, c\u2019est \u00e7a , c\u2019est un \u00ab \u00e9lectricophobe \u00bb. Je pense m\u00eame que pour dire des choses pareilles, il doit \u00eatre un peu fasciste et raciste\u2026 Avec un pr\u00e9nom comme Carlos, je suis persuad\u00e9 que c\u2019est un raciste anti-\u00e9lectrique. N\u2019oublions jamais que quand tout le monde pense pareil, plus personne ne pense. Encenser la diversit\u00e9 c\u2019est tr\u00e8s bien, mais cela implique aussi\u2026 une diversit\u00e9 de pens\u00e9e, et les soci\u00e9t\u00e9s ne se d\u00e9veloppent et ne s\u2019\u00e9panouissent que lorsque les opinions peuvent s\u2019exprimer. Bravo donc au courageux Tavares pour sa libert\u00e9 de ton pr\u00e9cieuse dans ce secteur, o\u00f9 il n\u2019est plus autoris\u00e9 de penser. Le r\u00e9chauffement climatique ne se discute pas. La politique \u00e9cologiste ne se discute pas. La politique nucl\u00e9aire de la France ne se discute pas. La transition \u00e9nerg\u00e9tique ne se discute pas\u2026 La fiscalit\u00e9 ne se discute pas. Quoique pour ce dernier point, les prochaines semaines pourraient bien faire \u00e9voluer les choses. Il est d\u00e9j\u00e0 trop tard, mais tout n\u2019est pas perdu. Pr\u00e9parez-vous ! Charles SANNAT     "}