{"url": "https://lesmoutonsenrages.fr/2020/08/15/george-soros-decrit-les-nouvelles-victimes-sur-la-carte-du-monde/", "title": "George Soros d\u00e9crit les nouvelles victimes sur la carte du monde ", "author": "Volti Modifier l'article ", "date": "2020", "content": "****** George Soros a admis \u00e0 Die Welt\u00eatre extr\u00eamement pr\u00e9occup\u00e9 par l\u2019avenir de l\u2019Union europ\u00e9enne, \u00e9num\u00e9rant les menaces que m\u00eame Merkel est incapable de combattre.   Le sp\u00e9culateur qui a f\u00eat\u00e9 ses 90 ans ce mercredi, voit la situation en Europe \u00eatre vraiment dangereuse. \u00abNous traversons une crise, la pire de ma vie depuis la fin de la Seconde Guerre mondiale. J\u2019appellerais cela un point de basculement historique o\u00f9 les options d\u2019action sont beaucoup plus vari\u00e9es qu\u2019en temps normal. Ce qui \u00e9tait inimaginable dans une situation normale est devenu non seulement possible, mais se produit r\u00e9ellement. Beaucoup de gens sont d\u00e9sorient\u00e9s et craintifs. Ils agissent de mani\u00e8re \u00e0 nuire \u00e0 eux-m\u00eames et au reste du monde\u00bb, a-t il d\u00e9clar\u00e9 au Welt. \u00abJe pense que l\u2019Europe est tr\u00e8s vuln\u00e9rable et bien plus que les \u00c9tats-Unis, l\u2019une des plus anciennes d\u00e9mocraties de l\u2019histoire\u00bb affirme ce survivant de la Seconde Guerre mondiale en rajoutant que \u00abmais m\u00eame aux \u00c9tats-Unis, un voyou comme Trump peut se pr\u00e9senter \u00e0 la pr\u00e9sidence et miner la d\u00e9mocratie de l\u2019int\u00e9rieur. Cependant, les \u00c9tats-Unis ont une longue tradition de contr\u00f4les polyvalents et de r\u00e8gles \u00e9prouv\u00e9es par le temps\u00bb car \u00abil y a une constitution\u00bb. Le vieillard souhaite la d\u00e9faite de Trump : \u00abJe suis donc convaincu que Trump deviendra un ph\u00e9nom\u00e8ne temporaire, qui, je l\u2019esp\u00e8re, prendra fin en novembre\u00bb; \u00abL\u2019Union europ\u00e9enne est beaucoup plus vuln\u00e9rable car c\u2019est une communaut\u00e9 avec de nombreux probl\u00e8mes. Et il a de nombreux ennemis, \u00e0 la fois internes et externes\u00bb. \u00abIl fut un temps o\u00f9 les gens faisaient plus confiance \u00e0 l\u2019UE qu\u2019\u00e0 leur propre gouvernement, mais maintenant, selon les sondages d\u2019opinion, le nombre de partisans d\u2019une Europe unie diminue, tout comme le nombre de ceux qui sont favorables au maintien de leur pays dans la zone euro\u00bb, d\u00e9plore le financier de plusieurs ONG en citant la Hongrie et la Pologne ou l\u2019Italie qui adoptent une attitude nationaliste. \u00abEn outre, l\u2019Europe est confront\u00e9e \u00e0 un autre d\u00e9fi existentiel: elle n\u2019a pas les moyens de faire face au double danger du virus et du changement climatique\u00bb, rajoute-t il. Le financier se f\u00e9licite de la cr\u00e9ation par l\u2019UE d\u2019un fonds de relance \u00e9conomique de 750 milliards d\u2019euros mais une aide sabot\u00e9e par les Pays-Bas, l\u2019Autriche, la Su\u00e8de, le Danemark et la Finlande qui \u00abont r\u00e9ussi \u00e0 r\u00e9duire un accord sp\u00e9cifique, le rendant inefficace\u00bb.  Il salue Black Lives Matter et confirme lui avoir donner 220 millions de dollars pour soutenir l\u2019\u00e9galit\u00e9 ethnique et les besoins des Noirs am\u00e9ricains mais reproche au mouvement d\u2019\u00eatre all\u00e9e trop loin: \u00abJe consid\u00e8re que le politiquement correct est politiquement incorrect. Il ne faut pas oublier que la diversit\u00e9 des opinions est vitale pour une soci\u00e9t\u00e9 ouverte\u00bb. Observateur-Continental "}