{"url": "https://lesmoutonsenrages.fr/2015/11/28/cop21-securite-maximale-assignations-a-residence-et-vente-interdite-de-produits-inflammables/", "title": "COP21: s\u00e9curit\u00e9 maximale, assignations \u00e0 r\u00e9sidence et vente interdite de produits inflammables ", "author": "Benji Modifier l'article ", "date": "2015", "content": "Cela me rappelle un grand-oncle polonais qui nous parlait de son pays quand il \u00e9tait sous la coupe de l\u2019ex-URSS. Le simple fait de d\u00e9tenir un briquet \u00e9tait interdit puisque, parano\u00efa oblige, il pouvait permettre d\u2019allumer des incendies contre le r\u00e9gime sovi\u00e9tique. \u00c0 cette triste \u00e9poque, un briquet permettait d\u2019avoir 1 mois de viande (v\u00e9ridique), du coup, mon grand-oncle repartait de sa visite en France les valises pleines de briquets. Au nom de la s\u00e9curit\u00e9, et par ce que quelques contestataires peuvent se faire entendre, la vente des produits inflammables sont maintenant interdits en \u00cele-de-France:  A partir de ce samedi soir minuit et jusqu\u2019au 13 d\u00e9cembre \u00e0 la m\u00eame heure, les produits inflammables sont interdits \u00e0 la vente et au transport dans l\u2019agglom\u00e9ration parisienne. Pris en vue de la conf\u00e9rence sur le climat, la COP 21, qui commence au Bourget (Seine-Saint-Denis) demain dimanche, cet arr\u00eat\u00e9 du 19 novembre 2015, pass\u00e9 inaper\u00e7u, interdit aux grandes surfaces, aux magasins de bricolage ou aux \u00e9piceries de vendre des combustibles inflammables. Sont concern\u00e9s donc : alcools \u00e0 br\u00fbler, white spirit, ac\u00e9tone et gaz inflammables, notamment les bouteilles de butane et de propane. Le transport de ces produits est \u00e9galement interdit par la pr\u00e9fecture. Ces interdictions sont appliqu\u00e9es dans toute la r\u00e9gion parisienne en raison des \u00abrisques importants d\u2019utilisation par des individus isol\u00e9s ou en r\u00e9union de produits incendiaires contre les forces de l\u2019ordre et les service publics\u00bb, justifie l\u2019arr\u00eat\u00e9, soulignant \u00e9galement la mise en place de l\u2019\u00e9tat d\u2019urgence. Il semblerait cependant que les combustibles de chauffage ne soient pas concern\u00e9s par cette interdiction. Article en int\u00e9gralit\u00e9 sur Le Parisien Les feux d\u2019artifices seraient \u00e9galement interdits\u2026 Avec un tel niveau de parano\u00efa, nos politiques devraient \u00e9galement interdire la vente de briquets et de boites d\u2019allumettes, et m\u00eame d\u2019essence, tant qu\u2019\u00e0 faire! Mais la s\u00e9curit\u00e9 ne se limite pas qu\u2019\u00e0 ces produits, c\u2019est \u00e9galement de nombreuses mesures de s\u00e9curit\u00e9 dignes d\u2019un \u00e9tat policier. La COP21, on a le droit de ne pas \u00eatre d\u2019accord, mais pas de le montrer. Suite aux attentats de Paris, l\u2019annulation de la COP 21 avait \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9e, mais Fran\u00e7ois Hollande avait, d\u00e8s le lendemain des attentats, annonc\u00e9 sa volont\u00e9 de maintenir cette conf\u00e9rence. Toutefois, les mesures de s\u00e9curit\u00e9 ont encore \u00e9t\u00e9 alourdies. Alors que l\u2019\u00e9tat d\u2019urgence a \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9 en France pour trois mois, des mesures exceptionnelles vont s\u00e9curiser Paris et le site de la COP au Bourget, au nord de la capitale. Aux fronti\u00e8res, les contr\u00f4les ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9tablis et 8.000 membres des forces de l\u2019ordre d\u00e9ploy\u00e9s: 2.800 seront mobilis\u00e9s au Bourget et 6.300 autres dans Paris pour la venue des chefs d\u2019Etat. Par ailleurs, vingt-quatre militants ont \u00e9t\u00e9 assign\u00e9s \u00e0 r\u00e9sidence dans le cadre de l\u2019\u00e9tat d\u2019urgence d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 apr\u00e8s les attentats jihadistes, dans le but de les emp\u00eacher d\u2019aller manifester \u00e0 Paris lors de la COP21. De plus, toutes les manifestations en marge de cet \u00e9v\u00e9nement ont \u00e9t\u00e9 interdites. \u00abLa mesure annonc\u00e9e a notamment entra\u00een\u00e9 l\u2019interdiction de tr\u00e8s nombreuses marches pr\u00e9vues en marge de la conf\u00e9rence internationale sur le Climat COP21 du samedi 28 novembre au lundi 30 novembre, emp\u00eachant militants associatifs et repr\u00e9sentants de la soci\u00e9t\u00e9 civile de manifester comme ils l\u2019avaient pr\u00e9vu pour faire entendre leurs revendications aux chefs d\u2019Etat r\u00e9unis\u00bb, a d\u2019ailleurs d\u00e9nonc\u00e9 Amnesty International. Article en int\u00e9gralit\u00e9 sur Russia Today Et tout cela ne servirait pas \u00e0 grand chose si jamais rien n\u2019\u00e9tait fait contre les \u00e9ventuels contestataires consid\u00e9r\u00e9s comme des terroristes sans qu\u2019ils aient le moindre rapport avec le Bataclan: Les autorit\u00e9s veulent les emp\u00eacher d\u2019aller manifester \u00e0 Paris lors de la COP21, la conf\u00e9rence internationale sur le climat qui s\u2019ouvre lundi au Bourget. Vingt-quatre militants ont \u00e9t\u00e9 assign\u00e9s \u00e0 r\u00e9sidence dans le cadre de l\u2019\u00e9tat d\u2019urgence d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 apr\u00e8s les attentats du 13 novembre. Dans trois de ces arr\u00eat\u00e9s, consult\u00e9s par l\u2019AFP, les personnes vis\u00e9es, \u00e2g\u00e9es de 27 \u00e0 30 ans et soup\u00e7onn\u00e9es d\u2019appartenir \u00e0 \u00abla mouvance contestataire radicale\u00bb, ont interdiction de quitter leur ville de l\u2019ouest de la France, \u00e0 moins d\u2019obtenir une autorisation pr\u00e9fectorale. Elles doivent pointer trois fois par jour au commissariat et ont l\u2019obligation de rester \u00e0 leur domicile de 20 heures \u00e0 6 heures, jusqu\u2019au 12 d\u00e9cembre, lendemain de la cl\u00f4ture de la conf\u00e9rence climat. Bernard Cazeneuve a d\u00e9clar\u00e9 assumer totalement la mesure. L\u2019\u00e9tat d\u2019urgence prononc\u00e9 d\u00e8s le 14 novembre autorise les perquisitions sans l\u2019aval d\u2019un juge et l\u2019assignation \u00e0 r\u00e9sidence de personnes jug\u00e9es dangereuses pour l\u2019ordre public. Le motif invoqu\u00e9 par le ministre de l\u2019Int\u00e9rieur est ici le m\u00eame: celui \u00abde la gravit\u00e9 de la menace\u00bb que la personne, soup\u00e7onn\u00e9es d\u2019appartenir \u00e0 \u00abla mouvance contestataire radicale\u00bb, \u00abrepr\u00e9sente pour l\u2019ordre et la s\u00e9curit\u00e9 publics\u00bb. Plus d\u2019infos sur Le Figaro Et s\u2019il n\u2019y en a QUE 24, ils sont beaucoup plus nombreux \u00e0 \u00eatre pr\u00eats \u00e0 en d\u00e9coudre \u00e0 l\u2019issue de cette manifestation, beaucoup parmi les associations ayant \u00e9t\u00e9 interdites d\u2019entr\u00e9es en France \u00e0 l\u2019approche du sommet, et les \u00ab black bloc \u00bb consid\u00e9r\u00e9s comme \u00e9tant des menaces r\u00e9elles. Principales craintes: les attaques terroristes et les mobilisations d\u2019organisations militantes. Dans une note rapport\u00e9e jeudi par RTL, la direction du renseignement territorial souligne qu\u2019il est difficile d\u2019estimer la menace r\u00e9elle des d\u00e9bordements. Les policiers redoutent notamment l\u2019installation d\u2019un campement \u00e0 proximit\u00e9 du Bourget, o\u00f9 est organis\u00e9 le sommet, ainsi que sur le plateau de Saclay, dans les Yvelines, o\u00f9 grandit une mobilisation contre l\u2019implantation d\u2019un m\u00e9tro a\u00e9rien. Autant de lieux susceptibles d\u2019attirer un rassemblement de militants habitu\u00e9s aux manifestations violentes.sic\u2026 Les forces de l\u2019ordre seront particuli\u00e8rement attentives aux \u00abBlack bloc\u00bb, qui depuis le sommet de l\u2019Otan \u00e0 Strasbourg en 2009, ont montr\u00e9 en France combien ils \u00e9taient organis\u00e9s et d\u00e9termin\u00e9s. Pas d\u2019organigramme, ni de hi\u00e9rarchie dans ces groupes de casseurs, n\u00e9s en Allemagne dans les ann\u00e9es 1980. Tout de noir v\u00eatus, ils sont principalement constitu\u00e9s d\u2019individus issus des mouvances ultra-gauche. Leur doctrine repose sur l\u2019\u00abaction directe\u00bb: ils r\u00e9agissent \u00abrapidement et efficacement gr\u00e2ce \u00e0 Internet, au t\u00e9l\u00e9phone portable et aux r\u00e9seaux sociaux\u00bb, avait expliqu\u00e9 le criminologue Alain Bauer au Figaro. Et ils agissent en marge des manifestations pour d\u00e9truire banques, b\u00e2timents publics, magasins \u00e0 l\u2019effigie des grands groupes capitalistes comme McDonald\u2019s. \u00abOn peut aussi s\u2019attendre \u00e0 des activistes tels que les No Border et les zadistes\u00bb, reprend Lo\u00efc Lecouplier. Les premiers sont connus pour lutter pour la libert\u00e9 de circulation et l\u2019abolition des fronti\u00e8res. Les seconds sont des militants qui s\u2019opposent aux projets d\u2019am\u00e9nagement qui porteraient pr\u00e9judice \u00e0 l\u2019environnement. On se souvient d\u2019ailleurs des violents affrontements entre forces de l\u2019ordre et zadistes pendant des rassemblements contre l\u2019a\u00e9roport de Notre-Dame-des-Landes ou encore sur le site du barrage de Sivens, dans le Tarn, en 2014. \u00abNotre but sera d\u2019anticiper tout d\u00e9bordement possible\u00bb, r\u00e9sume Philippe Capon, qui s\u2019inqui\u00e8te aussi des possibles probl\u00e8mes de circulations lors de la conf\u00e9rence. Article en int\u00e9gralit\u00e9 sur Lefigaro.fr Les cam\u00e9ras du monde entier seront braqu\u00e9es sur ce sommet qui ne r\u00e9soudra rien au final, nous confions \u00e0 des dirigeants l\u2019avenir de la plan\u00e8te alors qu\u2019ils n\u2019ont jamais \u00e9t\u00e9 foutu de r\u00e9gler les probl\u00e8mes de leurs propres pays, dont ceux relatifs \u00e0 la finance ou \u00e0 l\u2019emploi, et on nous fait croire qu\u2019un miracle va avoir lieu? \u2014 Mise \u00e0 jour: Ce sont 40 marches pour le climat qui ont \u00e9t\u00e9 interdites, 40 au nom de quoi? Pour ne pas tenter des djihadistes qui auraient l\u00e0 une parfaite occasion de faire un carnage? Ou pour montrer une France unie et sereine durant le sommet? La question peut para\u00eetre stupide, mais elle m\u00e9rite n\u00e9anmoins que nous nous la posions: La Coalition climat 21, qui rassemble 130 associations, organisations non gouvernementales et syndicats, s\u2019inqui\u00e8te pour les autres formes de mobilisations pr\u00e9vues : \u00ab Si les collectifs locaux qui en sont \u00e0 l\u2019origine ont pour nombre d\u2019entre eux d\u00e9cid\u00e9 de proposer des formes alternatives de mobilisation (cha\u00eenes humaines, points d\u2019information, etc.), certains militants ont n\u00e9anmoins \u00e9t\u00e9 convoqu\u00e9s au poste de Police pour se faire rappeler la stricte interdiction d\u2019organiser tout type de mobilisation en ext\u00e9rieur, comme \u00e0 Rouen. \u00bb Source: Bastamag Le site Mediapart quand \u00e0 lui publie une lettre destin\u00e9e \u00e0 Manuel Valls, courrier d\u00e9non\u00e7ant cette d\u00e9rive s\u00e9curitaire: Monsieur le Premier Ministre, La Conf\u00e9rence des Parties \u00e0 la Convention-Cadre des Nations Unies sur le Changement climatique (dite COP21) s\u2019ouvre demain \u00e0 Paris dans un climat de deuil qui ne tient pas seulement aux faits survenus le 13 novembre dernier. \u00c0 la veille de ce rassemblement sans pr\u00e9c\u00e9dent de Chefs d\u2019\u00c9tat et de Gouvernements, vous avez d\u00e9cid\u00e9 d\u2019offrir au monde qui nous regarde le visage inqui\u00e9tant d\u2019un pays triste et musel\u00e9, aux rues vides et \u00e0 la contestation \u00e9touff\u00e9e. Profitant de l\u2019\u00e9motion et de la peur qui nous ont l\u00e9gitimement envahis au moment de ces attentats, vous avez, \u00e0 la faveur de l\u2019instauration de l\u2019\u00e9tat d\u2019urgence, sorti des vieux cartons de l\u2019Empire la pratique de l\u2019assignation \u00e0 r\u00e9sidence. Or, les mesures liberticides se justifient toujours par la promesse qu\u2019elles ne s\u2019appliqueront qu\u2019aux salauds d\u00e9sign\u00e9s. Vous l\u2019avez vous-m\u00eame confirm\u00e9 devant la Repr\u00e9sentation Nationale en arguant de leur efficacit\u00e9 dans la lutte contre le terrorisme. Il \u00e9tait pourtant \u00e9vident que ces assignations \u00e0 r\u00e9sidence auraient vocation \u00e0 s\u2019appliquer dans les seuls cas o\u00f9 la justice p\u00e9nale, avec son arsenal complet de mesures (garde \u00e0 vue, contr\u00f4le judiciaire, perquisition,\u2026), ne trouverait pas \u00e0 s\u2019appliquer, c\u2019est \u00e0 dire contre les personnes contre lesquelles il n\u2019existe aucune preuve d\u00e9montrant qu\u2019elles ont commis ou tent\u00e9 de commettre une infraction. Nous \u00e9tions donc d\u00e9j\u00e0 loin des salauds. En d\u00e9signant ainsi des personnes et en les emp\u00eachant de mener une vie normale vous portez une atteinte manifeste \u00e0 d\u2019autres valeurs essentielles de notre droit r\u00e9publicain que sont la pr\u00e9somption d\u2019innocence, la libert\u00e9 de circuler et la libert\u00e9 de travailler et d\u2019entreprendre. Tout ceci au nom d\u2019un imp\u00e9ratif de s\u00e9curit\u00e9 l\u00e9gitim\u00e9e par la lutte contre le terrorisme. Ce 25 novembre, quelques jours seulement apr\u00e8s avoir impos\u00e9 l\u2019\u00e9tat d\u2019urgence, votre gouvernement franchi un cap suppl\u00e9mentaire en assignant \u00e0 r\u00e9sidence des militants environnementaux et sociaux impliqu\u00e9s dans la lutte contre l\u2019a\u00e9roport de Notre-Dame-des-Landes et dans l\u2019organisation \u2013 au grand jour et depuis plusieurs mois \u2013 des manifestations pr\u00e9vues \u00e0 l\u2019occasion de votre conf\u00e9rence internationale. Des policiers en civil sont post\u00e9s en permanence devant leur porte, et ils doivent pointer trois fois par jour au commissariat. Ce sont ainsi vos opposants politiques que vous avez plac\u00e9s sous r\u00e9sidence surveill\u00e9e, comme l\u2019aurait fait n\u2019importe quel r\u00e9gime autoritaire et comme cela ne s\u2019est plus vu dans ce pays depuis longtemps. Vous avez utilis\u00e9 la peur et l\u2019\u00e9motion pour b\u00e2illonner une opposition \u00e0 l\u2019heure d\u2019une r\u00e9union diplomatique sans pr\u00e9c\u00e9dent, justifiant ces mesures par l\u2019emploi des mots \u00abviolences\u00bb, \u00abmouvance contestaire\u00bb et \u00abultra gauche\u00bb, expressions vides de faits comme de sens, cr\u00e9\u00e9es de toute pi\u00e8ce, sans la moindre consistance. Vous aurez cependant du mal \u00e0 faire croire aux spectateurs du monde entier que les militants qui  s\u2019impliquent et qui organisent la contestation l\u00e9gitime \u00e0 votre mani\u00e8re de g\u00e9rer le d\u00e9sastre environnemental constituent des menaces pour leur s\u00e9curit\u00e9. Vous offrez au monde entier le sombre spectacle d\u2019un pays d\u00e9stabilis\u00e9 par les attentats au point de renoncer \u00e0 ses valeurs les plus essentielles, celles-l\u00e0 m\u00eame que les terroristes cherchaient \u00e0 atteindre ce 13 novembre. Il aura donc suffit de douze jours pour mettre \u00e0 genoux notre h\u00e9ritage r\u00e9volutionnaire. Il semble en effet acquis, \u00e0 la lumi\u00e8re de vos r\u00e9centes d\u00e9clarations, que vous envisagez fort naturellement la poursuite de ce que les plus na\u00effs appeleront \u00abune parenth\u00e8se autoritaire\u00bb bien au-del\u00e0 des trois mois l\u00e9gaux. Vous en auriez m\u00eame inform\u00e9 la Cour Europ\u00e9enne des Droits de l\u2019Homme. Les assignations \u00e0 r\u00e9sidence de ceux qui s\u2019opposent \u00e0 vous sont, dans ces circonstances, une honte, une honte abjecte et intol\u00e9rable qui emporte, avant m\u00eame qu\u2019elle n\u2019ait commenc\u00e9, votre Conf\u00e9rence du D\u00e9sastre dans les poubelles de l\u2019Histoire. Nous devons cependant craindre la suite, lorsque les cam\u00e9ras mondiales regarderont ailleurs et que vos mesures d\u2019exception deviendront la r\u00e8gle. Il nous reste alors \u00e0 esp\u00e9rer que les philosophes et les historiens qui, depuis plusieurs jours, appellent par voie de presse \u00e0 la vigilance populaire vis-\u00e0-vis des pouvoirs que vous vous \u00eates octroy\u00e9s soient enfin \u00e9cout\u00e9s, et que la contestation, que vous tentez de museler, enfin se fasse entendre.   Muriel RUEF                                                                       Alexandre FARO Avocate au Barreau de Lille                                              Avocat au Barreau de Paris "}