{"url": "https://lesmoutonsenrages.fr/2017/09/22/consternation-en-allemagne-le-premier-bison-sauvage-apercu-depuis-250-ans-a-ete-abattu/", "title": "Consternation en Allemagne : le premier bison sauvage aper\u00e7u depuis 250 ans a \u00e9t\u00e9 abattu\u2026 ", "author": "Volti Modifier l'article Maylis Chon\u00e9 ", "date": "2017", "content": "Les conneries \u00e0 la vol\u00e9e. Wikim\u00e9dia Les Allemands n\u2019ont pas vu de bison sauvage sur leur territoire depuis pr\u00e8s de 250 ans. Le 13 septembre, un sp\u00e9cimen a \u00e9t\u00e9 aper\u00e7u puis abattu. Un bison sauvage aper\u00e7u en Allemagne non loin de la fronti\u00e8re polonaise a \u00e9t\u00e9 abattu le 13 septembre. Et pourtant, cela faisait plus de deux si\u00e8cles qu\u2019on n\u2019en avait pas vu dans ce pays. Un bison sauvage abattu en Allemagne, le WWF s\u2019indigne Les autorit\u00e9s ont d\u00e9cid\u00e9 que l\u2019animal repr\u00e9sentait un danger pour la population. Pour cette raison, un bison sauvage a \u00e9t\u00e9 abattu le 13 septembre par un chasseur, mandat\u00e9 par la police du pays. Un geste condamn\u00e9 par les associations de protection des animaux, dont World Wide Fund for nature (WWF). L\u2019ONG compte aujourd\u2019hui pr\u00e8s de cinq millions de membres et \u0153uvre dans 100 pays pour d\u00e9fendre la nature au niveau mondial : prot\u00e9ger la biodiversit\u00e9, lutter contre le changement climatique et r\u00e9duire l\u2019empreinte \u00e9cologique sont leurs priorit\u00e9s. Comment le bison s\u2019est-il trouv\u00e9 l\u00e0 ? \u2026/\u2026 Lire l\u2019article complet Auteur Maylis Chon\u00e9, pour ConsoGlobe Supprimez les pesticides de votre jardin : les magasins Botanic les collectent La chasse est responsable de pr\u00e8s de 2 morts par mois depuis 2000 La glace rose de l\u2019Alaska n\u2019est pas si po\u00e9tique que \u00e7a "}