{"url": "https://lesmoutonsenrages.fr/2020/06/30/est-ce-la-fin-annoncee-de-la-voiture-a-usage-personnel-lhk/", "title": "Est-ce la fin annonc\u00e9e de la voiture \u00e0 usage personnel? LHK ", "author": "Volti Modifier l'article ", "date": "2020", "content": "La nouvelle image \u00ab \u00e9colo \u00bb de Macron, n\u2019a rien de spontan\u00e9e. Les mesures propos\u00e9es par la \u00ab convention citoyenne \u00bbcompos\u00e9e de 150 citoyens qui ont d\u00e9cid\u00e9 pour des millions de fran\u00e7ais, s\u2019av\u00e8rent \u00eatre particuli\u00e8rement restrictives. De \u00ab riches \u00bb mesures qui impacteront les plus pauvres, comme d\u2019habitude.. \u00ab Totalitarisme vert \u00bb ? Partagez ! Volti ****** Par Liliane Held Khawam Cela fait plusieurs mois, pour ne pas dire ann\u00e9es, que des informations nous \u00e9clatent quotidiennement \u00e0 la figure et semblent remettre en question notre avenir et notre s\u00e9curit\u00e9 en tant qu\u2019\u00eatres humains. Aujourd\u2019hui encore, nous apprenions que le pr\u00e9sident Macron a valid\u00e9 des mesures qui devraient exasp\u00e9rer les automobilistes. On nous explique que \u00ab le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a annonc\u00e9, ce lundi 29 juin, reprendre \u00e0 son compte la quasi totalit\u00e9 des propositions \u00e9mises par la Convention citoyenne pour le climat (CCC). Plusieurs d\u2019entre elles visent \u00e0 r\u00e9duire la place de la voiture.\u00ab  L\u2019objectif de cette convention est d\u2019aller plus loin et plus vite dans la lutte contre le changement climatique et de donner davantage de place \u00e0 la participation citoyenne dans la d\u00e9cision publique.  Pour plus de d\u00e9mocratie, il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9 que les num\u00e9ros de t\u00e9l\u00e9phones des participants seraient choisis par tirage au sort. Votre num\u00e9ro de t\u00e9l\u00e9phone fait partie de ceux tir\u00e9s au hasard et nous vous donnons la possibilit\u00e9 de participer \u00e0 la Convention Citoyenne pour le Climat qui se d\u00e9roulera \u00e0 Paris \u00e0 la condition que votre profil (votre \u00e2ge, votre profession, votre lieu d\u2019habitation\u2026) puisse \u00eatre s\u00e9lectionn\u00e9. https://www.conventioncitoyennepourleclimat.fr/comment-sont-ils-selectionnes-2/ R\u00e9sumons. Un espace d\u2019\u00e9coute, appel\u00e9 pour l\u2019occasion Convention citoyenne pour le climat, a \u00e9t\u00e9 mis \u00e0 disposition de citoyens afin qu\u2019ils listent des mesures au pr\u00e9sident, et  celui-ci les a aujourd\u2019hui adopt\u00e9es quasiment toutes. Si nous devions transposer le cas \u00e0 une entreprise, vous avez un patron qui accepte de reprendre et de mettre en pratique l\u2019ensemble des suggestions \u00e9mises par 150 collaborateurs avec lesquels il travaille quotidiennement.  Avouons que ce serait exceptionnel. L\u00e0 nous avons un \u00ab patron \u00bb qui pioche 150 individus dans un bassin de plusieurs dizaines de millions, qui les met ensemble alors qu\u2019ils ne se connaissent pas, et ils tombent tous d\u2019accord sur une liste de points, que le big boss valide spontan\u00e9ment. Une chance exceptionnelle! Ce brainstorming  serait donc spontan\u00e9 et aboutirait \u00e0 un consensus collectif global, pr\u00e9sident inclus.  Ce serait donc par une action participative, et m\u00eame d\u00e9mocratique, que les fans de voitures devraient abandonner celles-ci \u00e0 l\u2019entr\u00e9e des villes\u2026 Eh bien ce consensus ne peut \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme \u00e9tant le fruit d\u2019un brainstorming spontan\u00e9, ou d\u2019une quelconque d\u00e9mocratie participative. Les mesures adopt\u00e9s par le pr\u00e9sident fran\u00e7ais appartiennent au mod\u00e8le soci\u00e9tal que le Nouveau Monde impose et imposera toujours plus \u00e0 tout terrien, et ce aux quatre coins du globe. La raison en un simple. La nouvelle structure de la plan\u00e8te r\u00e9pond \u00e0 une organisation globale unique. Souvenez-vous quand le gouvernement d\u2019Edouard Philippe voulut pr\u00e9senter \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e Nationale l\u2019expos\u00e9 des motifs du projet de loi d\u2019orientation des mobilit\u00e9s, il sous-traita le sujet  \u00e0 un cabinet transnational. D\u2019ailleurs la Convention citoyenne fait clairement r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 l?Agenda 2030 de l\u2019ONU! Par cons\u00e9quent, afin de globaliser la plan\u00e8te (ne pas confondre avec mondialiser), tous les pays doivent marcher vers leur disparition, et vers la construction d\u2019un Etat Global Unique, un supra-empire. D\u2019o\u00f9 la demande r\u00e9p\u00e9t\u00e9e d\u2019une gouvernance mondiale, ce qui semble logique quand vous commencez \u00e0 voir se dessiner le mod\u00e8le final. Voici un exemple qui confirme que les mesures adopt\u00e9es par M Macron ne doivent rien \u00e0 une initiative non contr\u00f4l\u00e9e. Nous avions d\u00e9j\u00e0 abord\u00e9 la r\u00e9duction de la mobilit\u00e9 dont parle le pr\u00e9sident en 2019 dans le livre Coup d\u2019Etat plan\u00e9taire. Il y \u00e9tait question de limitation du libre-arbitre de l\u2019humain. Or, la voiture tout comme le cash dans la poche r\u00e9duisent la capacit\u00e9 de contr\u00f4le des allers et venues de l\u2019humanit\u00e9. Nous \u00e9crivions alors : \u00ab La r\u00e9organisation soci\u00e9tale passe par la r\u00e9volution de l\u2019organisation territoriale et de ses ressources. Toute la mani\u00e8re dont la soci\u00e9t\u00e9 se comporte doit changer. Radicalement. Un passage du rapport du Club de Rome semble confirmer notre analyse. Il y est dit : \u00ab Notre repr\u00e9sentation du syst\u00e8me mondial est \u00e9videmment ax\u00e9e sur l\u2019homme, puisqu\u2019au niveau final et le plus \u00e9lev\u00e9 de la hi\u00e9rarchie, nous pla\u00e7ons les pr\u00e9occupations et les besoins de l\u2019individu. Cela ne signifie pas, cependant que l\u2019homme puisse ou doive \u00eatre le seul arbitre de sa destin\u00e9e. En fait, \u00e0 quelque niveau que ce soit, \u00e9conomique, \u00e9cologique ou autre, son environnement risque fort de pr\u00e9valoir sur tous les choix qu\u2019il peut tenter d\u2019exercer. Autrement dit, ind\u00e9pendamment de ses d\u00e9sirs ou de ses actions, son avenir peut lui \u00eatre assign\u00e9 par le mouvement m\u00eame de l\u2019histoire[1]. \u00bb Une limitation potentielle du libre-arbitre de l\u2019homme par son environnement, pourrait d\u00e9boucher sur une limitation de la mobilit\u00e9, et des choix des activit\u00e9s g\u00e9n\u00e9r\u00e9es par les populations. Un syst\u00e8me contr\u00f4lant pourrait arbitrer les activit\u00e9s polluantes humaines au profit de celles des Firmes Transnationales supranationales qui seraient alors maintenues, voire accrues. La r\u00e9organisation sociale passe par celle du quotidien de l\u2019humanit\u00e9. Une strat\u00e9gie qui se veut \u00e9volutive, va \u00eatre impos\u00e9e. L\u2019humanit\u00e9 perd toute libert\u00e9 \u00e0 s\u2019organiser en fonction de sa culture, de ses aspirations ou autres traditions. La soci\u00e9t\u00e9 doit \u00eatre norm\u00e9e pour que le mod\u00e8le dans lequel elle est inscrite fonctionne. \u00bb Dans le m\u00eame livre, nous faisions r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 une \u00e9tude qui mettait en avant le th\u00e8me du d\u00e9veloppement durable, suppos\u00e9 promouvoir la notion de justice, d\u2019\u00e9galit\u00e9, et d\u2019\u00e9quit\u00e9 sociale. L\u2019ensemble des terriens devront recevoir selon des grilles de r\u00e9compense, \u00e0 l\u2019image des grilles salariales, des r\u00e9tributions uniformis\u00e9es en fonction de leurs engagements sociaux et bien s\u00fbr de leur productivit\u00e9. Et dans ce contexte communautaris\u00e9 et sovi\u00e9tis\u00e9, les \u00e9co-quartiers (sans voiture bien s\u00fbr) sont promus avec une probabilit\u00e9 de muter en smart cities sous contr\u00f4le et surveillance technologiques permanents. Voici quelques extraits du rapport du CNRS[**] \u00ab \u00ab Favoriser la coh\u00e9sion sociale : Le pilier social du d\u00e9veloppement durable s\u2019attache \u00e0 satisfaire les besoins humains et r\u00e9pondre \u00e0 un objectif d\u2019\u00e9quit\u00e9 sociale. Il permet d\u2019offrir des conditions de vies justes et \u00e9quitables afin que les hommes puissent acc\u00e9der \u00e0 leurs besoins fondamentaux : manger, boire, sant\u00e9, culture, \u00e9ducation. Les in\u00e9galit\u00e9s sociales se sont de plus en plus accentu\u00e9es ces derni\u00e8res ann\u00e9es venant diviser les populations au sein de la m\u00eame soci\u00e9t\u00e9. Il s\u2019agit alors, par le d\u00e9veloppement durable, de lutter contre l\u2019exclusion et les discriminations en pr\u00f4nant l\u2019\u00e9galit\u00e9 pour tous, un des fondements de la devise de la r\u00e9publique fran\u00e7aise figurant dans la constitution fran\u00e7aise de 1958. Enfin, le pilier social favorise la pr\u00e9servation et le partage du patrimoine naturel et culturel local pour une diffusion et une reconnaissance \u00e0 des \u00e9chelles territoriales plus vastes \u00bb. \u00ab Le Grenelle de l\u2019environnement, a fait de la g\u00e9n\u00e9ralisation des \u00e9coquartiers une orientation majeure en pr\u00e9conisant au moins un \u00e9coquartier par ville de plus de 100 000 habitants avant 2012. Lors de l\u2019appel \u00e0 projet Ecoquartier de 2011, une d\u00e9finition des \u00e9coquartiers est donn\u00e9e par le MEDDTL : \u00ab un \u00e9coquartier est le d\u00e9veloppement d\u2019un quartier durable englobant des consid\u00e9rations li\u00e9es aux transports, \u00e0 la densit\u00e9 et aux formes urbaines, \u00e0 l\u2019\u00e9coconstruction mais \u00e9galement \u00e0 une mixit\u00e9 sociale et fonctionnelle et \u00e0 la participation de la soci\u00e9t\u00e9 civile \u00bb. \u00ab Pour \u00eatre d\u00e9fini comme un \u00e9coquartier, le quartier se doit d\u2019\u00eatre exemplaire tant dans la conception du projet (gouvernance, pilotage, \u00e9valuation\u2026) que sur des aspects plus techniques li\u00e9s au cadre de vie et aux usages (mixit\u00e9 sociale, vivre ensemble, solidarit\u00e9, densit\u00e9, forme urbaine, \u2026) et au d\u00e9veloppement \u00e9conomique et territorial (mixit\u00e9 fonctionnelle, emplois, mobilit\u00e9, \u2026), sans oublier la pr\u00e9servation des ressources et l\u2019adaptation aux changements climatiques (eau, biodiversit\u00e9, \u00e9nergie). \u00bb Au fur et \u00e0 mesure que nous avancerons dans la d\u00e9couverte des \u00e9coquartiers, nous verrons qu\u2019il s\u2019agit plus que d\u2019un simple partage social. Un certain esprit collectiviste semble l\u2019adosser. Bas\u00e9 actuellement sur le volontariat et l\u2019esprit participatif, il porte en lui tous les germes d\u2019une soci\u00e9t\u00e9 sous surveillance et sous contraintes qui pourrait basculer dans un totalitarisme in\u00e9dit. \u00bb Il nous est par cons\u00e9quent tr\u00e8s difficile de croire que la Convention citoyenne pour le climat n\u2019ait pas \u00e9t\u00e9 aid\u00e9e pour accoucher pr\u00e9cis\u00e9ment des mesures indispensables \u00e0 la mise en place de la Nouvelle Soci\u00e9t\u00e9, une soci\u00e9t\u00e9 o\u00f9 l\u2019essentiel des foyers devront se passer de leur voiture individuelle. Leur transport, si le t\u00e9l\u00e9travail ne satisfaisait pas \u00e0 leur productivit\u00e9  devrait passer par le v\u00e9lo. la trottinette, le bus, le train, ou les voitures autonomes \u00e0 usage collectif. Au fait, la Suisse n\u2019est pas en reste sur ce sujet. \u00ab Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a adopt\u00e9 le 5 septembre 2018, sa strat\u00e9gie \u00ab Suisse num\u00e9rique \u00bb. Une occasion de cr\u00e9er un groupe de travail sur l\u2019intelligence artificielle, et de soutenir des initiatives dans les domaines des smart cities (villes intelligentes) qui promettent \u00e0 leurs habitants encore plus de surveillance et peut-\u00eatre moins de mobilit\u00e9. \u00bb (Coup d\u2019Etat plan\u00e9taire) LHK Dans le jardin de l\u2019Elys\u00e9e, face aux 150 personnes tir\u00e9es au sort de la Convention citoyenne pour le climat (CCC), Emmanuel Macron a expliqu\u00e9 qu\u2019il n\u2019abaisserait pas la vitesse maximale sur les autoroutes \u00e0 110 km/h. Les automobilistes ont sans doute applaudi, mais c\u2019\u00e9tait crier victoire trop vite\u2026 Parmi les 149 propositions formul\u00e9es dans le rapport de la CCC, plusieurs vont \u00e0 l\u2019encontre des d\u00e9fenseurs de la voiture. Alourdissement du bonus-malus, expulsion des v\u00e9hicules des centres-villes\u2026 La liste est assez longue. Une liste reprise par Emmanuel Macron \u2013 dans sa quasi int\u00e9gralit\u00e9 \u2013 lequel a donc choisi de mettre en oeuvre ces propositions. Sauf revirement, elles devraient entrer en vigueur dans les mois qui viennent. En voici l\u2019essentiel. Certaines mesures vont clairement frapper les automobilistes au portefeuille. La CCC a propos\u00e9, et Emmanuel Macron a accept\u00e9 de : Au-del\u00e0 de ces mesures financi\u00e8res, d\u2019autres propositions vont surtout g\u00eaner les automobilistes dans leur vie de tous les jours. Car les adeptes de la voiture l\u2019ont compris : ils ne sont plus les bienvenus dans les villes. Pistes cyclables d\u00e9multipli\u00e9es, r\u00e9duction de voies sur la chauss\u00e9e, suppression de places de stationnement, un grand nombre de communes ont choisi de repousser les voitures hors les murs. >> \u00c0 lire aussi \u2013 110 km/h, vols int\u00e9rieurs, taxes\u2026 Emmanuel Macron d\u00e9voile ses arbitrages sur la convention citoyenne Et le pr\u00e9sident Macron souhaite visiblement accentuer le mouvement puisque ce dernier a valid\u00e9 les propositions suivantes : ******* Il est encore temps de lire le livre de Liliane Held Khawam \u00ab DEPOSSESSION\u00ab  Dans ce livre choc, Liliane Held-Khawam met en lumi\u00e8re l\u2019hyperpuissance de l\u2019oligarchie financi\u00e8re qui s\u2019approprie sans vergogne les richesses de ce monde et qui dispose d\u2019un pouvoir insens\u00e9. Elle d\u00e9crit comment l\u2019alliance entre banques commerciales et centrales, soutenue par le monde politique, est un facteur cl\u00e9 accentuant la concentration aberrante de richesses.\nElle critique l\u2019explosion de la dette, qui prend tant les individus que l\u2019Etat en otage, ainsi que le d\u00e9litement et l\u2019impuissance de ce dernier face au secteur financier. Le syst\u00e8me bancaire parall\u00e8le, non-r\u00e9gul\u00e9, qui permet toutes sortes de montages douteux et de manipulations de march\u00e9s, est aussi pass\u00e9 au crible de son analyse. L\u2019humain, qui devrait \u00eatre plac\u00e9 au centre de l\u2019\u00e9conomie est maintenant marginalis\u00e9 et spoli\u00e9 dans le cadre d\u2019une finance casino d\u00e9brid\u00e9e. Ce livre fournit ainsi une analyse salutaire et sans concession, essentielle \u00e0 tout lecteur, en vue de mieux comprendre le monde actuel!  Il est temps de se r\u00e9veiller! "}