{"url": "https://lesmoutonsenrages.fr/2019/11/16/lappel-contre-amazon-et-son-monde/", "title": "L\u2019APPEL : Contre Amazon et son Monde.. ", "author": "Volti Modifier l'article ", "date": "2019", "content": "Quand les moutons comprendront-ils que sans leur participation, pas de changement. Faire du Black Friday un cauchemar pour Amazon, ne d\u00e9pend que de la volont\u00e9 de ne pas se ruer sur des objets dont le besoin n\u2019est pas essentiel. V\u0153u pieu vu la propension des moutons \u00e0 con-sommer toujours plus OU LE GRAND R\u00c9VEIL?? Qui ne tente rien, n\u2019a rien ! Partagez ! Volti ****** Le vendredi 29 novembre 2019, c\u2019est le Black Friday. \u00c9v\u00e9nement majeur d\u2019un capitalisme f\u00e9roce, cette ode aux prix cass\u00e9s et aux achats compulsifs a des cons\u00e9quences environnementales, sociales et fiscales dramatiques. Ensemble, nous pouvons faire entendre une toute autre musique ce jour l\u00e0\u2026 Appel pour transformer le Black Friday 2019 en un \u00ab Vendredi Noir pour Amazon \u00bb. La satisfaction du client, c\u2019est l\u2019obsession affich\u00e9e de Jeff Bezos patron d\u2019Amazon, le g\u00e9ant du e-commerce aux 180 millions de r\u00e9f\u00e9rences. Sa strat\u00e9gie : le \u00ab day one \u00bb, soit maximiser les cadences de pr\u00e9paration des colis pour livrer en moins d\u2019un jour, moins d\u2019une heure et peut \u00eatre moins d\u2019une demi-heure gr\u00e2ce \u00e0 des drones de livraison. Son ambition : cr\u00e9er un \u00e9cosyst\u00e8me complet avec des maisons connect\u00e9es, des e-books, de la musique, des s\u00e9ries, des films\u2026 pour g\u00e9n\u00e9rer toujours plus de commandes de ses produits \u00e0 bas prix. Mais, derri\u00e8re le h\u00e9ros du n\u00e9olib\u00e9ralisme 2.0, se cache une vision du monde que nous devons combattre. Malgr\u00e9 les r\u00e9centes promesses de Jeff Bezos sur les \u00e9nergies renouvelables ou la compensation de ses \u00e9missions, le monde d\u2019Amazon reste un d\u00e9sastre \u00e9cologique. La multinationale a vendu plus de 11 milliards de produits l\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re. Ses prix bas, ses promotions quotidiennes poussent \u00e0 la surconsommation et contribuent \u00e0 la hausse des \u00e9missions de CO2 en d\u00e9multipliant l\u2019extraction des ressources, les transports par bateaux, avions ou camions. Amazon Web Services (AWS) est \u00e9galement num\u00e9ro un mondial du cloud et ses data centers, ont g\u00e9n\u00e9r\u00e9 autant de gaz \u00e0 effet de serre que le Portugal en 2018. AWS fournit ses services \u00e0 Palantir, une soci\u00e9t\u00e9 sulfureuse qui aide Donald Trump \u00e0 identifier et arr\u00eater des migrants traversant ill\u00e9galement la fronti\u00e8re. Un monde sans emplois. On estime que pour un emploi cr\u00e9\u00e9 par la firme de Jeff Bezos, deux emplois sont d\u00e9truits dans le secteur commercial. Les salari\u00e9s d\u2019Amazon, dont de nombreux int\u00e9rimaires, encha\u00eenent des t\u00e2ches cadenc\u00e9es par les algorithmes de leurs scanners. Dans ses nouveaux entrep\u00f4ts, ils deviennent des auxiliaires de 100 000 robots de pr\u00e9paration des commandes. Et, bient\u00f4t, les livreurs, d\u00e9j\u00e0 nombreux \u00e0 \u00eatre ub\u00e9ris\u00e9s, pourront \u00eatre remplac\u00e9s par des drones. Un monde sans fiscalit\u00e9, ni d\u00e9mocratie. \u00c9chapper \u00e0 l\u2019imp\u00f4t et aux contraintes l\u00e9gales est une v\u00e9ritable obsession pour le libertarien Jeff Bezos. En bonne multinationale, Amazon d\u00e9clare artificiellement ses profits dans des paradis fiscaux comme le Luxembourg en Europe ou le Delaware aux Etats-Unis. En France, Amazon a annonc\u00e9 unilat\u00e9ralement qu\u2019elle r\u00e9percuterait la modique taxe GAFA sur ses fournisseurs. A Seattle, son si\u00e8ge, Amazon a fait annuler une taxe sur les multinationales en faveur des sans abris pourtant vot\u00e9e \u00e0 l\u2019unanimit\u00e9 par le conseil municipal. Douze ans apr\u00e8s l\u2019ouverture de son premier entrep\u00f4t fran\u00e7ais \u00e0 Saran (Loiret), Amazon a inaugur\u00e9, en pr\u00e9sence du secr\u00e9taire d\u2019\u00c9tat au num\u00e9rique C\u00e9dric O, un entrep\u00f4t g\u00e9ant \u00e9quip\u00e9 de 4 000 robots \u00e0 Br\u00e9tigny-sur-Orge dans l\u2019Essonne. De nouveaux sites doivent voir le jour \u00e0 Fourn\u00e8s dans le Gard et pr\u00e8s de Metz en Moselle. Nous ne nous mobilisons pas contre les 7 500 salari\u00e9s d\u2019Amazon qui cible des bassins d\u2019emploi sinistr\u00e9s pour s\u2019implanter \u00e0 moindre frais. Mais les emplois promis par Amazon conduisent \u00e0 l\u2019aveuglement des \u00e9lus et des membres du gouvernement qui pr\u00e9f\u00e8rent couper le ruban plut\u00f4t que de s\u2019interroger sur la disparition de milliers de commerces de proximit\u00e9 pourvoyeurs d\u2019emplois et de lien social partout en France. Ce monde va une nouvelle fois s\u2019incarner le vendredi 29 novembre prochain avec le Black Friday. Pr\u00e9par\u00e9e \u00e0 coups de publicit\u00e9s massives et de promotions extr\u00eames, cette journ\u00e9e incite les consommateurs \u00e0 se ruer sur des millions de produits dont ils n\u2019ont pas forc\u00e9ment besoin. Le Black Friday est un des vecteurs de la strat\u00e9gie de prix cass\u00e9s et de vente \u00e0 perte qui a permis \u00e0 Amazon de devenir le premier distributeur de textile et d\u2019\u00e9lectronique en France. Cette vision du monde est en totale contradiction avec la profonde aspiration \u00e0 une vie d\u00e9cente sur une plan\u00e8te vivable, exprim\u00e9e notamment par les gilets jaunes ou les marcheurs pour le climat. Il est urgent de stopper la construction des nouvelles infrastructures d\u2019Amazon et des autres entreprises du e-commerce et de nous mobiliser pour le d\u00e9veloppement d\u2019une \u00e9conomie locale cr\u00e9atrice d\u2019emploi, g\u00e9n\u00e9ratrice de lien social tout en \u00e9tant compatible avec les imp\u00e9ratifs climatiques. Pour porter cette exigence et ne plus laisser Amazon balayer d\u2019un revers de main les droits sociaux et environnementaux, nous appelons \u00e0 transformer le Black Friday 2019 en un \u00ab Vendredi noir pour Amazon \u00bb. Le 29 novembre, nous m\u00e8nerons des actions citoyennes partout en France pour perturber l\u2019activit\u00e9 d\u2019Amazon et promouvoir des alternatives afin de lib\u00e9rer toujours plus de monde de son emprise n\u00e9faste. Consulter le consensus d\u2019action #VendrediNoirpourAmazon SIGNATURE DE L\u2019APPEL "}