{"url": "https://lesmoutonsenrages.fr/2019/05/22/un-centre-commercial-geant-aux-portes-de-rennes-une-aberration-economique-sociale-et-environnementale/", "title": "Un centre commercial g\u00e9ant aux portes de Rennes : \u00ab Une aberration \u00e9conomique, sociale et environnementale \u00bb.. ", "author": "Volti Modifier l'article ", "date": "2019", "content": "Encore des terres agricoles qui vont \u00eatre b\u00e9tonn\u00e9es, remplac\u00e9es par un \u00ab temple \u00bb g\u00e9ant, vou\u00e9 \u00e0 la consommation. Partagez ! Volti ****** R\u00e9daction de BastaMag A Pac\u00e9, aux portes de Rennes, un centre commercial pr\u00e9voit de s\u2019\u00e9tendre sur 10 hectares des meilleures terres agricoles du d\u00e9partement. \u00ab Open Sky \u00bb \u2013 c\u2019est le nom du projet \u2013 pr\u00e9voit 40 000 m\u00b2 de surfaces b\u00e2ties, dont 27 000 m\u00b2 d\u2019espaces commerciaux et 1400 places de parking. Un collectif de citoyens, des associations, des syndicats, des organisations politiques et des \u00e9lus sont mobilis\u00e9s depuis plusieurs mois pour faire reculer ce projet. Un pique-nique et une d\u00e9ambulation festive sont pr\u00e9vues le samedi 25 mai prochain sur les terres menac\u00e9es. Nous relayons ici leur appel. \u00c0 l\u2019heure o\u00f9 Emmanuel Macron qualifie la transition \u00e9cologique d\u2019\u00ab essentielle \u00e0 notre avenir \u00bb, o\u00f9 les Marches pour le Climat se multiplient partout en France, o\u00f9 le gouvernement lance un plan pour redynamiser les centres-villes vid\u00e9s de leurs commerces de proximit\u00e9 par l\u2019implantation de zones commerciales p\u00e9riph\u00e9riques, la Ville de Pac\u00e9 et Rennes M\u00e9tropole font un choix pour le moins anachronique : celui de construire un centre commercial de 40 000 m\u00b2 sur 9 ha de terres agricoles fertiles auxquelles s\u2019ajouteront les emprises des am\u00e9nagements routiers programm\u00e9s. Tout voiture et emplois pr\u00e9caires Une aberration \u00e9conomique et sociale. Un projet fond\u00e9 sur le tout voiture, avec la disparition des commerces de proximit\u00e9 du fait de la d\u00e9sertification des centres-villes provoqu\u00e9e par la r\u00e9p\u00e9tition de ce type de grande structure commerciale depuis les ann\u00e9es 70. Concr\u00e8tement, il s\u2019agit de la mise en danger des commerces de centres-villes, des quartiers et des centres-bourgs de toutes les communes de la m\u00e9tropole et m\u00eame au-del\u00e0 \u00e0 l\u2019ouest de Rennes (Montfort-sur-Meu, B\u00e9d\u00e9e,Montauban-de-Bretagne\u2026), au profit de vagues emplois pr\u00e9caires. Une aberration environnementale. Ce projet, qui va d\u00e9truire encore des terres agricoles, est l\u2019exact inverse des mesures qu\u2019il est urgent de prendre pour r\u00e9pondre au d\u00e9fi du d\u00e9r\u00e8glement climatique. Il va amplifier les probl\u00e8mes de circulation sur la RN12 et \u00e0 la sortie de Pac\u00e9. Il va aussi contribuer \u00e0 la b\u00e9tonisation de la ceinture verte de Rennes, \u00e0 l\u2019imperm\u00e9abilisation des sols et \u00e0 la destruction de la biodiversit\u00e9. L\u2019opposition grandit et se structure Un collectif de citoyens, des associations, des syndicats, des organisations politiques et des \u00e9lus d\u00e9noncent les impacts n\u00e9gatifs de ce projet qu\u2019ils jugent \u00e9conomiquement vain, socialement aberrant et \u00e9cologiquement irresponsable. Rassembl\u00e9s dans un m\u00eame combat, tous condamnent le soutien \u00e0 ce projet de la ville de Pac\u00e9, de Rennes M\u00e9tropole, du Pays de Rennes et de Fran\u00e7ois Andr\u00e9, d\u00e9put\u00e9 LREM de la circonscription de Pac\u00e9. Alors que le d\u00e9but des travaux est imminent, l\u2019opposition grandit et se structure. "}