{"url": "https://lesmoutonsenrages.fr/2017/05/16/le-danger-de-la-manipulation-democratique/", "title": "Le danger de la manipulation d\u00e9mocratique\u2026 ", "author": "Volti Modifier l'article ", "date": "2017", "content": "Comment parler de d\u00e9mocratie, quand le peuple est bern\u00e9 et manipul\u00e9 en permanence. Nous avons affaire \u00e0 des oligarques qui sont au pouvoir et feront tout pour y rester.. Les adversaires de la d\u00e9mocratie les plus dangereux, ici et actuellement, ne sont pas des candidats \u00e0 une dictature froide et sanguinaire, mais les comp\u00e9tents d\u00e9mocrates \u00e0 la man\u0153uvre pour donner une apparence d\u00e9mocratique et m\u00eame scientifique \u00e0 leur dictature m\u00e9diatico-politique.  Il a beaucoup \u00e9t\u00e9 dit que les \u00e9lecteurs ne s\u2019inscrivaient pas sur les listes \u00e9lectorales, s\u2019abstenaient, votaient blanc ou nul, parce qu\u2019ils n\u2019avaient pas suffisamment de sens civique, parce qu\u2019ils n\u2019avaient pas de candidats correspondant \u00e0 leur choix, parce que les vrais probl\u00e8mes n\u2019\u00e9taient pas abord\u00e9s\u2026 On dit moins qu\u2019ils se sentent bern\u00e9s, \u00e0 chaque \u00e9lection, car leur choix n\u2019est jamais respect\u00e9. Lors de la derni\u00e8re \u00e9lection pr\u00e9sidentielle, des questions essentielles ont \u00e9t\u00e9 abord\u00e9es, des candidats en ont parl\u00e9, des opinions diff\u00e9rentes ont \u00e9t\u00e9 \u00e9mises. Que sont-elles devenues ? Avec 11 candidats au premier tour et 2 au second. Sur les questions socio-\u00e9conomiques, les candidats pr\u00e9sentaient des positions fort diff\u00e9rentes, de l\u2019extr\u00eame gauche \u00e0 Fran\u00e7ois Fillon. C\u2019est d\u2019ailleurs sur sa position tr\u00e8s droiti\u00e8re que Fran\u00e7ois Fillon a remport\u00e9 la primaire de la droite et du centre : notamment sur la s\u00e9curit\u00e9 sociale et son alliance avec la manifestation pour tous. Au point que, d\u00e9sign\u00e9, il a \u00e9t\u00e9 contraint de faire rapidement un r\u00e9tro-p\u00e9dalage sur la question de la s\u00e9curit\u00e9 sociale et de ses liaisons avec les assurances priv\u00e9es. Ce qui lui avait \u00e9t\u00e9 favorable dans la primaire de droite, devenait dangereux pour toute la droite dans une \u00e9lection g\u00e9n\u00e9rale, surtout au second tour. D\u2019une certaine fa\u00e7on, Fran\u00e7ois Fillon a \u00e9t\u00e9 victime de son honn\u00eatet\u00e9 politique. Certain que le pouvoir ne pouvait lui \u00e9chapper apr\u00e8s un septennat qui finissait mal, il a dit, trop clairement, ce qu\u2019il voulait faire et m\u00eame le nom de son futur premier ministre, un patron des assurances priv\u00e9es, circulait d\u00e9j\u00e0.. Son \u00e9chec, sa d\u00e9ch\u00e9ance n\u2019est due que partiellement \u00e0 cette position outranci\u00e8re, m\u00eame pour son camp. Se sont alors ajout\u00e9s ses d\u00e9m\u00eal\u00e9s avec la justice sur des emplois fictifs et familiaux et quelques cadeaux ostentatoires. Ceci a d\u2019ailleurs en partie cach\u00e9 cela. Il y a fort \u00e0 parier que, apr\u00e8s quelques ann\u00e9es, avec des avocats habiles et d\u2019infinies man\u0153uvres proc\u00e9duri\u00e8res, tout ceci se terminera par un non lieu ou des peines anodines. Et ne l\u2019emp\u00eachera pas, s\u2019il en a envie, de reprendre une vie politique active. Ses camarades, Alain Jupp\u00e9 et Nicolas Sarkozy peuvent en t\u00e9moigner\u2026\nLes prisons de France seraient vides si tous les voleurs de poules \u00e9taient d\u00e9fendus avec le m\u00eame acharnement et par les m\u00eames avocats\u2026 Mieux vaut une injustice qu\u2019un d\u00e9sordre, aurait dit Goethe. C\u2019est aussi ce qu\u2019a pens\u00e9 Roland Dumas, pr\u00e9sident du Conseil constitutionnel, charg\u00e9 de faire respecter les lois de la R\u00e9publique. Roland Dumas est convaincu d\u2019avoir sauv\u00e9 la R\u00e9publique en ayant valid\u00e9 les comptes de campagne pr\u00e9sidentielle, manifestement irr\u00e9guliers, de Jacques Chirac et \u00c9douard Balladur. Personne ne s\u2019en est indign\u00e9 outre mesure. De toute fa\u00e7on quelle importance ? Lorsque la commission nationale des comptes de campagnes invalide ceux d\u2019un candidat, cela ne l\u2019emp\u00eache nullement de se pr\u00e9senter \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle suivante ! Lorsqu\u2019une candidate peut se pr\u00e9senter et arriver au second tour de la pr\u00e9sidentielle sans s\u2019\u00eatre rendue aux convocations de la justice pour des d\u00e9lits d\u2019emploi fictifs, non au b\u00e9n\u00e9fice de membres de sa famille, cette fois, mais de membres de son organisation politique. Battue \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, va-t-elle r\u00e9pondre, aux convocations des juges ? Philippe Poutou, mal \u00e9lev\u00e9, a bien fait remarquer que l\u2019\u00e9galit\u00e9 devant la justice\u2026 Deux professions prosp\u00e8rent dans cette r\u00e9publique les sondeurs et commentateurs de sondages et les avocats. La question \u00e9cologique a \u00e9t\u00e9 clairement abord\u00e9e lors du premier tour, par les candidats qui se r\u00e9clamaient de l\u2019\u00e9cologie, Jean-Luc M\u00e9lenchon et Beno\u00eet Hamon, qui ont recueilli plus de 25 % des voix. Tous les autres se sont sentis oblig\u00e9s de colorer, en un vert discret, leur programme. Mais l\u2019\u00e9cologie, question centrale s\u2019il en est, il ne s\u2019agit que de la survie de l\u2019humanit\u00e9, magnifi\u00e9e par la conf\u00e9rence de Paris, rappel\u00e9e r\u00e9guli\u00e8rement par les relev\u00e9s sur le r\u00e9chauffement climatique, et l\u2019\u00e9cologie ne se r\u00e9sume pas \u00e0 cela, a \u00e9t\u00e9 compl\u00e8tement absente du second tour. A longueur d\u2019ann\u00e9e, les gouvernements, de droite ou de gauche, prennent de nombreuses mesures d\u00e9sagr\u00e9ables qu\u2019ils refusent d\u2019assumer devant les citoyens. Ils pr\u00e9f\u00e8rent se cacher derri\u00e8re c\u2019est la faute de l\u2019Europe, c\u2019est une contrainte europ\u00e9enne. Oubliant de dire qu\u2019ils ont accept\u00e9 ou vot\u00e9 ces mesures, dans les instances de l\u2019Union europ\u00e9enne, le Conseil ou le Parlement europ\u00e9en. La question de l\u2019Union europ\u00e9enne a \u00e9t\u00e9 abord\u00e9e par tous les candidats. Et son fonctionnement et sa politique ont \u00e9t\u00e9 contest\u00e9s par presque tous. Par la droite, pas seulement la droite souverainiste et nationaliste. Et par la gauche, qui met en question son fonctionnement peu d\u00e9mocratique et ses orientations sociales.\nEntre les deux tours, Jean-Claude Juncker et la Commission n\u2019ont pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 donner un coup de pouce \u00e0 Emmanuel Macron en annon\u00e7ant de nouvelles orientations sociales\u2026 Emmanuel Macron n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 \u00e9lu pour ses propositions \u00e9conomiques et sociales, son programme \u00e9cologique, ses positions en faveur de l\u2019Union europ\u00e9enne. Il n\u2019a obtenu que 24 % des voix au premier tour, malgr\u00e9 une massive campagne m\u00e9diatique et sondagi\u00e8re d\u00e9j\u00e0 ax\u00e9e sur le vote utile. Et le vote utile, repris au second tour, se r\u00e9sumait en tout-sauf-Marine-Le-Pen, martel\u00e9 \u00e0 l\u2019aide de sondages, toujours interpr\u00e9t\u00e9s de fa\u00e7on alarmiste, par les commentateurs, les journalistes, les intellectuels\u2026 Et avec l\u2019aide du syst\u00e8me \u00e9lectoral. Toute l\u2019oligarchie nationale et europ\u00e9enne, et m\u00eame au-del\u00e0, a chant\u00e9 les louanges de ce jeune candidat et de cette France finalement beaucoup plus favorable \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne\u2026 Avec les f\u00e9licitations de Angela Merkel, le dimanche, et le rappel de la n\u00e9cessit\u00e9 de rester dans les clous, le lundi\u2026 Les m\u00e9canismes ont parfaitement fonctionn\u00e9\u2026 Les \u00e9lecteurs, une fois de plus, se sont faits avoir. \u2026/\u2026   "}