{"url": "https://lesmoutonsenrages.fr/2020/01/15/la-cathedrale-du-vivant-brule-aussi-pourquoi-ne-faisons-nous-rien/", "title": "La \u00ab cath\u00e9drale du vivant \u00bb br\u00fble aussi, pourquoi ne faisons-nous rien ? ", "author": "Volti Modifier l'article ", "date": "2020", "content": "****** Auteur Franck Courchamp Directeur de recherche CNRS, Universit\u00e9 Paris Sud \u2013 Universit\u00e9 Paris-Saclay pour The Conversation Je suis n\u00e9 et j\u2019ai grandi \u00e0 Paris. Je suis ce qu\u2019on appelle un v\u00e9ritable \u00ab titi parisien \u00bb : l\u2019odeur du m\u00e9tro, les fa\u00e7ades des immeubles, le mobilier urbain et les monuments\u2026 Tout cela fait partie de mon ADN, tout cela r\u00e9sonne en moi plus que ce qu\u2019aucun touriste, tout appr\u00e9ciateur de la capitale qu\u2019il soit, ne peut comprendre. Bien que j\u2019aie beaucoup v\u00e9cu \u00e0 l\u2019\u00e9tranger, que j\u2019aie visit\u00e9 de nombreux pays sur les cinq continents, Paris reste pour moi la plus belle cit\u00e9 du monde. Ce lundi 15 avril, en fin de journ\u00e9e, je marchais dans le quartier Saint-Michel lorsque j\u2019ai vu d\u2019\u00e9paisses volutes de fum\u00e9e s\u2019\u00e9lever dans le ciel parisien. Notre-Dame en feu ! Incr\u00e9dule et angoiss\u00e9, je me suis rapproch\u00e9 de l\u2019\u00cele de la Cit\u00e9, esp\u00e9rant que l\u2019impensable ne se produirait pas, que ce n\u2019\u00e9tait pas ce vaisseau qui nous vient d\u2019un autre mill\u00e9naire qui se trouvait rong\u00e9 par les flammes. Je ne d\u00e9crirai pas le spectacle auquel j\u2019ai assist\u00e9, ni l\u2019\u00e9motion que cela a g\u00e9n\u00e9r\u00e9e en moi. D\u2019autres l\u2019ont fait, je n\u2019\u00e9tais pas le seul : nous \u00e9tions des centaines sur place, puis des milliers, \u00e0 assister \u00e0 la catastrophe. Vous \u00e9tiez des millions \u00e0 voir ces images sur vos \u00e9crans. Vous savez donc. Je suis rest\u00e9 deux heures, sid\u00e9r\u00e9, sous le choc, la gorge serr\u00e9e et les yeux humides au milieu d\u2019une foule qui retenait ses \u00e9motions. Je ne pouvais pas croire qu\u2019un tel symbole de l\u2019immuabilit\u00e9 et de notre identit\u00e9 pouvait ainsi dispara\u00eetre, telle une vulgaire grange de paille\u2026 Le soir, \u00e0 la radio, les commentateurs ont commenc\u00e9 \u00e0 \u00e9voquer la reconstruction de l\u2019\u00e9difice. C\u2019est l\u00e0, tr\u00e8s rapidement, qu\u2019un second malaise m\u2019a \u00e9treint : l\u2019\u00e9motion g\u00e9n\u00e9r\u00e9e par cet immense incendie avait un tel impact sur les gens que l\u2019argent semblait couler \u00e0 flot. J\u2019ai r\u00e9alis\u00e9 que l\u2019\u00eatre humain semblait bien plus attach\u00e9 \u00e0 ses propres \u0153uvres qui ne l\u2019est \u00e0 son environnement. L\u2019impressionnante charpente de Notre-Dame, qui a n\u00e9cessit\u00e9 tellement de bois qu\u2019on l\u2019appelait \u00ab la For\u00eat \u00bb, n\u2019est pas malheureusement la seule for\u00eat \u00e0 partir en flamme. Au d\u00e9but des ann\u00e9es 2000, un ancien pr\u00e9sident fran\u00e7ais a dit \u00ab Notre maison br\u00fble, et nous regardons ailleurs \u00bb. Cette \u00ab maison \u00bb c\u2019est notre plan\u00e8te, bien \u00e9videmment. Et il est vrai qu\u2019elle br\u00fble. Je ne parle pas ici de ces centaines d\u2019hectares de for\u00eat qui partent en fum\u00e9e quotidiennement pour que des plantations de palmiers fournissent l\u2019huile n\u00e9cessaire \u00e0 certains de nos aliments. Je parle de la vingtaine d\u2019esp\u00e8ces d\u2019animaux et de plantes qui disparaissent chaque jour. Je parle de ces 75 % d\u2019insectes volants disparus des aires prot\u00e9g\u00e9es d\u2019Europe en moins de 30 ans ; et du tiers des oiseaux disparus en France dans le m\u00eame temps. Je parle de ces deux tiers des populations terrestres et de la moiti\u00e9 des populations marines disparus en moins de 40 ans. Je parle des centaines d\u2019esp\u00e8ces ray\u00e9es de la surface de la plan\u00e8te chaque ann\u00e9e, depuis un si\u00e8cle au moins. \u00c0 jamais. La crise actuelle de la biodiversit\u00e9, cette sixi\u00e8me \u00ab extinction de masse \u00bb des esp\u00e8ces vivantes dont on parle tant, ne semble pourtant pas toucher nos contemporains autant que le drame de Notre-Dame. Celle du changement climatique \u00e0 peine plus. Pourquoi ? Pourquoi des milliardaires donnent-ils si rapidement des centaines de millions pour reconstruire un monument, et pas pour sauver les derniers rhinoc\u00e9ros noirs ? Pourquoi le Pr\u00e9sident lance-t-il imm\u00e9diatement une souscription nationale, quand l\u2019une des causes nationales de la France, pays dot\u00e9 d\u2019une biodiversit\u00e9 parmi les plus riches au monde, devrait plut\u00f4t \u00eatre de prot\u00e9ger les esp\u00e8ces sur ses sols ? Pourquoi la t\u00e9l\u00e9vision nationale fait-elle imm\u00e9diatement appel aux dons des Fran\u00e7ais, mais oublie si souvent d\u2019informer sur les probl\u00e8mes \u2013 et les solutions ! \u2013 qui concernent l\u2019environnement ? Pourquoi les catholiques, sans doute profond\u00e9ment touch\u00e9s, semblent-ils accorder plus d\u2019importance \u00e0 pr\u00e9server la cr\u00e9ation de l\u2019homme que celle de Dieu ? Pourquoi les Fran\u00e7ais, si fiers de leur intellect, de leur culture et de leur amour des belles choses, ne font-ils pas leur priorit\u00e9 des causes environnementales ? Notre-Dame constitue un patrimoine historique, spirituel et culturel vieux de 850 ans ; chaque esp\u00e8ce sur Terre repr\u00e9sente un patrimoine vivant de 3 milliards et demi d\u2019ann\u00e9es d\u2019\u00e9volution. Notre-Dame peut \u00eatre reconstruite et rena\u00eetre ; les esp\u00e8ces \u00e9teintes le seront \u00e0 jamais. Nous d\u00e9pendons de la biodiversit\u00e9 pour notre alimentation, pour nos mati\u00e8res premi\u00e8res, nos m\u00e9dicaments, notre climat, la fertilisation de nos champs et la pollinisation de nos cultures ; aussi pour notre plaisir, notre culture et notre spiritualit\u00e9. Nous nous proclamons \u00ab l\u2019esp\u00e8ce sage \u00bb (homo sapiens), l\u2019esp\u00e8ce intelligente. Mais o\u00f9 est donc notre sagesse quand nous \u00e9chouons \u00e0 prot\u00e9ger notre plus grande richesse \u2013 et ce alors m\u00eame que nous avons visiblement les moyens pour r\u00e9agir vite et massivement ? Il n\u2019est d\u2019ailleurs pas si juste de parler de \u00ab protection \u00bb : il ne s\u2019agit pas en effet de prot\u00e9ger la biodiversit\u00e9 d\u2019une entit\u00e9 ext\u00e9rieure, mais bien de nos actions. Il n\u2019est donc pas question de commencer \u00e0 prot\u00e9ger, mais bien d\u2019arr\u00eater de d\u00e9truire. Nous d\u00e9truisons la biodiversit\u00e9 autour de nous, par les flammes, les bulldozers et les chaluts. Par les fusils, par le p\u00e9trole et le plastique\u2026 par notre carte de cr\u00e9dit. Les responsables politiques, aujourd\u2019hui tous unis dans cette \u00e9motion soulev\u00e9e par la d\u00e9figuration de Notre-Dame oublient le reste de leur mandat que leur responsabilit\u00e9 premi\u00e8re est d\u2019\u0153uvrer pur notre futur et donc contre la destruction de la \u00ab cath\u00e9drale du vivant \u00bb. Certains diront qu\u2019il est malvenu de critiquer la g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 des m\u00e9c\u00e8nes pour Notre-Dame, qu\u2019il existe nombre d\u2019autres causes pour lesquelles on pourrait regretter l\u2019absence d\u2019une telle largesse. Il reste que les plus fortun\u00e9s se mobilisent rarement en faveur de la pr\u00e9servation du patrimoine naturel de l\u2019humanit\u00e9 et la richesse inestimable de sa diversit\u00e9 biologique, \u00e0 savoir les esp\u00e8ces vivantes. Au moment m\u00eame o\u00f9 l\u2019incendie ravageait Notre-Dame, plusieurs esp\u00e8ces se sont \u00e9teintes \u00e0 diff\u00e9rents endroits de la plan\u00e8te. Elles ne rena\u00eetront pas de leurs cendres, mais on pourrait \u00e9viter d\u2019\u00e9liminer celles qui se trouvent au bord du gouffre\u2026 Avec de la volont\u00e9 et de l\u2019implication, qui existent, on le sait d\u00e9sormais. Souvent, je me dis que c\u2019est \u00e0 nous, scientifiques \u2013 et aussi aux journalistes \u2013 que la responsabilit\u00e9 incombe : si nous n\u2019arrivons pas \u00e0 faire comprendre aux puissants et fortun\u00e9s de ce monde \u00e0 quel point la biodiversit\u00e9 est importante pour le bien-\u00eatre et la survie de l\u2019humanit\u00e9 et \u00e0 quel point nous la d\u00e9truisons irr\u00e9m\u00e9diablement, alors comment leur reprocher de ne pas d\u00e9bloquer pour la d\u00e9fendre un milliard d\u2019euros en 48 heures\u2026 Ce lundi 15 avril, j\u2019\u00e9tais triste de voir le toit de Notre-Dame partir en fum\u00e9e. Mais aujourd\u2019hui, je suis doublement triste : oui, il est possible de se mobiliser, mais on pr\u00e9f\u00e8re le faire pour la pierre que pour la s\u00e8ve et le sang. Franck Courchamp pour The Conversation Rapport de l\u2019IPBES sur la biodiversit\u00e9 : l\u2019heure n\u2019est plus aux demi-mesures Tous les articles sur l\u2019environnement "}