{"url": "https://lesmoutonsenrages.fr/2018/02/07/pourquoi-le-chomage-ne-diminue-t-il-pas/", "title": "Pourquoi le ch\u00f4mage ne diminue-t-il pas ?\u2026 ", "author": "Volti Modifier l'article ", "date": "2018", "content": "Une analyse de Dominique Philos, qui d\u00e9montre qu\u2019\u00e0 part la croissance des imp\u00f4ts, c\u2019est la descente en fl\u00e8che pour la France. La m\u00e9thode Couet du banquier au pouvoir, ne pourra pas masquer ad vitam \u00e6ternam, son incomp\u00e9tence \u00e0 relever les finances, et les emplois, qu\u2019il a bien contribu\u00e9 \u00e0 d\u00e9truire avec ses ordonnances qui n\u2019ont rien de doctorales.. Nous avons un pompier pyromane au pouvoir.  On n\u2019arr\u00eate pas de nous r\u00e9p\u00e9ter que la croissance est en forte hausse, que la confiance est de retour, que Macron r\u00e9forme partout et pourtant le ch\u00f4mage ne diminue pas ! Il y a l\u00e0 un myst\u00e8re, on ne comprend pas ou alors \u2026 on ne nous dit pas la v\u00e9rit\u00e9 en nous donnant notamment des r\u00e9ponses du style \u00ab inemployabilit\u00e9 des demandeurs d\u2019emplois \u00bb ; c\u2019est \u00e0 dire que nous aurions d\u00e9sormais 5 \u00e0 6 millions de personnes inemployables, totalement inaptes au travail. A force de raconter n\u2019importe quoi, on finit par tomber dans le ridicule et les cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9 et la presse subventionn\u00e9e n\u2019ont effectivement \u2026 pas peur de sombrer dans le ridicule. Certes, il y a une certaine quantit\u00e9 d\u2019entreprises qui ont du mal \u00e0 trouver des employ\u00e9s (qu\u2019on peut \u00e9valuer \u00e0 200.000) mais c\u2019est l\u00e0 une r\u00e8gle universelle valable partout et il n\u2019y a pas qu\u2019en France que le probl\u00e8me se pose et certes il y a aussi des gens qui sont devenus (ou qui ont toujours \u00e9t\u00e9) inaptes \u00e0 un emploi (mettons un gros million) ; mais cela n\u2019explique pas le fait que le curseur du ch\u00f4mage reste tout en haut ! On estime que le plein emploi a lieu quand le taux de ch\u00f4mage est en dessous de 5%. Nous en sommes \u00e0 environ 10% officiels avant \u2026 manipulation  pond\u00e9ration des statistiques ! Alors ? Connaissez-vous la parabole de la morue ? Cette disparition inexplicable des emplois me rappelle l\u2019histoire de la p\u00e8che \u00e0 la morue sur les grands bancs au large de Terre-neuve (dite Grande P\u00e8che) et qui s\u2019est pratiqu\u00e9e pendant des dizaines d\u2019ann\u00e9es avec des moyens artisanaux (\u00e0 la ligne avec des doris \u2013 petites barques de p\u00e8che voir ici) puis \u00e0 partir du 20\u00b0 si\u00e8cle avec des moyens industriels. Cela a \u00e9t\u00e9 une v\u00e9ritable eldorado (en passant sous silence les conditions de vie tr\u00e8s dures et les innombrables disparitions en mer) jusqu\u2019au moment o\u00f9 les prises se sont mises \u00e0 diminuer tant en taille qu\u2019en volume. La seule technique mise en place pour faire face \u00e0 la rar\u00e9faction, en fait \u00e0 l\u2019\u00e9puisement, de la ressource, a \u00e9t\u00e9 de mobiliser des moyens encore plus importants de p\u00e8che \u2026 ce qui n\u2019a fait qu\u2019acc\u00e9l\u00e9rer le ph\u00e9nom\u00e8ne jusqu\u2019\u00e0 l\u2019effondrement final dans les ann\u00e9es 70. Les autorit\u00e9s canadiennes ont alors ordonn\u00e9 un moratoire en esp\u00e9rant que cela allait s\u2019arranger puis une interdiction pure et simple ! Et vous savez quoi ? Les morues ne sont jamais revenues, l\u2019esp\u00e8ce avait \u00e9t\u00e9 liquid\u00e9e par la sur p\u00e8che et les p\u00e9cheurs n\u2019ont rien voulu entendre malgr\u00e9 les avertissements, les morues allaient revenir. On suppose qu\u2019aujourd\u2019hui une autre esp\u00e8ce occupe d\u00e9sormais l\u2019espace laiss\u00e9 vacant par les morues qui n\u2019arrivent plus \u00e0 se reproduire ! Eh bien, Hollande croyait aux cycles et pensait que la croissance allait revenir et absorber l\u2019augmentation de la fiscalit\u00e9 ! Et si vous remplacez les morues par les entreprises, vous avez l\u2019explication du ph\u00e9nom\u00e8ne ; et cela n\u2019a rien \u00e0 voir avec le \u00ab r\u00e9chauffement climatique \u00bb ! Car, \u00e0 force de matraquer sans discernement tout ce qui pouvait cracher des imp\u00f4ts et des cotisations, on a fini par tuer l\u2019\u00e9cosyst\u00e8me ! Seulement, \u00e0 la diff\u00e9rence des imp\u00f4ts, l\u2019emploi n\u2019est pas quelque chose qui se d\u00e9cr\u00e8te dans les minist\u00e8res, lors de r\u00e9unions des technocrates et des petits marquis de la R\u00e9publique en complet veston \u00e0 la mise impeccable. Et ce n\u2019est pas non plus en invitant quelques grands patrons \u00e0 d\u00e9guster, \u00e0 nos frais, des petits fours au ch\u00e2teau de Versailles que cela va s\u2019arranger ! La disparition a commenc\u00e9 par les emplois non qualifi\u00e9s parce qu\u2019ils \u00e9taient trop chers par rapport aux emplois de m\u00eame nature existant dans les pays \u00e0 bas co\u00fbts et le ph\u00e9nom\u00e8ne s\u2019est poursuivi en progressant dans la hi\u00e9rarchie des emplois plus qualifi\u00e9s ; alors que, dans le m\u00eame temps, on expliquait aux gens qu\u2019ils avaient des droits acquis \u2026 qu\u2019ils perdaient avec la perte de leur emploi ! Les entreprises parties ou disparues, ceux qui ont perdu leur emploi \u2026 n\u2019arrivent pas \u00e0 en retrouver car la plupart des nouvelles entreprises qui se cr\u00e9ent \u2026 ne cr\u00e9ent pas d\u2019emplois ; alors que ce sont bien les nouvelles entreprises qui cr\u00e9ent des emplois \u2013  pas les anciennes (il n\u2019est qu\u2019\u00e0 voir l\u2019h\u00e9morragie dans l\u2019industrie automobile). Le drame de la France ; c\u2019est que les d\u00e9cideurs ne sont pas les agents \u00e9conomiques mais des fonctionnaires qui ob\u00e9issent \u00e0 une logique purement administrative ; laquelle s\u2019est av\u00e9r\u00e9e, au fil du temps, totalement anti\u00e9conomique et mortif\u00e8re ! On en voit aujourd\u2019hui le r\u00e9sultat avec non seulement un ch\u00f4mage de masse incompressible mais aussi une balance du commerce ext\u00e9rieur lourdement d\u00e9ficitaire (-65 mds \u20ac en 2017) pendant que les allemands enregistrent un exc\u00e9dent de 250 mds \u20ac (soit un diff\u00e9rentiel de 315 mds \u20ac ou encore 26 mds \u20ac par mois) ! Ce dernier point trahit \u00e9videmment un probl\u00e8me de comp\u00e9titivit\u00e9 co\u00fbt et hors co\u00fbt en rapport direct avec la fiscalit\u00e9 excessive pratiqu\u00e9e en France car nous ne sommes pas comp\u00e9titifs dans la gamme de produits fabriqu\u00e9s et le haut de gamme nous est, sauf quelques secteurs tr\u00e8s pr\u00e9cis dont le luxe, inaccessible ! Et les dirigeants du pays, conscients du ph\u00e9nom\u00e8ne, n\u2019ont pas trouv\u00e9 d\u2019autre solution qu\u2019utiliser l\u2019embauche massive de fonctionnaires comme variable d\u2019ajustement du ch\u00f4mage ; ce qui explique que nous ayions le record europ\u00e9en (si ce n\u2019est mondial) de fonctionnaires par habitant ! La fiscalit\u00e9 est une arme efficace  dangereuse qui doit \u00eatre mani\u00e9e avec beaucoup de pr\u00e9caution ; ce qui n\u2019a manifestement pas \u00e9t\u00e9 le cas car on s\u2019aper\u00e7oit rapidement qu\u2019on ne peut pas taxer ceux qui n\u2019ont pas les moyens de payer, ni ceux qui peuvent fuir la fiscalit\u00e9 excessive ! Ne reste donc que l\u2019assiette fiscale captive, c\u2019est \u00e0 dire celle qui n\u2019est pas susceptible de se d\u00e9localiser et de b\u00e9n\u00e9ficier d\u2019une concurrence fiscale entre Etats. Et cette cat\u00e9gorie de contribuables, \u00e0 force de subir l\u2019imp\u00f4t, finit aussi par s\u2019appauvrir (c\u2019est le cas avec la CSG en augmentation de 26% depuis le 1er janvier 2018) ; ce qui am\u00e8ne \u00e0 une nouvelle augmentation de la fiscalit\u00e9 pour faire face aux d\u00e9penses ! Car, finalement, on ne matraque que ceux qui ne peuvent pas s\u2019y opposer du fait du caract\u00e8re non d\u00e9localisable de leurs revenus ou de leur patrimoine (foncier, immobilier, entreprises) et Macron et ses fonctionnaires ont clairement choisi de tabasser les captifs fiscaux, particuliers et entreprises, parce qu\u2019ils ne peuvent pas le faire pour les autres et qu\u2019ils sont dans l\u2019incapacit\u00e9 id\u00e9ologique de r\u00e9duire la fiscalit\u00e9 et les d\u00e9penses de l\u2019Etat. Pour le surplus, on pr\u00e9f\u00e8re masquer tout \u00e7a et glorifier Macron le Conqu\u00e9rant, son action quasi magique, ses r\u00e9formes, son \u00ab aura \u00bb dans le cadre d\u2019une vaste action de propagande qui finira, \u00e0 un moment ou \u00e0 un autre, par trouver ses limites et montrer toute son inanit\u00e9 pour ne pas dire sa m\u00e9diocrit\u00e9 ! En fait, ce qui se joue, c\u2019est l\u2019histoire de la lutte entre les entreprises (et des emplois) contre des \u00e9tats (et des imp\u00f4ts) qui n\u2019ont qu\u2019un seul sens d\u2019\u00e9volution vers toujours plus de d\u00e9penses, toujours plus de dettes, toujours plus de r\u00e9glementations et toujours plus d\u2019imp\u00f4ts ! La v\u00e9rit\u00e9 du ch\u00f4mage de masse tient en deux explications logiques mais inavouables ! Le monde a chang\u00e9 et les march\u00e9s se sont ouverts ; la mondialisation est un ph\u00e9nom\u00e8ne irr\u00e9versible et avec elle les effets de la d\u00e9localisation des entreprises qui recherchent les march\u00e9s et les b\u00e9n\u00e9fices. Ne nous trompons pas, tous les grands groupes utilisent ces techniques ; c\u2019est une question de survie pas un choix id\u00e9ologique ou s\u00e9mantique ! Il n\u2019y a que nos fonctionnaires et nos dirigeants fonctionnaires qui n\u2019en voient pas les effets car ils n\u2019en subissent pas les cons\u00e9quences ; prot\u00e9g\u00e9s qu\u2019ils sont dans un syst\u00e8me totalement hors march\u00e9 financ\u00e9 par l\u2019imp\u00f4t ! Seulement, \u00e0 force de ratisser et de matraquer \u00e0 tout va, les entreprises sont parties ou ont disparu et il n\u2019y a plus d\u2019emplois et la r\u00e9 industrialisation ne se d\u00e9cr\u00e8te pas ! Mais cela, le pouvoir ne peut pas le dire et il pr\u00e9f\u00e8re diffuser aupr\u00e8s de la presse servile des \u00ab \u00e9l\u00e9ments de langage \u00bb plus authentiques, r\u00e9v\u00e9lateurs, politiquement sinc\u00e8res corrects ! C\u2019est terrible \u00e0 dire mais nous sommes entr\u00e9s dans une phase de d\u00e9clin \u00e9conomique et quelle est la r\u00e9ponse des dirigeants au probl\u00e8me pos\u00e9 ? Aucune modification de la fiscalit\u00e9 des entreprises, aucune modification du droit du travail qui bloque tant le march\u00e9 de l\u2019emploi, aucune r\u00e9duction du nombre de fonctionnaires (le plan de d\u00e9parts volontaires est un rideau de fum\u00e9e et un simple effet d\u2019annonce car aucun fonctionnaire ne voudra quitter son emploi, et son salaire garanti, et ses avantages diff\u00e9r\u00e9s comme la retraite et les cong\u00e9s !), aucune r\u00e9duction du p\u00e9rim\u00e8tre de l\u2019Etat, aucune r\u00e9duction des d\u00e9penses ! Autrement dit, une forme d\u2019immobilisme et de t\u00e9tanisation devant des mutations mondiales que la caste au pouvoir est incapable d\u2019assumer ! Et, finalement, les ch\u00f4meurs sont abandonn\u00e9s \u00e0 leur triste sort ; ils sont d\u00e9clar\u00e9s inemployables et pass\u00e9s par pertes et profits ; m\u00eame si, en 2016, on en a \u00ab coll\u00e9 \u00bb 500.000 en stages \u00e0 un co\u00fbt faramineux \u2026 mais c\u2019\u00e9tait seulement pour am\u00e9liorer temporairement la courbe du ch\u00f4mage et assurer la r\u00e9\u00e9lection du \u00ab encore candidat \u00bb Hollande qui a fini par jeter l\u2019\u00e9ponge ! Contre le ch\u00f4mage on a tout essay\u00e9 ainsi qu\u2019il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9finitivement d\u00e9clar\u00e9 par Mitterrand, himself ! A ce jour, la seule r\u00e9ponse du pouvoir se limite \u00e0 l\u2019augmentation de la pression fiscale et l\u2019intensification des contr\u00f4les (voir ici ) pour faire encore rentrer plus les imp\u00f4ts alors que ce sont eux qui sont en train de nous achever ! Finalement, la seule chose qui prosp\u00e8re en France, ce sont les imp\u00f4ts ! Dans un prochain article nous examinerons \u00ab le mod\u00e8le \u00e9conomique \u00e0 la fran\u00e7aise \u00bb. Bien cordialement \u00e0 tous ! Auteur Dominique Philos pour T\u00e9moignage-Fiscal Afficher tous les articles de Dominique Philos \u2192 Derniers billets publi\u00e9s: Le jackpot des crypto monnaies (suite) 6 f\u00e9vrier 2018   Pour aller plus loin, une info de Ma\u00eetre Confucius : l\u2019\u00c9tat veut former les \u00ab r\u00e9fugi\u00e9s \u00bb, 450h de formations avec dipl\u00f4me;   "}