{"url": "https://lesmoutonsenrages.fr/2017/03/28/interbev-retablir-les-verites/", "title": "Interbev : r\u00e9tablir les \u00ab v\u00e9rit\u00e9s \u00bb ? \u2026. ", "author": "Volti Modifier l'article ", "date": "2017", "content": "C\u2019est un article de l\u2019Association V\u00e9g\u00e9tarienne de France, au del\u00e0 des questions pos\u00e9es, sur les assertions de la fili\u00e8re viande (Interbev)  (organisation interprofessionnelle pour le b\u00e9tail et la viande), c\u2019est  une autre fa\u00e7on de se nourrir qui est pr\u00e9conis\u00e9e. Chacun est libre d\u2019adh\u00e9rer ou de refuser de changer mais, certains constats environnementaux devraient nous interpeler. Le 15 f\u00e9vrier dernier, Interbev (organisation interprofessionnelle pour le b\u00e9tail et la viande) a publi\u00e9 un communiqu\u00e9 de presse interpellant les candidats \u00e0 la pr\u00e9sidentielle pour p\u00e9renniser la fili\u00e8re \u00e9levage et viandes. Les 17 mesures de ce texte sont introduites par six petits paragraphes servant \u00e0 la fois de justificatif et de correctif visant \u00e0 \u201cr\u00e9tablir des v\u00e9rit\u00e9s\u201d. En tant qu\u2019association qui s\u2019int\u00e9resse aux probl\u00e8mes environnementaux, sanitaires et \u00e9thiques pos\u00e9s par la viande, l\u2019AVF propose un fact-checking document\u00e9 aux affirmations non sourc\u00e9es d\u2019Interbev. \u00ab L\u2019\u00e9levage et les m\u00e9tiers de la viande, en France, repr\u00e9sentent pr\u00e8s d\u2019un demi-million d\u2019emplois \u00e0 l\u2019origine de nombreux SERVICES RENDUS aux populations, aux territoires et \u00e0 l\u2019environnement. \u00bb Le texte commence bien. Interbev aurait pu inclure les emplois faiblement d\u00e9pendants, gonflant ce chiffre \u00e0 882 000 d\u2019apr\u00e8s l\u2019INRA. Quant aux services rendus \u00e0 la population, aux territoires et \u00e0 l\u2019environnement, nous aurons l\u2019occasion d\u2019y revenir plus loin. \u00ab [L\u2019\u00e9levage et les m\u00e9tiers de la viande] sont seuls garants de l\u2019entretien de PAYSAGES ouverts et attractifs\u2026 \u00bb Il y a fort \u00e0 parier qu\u2019Interbev \u00e9voque ici des champs de fourrage et c\u00e9r\u00e9ales destin\u00e9s \u00e0 l\u2019\u00e9levage (la majorit\u00e9 de la production fran\u00e7aise) ou des prairies artificielles, qui repr\u00e9sentent 33% des surfaces agricoles fran\u00e7aises. Ces espaces anciennement bois\u00e9s ne peuvent en effet reprendre leur aspect naturel en raison de leur exploitation. Ceci dit, l\u2019\u00e9levage n\u2019est pas la seule industrie qui voudrait bien se porter \u201cgarante\u201d de l\u2019exploitation de ces paysages (on peut citer par exemple la plantation de vergers ou le mara\u00eechage). Quant \u00e0 l\u2019attractivit\u00e9 des paysages, puisqu\u2019il s\u2019agit d\u2019une question de go\u00fbt personnel, nous laissons le lecteur donner sa pr\u00e9f\u00e9rence entre une for\u00eat, un p\u00e2turage artificiel ou un champ destin\u00e9 \u00e0 l\u2019alimentation animale. \u00ab [L\u2019\u00e9levage et les m\u00e9tiers de la viande] contribuent \u00e0 la LUTTE CONTRE L\u2019ENCLAVEMENT de d\u00e9partements ruraux, ainsi qu\u2019\u00e0 celle contre le CHANGEMENT CLIMATIQUE. \u00bb L\u2019enclavement est l\u2019isolement d\u2019un territoire donn\u00e9 difficilement accessible et donc mal reli\u00e9 aux territoires voisins et au reste du monde. Nous avons cherch\u00e9 \u00e0 justifier la contribution de l\u2019exploitation animale aux infrastructures de transport, sans y parvenir. Nous supposons donc qu\u2019il s\u2019agit d\u2019une \u00e9vocation des chemins parmi les champs ou de la travers\u00e9e en 4\u00d74 des prairies. Ces derni\u00e8res sont bien plus faciles \u00e0 traverser que les for\u00eats qui les remplacent naturellement d\u00e8s que l\u2019\u00e9levage recule, stockant alors jusqu\u2019\u00e0 3 fois plus de CO2 que les prairies. La recherche de l\u2019impact sur le changement climatique est cependant bien plus facile : la FAO mentionne que 14,5% des \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre sont dues \u00e0 l\u2019\u00e9levage. Une \u00e9tude parue dans la revue scientifique Climatic Change stipule qu\u2019un repas moyen anglais provoque l\u2019\u00e9mission de deux fois plus de gaz \u00e0 effet de serre qu\u2019un repas v\u00e9g\u00e9tal \u00e9quivalent. Il y a donc une contrev\u00e9rit\u00e9 dans cette phrase. Voici ce qu\u2019il serait plus conforme \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 : [L\u2019\u00e9levage et les m\u00e9tiers de la viande] contribuent bien moins \u00e0 la LUTTE CONTRE L\u2019ENCLAVEMENT de d\u00e9partements ruraux qu\u2019au CHANGEMENT CLIMATIQUE. \u00ab Les professionnels de la fili\u00e8re \u00e9levage et viandes fran\u00e7aises sont engag\u00e9s dans une d\u00e9marche d\u2019\u00e9coute, de dialogue et de TRANSPARENCE et souhaitent, plus que jamais, ouvrir leurs entreprises et montrer leurs pratiques. \u00bb Effectivement, Interbev s\u2019est tr\u00e8s investi dans le dialogue avec des enfants de 7 ans au sein m\u00eame des \u00e9coles pour \u201capprendre\u201d que la viande \u00e9tait n\u00e9cessaire \u00e0 leur sant\u00e9 et que les animaux \u00e9taient gentiment parqu\u00e9s, tendrement tu\u00e9s et d\u00e9pec\u00e9s avec amour. La transparence a \u00e9t\u00e9 permise gr\u00e2ce \u00e0 une petite vid\u00e9o, qu\u2019Interbev a cependant omis d\u2019inclure dans ses contenus p\u00e9dagogiques, les cons\u00e9quences de la consommation de viande pouvant effectivement s\u2019av\u00e9rer choquante pour les enfants, m\u00eame lorsque les images sont s\u00e9lectionn\u00e9es pour montrer les bonnes pratiques. Pour des raisons similaires, Interbev s\u2019est exprim\u00e9 pour le contr\u00f4le vid\u00e9o dans les abattoirs, mais la transparence ne doit pas aller jusqu\u2019\u00e0 rendre les images accessibles au consommateur, probablement afin de ne pas heurter sa sensibilit\u00e9. C\u2019est un sacrifice, puisque d\u2019apr\u00e8s Interbev, les images diffus\u00e9es par L214 ne seraient pas la norme de ce qui se passe dans les abattoirs \u00e0 l\u2019insu des consommateurs \u2013 ce dont on peut fortement douter, au vu de la multiplication de t\u00e9moignages et des vid\u00e9os diffus\u00e9es ces derniers mois. \u00ab [Les professionnels de la fili\u00e8re \u00e9levage et viandes fran\u00e7aises] sont les mieux \u00e0 m\u00eame D\u2019INFORMER LES CITOYENS sur leurs m\u00e9tiers et de r\u00e9pondre \u00e0 l\u2019ensemble de leurs questionnements et de leurs attentes. \u00bb Dire qu\u2019un lobby \u00e9conomique est le mieux \u00e0 m\u00eame d\u2019informer les citoyen est douteux. Interbev se pose ici en juge et partie. Il nous est impossible de savoir si les erreurs de ce texte sont volontaires (ou non). Cependant, il nous semble que des structures scientifiques neutres (telles que celles que nous pr\u00e9sentons dans cet article) sont plus \u00e0 m\u00eame d\u2019apporter une information fiable et honn\u00eate au citoyen. \u00ab Le niveau de CONSOMMATION de viandes de boucherie en France est particuli\u00e8rement BAS : environ 370 grammes, soit 3 petites portions par semaine. Ce niveau se situe bien en-dessous du seuil de 500 grammes par semaine d\u00e9fini par le World Cancer Research. \u00bb La consommation de viande en France est en effet particuli\u00e8rement basse par rapport aux \u00c9tats-Unis, mais pas forc\u00e9ment par rapport au reste du monde. Pour la viande de boucherie, Interbev se fonde sur les chiffres du Cr\u00e9doc, montrant qu\u2019un peu moins de 30% des fran\u00e7ais d\u00e9passe ce seuil maximal. Il y a eu ici une petite erreur lors de la traduction. Ici le \u201cseuil de 500 grammes\u201d peut faire penser qu\u2019il s\u2019agit d\u2019une quantit\u00e9 minimale \u00e0 consommer. En r\u00e9alit\u00e9 le World Cancer Research associe viande de boucherie et cancer. Le risque augmentant avec la consommation, il d\u00e9finit un seuil MAXIMAL de 500 grammes par semaine, seuil \u00e0 ne pas d\u00e9passer que reprend l\u2019Agence nationale de s\u00e9curit\u00e9 sanitaire de l\u2019alimentation, de l\u2019environnement et du travail (ANSES). \u00ab La consommation de viandes participe \u00e0 L\u2019\u00c9QUILIBRE ALIMENTAIRE et est recommand\u00e9e, \u00e0 ce titre, par le Plan National Nutrition Sant\u00e9 et le GEM-RCN (Groupement d\u2019\u00e9tude des march\u00e9s en restauration collective et de nutrition). \u00bb Le  GEM-RCN et le Plan National Nutrition Sant\u00e9 recommandent en effet la consommation de viandes. Ces recommandations pourraient cependant \u00eatre mises \u00e0 jour prochainement, la plus grande association de nutritionnistes au monde affirmant qu\u2019un r\u00e9gime sans viande est adapt\u00e9 \u00e0 tout \u00e2ge et le rapport de 2017 de l\u2019ANSES faisant \u00e9tat d\u2019\u00e9volutions fortes par rapport aux recommandations ant\u00e9rieurs, ne conseillant pas d\u2019apport minimum en viande tout en encourageant une diminution de sa consommation, au profit de l\u00e9gumes et l\u00e9gumineuses. ___________ En voulant \u201cr\u00e9tablir des v\u00e9rit\u00e9s\u201d, Interbev commet en r\u00e9alit\u00e9 un certain nombre d\u2019approximations et d\u2019erreurs. Si la d\u00e9sinformation qui en r\u00e9sulte n\u2019est pas intentionnelle, nous sugg\u00e9rons une correction de cette communication ainsi que la publication syst\u00e9matique des sources utilis\u00e9es. "}