{"url": "https://lesmoutonsenrages.fr/2019/05/09/lamassada-en-lutte-contre-linstallation-dun-mega-transfo-vous-donne-rendez-vous-le-12-mai-2019-pour-en-parler/", "title": "L\u2019Amassada en lutte contre l\u2019installation d\u2019un m\u00e9ga transfo, vous donne rendez vous le 12 mai 2019 pour en parler.. ", "author": "Volti Modifier l'article ", "date": "2019", "content": "St Victor et Melvieu en Aveyron, charmants petits villages r\u00e9unis en commune de 373 habitants, se bat contre l\u2019implantation d\u2019un m\u00e9ga transformateur \u00e9lectrique (entre autres). Si vous \u00eates proches des lieux, vous serez les bienvenus. Ils sont peu nombreux mais tr\u00e8s combatifs, prenons exemple. L\u2019arnaque de la transition \u00e9nerg\u00e9tique continue. On soup\u00e7onne les OEM d\u2019\u00eatre plus que n\u00e9fastes, souvenez vous du parc \u00e9olien de Nozay et du b\u00e9tail qui meurt \u00ab myst\u00e9rieusement \u00bb. Et, en dehors des ondes, c\u2019est la route de l\u2019\u00e9nergie pour connecter tout un chacun que Macron veut, il fait de l\u2019\u00e9cologie \u00ab capitaliste \u00bb, incompatible avec la protection de l\u2019environnement et des citoyens. Merci \u00e0 Espace Temps pour l\u2019alerte. Partagez ! Volti ******  Le dimanche 12 mai, L\u2019Amassada vous invite \u00e0 une journ\u00e9e collective de r\u00e9flexion autour de ce qui se joue ici localement autour de la lutte contre le m\u00e9ga transfo RTE de Saint Victor, mais pas que\u2026 En effet, comment ne pas voir que ce projet d\u2019autoroute de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 qui s\u2019impose au territoire de l\u2019Aveyron et \u00e0 toute la France n\u2019est qu\u2019une partie d\u2019un syst\u00e8me de pouvoirs beaucoup plus vaste. Syst\u00e8me dont le but, et Macron n\u2019a cess\u00e9 de le r\u00e9p\u00e9ter dans ces diff\u00e9rentes allocutions, est de connecter tous les r\u00e9seaux \u00e9nerg\u00e9tiques europ\u00e9ens afin de rendre toujours plus efficace l\u2019ordre n\u00e9olib\u00e9ral. Car on le sait, l\u2019\u00e9nergie est le nerf de la guerre \u00e9conomique. Sans elle les infrastructures ne tournent pas. Aussi, le grand blabla de ce gouvernement autour de la \u00ab transition \u00bb n\u2019\u00e9meut plus personne. Et c\u2019est bien une des forces du mouvement des Gilets Jaunes comme des franges les plus lucides et radicales du mouvement climat que d\u2019avoir mis en avant cette arnaque : la transition telle qu\u2019elle est distill\u00e9e par les oligarques au pouvoir n\u2019est qu\u2019une bulle sp\u00e9culative qui n\u2019a pas du tout pour ambition de changer le syst\u00e8me, mais bien au contraire d\u2019en affirmer l\u2019h\u00e9g\u00e9monie capitaliste int\u00e9grale. Que Macron ait annonc\u00e9 dans son discours du 27 novembre lors de la cr\u00e9ation du Haut Conseil pour le Climat sa volont\u00e9 de tripler l\u2019\u00e9olien et de quintupler le photovolta\u00efque en France doit \u00eatre compris comme une man\u0153uvre de communication de bas \u00e9tage mais aussi et surtout comme une d\u00e9claration de guerre contre les parties non r\u00e9formistes du mouvement \u00e9cologique lui-m\u00eame. Car il est \u00e9vident que \u00ab l\u2019\u00e9cologie industrielle \u00bb dont Macron est le porte voix, est incompatible avec une \u00e9cologie sensible, populaire et anti-industrielle. Tous les experts ind\u00e9pendants le disent : on ne s\u2019en sortira pas face \u00e0 la crise climatique et \u00e0 l\u2019effondrement des \u00e9cosyst\u00e8mes en imposant des solutions purement technologiques. C\u2019est bien ce que nous disons \u00e0 l\u2019Amassada depuis le d\u00e9but de la lutte car nous sommes t\u00e9moin ici, tr\u00e8s localement, de ce d\u00e9sastre des territoires sacrifi\u00e9s au nom du grand ma\u00eetre Progr\u00e8s. Et de plus en plus de personnes se rendent compte que toutes ces \u00e9oliennes et les infrastructures THT qui les accompagnent ne r\u00e9parent pas les catastrophes \u00e9cologiques mais les aggravent ou contribuent \u00e0 les rendre invisibles. Cette journ\u00e9e de discussion du 12 mai se voudrait donc \u00eatre d\u2019abord un \u00e9tat des lieux de la lutte contre ce monstre de \u00ab l\u2019\u00e9cologie industrielle \u00bb qu\u2019est le m\u00e9ga-transfo RTE et consorts, mais aussi un moment de r\u00e9flexion sur les devenirs possibles de cette lutte. Qui d\u00e9passe d\u2019ailleurs largement les fronti\u00e8re de l\u2019Aveyron puisque de toutes parts les actions fusent, que se soit par les mouvements de d\u00e9sob\u00e9issance \u00e9colo, les blocages de Exctinction Rebellion, et les prises de positions de groupes de Gilets Jaunes contre l\u2019\u00e9cologie n\u00e9olib\u00e9rale \u00e0 la Macron. Nous qui depuis plus de 5 ans tentons de d\u00e9fendre ce lieu de l\u2019Amassada avec ses terres, ses cabanes et ses maisons, et indirectement toute la r\u00e9gion, puisque le m\u00e9ga transfo et les centaines d\u2019infrastructures qui l\u2019accompagneront vont impacter des zones extr\u00eamement larges, et bien, nous sentons que quelque chose se joue ici, et que l\u2019urgence de la situation d\u00e9termine bien des choses \u00e0 venir. Le fait que ce gouvernement ne bouge pas d\u2019une ligne face aux \u00e9meutes ou face aux p\u00e9titions climat de 2 millions de personnes, demande peut \u00eatre de repenser nos strat\u00e9gies. Ce qui est certain c\u2019est que les rencontres sur les ronds points, sur les ZAD, dans les manif du samedi dessinent une autre g\u00e9ographie de la France, o\u00f9 des gens invisibles ont fait irruption dans l\u2019\u00e9poque, se sont parl\u00e9s, sont sortis de leur solitude. Et c\u2019est tout \u00e7a, ces cabanes, ces brasiers, ces assembl\u00e9es, cette nouvelle fraternit\u00e9 des \u00ab p\u00e9riph\u00e9ries en s\u00e9cession \u00bb comme disent les experts patent\u00e9s, qu\u2019ils ne sont pas pr\u00eats de l\u00e2cher. N\u2019en d\u00e9plaise au triste prince fascisto\u00efde qui nous sert de pr\u00e9sident. Bloquer le temps de l\u2019\u00e9conomie n\u00e9olib\u00e9rale et ouvrir des espaces \u00e0 nous, des espaces de d\u00e9mocratie directe o\u00f9 les besoins mat\u00e9riels sont repens\u00e9s, voil\u00e0 des choses vitales \u00e0 organiser ensemble\u2026 Nous vous invitons donc toutes et tous \u00e0 venir participer \u00e0 cette journ\u00e9e de discussion \u00e0 la salle des f\u00eates de saint Victor 12400, \u00e0 partir de 10h, et d\u2019amener quelque chose \u00e0 grailler pour midi\u2026 Cette journ\u00e9e est importante!!! Nous esp\u00e9rons \u00eatre nombreux.ses. A dimanche donc. PAS RES NOS ARRESTA On l\u00e2che rien Plan d\u2019acc\u00e8s pour se rendre \u00e0 l\u2019Amassada "}