{"url": "https://lesmoutonsenrages.fr/2015/12/04/le-traite-tisa-tuera-les-services-publics-et-les-consequences-en-seront-extremement-graves/", "title": "Le trait\u00e9 TISA tuera les services publics (et les cons\u00e9quences en seront extr\u00eamement graves) ", "author": "Benji Modifier l'article ", "date": "2015", "content": "Un rappel indispensable, le TISA, c\u2019est la fin de tout ce qui est g\u00e9r\u00e9 par l\u2019\u00e9tat pour \u00eatre totalement privatis\u00e9, que cela soit les prisons, les h\u00f4pitaux, les grandes entreprises, les services divers et vari\u00e9s, tout privatis\u00e9 au nom du profit de grandes boites priv\u00e9es dont les scrupules sont limit\u00e9s! Une privatisation, cela signifie des \u00e9conomies et des emplois dont les contrats seront avantageux pour les patrons, cela signifie plans sociaux, cela signifie \u00e9conomies \u00e0 tout va pour un prix revu \u00e0 la hausse, et cela dans la logique de la mise en place du TAFTA, un accord tellement sordide qu\u2019aucun politicien n\u2019a le courage d\u2019en parler aux \u00e9lecteurs. D\u2019ailleurs, en parlant de cela, un candidat en a-t-il parl\u00e9 avant les \u00e9lections de Dimanche? Non? Bizarre non? Ben non!  Le trait\u00e9 sur le commerce des services, connu sous son acronyme anglais TISA, actuellement n\u00e9goci\u00e9 en secret au sein de l\u2019Organisation mondiale du commerce (OMC), risque de mettre \u00e0 mort les services publics, estime Guillaume Etievant, secr\u00e9taire national du Parti de Gauche \u00e0 l\u2019\u00e9conomie et au travail. Ces n\u00e9gociations men\u00e9es par une cinquantaine de pays, dont les membres de l\u2019Union europ\u00e9enne, la Suisse, les Etats-Unis et le Canada, visent \u00e0 \u00ab d\u00e9r\u00e9gulariser le secteur des services \u00bb, notamment en mati\u00e8re d\u2019\u00e9nergie, affirme Guillaume Etievant, dans une interview \u00e0 l\u2019agence Sputnik. Selon lui, si ces n\u00e9gociations sont \u00ab entour\u00e9es d\u2019un certain myst\u00e8re \u00bb, c\u2019est parce qu\u2019elles \u00ab vont \u00e0 l\u2019inverse de l\u2019int\u00e9r\u00eat de l\u2019ensemble de la population \u00bb. \u00ab Les lobbies qui sont \u00e0 l\u2019origine de ces trait\u00e9s de libre-\u00e9change ont tout int\u00e9r\u00eat \u00e0 ce que la population ne soit pas au courant, pour qu\u2019il n\u2019y ait pas de mobilisation contre les dispositions de ces trait\u00e9s \u00bb, affirme l\u2019expert. D\u2019apr\u00e8s lui, la population n\u2019est pas au courant de ce que contient le TISA et ne peut non plus se mobiliser dans le contexte de l\u2019\u00e9tat d\u2019urgence d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 par le gouvernement fran\u00e7ais.\u00ab Ce myst\u00e8re est \u00e9videment voulu par les lobbies pour tout simplement imposer les int\u00e9r\u00eats de l\u2019ensemble des grandes entreprises \u00bb, estime Guillaume Etievant. Selon lui, l\u2019objectif du trait\u00e9 est de faire en sorte que les entreprises priv\u00e9es aient les m\u00eames subventions et les m\u00eames droits que ceux accord\u00e9s aux services publics. \u00ab Donc, \u00e7a voudrait dire que vous auriez tout un tas d\u2019acteurs \u00e9conomiques qui, du coup, b\u00e9n\u00e9ficieraient de subventions sans faire la moindre chose d\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral ou d\u2019int\u00e9r\u00eat \u00e9cologique. \u00c7a, c\u2019est un des \u00e9l\u00e9ments importants du trait\u00e9 qui serait en fait tout simplement la mise \u00e0 mort des services publics \u00bb, car aucun Etat n\u2019a les moyens de subventionner les acteurs priv\u00e9s dans la m\u00eame mesure que les services publics. Un autre probl\u00e8me qui pr\u00e9occupe l\u2019expert consiste dans le fait que le trait\u00e9 TISA risque de \u00ab mettre \u00e0 mal l\u2019ensemble des barri\u00e8res r\u00e8glementaires concernant le transport routier \u00bb. Il s\u2019agit notamment de \u00ab toute la r\u00e9glementation fran\u00e7aise en  termes de transport routier \u00bb, ainsi que les \u00ab interdictions de transport routier le week-end \u00bb. \u00ab C\u2019est \u00e0 dire que l\u2019Etat fran\u00e7ais n\u2019aurait plus la possibilit\u00e9 de mettre en \u0153uvre ce type de r\u00e9glementation existant aujourd\u2019hui dans son droit \u00bb, affirme l\u2019expert, mettant en parall\u00e8le le trait\u00e9 TISA et le trait\u00e9 de libre-\u00e9change transatlantique TAFTA.A la question de savoir si la d\u00e9cision de l\u2019Union europ\u00e9enne de r\u00e9duire de 40% les rejets de gaz \u00e0 effet de serre d\u2019ici 2030 est compatible avec les objectifs du trait\u00e9 TISA, Guillaume Etievant a r\u00e9pondu: \u00ab Non, on le voit bien que c\u2019est compl\u00e9tement incompatible et c\u2019est toute l\u2019hypocrisie derri\u00e8re cette COP21 et derri\u00e8re les mesures qui seront annonc\u00e9es par les diff\u00e9rents gouvernements parce qu\u2019on a beau faire des annonces publiques sur un certain nombre d\u2019investissements et de d\u00e9penses (\u2026) pour lutter contre le r\u00e9chauffement climatique, si en parall\u00e8le on laisse les industries polluantes faire absolument tout ce qu\u2019elles veulent \u00bb. La solution consiste, selon l\u2019expert, \u00e0 \u00ab r\u00e9glementer davantage l\u2019ensemble des entreprises priv\u00e9es et des industries pour qu\u2019elles ne puissent plus produire tout et n\u2019importe quoi en ne respectant aucune norme \u00e9cologique \u00bb. Source+document audio sur Sputniknews.com \u00c0 faire circuler, cet article tr\u00e8s r\u00e9cent dont voici un rappel: On ne va pas y aller par 4 chemins, car concr\u00e8tement, les fran\u00e7ais se sont fait baiser par nos politiques! Autant \u00eatre franc, m\u00eame si la formule para\u00eet grossi\u00e8re, m\u00eame si cela peut\nen choquer quelques uns, c\u2019est pourtant la triste r\u00e9alit\u00e9, et le pire reste \u00e0 venir. De quoi parlons-nous alors? Tout simplement de travail, et de ce qu\u2019il redevient. Au d\u00e9part il s\u2019apparentait plus \u00e0 un travail de for\u00e7at avec peu de repos, pas de vacances, peu d\u2019avantages \u00e0 part un salaire, puis est venus le temps ou le travailleur a acquis droits, avantages, salaire d\u00e9cent, cong\u00e9s, repos dominical, etc\u2026 Et sans que cela ne d\u00e9range grand monde, nous faisons marche arri\u00e8re, litt\u00e9ralement, et les acquis sont vou\u00e9s \u00e0 dispara\u00eetre, au nom du profit, mais pas celui des travailleurs, mais celui des grands patrons. Le plan est simple, vous pouvez v\u00e9rifier chaque information, tout est v\u00e9rifiable. Le but en France comme dans le reste de l\u2019Europe est de mettre en place un syst\u00e8me \u00e9conomique qui ne b\u00e9n\u00e9ficiera r\u00e9ellement qu\u2019aux grandes entreprises, cela s\u2019appelle en abr\u00e9g\u00e9 le TAFTA, Trait\u00e9 de libre-\u00e9change ou transatlantique, pour ceux qui connaissent ce pacte sous ses autres noms. Mais voil\u00e0, une trahison ne se fait pas aussi facilement, il faut que cela ne soit pas trop visible, que cela soit suffisamment diffus pour que cela passe sans engendrer des r\u00e9actions violentes ou des contestations. Il fallait alors une Europe unie compos\u00e9e de pays qui seraient devenus des \u00e9tats sur le mod\u00e8le am\u00e9ricain, une gouvernance et 50 \u00e9tats plus ou moins ind\u00e9pendant qui auraient un pouvoir de d\u00e9cision limit\u00e9, quand \u00e0 la monnaie, une monnaie unique s\u2019imposait: l\u2019Euro. Ensuite, il fallait que ces \u00e9tats aient des \u00ab p\u00f4les \u00e9conomiques \u00bb forts, d\u2019o\u00f9 la r\u00e9forme des r\u00e9gions impos\u00e9e en France. Tout cela, c\u2019\u00e9tait pour la petite explication des bases, mais ce qui nous int\u00e9resse ici, c\u2019est le travail, et le travailleur co\u00fbte cher, trop cher, il a trop de droits, de protections, cela ne pouvait pas durer. Le pire, c\u2019est que parmi tous ces travailleurs, il y avait deux grandes cat\u00e9gories, les ind\u00e9pendants qui malgr\u00e9 eux faisaient de la concurrence aux grandes entreprises, et ceux qui travaillent plus ou moins directement pour le public, c\u2019est \u00e0 dire les entreprises dont l\u2019\u00e9tat est actionnaire, et les fonctionnaires. Pour les ind\u00e9pendants, il y a le RSI, une aberration \u00e0 la gestion calamiteuse, et les petits travailleurs ind\u00e9pendants, le RSI s\u2019en occupe! Le nombre de charges est toujours plus croissant, \u00e9touffant m\u00eame selon certains, avec une logique toute relative, et chaque ann\u00e9e, c\u2019est une h\u00e9catombe dans le secteur, nombre pr\u00e9f\u00e9rant fermer de gr\u00e9 ou de force, pour \u00e9chapper \u00e0 un \u00e9tau toujours plus \u00e9touffant. Des \u00ab ind\u00e9s \u00bb de moins, cela fait de la place pour les soci\u00e9t\u00e9s priv\u00e9es qui souhaitent s\u2019imposer sur le march\u00e9, des succursales de partout, des grandes marques qui peuvent multiplier les pubs et faire de gros profits, quoi de mieux? Ensuite, nous avons les entreprises dont l\u2019\u00e9tat est actionnaire, des entreprises publiques, une horreur, c\u2019est l\u2019\u00e9tat qui gagne de l\u2019argent! Il y a alors l\u2019accord TISA qui fait partie du TAFTA cit\u00e9 plus haut, le TISA imposant \u00e0 la privatisation de tout ce qui est publique, ce qui se produit depuis des ann\u00e9es en France. EDF-GDF est devenu publique, d\u00e9mantel\u00e9 et privatis\u00e9, le plan est efficace, \u00e7a fonctionne, et qui dit privatisation dit \u00ab assainissement des comptes \u00bb, comprenez par l\u00e0 \u00ab plans sociaux \u00bb pour faire des \u00e9conomies. Et puisque cela fonctionne avec certaines entreprises, cela peut fonctionner avec d\u2019autres. France T\u00e9l\u00e9com, Areva, la SNCF, Air France, TF1, Suez, Total, SNCM, et tellement d\u2019autres\u2026 Au final, tout doit \u00eatre privatis\u00e9, m\u00eame les prisons, les \u00e9coles et universit\u00e9s, les militaires vont \u00e9galement \u00eatre privatis\u00e9s \u00e0 long terme, tout on vous dit!!! Reste les fonctionnaires, et l\u00e0 c\u2019est plus d\u00e9licat car en France, le fonctionnariat est sacr\u00e9, presque une religion, c\u2019est un mode de vie. Et comment changer les fonctionnaires et travailleurs du priv\u00e9? En poussant \u00e0 la privatisation par la dette, ce dont se chargent les emprunts toxiques. La technique est simple, des emprunts sont propos\u00e9s au plus grand nombre pour aider au \u00ab d\u00e9veloppement \u00bb, mais ces emprunts sont dit \u00ab toxiques \u00bb, ce qui implique que les taux d\u2019int\u00e9r\u00eats ont vite explos\u00e9, poussant les souscripteurs \u00e0 la faillite, ceux-ci sont des h\u00f4pitaux, des administrations de toutes sortes, des d\u00e9partements, des r\u00e9gions, des villes, t du coup, quels moyens restent-ils pour se d\u00e9fendre et redresser la barre? Privatiser. Les banques qui touchent l\u2019argent de ces emprunts reconnus comme \u00e9tant ill\u00e9gaux sont parfaitement connues: la Dexia, la JP Morgan, la Goldman Sachs, la Royal Bank of Scotland. Alors des collectivit\u00e9s ont d\u00e9cid\u00e9 de se r\u00e9volter puisque confront\u00e9s \u00e0 une pratique ill\u00e9gale, et se sont tourn\u00e9 vers la justice contre les banques coupables. Vous savez ce qui est arriv\u00e9? Le gouvernement fran\u00e7ais a fait passer une loi pour prot\u00e9ger les banques afin qu\u2019elles ne puissent plus \u00eatre attaqu\u00e9es en justice! Et la privatisation des services et des administrations peut donc se multiplier plus encore que les petits pains avec J\u00e9sus. Mais tout cela n\u2019allait pas assez loin ni assez vite, il en fallait plus, nous l\u2019avons eu avec Emmanuel Macron. Savez-vous qui il est r\u00e9ellement? Un homme dangereux issu de la finance. Celui-ci a fait passer une loi \u00e9ponyme assez colossale sans m\u00eame passer par le vote d\u2019un s\u00e9nateur ou d\u2019un d\u00e9put\u00e9, adopt\u00e9 direct avec le 49:3 par Manuel Valls, aucune d\u00e9mocratie, aucune contestation, la quenelle impos\u00e9e! Et cela fini avec la lib\u00e9ralisation totale dans tous les domaines, du TAFTA dans toute sa splendeur, et avec une \u00e9vidence, cela va provoquer un maximum de ch\u00f4mage! Et les r\u00e9formes se multiplient\u2026 L\u2019\u00e2ge de la retraite vient d\u2019\u00eatre repouss\u00e9 d\u2019un an, ils souhaitent remettre en cause le SMIC, le code du travail, les acquis\u2026 Ce qui nous est expliqu\u00e9, par Bruno Lemaire entre autre, c\u2019est que le code du travail cr\u00e9\u00e9 du ch\u00f4mage, et qu\u2019il faut r\u00e9duire le nombre de pages de ce code de 3700 pages \u00e0 150 pages! Ce ne sont ni l\u2019incomp\u00e9tence volontaire de nos politique ni l\u2019accord TISA qui sont responsables du ch\u00f4mage, non, c\u2019est le nombre de pages en trop dans le bouquin, dingue non? Et au passage, comme l\u2019explique cet article de Reuters, ils vont pouvoir en profiter pour baisser le co\u00fbt du travail sur demande des grands patrons, ou encore pour faire dispara\u00eetre le CDI comme le demande l\u2019OCDE (ceux \u00e0 l\u2019origine du TAFTA). Rappelez-vous que la baisse des salaires est avant tout une demande de la Goldman Sachs, demande reprise plus tard par Bruxelles, et que cela a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9 d\u00e8s 2012. Juste pour le petit rappel, cela date de Juin 2013, et c\u2019est en partie ce que la loi Macron impose: Autre rappel: En France Eric Woerth, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 g\u00e9n\u00e9ral au projet des Ripoublicains aussi charg\u00e9 en casseroles que Sarkozy lui-m\u00eame, a expliqu\u00e9 qu\u2019il faudrait baisser le cout du SMIC en France puisque c\u2019est toujours pr\u00e9f\u00e9rable au \u00ab non-travail \u00bb, tout comme la connerie est pr\u00e9f\u00e9rable \u00e0 la \u00ab non-intelligence \u00bb pourrions-nous dire. Baisser le SMIC n\u2019est pas nouveau, puisqu\u2019en 2012 il \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 propos\u00e9 de le baisser de 300 euros, la Goldman Sachs conseillait quand \u00e0 elle 30% de baisse du SMIC. Co\u00efncidence, Pierre Gataz du MEDEF a \u00e9galement propos\u00e9 un \u00ab smic all\u00e9g\u00e9 \u00bb pour cr\u00e9er 1 million d\u2019emplois. Il y en a des plus radicaux, par exemple 3 \u00e9conomistes (Philippe Aghion, Gilbert Cette, et Elie Cohen) ont rencontr\u00e9 Fran\u00e7ois Hollande en 2014 pour lui expliquer que la meilleure issue serait la fin du SMIC, ben voyons\u2026 La France ayant sagement ob\u00e9i \u00e0 Bruxelles en faisant passer discr\u00e8tement les r\u00e9formes demand\u00e9es en 2013 avec la loi Macron qui au passage a fait encore plus, mise en place du TAFTA oblige, il ne reste qu\u2019\u00e0 s\u2019attaquer \u00e0 la r\u00e9forme du code du travail pour bien flinguer l\u2019emploi en France, et devinez quoi? On comprend tout de suite mieux ses propos au sujet des migrants: \u00ab L\u2019arriv\u00e9e de r\u00e9fugi\u00e9s est une opportunit\u00e9 \u00e9conomique\u00ab . Bien s\u00fbr, mettre en parall\u00e8le la France et l\u2019Allemagne peut para\u00eetre risqu\u00e9. On peut \u00e9galement penser que ce qui se produit chez Angela ne se produira pas en France, d\u2019ailleurs, un article du Nouvel Obs publi\u00e9 aujourd\u2019hui confirme que \u00ab non, les migrants ne voleront pas les emplois des natifs\u00ab , Mais rappelons ce que cet article ne fait pas qu\u2019en France, il y avait 230 000 travailleurs d\u00e9tach\u00e9s en 2014 qui avaient un emploi justement par ce qu\u2019ils coutent moins chers, leur co\u00fbt \u00e9tant si int\u00e9ressant que m\u00eame le PS fait appel \u00e0 eux pour leur universit\u00e9 d\u2019\u00e9t\u00e9. Donc, parano\u00efa ou suspicion justifi\u00e9e? Malheureusement, \u00e0 l\u2019heure actuelle, tout porte \u00e0 croire que cette manne magnifique ne va pas rendre service \u00e0 tout le monde\u2026 Le message est-il assez clair? La t\u00e9l\u00e9vision ne vous montre qu\u2019une facette de la r\u00e9alit\u00e9, mais vous a-t-elle dit tout cela? M\u00eame la CGT a publi\u00e9 un billet sur le sujet, personnellement, j\u2019attends l\u2019invitation de ce syndicat \u00e0 bloquer le pays durant une, deux semaines, voire plus pour arr\u00eater la machine, mais pour l\u2019instant, aucun appel, si nous devons bouger, cela risque d\u2019\u00eatre sans les syndicats, mais est-ce r\u00e9ellement une surprise? Le 4 novembre, le gouvernement a pr\u00e9sent\u00e9 son programme de r\u00e9forme du Code du travail inspir\u00e9 des rapports de Jean-Denis Combrexelle, Bruno Mettling et du livre de Robert Badinter et Antoine Lyon-Caen. Le gouvernement annonce que le projet de loi qui sera pr\u00e9sent\u00e9 en 2016 ne concernera que \u00ab la partie essentielle du Code du travail consacr\u00e9e \u00e0 la dur\u00e9e du travail, au repos et aux cong\u00e9s \u00bb, et que les propositions les plus \u00ab r\u00e9volutionnaires \u00bb, celles conduisant \u00e0 \u00ab refonder \u00bb, \u00ab simplifier \u00bb et \u00ab moderniser \u00bb notre Code du travail, seraient renvoy\u00e9es \u00e0 2017. Pourtant de graves bouleversements sont d\u2019ores et d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9vus d\u00e8s 2016 : Semaines de 60 heures sans demande d\u2019autorisation \u00e0 l\u2019inspection du travail Le gouvernement veut permettre aux entreprises de d\u00e9roger aux 48 heures de travail hebdomadaires maximales pour passer \u00e0 60 heures via un accord majoritaire. Le forfait-jour qui permet de supprimer le paiement des heures suppl\u00e9mentaires doit \u00eatre \u00ab s\u00e9curis\u00e9 \u00bb pour les employeurs et \u00e9tendu au plus grand nombre de salari\u00e9s. Des accords \u00e0 dur\u00e9e limit\u00e9e, les avantages acquis remis en cause Le gouvernement entend renverser la norme des accords \u00e0 dur\u00e9e ind\u00e9termin\u00e9e qui permettait de prot\u00e9ger les avantages acquis pour y substituer la g\u00e9n\u00e9ralisation des accords \u00e0 dur\u00e9e d\u00e9termin\u00e9e et \u00ab s\u00e9curiser les modalit\u00e9s de r\u00e9vision et de d\u00e9nonciation \u00bb des accords par les employeurs. Passer de 700 \u00e0 100 conventions collectives Dans le passage programm\u00e9 de 700 conventions collectives \u00e0 200, puis \u00e0 100, l\u2019objectif n\u2019est pas un nivellement par le haut des droits des salari\u00e9s. Le rapport Combrexelle insiste sur la \u00ab coh\u00e9rence sectorielle \u00bb et la notion \u00ab d\u2019accords de fili\u00e8res \u00bb et parle de raboter le \u00ab foisonnement des droits \u00bb. Plus de flexibilit\u00e9 dans les TPE et PME Le gouvernement veut renforcer l\u2019acc\u00e8s des TPE/PME aux accords d\u00e9rogatoires permettant d\u2019appliquer des dispositions moins favorables aux salari\u00e9s que les conventions collectives et le Code du travail. La fin de la \u00ab hi\u00e9rarchie des normes \u00bb et du \u00ab principe de faveur \u00bb Il est question de diviser le Code du travail en 3 parties : R\u00e9duire \u00e0 peau de chagrin le droit applicable \u00e0 l\u2019ensemble des salari\u00e9-e-s, accro\u00eetre la d\u00e9rogation \u00e0 la loi, puis les d\u00e9rogations \u00e0 la branche professionnelle et g\u00e9n\u00e9raliser la r\u00e8gle de la d\u00e9finition du droit entreprise par entreprise ! Le \u00ab compte personnel d\u2019activit\u00e9 \u00bb (CPA) \u00ab La loi portera des droits qui seront d\u00e9sormais attach\u00e9s au salari\u00e9 et non au statut \u00bb. Il s\u2019agit de mixer \u00ab certains droits sociaux en lien avec l\u2019activit\u00e9 \u00bb avec \u00ab des droits sociaux qui ne sont plus fond\u00e9s sur le statut professionnel \u00bb pour les convertir en points ! L\u2019individualisation des droits, c\u2019est la destruction des droits sociaux collectifs pour justifier plus de flexibilit\u00e9 et plus de facilit\u00e9 pour licencier. Pour le gouvernement, il s\u2019agit d\u2019engager d\u00e8s maintenant une offensive majeure contre le Code du travail et les conventions collectives. Evidemment, pour le pr\u00e9sident du MEDEF Pierre GATTAZ, \u00ab la r\u00e9forme va dans le bon sens \u00bb. Contrairement \u00e0 ce qu\u2019affirme le MEDEF, pour qui \u00ab il y a d\u00e9sormais un consensus pour que les accords d\u2019entreprise soient pr\u00e9pond\u00e9rants \u00bb, la F\u00e9d\u00e9ration CGT des soci\u00e9t\u00e9s d\u2019\u00e9tudes affirme : non \u00e0 la remise en cause du Code du travail, respect de la hi\u00e9rarchie des normes et du principe de faveur ! Face \u00e0 l\u2019offensive du patronat et du gouvernement, c\u2019est la gr\u00e8ve interprofessionnelle qui est \u00e0 l\u2019ordre du jour et \u00e0 laquelle doivent se pr\u00e9parer les salari\u00e9-e-s pour bloquer ces plans et gagner sur les revendications, pour la d\u00e9fense des droits collectifs, des emplois et l\u2019augmentation des salaires. Cela fait beaucoup d\u2019informations en un seul article, mais tout pointe dans ce sens, tout se recoupe parfaitement, et rien ne va dans le sens du travailleur, plut\u00f4t contre lui. Bref, pour conclure, si vous avez l\u2019intention de voter aux prochaines \u00e9lections, sachez r\u00e9ellement pour qui vous votez! Votre candidat a-t-il d\u00e9nonc\u00e9 tout cela? Ou bien a-t-il gard\u00e9 le silence total sur le sujet? Et que comptent faire l\u2019ensemble des fran\u00e7ais? Attendre que cela arrive? ou bouger? Car un pays de ch\u00f4meurs est un pays sans avenir\u2026 N\u2019oubliez pas, v\u00e9rifiez chaque information, chaque affirmation, vous risquez d\u2019avoir quelques surprises\u2026 "}