{"url": "https://lesmoutonsenrages.fr/2019/10/10/vos-infos-news-et-autres-du-10-octobre-2019/", "title": "Vos infos, news ( et autres ) du 10 octobre 2019.. ", "author": "Volti Modifier l'article ", "date": "2019", "content": "Bonjour \u00e0 tout le monde POLITIQUE/SOCI\u00c9T\u00c9 Macron annonce que la France va augmenter sa participation au Fonds mondial de lutte contre le sida. 63% des Fran\u00e7ais n\u2019approuvent pas l\u2019action de Macron, selon un sondage. Pr\u00e8s de 63% des Fran\u00e7ais n\u2019approuvent pas l\u2019action d\u2019Emmanuel Macron, selon un sondage Ifop-Fiducial publi\u00e9 ce mardi.  Hommage \u00e0 la pr\u00e9fecture de police de Paris: Macron appelle \u00e0 \u00ab faire bloc \u00bb contre \u00ab l\u2019hydre islamiste \u00bb. Le chef de l\u2019\u00c9tat a appel\u00e9 \u00ab la nation tout enti\u00e8re \u00bb \u00e0 \u00ab se mobiliser \u00bb face \u00e0 \u00ab l\u2019hydre islamiste \u00bb, \u00e0 former \u00ab une soci\u00e9t\u00e9 de vigilance \u00bb dans laquelle \u00ab les id\u00e9ologies mortif\u00e8res \u00bb seront signal\u00e9es. (**Il demande au peuple de faire son boulot?**) Attaque \u00e0 la pr\u00e9fecture : Le policier qui a abattu le tueur a refus\u00e9 la L\u00e9gion d\u2019honneur mardi. C\u2019est un jeune policier qui a mis fin au parcours sanglant du tueur de la pr\u00e9fecture de police jeudi. Ce dernier qui est \u00e2g\u00e9 de 24 ans, souhaite rester discret et ne s\u2019est pas exprim\u00e9 dans les m\u00e9dias. Saillans, la commune sans maire. Saillans est un village d\u2019environ 1 500 habitants, situ\u00e9 dans le d\u00e9partement de la Dr\u00f4me. Et qui n\u2019a pas de maire. Ou plut\u00f4t, qui th\u00e9oriquement en a un, qui compte finalement peu en pratique. \u00c0 Saillans se d\u00e9roule \u00ab une exp\u00e9rience innovative de d\u00e9mocratie participative locale et d\u2019auto-gestion communautaire \u00bb, d\u2019apr\u00e8s les mots de Jean Baptiste Marine, urbaniste aupr\u00e8s de la commune. Incendie de l\u2019usine Lubrizol \u00e0 Rouen : Que signifient les taux \u00e9lev\u00e9s de dioxines retrouv\u00e9s dans l\u2019air ? Les r\u00e9sultats d\u2019une analyse sur l\u2019air, men\u00e9e par Atmo Normandie, r\u00e9v\u00e8lent des taux de dioxine quatre fois sup\u00e9rieurs \u00e0 la normale lors de l\u2019incendie dans la commune de Pr\u00e9aux Les Fran\u00e7ais appel\u00e9s \u00e0 la \u00ab vigilance \u00bb contre la radicalisation: \u00ab C\u2019est \u00e0 l\u2019\u00c9tat d\u2019assumer sa responsabilit\u00e9 \u00bb, estime S\u00e9bastien Chenu. Attaque \u00e0 la pr\u00e9fecture : Fich\u00e9 S et vis\u00e9 par une OQTF, l\u2019ex-imam de Gonesse n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 expuls\u00e9. \u00ab L\u2019imam dont on parle (\u2026) a fait l\u2019objet d\u2019une \u2018obligation de quitter le territoire fran\u00e7ais\u2019 qui n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 ex\u00e9cut\u00e9e (\u2026) Depuis (\u2026) il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9 de lui accorder un titre valable parce qu\u2019il a un enfant et qu\u2019il s\u2019est mari\u00e9. \u00bb (Castaner) Ile-de-France : Plusieurs commissariats victimes d\u2019appels avec des chants islamistes. La pr\u00e9fecture de police de Paris a annonc\u00e9 avoir d\u00e9pos\u00e9 plainte contre X pour apologie du terrorisme Nice: Mis en cause dans l\u2019affaire Genevi\u00e8ve Legay, le procureur de la R\u00e9publique est bien mut\u00e9 \u00e0 Lyon. Il est notamment reproch\u00e9 \u00e0 Jean-Michel Pr\u00eatre d\u2019avoir confi\u00e9 l\u2019enqu\u00eate au service directement impliqu\u00e9 dans l\u2019op\u00e9ration de maintien de l\u2019ordre le jour de la chute de la manifestante Seine-Saint-Denis : Lev\u00e9e de la garde \u00e0 vue de six policiers apr\u00e8s une interpellation violente. Ils \u00e9taient accus\u00e9s d\u2019\u00eatre impliqu\u00e9s dans l\u2019interpellation violente d\u2019un jeune homme en ao\u00fbt \u00e0 Saint-Ouen Seine-Saint-Denis : Un policier s\u2019est suicid\u00e9 avec son arme de service. Un policier affect\u00e9 \u00e0 la brigade de nuit du d\u00e9p\u00f4t du tribunal de grande instance de Bobigny (Seine-Saint-Denis), s\u2019est donn\u00e9 la mort ce mercredi matin, \u00e0 la fin de son service. Hadama Traor\u00e9, qui avait appel\u00e9 \u00e0 manifester en soutien \u00e0 Micka\u00ebl Harpon, a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9 en garde \u00e0 vue. Hadama Traor\u00e9, \u00ab candidat des banlieues \u00bb aux derni\u00e8res \u00e9lections europ\u00e9ennes a expliqu\u00e9 sur Facebook que Micka\u00ebl Harpon n\u2019\u00e9tait pas un terroriste. \u00ab Toutes les communaut\u00e9s pers\u00e9cut\u00e9es, on va faire la guerre ensemble, aux politiques et aux m\u00e9dias. Et on commence ce jeudi (\u2026) La personne qui ose dire que Micka\u00ebl Harpon \u00e9tait un terroriste anim\u00e9 par des revendications religieuses, je lui traite sa m\u00e8re et je lui crache \u00e0 la gueule \u00bb. \u00c9CONOMIE Lyon : La raffinerie Total de Feyzin en gr\u00e8ve pour d\u00e9noncer un projet de r\u00e9organisation. La plateforme de Feyzin r\u00e9fl\u00e9chirait \u00e0 arr\u00eater l\u2019unit\u00e9 \u00ab viscor\u00e9ducteur \u00bb du site \u00e0 l\u2019horizon 2021 VIDEO. EPR de Flamanville : Un r\u00e9acteur nucl\u00e9aire maudit pour EDF ? La fin du chantier ne cesse d\u2019\u00eatre report\u00e9e d\u2019ann\u00e9e en ann\u00e9e \u00c0 quoi va ressembler le Revenu universel d\u2019activit\u00e9\u2026 Simplifier et fusionner les minima sociaux actuels et lutter contre la pauvret\u00e9 : c\u2019est l\u2019objectif de la nouvelle prestation sociale unique voulue par le Pr\u00e9sident Macron. Les Fran\u00e7ais sont invit\u00e9s \u00e0 donner leur avis. Amiens : Les boulangeries industrielles sont-elles en train de gagner la guerre du pain ? Le tribunal administratif d\u2019Amiens avait donn\u00e9 raison au franchis\u00e9 d\u2019une enseigne de boulangerie pour ouvrir tous les jours de la semaine Outre-Mer : Des marques de cosm\u00e9tiques sanctionn\u00e9es pour des accords exclusifs d\u2019importation. La loi \u00ab Lurel \u00bb interdit en effet tout accord exclusif d\u2019importation dans les collectivit\u00e9s d\u2019outre-mer (**depuis 2013, ils ont eu le temps de se gaver**) INTERNATIONAL L\u2019AIEA plaide pour un accroissement de l\u2019\u00e9nergie nucl\u00e9aire pour lutter contre le changement climatique. Si on n\u2019augmente pas de mani\u00e8re significative l\u2019utilisation de l\u2019\u00e9nergie nucl\u00e9aire dans le monde, il sera difficile d\u2019atteindre l\u2019objectif de r\u00e9duction des \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre et de lutte contre le changement climatique, a d\u00e9clar\u00e9 lundi le chef de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA). L\u2019Italie r\u00e9duira son nombre de parlementaires, un vote \u00e9conomique. Cette promesse \u00e9lectorale du Mouvement 5 Etoiles (M5S) vise \u00e0 \u00e9conomiser 500 millions d\u2019euros par l\u00e9gislature. Allemagne : Deux morts dans une fusillade \u00e0 Halle, le parquet antiterroriste saisi. Selon la communaut\u00e9 juive, la synagogue de Halle \u00e9tait vis\u00e9e par les tireurs Etats-Unis : Des millions de Californiens priv\u00e9s d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 pour \u00e9viter les incendies. En pr\u00e9vention de potentiels incendies qui risquent de toucher la Californie, plusieurs fournisseurs d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 ont d\u00e9cid\u00e9 de couper le courant \u00e0 des millions d\u2019habitants pendant plusieurs jours . (**Com\u2019: Elles sont belles les entreprises d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 priv\u00e9es qui ne maintiennent pas suffisamment les \u00e9quipements en \u00e9tat. C\u2019est ce qui nous attend en France avec la privatisation d\u2019EDF \u00e0 marche forc\u00e9e par l\u2019Europe.**) Joe Biden appelle \u00e0 l\u2019impeachment de Donald Trump et l\u2019accuse d\u2019avoir \u00ab trahi le pays \u00bb. Accus\u00e9 de \u00abcorruption\u00bb en Ukraine par le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, le candidat d\u00e9mocrate est mont\u00e9 au cr\u00e9neau, mercredi Espagne : Une enqu\u00eate ouverte sur une soci\u00e9t\u00e9 de s\u00e9curit\u00e9 qui espionnait Julian Assange \u00e0 Londres. Undercover Global, la soci\u00e9t\u00e9 charg\u00e9e d\u2019assurer la s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ambassade d\u2019Equateur \u00e0 Londres entre 2015 et 2018, est accus\u00e9 d\u2019avoir espionn\u00e9e Julian Assange SANT\u00c9 Les dangers du Tramadol. Sous haute surveillance depuis 2012, le Tramadol\u00ae est un m\u00e9dicament antidouleur pouvant avoir des effets secondaires dangereux. Naus\u00e9es, constipation, vertiges, confusion, d\u00e9pendance\u2026 VIDEO. Var : Une personne infect\u00e9e par le virus Zika \u00e0 Hy\u00e8res, seul cas autochtone en 2019 en France. Une personne a \u00e9t\u00e9 infect\u00e9e par le virus Zika dans le Var. Il s\u2019agit du seul cas autochtone de Zika identifi\u00e9 en 2019 en France C\u2019est officiel, l\u2019hom\u00e9opathie ne sera plus rembours\u00e9e \u00e0 partir de 2021. Cette d\u00e9cision, prise l\u2019\u00e9t\u00e9 dernier par la ministre de la Sant\u00e9, vient d\u2019\u00eatre ent\u00e9rin\u00e9e par la publication de deux arr\u00eat\u00e9s au Journal officiel. Les effarantes d\u00e9rives de l\u2019aide m\u00e9dicale de l\u2019\u00c9tat. Vrais ou faux touristes, \u00e9trangers fortun\u00e9s, fraudeurs en bande organis\u00e9e, V\u00e9ronique Prudhomme en a vu passer, des resquilleurs, en onze ans \u00e0 la direction financi\u00e8re d\u2019un h\u00f4pital public d\u2019\u00cele-de-France, charg\u00e9e de la facturation des soins\u2026 \u00abT\u00e9moin de tant de d\u00e9voiements et de dysfonctionnements\u00bb, elle d\u00e9crit dans un livre, La V\u00e9rit\u00e9 sur l\u2019AME *, \u00abun syst\u00e8me extr\u00eamement permissif\u00bb. PLAN\u00c8TE/ANIMAUX Les Pays-Bas vont contester l\u2019interdiction de la p\u00eache \u00e9lectrique par l\u2019Union europ\u00e9enne. Les Pays-Bas sont les seuls \u00e0 r\u00e9ellement utiliser cette technique de p\u00eache tr\u00e8s contest\u00e9e par les \u00e9cologistes et d\u2019autres p\u00eacheurs Depuis l\u2019espace, le super-typhon Hagibis appara\u00eet comme un monstre. Le super-typhon se dirige actuellement vers le Japon qu\u2019il devrait aborder d\u00e8s vendredi. Il pourrait, \u00e0 ce moment-l\u00e0, avoir recul\u00e9 en cat\u00e9gorie 2 ou 3. Mais les rafales pourraient tout de m\u00eame alors d\u00e9passer les 200 km/h. COMPL\u00c9MENTS Le defcon-room de Crashdebug (Flux RSS en temps r\u00e9el) Les billets de blog qui d\u00e9coiffent de JBL1960 qui vous propose  \u00bb Chers Con-citoyens et Yennes ; D\u00e9noncez-vous les uns et les autres\u2026\u00ab  Je vous remercie tous pour vos lectures, votre confiance ainsi que votre pr\u00e9sence. Vous le savez cette rubrique est la v\u00f4tre. Vous pouvez l\u2019utiliser pour partager vos infos, vos liens, vos id\u00e9es, ce que vous avez aim\u00e9 ou appr\u00e9ci\u00e9 sur internet, bref, une grande libert\u00e9 vous est offerte, mais merci de respecter l\u2019ensemble des intervenants qui souhaitent profiter du blog, sans voir les commentaires satur\u00e9s de contenus dispensables ou envahissants. Et n\u2019oubliez pas que vous pouvez nous suivre \u00e9galement directement via l\u2019appli d\u00e9di\u00e9e sur Andro\u00efd et Iphone : L\u2019appli Andro\u00efd sur le Play store L\u2019appli sur le market Apple Les 7 vertus du Gingembre (D\u00e9sactiver AdBlock pour voir la vid\u00e9o) "}