{"url": "https://lesmoutonsenrages.fr/2017/07/06/en-moselle-le-tour-de-france-massacre-des-arbres-magnifiques/", "title": "En Moselle, le Tour de France massacre des arbres magnifiques\u2026. ", "author": "Volti Modifier l'article ", "date": "2017", "content": "Un foutage de gueule complet ! Alors que les responsables des pays, se r\u00e9unissent pour lutter contre le \u00ab r\u00e9chauffement \u00bb climatique, un pr\u00e9fet, s\u2019arroge le droit de tuer des arbres pour\u2026. laisser passer le tour de France! Tout ce saccage commis sous la protection de la police, qui n\u2019a pas d\u2019autre mission d\u2019int\u00e9r\u00eat public, que celle d\u2019ob\u00e9ir les yeux ferm\u00e9s aux ordres d\u2019une hi\u00e9rarchie compl\u00e8tement irresponsable. Allo ! Reste t-il des hommes dou\u00e9s d\u2019intelligence dans ce pays ? J\u2019enrage de lire ce genre d' \u00bbexploit \u00bb, quand on conna\u00eet l\u2019importance des arbres pour la biodiversit\u00e9 et le climat. Le r\u00e9sultat des coupes r\u00e9alis\u00e9es. Ce mardi 4 juillet, entre Modorf-les-Bains et Vittel, le Tour de France parcourt sa quatri\u00e8me \u00e9tape. Pour faciliter le spectacle du passage des coureurs et la grande f\u00eate commerciale qui le pr\u00e9c\u00e8de, le pr\u00e9fet de Moselle a autoris\u00e9 la destruction de milieux naturels humides et arbor\u00e9s, comme le racontent les auteurs de cette tribune. Cette tribune est sign\u00e9e par la coordination des Amis de la Terre et d\u2019Attac pour la Moselle (57), Air Vigilance (agr\u00e9\u00e9 pour la d\u00e9fense de l\u2019environnement), ainsi que l\u2019association Torcol (association de protection de la faune, de la flore et des milieux dont ils d\u00e9pendent) et le Collectif SOS for\u00eat. En Moselle, entre Ch\u00e2tel-Saint-Germain et Amanvillers, sur la RD643, \u00e0 quelques kilom\u00e8tres de la ville de Metz, des milieux naturels humides et arbor\u00e9s sont d\u00e9truits, sous couvert et protection des forces de l\u2019ordre. Le tout pour faire place nette \u00e0 5 minutes de passage cycliste du Tour de France et une heure d\u2019arrosage et matraquage publicitaire en tous genres. Pendant quatre jours, du 19 au 23 juin, des centaines de gros arbres entiers, dont certains \u00e0 cavit\u00e9, voire recouverts de lierre (v\u00e9ritables H.L.M. ornithologiques et abris \u00e0 insectes naturels), feuilles et branches avec leur faune occupante potentiellement pr\u00e9sente ont \u00e9t\u00e9 litt\u00e9ralement broy\u00e9s en plaquettes sur place, apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 \u00e0 moiti\u00e9 arrach\u00e9s par m\u00e9canisation intempestive \u00e0 outrance sur des plateformes mises \u00e0 blanc. D\u2019apr\u00e8s nos observations, ce saccage n\u2019a qu\u2019une optique : installer les spectateurs pour le passage de la quatri\u00e8me \u00e9tape du Tour de France, le mardi 4 juillet, en pleine zone naturelle d\u2019int\u00e9r\u00eat environnemental faunistique et floristique (Znieff), en p\u00e9riph\u00e9rie et pour certains arbres, coup\u00e9s en pleine zone humide et Natura 2000, en pleine p\u00e9riode de reproduction de certaines esp\u00e8ces, papillons r\u00e9pertori\u00e9s, abeilles sauvages, etc. Pour ce faire, la route d\u00e9partementale a \u00e9t\u00e9 barr\u00e9e le temps des coupes et broyages \u00e0 plus de 5 \u00e0 6 kilom\u00e8tres en amont par arr\u00eat\u00e9 pr\u00e9fectoral.  Aucune \u00e9tude et expertise sanitaire arboricole d\u00e9taill\u00e9e et pr\u00e9cise au cas par cas n\u2019a \u00e9t\u00e9 mise en \u0153uvre sous pr\u00e9texte de manque de temps devant l\u2019\u00e9v\u00e8nement sportif \u00e0 venir. Pourtant, l\u2019on n\u2019ose imaginer que le Tour de France ne soit trac\u00e9 quelques jours avant son passage. Tout cela en pleine canicule et \u00e9pisode de pollution atmosph\u00e9rique, lorsque l\u2019on conna\u00eet l\u2019aspect et le r\u00f4le protecteur fonctionnel primordial de l\u2019arbre pour lutter et venir \u00e0 bout de ces ph\u00e9nom\u00e8nes s\u2019accentuant. Op\u00e9ration de broyage Qui plus est, en plein comit\u00e9 de suivi en pr\u00e9fecture de Moselle, \u00e0 Metz, non loin de l\u00e0, du plan de protection de l\u2019atmosph\u00e8re, o\u00f9 les Amis de la Terre si\u00e9geant ont interpell\u00e9 vivement le pr\u00e9fet, apparemment surpris, malgr\u00e9 des arr\u00eat\u00e9s sign\u00e9s, sur ce sujet o\u00f9 le patrimoine arbor\u00e9 et la vie s\u2019y trouvant n\u2019est apparemment point une priorit\u00e9 sous l\u2019effigie officielle en toute bonne et heureuse continuit\u00e9 du blabla durable. Code de l\u2019environnement, charte et protocole parlementaire n\u2019y font rien, au nom de l\u2019\u00e9v\u00e8nement sportif national et la folie de son emballement touristique destructeur de masse, tous les droits sont donn\u00e9s. Alert\u00e9s par des riverains choqu\u00e9s par cette destruction du vivant couverte par les autorit\u00e9s, deux repr\u00e9sentants de la coordination mosellane de l\u2019association de d\u00e9fense de l\u2019environnement les Amis de la Terre se sont d\u00e9p\u00each\u00e9s sur place, et se sont vus encercl\u00e9s et interpell\u00e9s par pas moins de 4 v\u00e9hicules de gendarmerie, et amend\u00e9s sur le fait de s\u2019\u00eatre rendus sur les lieux. La mise en protection syst\u00e9matique de l\u2019arbre doit primer devant tout projet ou \u00e9v\u00e8nement, quel qu\u2019il soit  Les repr\u00e9sentants associatifs ne voulaient que recueillir des informations et des images en vue d\u2019ouvrir un dossier associatif et juridique. Quelle place et quels droits d\u2019intervention toujours plus restreints, pour les citoyens, collectifs et associations de d\u00e9fense de l\u2019environnement, quelles consid\u00e9rations du vivant, du patrimoine arbor\u00e9 et du sens de la mise en protection de celui-ci si, sous certaines conditions, l\u2019on peut tout outrepasser\n ? C\u2019est pourquoi nous exigeons l\u2019arr\u00eat imm\u00e9diat et l\u2019interdiction formelle de toute intervention en bordure et int\u00e9rieure en milieux forestiers, sur patrimoine arbor\u00e9, une fois constat\u00e9 le commencement de toute p\u00e9riode de nidification d\u2019une quelconque esp\u00e8ce. La plateforme d\u00e9barrass\u00e9e de ses arbres (\u00e0 gauche des deux voitures gar\u00e9es) pourra accueillir les spectateurs. Et nous d\u00e9non\u00e7ons les modes sylvicoles totalement anarchiques, m\u00e9canis\u00e9s et destructeurs employ\u00e9s. Exigeons en la mati\u00e8re des modes de gestion doux et responsables en ce genre de circonstance si besoin de s\u00e9curisation, par \u00e9tude d\u2019impact environnemental pr\u00e9cise et expertise sanitaire arboricole d\u00e9taill\u00e9e au cas par cas en coordination et en accord avec les citoyens, collectifs et associations de d\u00e9fense de l\u2019environnement. Nous exigeons l\u2019int\u00e9gration totale du r\u00f4le de l\u2019arbre, sa mise en protection syst\u00e9matique devant primer devant tout projet ou \u00e9v\u00e8nement, quel qu\u2019il soit. Et pendant ce temps, au d\u00e9but de la retransmission de chaque \u00e9tape sur France T\u00e9l\u00e9visions, des spots ludiques pr\u00e9senteront au public la diversit\u00e9 du patrimoine naturel en lien avec les \u00e9tapes du Tour de France afin de sensibiliser les citoyens \u00e0 la biodiversit\u00e9\n ! Dessin : \u00a9 Chaps Photos : DR Relay\u00e9 par REPORTERRE Dans les Alpes, des travaux ravageurs commencent pour le Tour de France Un corbillard pour la for\u00eat du Morvan A la question : \u00ab\n Pour qui sonne le glas\n ?\n \u00bb, la r\u00e9ponse est : pour les for\u00eats de feuillus du Parc naturel r\u00e9gional du Morvan, rebaptis\u00e9 pour la circonstance : Parc naturel r\u00e9gional du Mourant. Le cort\u00e8ge \u00e9tait silencieux mais pas muet. Il brandissait des banderoles : \u00ab\n A bas, les abatteuses\n !\n \u00bb \u00ab\n\u00c7a sent le sapin\n \u00bb \u00ab\n industrie du bois = Mafia\n \u00bb \u00ab\n A nos feuillus morts pour la Finance\n \u00bb. "}