{"url": "https://lesmoutonsenrages.fr/2015/11/10/cop21-18h-de-garde-a-vue-pour-gaspard-glanz-a-strasbourg-en-marge-dune-action-pacifique/", "title": "#COP21 : 18H de garde \u00e0 vue pour Gaspard Glanz \u00e0 Strasbourg, en marge d\u2019une action pacifique ", "author": "Benji Modifier l'article ", "date": "2015", "content": "Vous n\u2019entendez pas comme un bruit de bottes qui rappelle les sombres heures de l\u2019histoire? De plus il y a comme un relent de fascisme qui flotte dans l\u2019air\u2026 \u00c0 croire qu\u2019informer devient de plus en plus difficile, que l\u2019on soit officiellement journaliste ou pas, comme l\u2019explique Gaspard Lanz qui a connu les subtilit\u00e9s de la garde \u00e0 vue simplement pour avoir accompagn\u00e9 des militants pacifistes dans la r\u00e9cup\u00e9ration de quelques chaises qui se trouvaient dans une banque, vous savez, ce gros machin qui peut se servir sur vos comptes, qui peut se permettre tout et n\u2019importe quoi en toute impunit\u00e9 sans risquer quoi que ce soit\u2026 Une m\u00e9saventure ubuesque qui montre bien dans quoi s\u2019enfonce notre pays, et la COP21 n\u2019arrange vraiment rien\u2026  Fondateur de la soci\u00e9t\u00e9 Taranis, Gaspard Glanz a pass\u00e9 18h en garde \u00e0 vue pour avoir film\u00e9 une action pacifique en marge de la COP21 \u00e0 Strasbourg, sans qu\u2019aucune charge ne soit retenue contre lui, mais sans qu\u2019on lui restitue son mat\u00e9riel. R\u00e9cit d\u2019une garde \u00e0 vue hors-normes \u2026 Jeudi 6 Novembre 2015 : Je suis contact\u00e9 via Twitter par un groupe que je connais et qui est en lien avec des actions du type \u00e9cologiques et climatiques, \u00e0 Strasbourg et dans sa r\u00e9gion. Sans pr\u00e9ciser de qui il s\u2019agit car il y a enqu\u00eate, je peux dire que nous avons affaire aux plus pacifiques des activistes que vous pouvez rencontrer sur le march\u00e9 : visages d\u00e9couverts, petit nombre, r\u00e9sistance passive, des \u00ab \u00e9colo-tranquillou \u00bb, ne repr\u00e9sentant un danger \u00e9ventuel que pour des germes de toffus. On est tr\u00e8s, tr\u00e8s loin de l\u2019image des black-blocs \u00e9voqu\u00e9s dans le cadre de la COP21. On me donne donc rendez-vous pour une action pr\u00e9parant la #COP21 : voler les chaises dans des banques pour d\u00e9noncer l\u2019\u00e9vasion fiscale, pacifiquement et dans le but d\u2019attirer l\u2019attention de la population sur \u00ab la COP \u00bb. On comprend alors le choix d\u2019une banque \u00e0 un carrefour strat\u00e9gique de la ville, au milieu des trams et en pleine heure de pointe : le but des activistes \u00e9tait de faire de la communication, pas de se constituer un stock de chaises. Action dont l\u2019appel \u00e9tait d\u2019ailleurs national, elle n\u2019\u00e9tait pas propre \u00e0 la ville de Strasbourg et a \u00e9t\u00e9 communiqu\u00e9 \u00e0 la presse locale. Je n\u2019\u00e9tais pas le seul journaliste pr\u00e9venu.  Vendredi 17h25 : Le rendez-vous de l\u2019action est donn\u00e9 \u00e0 l\u2019arr\u00eat de Tram \u00ab Alt Wilmarik \u2013 Vieux march\u00e9 aux vins \u00bb. S\u2019y pr\u00e9sente un petit groupe d\u2019une dizaine de militants d\u00e9masqu\u00e9s et ne portant que des pin\u2019s \u00ab Action Climat \u00bb, ni drapeaux, ni pancartes. Je sers la main \u00e0 ce que je pense d\u2019abord \u00eatre un coll\u00e8gue journaliste discutant de l\u2019action avec une activiste, un calepin et un stylo en main. Il s\u2019av\u00e8re qu\u2019il s\u2019agit en v\u00e9rit\u00e9 d\u2019un officier des renseignements g\u00e9n\u00e9raux. C\u2019est une petite pr\u00e9cision importante pour la suite de l\u2019histoire : je m\u2019\u00e9tais donc identifi\u00e9 comme un journaliste avant m\u00eame le d\u00e9but de cette action, aupr\u00e8s d\u2019un repr\u00e9sentant de l\u2019\u00e9tat charg\u00e9 pr\u00e9cis\u00e9ment de collecter des renseignements. Je lui ai laiss\u00e9 ma carte de visite avant de comprendre qu\u2019il \u00e9tait un officier des RG \u2026 17h30 : Le petit cort\u00e8ge se met en branle. Il se s\u00e9pare et prend des rues diff\u00e9rentes. 17h35 : Tout le monde se retrouve dans la banque d\u00e9sign\u00e9e, un Cr\u00e9dit Agricole qui fait le coin de la place de l\u2019homme de fer. Les manifestants entrent sans cris et sans aucune violence, la porte \u00e9tant ouverte. Certains s\u2019emparent des chaises, d\u2019autres lisent un tract de revendication aux h\u00f4tesses de l\u2019accueil. Celles-ci demandent la restitution des chaises, mais c\u2019est trop tard, des militants sont d\u00e9j\u00e0 debout dessus pour lire un tract \u00e0 la foule qui s\u2019agglutine peu \u00e0 peu autour de la banque. La responsable appelle la police. 17h37 : Des employ\u00e9es de la banque sortent pour saisir les chaises et les ram\u00e8nent \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur. Sans bousculade. La sc\u00e8ne restant assez ubuesque au regard de la concentration de la foule pr\u00e9sente, compl\u00e8tement \u00e9bahie par la situation. 17h38 : La police arrive en force. Six, peut-\u00eatre huit Scenics de la Police Nationale d\u00e9barquent devant la banque en bloquant la circulation des trams. Tous les policiers sortent en m\u00eame temps des voitures. Alors m\u00eame que certains activistes portent encore des chaises sur leurs t\u00eates au milieu des policiers, ceux-ci se ruent dans la banque en passant \u00e0 cot\u00e9 d\u2019eux : c\u2019est la pagaille. \u00c0 ce moment pr\u00e9cis je suis entre les deux rails de tram de la ligne B, en plein espace public et \u00e0 plus de quinze m\u00e8tres de la banque. Mon but est d\u2019avoir un plan large de la banque, des voitures de police et des militants quittant les lieux avec une chaise comme butin. Je suis toujours en train de filmer, quand un officier suivi de quatre policiers se ruent sur moi et me saisissent par les bras. Ils me soul\u00e8vent du sol et je vole droit vers l\u2019int\u00e9rieur de la banque. L\u2019Officier de Police Judiciaire (OPJ) me dit \u00ab montre-nous tes images \u00bb. Je pr\u00e9cise ma qualit\u00e9 de journaliste, il me r\u00e9pond \u00ab je m\u2019en fou, on veut voir \u00e7a ! \u00bb. 17h40 : On proc\u00e8de \u00e0 mon contr\u00f4le d\u2019identit\u00e9 et alors qu\u2019il y a encore des clients au guichet. Une cliente s\u2019offusque de mon arrestation, c\u2019est une vieille dame venue d\u00e9poser des papiers \u00e0 l\u2019accueil : elle est sortie instantan\u00e9ment de la banque par la police. Une petite foule s\u2019agglutine maintenant \u00e0 l\u2019ext\u00e9rieur, devant les vitrines, ayant assist\u00e9 \u00e0 des parties de la sc\u00e8ne et essayant de comprendre ce qu\u2019il se passe, ils sont rapidement refoul\u00e9s par les policiers rest\u00e9s \u00e0 l\u2019ext\u00e9rieur, qui \u00e9tablissent un p\u00e9rim\u00e8tre autour de l\u2019agence. Je refuse de donner mes images en \u00e9voquant la libert\u00e9 de la presse. Je demande la permission d\u2019appeler un avocat. Deux policiers me tancent : \u00ab On est pas dans un \u00ab James Bond \u00bb, c\u2019est pas l\u2019Am\u00e9rique. Ici, c\u2019est nous les sh\u00e9rifs \u00bb. J\u2019ai d\u00e9j\u00e0 l\u2019instinct que la nuit va \u00eatre longue, James Bond \u00e9tant Britannique \u2026 On me demande ma carte de presse. J\u2019explique que je n\u2019en ai pas le droit \u00e0 cause de mon statut de g\u00e9rant d\u2019entreprise (une situation d\u00e9nonc\u00e9e par de nombreux syndicat de journalistes \u00e0 commencer par le SPIIL et le SNJ), ce qui ne m\u2019emp\u00eache pourtant aucunement de filmer au nom de ma soci\u00e9t\u00e9 de production en mission pour un ou d\u2019autres m\u00e9dias (c\u2019\u00e9tait d\u2019ailleurs le cas pour cette action). Je leur donne ma carte de visite. \u00ab Je peux aussi en imprimer une. [\u2026] Si tu n\u2019as pas de carte de presse, tu n\u2019es pas journaliste. \u00bb. C\u2019est faux \u2026 17h45 : On me notifie mon placement en garde \u00e0 vue et on m\u2019emm\u00e8ne directement \u00e0 l\u2019Hotel de Police, le commissariat central de Strasbourg. Entour\u00e9 de policiers, je n\u2019oppose pas de r\u00e9sistance, on ne me met pas les menottes. 18h00 : J\u2019arrive dans un couloir d\u2019attente au rez-de-chauss\u00e9e de l\u2019Hotel de Police, en face des bureaux des Officiers de Police Judiciaire (OPJ). J\u2019attends ma notification d\u2019entr\u00e9e en garde \u00e0 vue. Dans le couloir tr\u00f4ne un plan de Cannabis r\u00e9cemment d\u00e9racin\u00e9 qui empeste assez fortement, ce qui rend hilare mon escorte. J\u2019ai toujours avec moi le sac contenant tout mon mat\u00e9riel professionnel (cam\u00e9ras, cartes m\u00e9moires, batteries, filtres, ect \u2026). L\u2019OPJ qui a proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 mon arrestation sort du bureau, il me demande mon sac. Je refuse. Il me l\u2019arrache brutalement des mains et s\u2019enferme dans le bureau avec. Trois policiers m\u2019emp\u00eachent physiquement d\u2019entrer dans ce bureau, en me mena\u00e7ant de me menotter \u00e0 ma chaise. J\u2019en appelle \u00e0 la libert\u00e9 de la presse, je demande que l\u2019on contacte d\u2019abord un avocat avant de proc\u00e9der \u00e0 la saisie de mon mat\u00e9riel professionnel qui est cens\u00e9 \u00eatre prot\u00e9g\u00e9 par des conventions et par la Constitution Fran\u00e7aise ! C\u2019est trop tard, ils ont saisi mon sac de force, tout simplement. Je respire profond\u00e9ment. Il y avait l\u00e0 un officier en civil, visiblement un roublard de la police judiciaire (PJ) n\u2019ayant rien \u00e0 voir avec mon cas. Il a assist\u00e9 \u00e0 toute la sc\u00e8ne et quitte les lieux en me jetant un regard assez \u00e9vocateur : \u00ab quel merdier ! \u00bb. Des yeux grands ouverts de compassion et le front pliss\u00e9 de m\u00e9pris, une forme de d\u00e9go\u00fbt pour ce qu\u2019il venait de voir. Quelque chose n\u2019allait pas ici, et sentait bien plus fort que le plan de Cannabis. 18h30 : Je suis re\u00e7u par un officier de police judiciaire (OPJ) particuli\u00e8rement laid (d\u00e9sol\u00e9), d\u00e9sagr\u00e9able et press\u00e9. Il me fait assoir et me demande de signer mon PV d\u2019entr\u00e9e en garde \u00e0 vue pour \u00ab vol aggrav\u00e9 en r\u00e9union avec violence \u00bb, qui comprend deux feuilles, dont l\u2019une contient le num\u00e9ro d\u2019un de mes proches. Je lui demande d\u2019abord ce que cela implique de refuser de signer ce PV. Il me r\u00e9pond : \u00ab \u00e7a ne change rien \u00bb. Je lis n\u00e9anmoins le PV de deux pages dans le but de le signer. Je fais alors remarquer \u00e0 l\u2019OPJ que celui-ci n\u2019a pas correctement \u00e9crit le num\u00e9ro de la personne de ma famille \u00e0 contacter. Il rectifie sur l\u2019ordinateur et imprime 8 feuilles, qu\u2019il agrafe en un seul morceau et me demande de signer \u00e0 nouveau. Ce n\u2019est plus le m\u00eame PV, je le vois imm\u00e9diatement aux nombre de phrases \u00e9crites en gras sur la premi\u00e8re page. Je me mets \u00e0 lire ce \u00ab nouveau PV \u00bb quatre fois plus \u00e9pais, mais il me l\u2019arrache des mains au bout de cinq seconde et d\u00e9clare aux autres policiers pr\u00e9sents dans la pi\u00e8ce : \u00ab OK les gars, il refuse de signer et il veut gagner du temps. Vous me le descendez au sous-sol. \u00bb. Je viens de passer moins de trois minutes dans ce bureau, c\u2019\u00e9tait la derni\u00e8re fen\u00eatre donnant sur l\u2019ext\u00e9rieur que je vais voir pendant les quinze prochaines heures. Sans avoir le temps de broncher je suis d\u00e9j\u00e0 au sous-sol du b\u00e2timent, \u00e0 retirer ma ceinture, mes lacets, \u00e0 me faire arracher mes bracelets aux ciseaux, avant de me faire confisquer mon t\u00e9l\u00e9phone alors qu\u2019il s\u2019agit aussi d\u2019un mat\u00e9riel consid\u00e9r\u00e9 comme professionnel pour un journaliste. Je suis \u00e0 demi-rassur\u00e9 car il est \u00e9teint, crypt\u00e9, r\u00e9cemment r\u00e9install\u00e9 apr\u00e8s une remise \u00e0 z\u00e9ro compl\u00e8te. Il ne contient aucune photo ni aucune information importante mise \u00e0 part mes contacts. Et ils n\u2019ont pas le mot de passe. Good luck boys. Aux alentours de 18h30 : J\u2019entre dans la cellule num\u00e9ro 5. \u00c7a sent l\u2019urine \u00e0 vomir. Il y a des flaques de projections d\u2019excr\u00e9ments humains qui d\u00e9goulinent de la vitre en plexiglas qui me s\u00e9pare du couloir. C\u2019est un espace de 3m2 comprenant en guise de lit un tapis de sol type matelas de gymnase, sale. Tous les quartiers de la ville sont \u00ab repr\u00e9sent\u00e9s \u00bb sur les murs \u00ab Elsau, Neuhof, Meinau, Cronembourg \u2026 \u00bb, il y a un drapeau de la G\u00e9orgie et un mec a du passer trois jours \u00e0 retirer la peinture de la porte pour graver \u00ab PKK \u00bb avec ses ongles. On ne m\u2019a pas toujours pas servi d\u2019eau depuis mon interpellation, alors que j\u2019en ai d\u00e9j\u00e0 demand\u00e9 \u00e0 trois reprises. J\u2019observe ma nouvelle chambre d\u2019\u00ab Hotel \u00bb de Police et je fais le tour de mon champ de vision \u00e0 travers la vitre. J\u2019arrive au moment des repas, on me sert un plat de raviolis d\u00e9j\u00e0 ouvert. Je n\u2019y toucherai pas. C\u2019est de toute fa\u00e7on d\u00e9j\u00e0 une mauvaise id\u00e9e de manger un produit pr\u00e9-fabriqu\u00e9 et donc hypersal\u00e9 alors que je suis en d\u00e9shydratation : je n\u2019ai aucune id\u00e9e de quand je vais voir la couleur de mon premier verre d\u2019eau. En 18h de garde \u00e0 vue, je n\u2019aurai droit au total qu\u2019\u00e0 4x20cl d\u2019eau dans un gobelet en plastique (dont un au moment de la r\u00e9daction de mon PV d\u2019audition \u00e0 22h40). On est loin du litre quotidien minimum recommand\u00e9 mais enfin, passons, \u00e7a donne moins envie d\u2019aller aux toilettes (j\u2019ai eu le droit de m\u2019y rendre deux fois en 18h). Un peu avant 19h00 : On me demande si je veux jeter ma nourriture non consomm\u00e9e. Je d\u00e9clare que non, l\u2019odeur des raviolis froids \u00e9tant moins insupportable que celle de l\u2019urine et des excr\u00e9ments, merci. C\u2019est aussi l\u2019heure de mon premier verre d\u2019eau ! Aux alentours de 20h00 : L\u2019ambiance s\u2019\u00e9lectrise, c\u2019est l\u2019heure de pointe dans la \u00ab cave du comico \u00bb J\u2019essaie de m\u2019occuper,  tentant de faire des profils psychologiques de gens que je peux apercevoir, qu\u2019ils soient d\u00e9tenus ou gardiens, comme on me l\u2019avait appris en cours de criminologie \u00e0 l\u2019universit\u00e9 Rennes 2. On dirait un v\u00e9ritable zoo humain, avec ses cages, ses cris et des surveillants qui regardent certains d\u00e9tenus comme des b\u00eates. Dans la cellule \u00e0 ma gauche il y a un jeune homme d\u2019une vingtaine d\u2019ann\u00e9e souffrant visiblement de troubles bi-polaires s\u00e9v\u00e8res. Il passera les prochaines heures \u00e0 jongler entre se fracturer les mains, la t\u00eate et les pieds contre la porte de sa cellule, puis \u00e0 pleurer en appellent sa m\u00e8re et en se roulant par terre. De l\u2019autre cot\u00e9 il y a un gamin de 15 ans deux fois plus petit que les policiers qui l\u2019ont arr\u00eat\u00e9. Il a une coupe de cheveux en iroquois et n\u2019h\u00e9site pas \u00e0 la ramener, avec un accent alsacien prononc\u00e9, aupr\u00e8s de ses potes log\u00e9s dans les \u00ab chambres \u00bb d\u2019\u00e0 cot\u00e9. Au loin une bande enti\u00e8re a due \u00eatre interpell\u00e9e car elle invective sans arr\u00eat les policiers. \u00c7a hurle, \u00e7a provoque, \u00e7a frappe dans les portes, les murs tremblent. Et on finit par s\u2019habituer \u00e0 l\u2019odeur. Le vrai risque c\u2019est de s\u2019emmerder et de voir le temps s\u2019allonger, car il n\u2019y a aucune indication temporelle dans le sous-sol. Aucune montre. On est \u00e9clair\u00e9 en permanence par un n\u00e9on de couleur froide. Entre 20h00 et 21h00 : C\u2019est l\u2019heure de la rel\u00e8ve chez les officiers en charge des d\u00e9tenus de la GAV. On se salue, on plie ses affaires, on se passe les dossiers. Un d\u00e9tenu particuli\u00e8rement bruyant n\u2019arr\u00eate pas d\u2019appeler une des polici\u00e8res \u00ab pute \u00bb, et ce depuis de longues minutes. \u00ab \u00c9h ! Pute ! Tu vas pas nous laisser maintenant !? Mais pute, part pas, revient ! \u00bb. Elle lui r\u00e9pond pour la premi\u00e8re fois : \u00ab Ferme ta gueule. \u00bb. Les portes grondent dans tout le sous-sol. Un d\u00e9tenu interpelle \u00ab \u00c9h, surveillant, je veux pisser ! \u00bb. Celui-ci ne lui pr\u00eate pas attention. Les portes grondent \u00e0 nouveau. \u00ab \u00c9h pute ! Tu reviens demain, hein !? \u00bb. 20h40 : Je rencontre mon avocat commis d\u2019office dans une pi\u00e8ce du sous-sol, nous avons 30 minutes et il n\u2019a pas le droit de contacter qui que ce soit de ma part. Il chuchote. C\u2019est un jeune mais il a tout de suite l\u2019air tr\u00e8s comp\u00e9tent et rod\u00e9 \u00e0 l\u2019exercice de la GAV. Il commence par croire \u00e0 la lecture du PV que je suis complice et me conseille de ne rien d\u00e9clarer. Puis il m\u2019\u00e9coute et comprend rapidement que la situation est bien diff\u00e9rente. Il me dit au contraire de r\u00e9p\u00e9ter tout ce que je viens de lui dire \u00e0 l\u2019OPJ qui va me faire r\u00e9diger le PV de garde \u00e0 vue, mais en essayant de le faire \u00ab d\u2019une mani\u00e8re beaucoup plus cool, si possible \u00bb. Promis Maitre, vous avez raison, je vais me calmer. Mais je ne dois pas m\u2019attendre \u00e0 sortir d\u2019ici avant le terme de ma garde \u00e0 vue. Retour dans la cage num\u00e9ro 5. Vers 21h00 : L\u2019\u00e9quipe de nuit se met en place. Elle proc\u00e8de \u00e0 la fouille de tous les d\u00e9tenus pr\u00e9sents et des cellules, en plus de nouveaux arrivants. Je dirai qu\u2019en une quinzaine d\u2019heures pass\u00e9es au sous-sol, j\u2019ai vu entrer une vingtaine de personnes suppl\u00e9mentaires (certains ne restant que quelques heures). Surtout le vendredi soir et le samedi matin t\u00f4t. Deux d\u00e9tenus ont fait venir des traducteurs depuis leurs consulats ou de leurs ambassades (mais ils ne sont pas sorti pour autant). On proc\u00e8de \u00e0 la fouille de ma cellule et \u00e0 une deuxi\u00e8me \u00ab palpation de s\u00e9curit\u00e9 \u00bb depuis mon arriv\u00e9 au sous-sol. Il faut le pr\u00e9ciser, d\u00e9sol\u00e9 de vous d\u00e9cevoir, mais on ne m\u2019a jamais mis un doigt dans le c\u2026 pendant la GAV. C\u2019\u00e9tait une fouille pouss\u00e9e, comme vous pouvez en subir une dans un a\u00e9roport, sauf que vous avez les deux mains contre le mur. Je n\u2019ai jamais \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9 et les gars en charge de la surveillance de la GAV, ceux qui sont en contact avec les d\u00e9tenus, sont rest\u00e9s corrects. Ce n\u2019\u00e9tait pas le cas de leurs chefs mais en ce qui me concerne la d\u00e9tention s\u2019est pass\u00e9e sans violences physiques directes. Je n\u2019ai pas constat\u00e9 de violences physiques sur d\u2019autres d\u00e9tenus non plus. Vers 22h00 : J\u2019ai le droit \u00e0 la visite m\u00e9dicale. Le m\u00e9decin me met rapidement torse nu et regardant mon dos, il touche un endroit pr\u00e9cis et me r\u00e9pond : \u00ab qu\u2019elle marque d\u2019anti-douleurs vous prescrit-on ? \u00bb. Pas d\u2019ambigu\u00eft\u00e9 : j\u2019ai besoin de ces m\u00e9dicaments car j\u2019ai le dos explos\u00e9. Ils m\u2019ont \u00e9t\u00e9 prescrits vers 22h pour une prise cens\u00e9e \u00eatre imm\u00e9diate. Il faudra pourtant que je joue au d\u00e9tenu en frappant pendant 20 minutes sur mon plexiglas englu\u00e9 d\u2019excr\u00e9ments, pour qu\u2019on daigne me les apporter \u2026 trois heures plus tard, vers 1h00 du matin. Je demande au m\u00e9decin de constater que je n\u2019ai aucune blessure visible sur le corps, dans le cas ou je subirai par la suite un interrogatoire plus \u00ab pouss\u00e9 \u00bb. Il m\u2019explique qu\u2019il n\u2019en a pas les pouvoirs, mais il me souhaite bonne chance. \u00c0 22h40 : C\u2019est l\u2019heure du proc\u00e8s verbal (PV) de garde \u00e0 vue. On me monte \u00e0 l\u2019\u00e9tage ou m\u2019attend mon avocat commis d\u2019office. Il n\u2019a pas le droit de parler pendant l\u2019audition, il peut simplement poser des questions \u00e0 la fin. Mais il a le sourire et l\u2019OPJ \u00e0 l\u2019air plut\u00f4t sympathique, il semble m\u00eame un peu surpris de me voir l\u00e0. Les deux ont discut\u00e9 avant que j\u2019arrive, cela se voit sur leurs visages. Je n\u2019en ai alors aucune id\u00e9e, mais les r\u00e9seaux sociaux et les m\u00e9dias parlent d\u00e9j\u00e0 de mon arrestation et de mon placement en GAV. Je raconte ce qu\u2019il s\u2019est pass\u00e9. Je refuse de r\u00e9pondre \u00e0 une seule question : \u00ab Pouvez-vous identifier, ou nous communiquer des informations sur les manifestants qui ont proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 cette action ? \u00bb. L\u2019OPJ est r\u00e9glo et MERCI, il tape vite au clavier. Apr\u00e8s la r\u00e9daction, il finit par plaisanter sur le contre-sommet de l\u2019Otan en 2009 \u00e0 Strasbourg : \u00ab Vous savez, moi je ne sors pas souvent des bureaux. Et \u00e0 l\u2019Otan, j\u2019ai \u00e9t\u00e9 d\u00e9\u00e7u. C\u2019\u00e9tait pas grand chose finalement ! \u00bb. J\u2019ai failli \u00e9touffer. Ce contre-sommet est dans le top 3 des manifestations les plus chaudes que j\u2019ai eu \u00e0 couvrir en France ces derni\u00e8res ann\u00e9es. Mon avocat relance avec humour \u00ab Vous deviez vous attendre \u00e0 tellement pire, qu\u2019au final vous avez un peu d\u00e9chant\u00e9 sur la r\u00e9alit\u00e9 des faits, non ? \u00bb. Mon esprit est soudain obnubil\u00e9 par la situation actuelle et toute la parano\u00efa qui se met en place autour de la COP21 et des blacks blocs. Finalement je comprends que les similitudes sont fortes entre le contre-sommet de l\u2019Otan de Strasbourg en 2009 et la COP21, sur le plan du d\u00e9ploiement s\u00e9curitaire. Et que c\u2019est s\u00fbrement de cette exp\u00e9rience que doit se servir la police pour mettre en place sa strat\u00e9gie anti-\u00e9meute lors de la COP21. C\u2019est aussi la premi\u00e8re fois que je prends conscience de pourquoi je suis encore l\u00e0, ici et maintenant. Je retourne en cellule \u00e0 23h45. 2h30 : On me r\u00e9veille brusquement en frappant \u00e0 ma porte avec la clef m\u00e9tallique. \u00ab Prise d\u2019empreintes ! \u00bb. C\u2019est malin comme timing, je n\u2019ai pas eu le temps de conclure un cycle de sommeil complet de 90 minutes, je suis donc d\u00e9fonc\u00e9 par la fatigue et les m\u00e9dicaments. Manque de bol pour eux, le journalisme est un m\u00e9tier fatiguant, \u00e7a entraine bien. L\u2019officier prend ma taille, il r\u00e9alise trois photos (de face, de profil et de demi-profil), puis il retourne \u00e0 son ordinateur. J\u2019en profite pour lui signaler que j\u2019ai r\u00e9alis\u00e9 une prise d\u2019empreintes compl\u00e8tes pour mon passeport biom\u00e9trique il y a moins d\u2019un an, et que ces choses l\u00e0 n\u2019ont pas tendance \u00e0 changer. Il ne me r\u00e9pond pas. La clim est r\u00e9gl\u00e9e \u00e0 fond sur \u00ab froid \u00bb et elle me souffle dans l\u2019arri\u00e8re du cou. Je fais la remarque. \u00ab  Elle est cass\u00e9e. On a le m\u00eame probl\u00e8me et \u00e7a nous fait chier aussi \u00bb dit l\u2019officier. Sauf que la t\u00e9l\u00e9commande est sur la table et qu\u2019on peut r\u00e9gler les lamelles de la soufflerie vers le haut manuellement. Finalement ce n\u2019est pas si mal, le coup de fouet du froid me r\u00e9veille un peu plus. C\u2019est alors qu\u2019il sort deux cotons-tiges d\u2019un kit st\u00e9rile et l\u00e0 je dis : \u00ab Niet. C\u2019est hors de question ! Je ne suis inculp\u00e9 de rien et vous n\u2019aurez pas mon ADN. \u00bb. Il est surpris mais s\u2019arr\u00eate et range le kit. Il me d\u00e9clare que je risque un an de prison et je ne sais plus combien de milliers d\u2019euros d\u2019amendes, mais surtout de rester en GAV pendant encore beaucoup plus longtemps. \u00ab C\u2019est Niet. Non n\u00e9gociable. \u00bb. L\u2019officier me ram\u00e8ne en cellule sans m\u00eame prendre mes empreintes, ce qui m\u2019a surpris. En fait, c\u2019est bien mon ADN qu\u2019il voulait.   "}