{"url": "https://lesmoutonsenrages.fr/2020/01/25/vos-infos-news-et-autres-du-25-janvier-2020/", "title": "Vos infos, news ( et autres ) du 25 janvier 2020. ", "author": "Volti Modifier l'article ", "date": "2020", "content": "POLITIQUE/SOCI\u00c9T\u00c9 ll y a quelque chose de pourri au royaume de Macron. \u00ab Si provoquer de la violence, c\u2019est faire les r\u00e9formes pour lesquelles on a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu, \u00e7a, je l\u2019assume. \u00bb Pourquoi ces tensions inapaisables ? La France serait-elle en situation pr\u00e9-insurrectionnelle ? Darmanin aurait conseill\u00e9 aux ministres de poster des photos d\u2019animaux sur les r\u00e9seaux sociaux pour s\u00e9duire l\u2019\u00e9lectorat. G\u00e9rald Darmanin aurait propos\u00e9 que les ministres mettent en ligne des photos de leurs animaux pour d\u00e9montrer qu\u2019ils ont aussi \u00abdu c\u0153ur et de l\u2019\u00e9motion\u00bb. Affaire Mila : le parquet ouvre deux enqu\u00eates, dont une pour \u00abincitation \u00e0 la haine raciale\u00bb. Si le parquet de Vienne a ouvert une enqu\u00eate pour \u00abmenaces de mort\u00bb \u00e0 l\u2019encontre de la lyc\u00e9enne, il en a aussi ouvert une contre Mila pour \u00abincitation \u00e0 la haine raciale\u00bb. \u00abOn n\u2019en a pas parl\u00e9, on a \u00e9cras\u00e9\u00bb : Emmanuel Macron \u00e9voque la m\u00e9moire de la guerre d\u2019Alg\u00e9rie. Emmanuel Macron a dit souhaiter r\u00e9gler la question m\u00e9morielle de la guerre d\u2019Alg\u00e9rie \u00e0 l\u2019instar de ce qu\u2019avait r\u00e9alis\u00e9 Jacques Chirac pour la Shoah. Son pr\u00e9d\u00e9cesseur avait alors reconnu la responsabilit\u00e9 de la France dans la d\u00e9portation des Juifs. D\u00e9couverte de 500 kilos de coca\u00efne dans un chargement de bananes au march\u00e9 de Rungis. Une proc\u00e9dure a \u00e9t\u00e9 ouverte apr\u00e8s une nouvelle importante saisie de drogue en France, une bagatelle de 500 kg de coca\u00efne et ce au march\u00e9 de Rungis. Aveyron : Josette, 65 ans, agricultrice morte \u00e0 la ferme de mis\u00e8re et de solitude. Elle a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9e morte dans sa ferme v\u00e9tuste de Rodelle (Aveyron), gisante au pied de son lit. Josette, une agricultrice de 65 ans, y survivait depuis plusieurs ann\u00e9es dans le d\u00e9nuement le plus complet. Lettre \u00e0 Sibyle Veil, PDG de Radio-France \u00c9CONOMIE Troisi\u00e8me hausse des tarifs d\u2019EDF en 12 mois : le gouvernement \u00e9voque un \u00abrattrapage\u00bb. Le 1er f\u00e9vrier, une hausse de 2,4% des tarifs de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 \u00abpour couvrir les co\u00fbts de fourniture\u00bb. Cette augmentation concernera les particuliers et les petits professionnels. 190 millions de sans-emplois dans le monde : le ch\u00f4mage recommence \u00e0 augmenter. Estim\u00e9 \u00e0 190,5 millions dans le monde, le nombre de ch\u00f4meurs a cess\u00e9 de d\u00e9cliner, selon l\u2019Organisation internationale du travail. Elle observe aussi que 61% de la main d\u2019\u0153uvre mondiale est sous-pay\u00e9e et ne dispose presque d\u2019aucune couverture sociale. Soros investit un milliard de dollars pour lutter contre les \u00abdictateurs actuels et en devenir\u00bb. Le milliardaire George Soros a annonc\u00e9 investir un milliard de dollars dans un r\u00e9seau d\u2019universit\u00e9s. Celles-ci seront charg\u00e9es de lutter contre les \u00abdictateurs\u00bb et le changement climatique. Inde, Chine et Russie prochaines cibles de George Soros INTERNATIONAL Un enfant ex\u00e9cute un chr\u00e9tien nig\u00e9rian dans une vid\u00e9o choc de Daech. Un enfant a de nouveau \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9 par des terroristes pour r\u00e9aliser une ex\u00e9cution. La vid\u00e9o choc tourn\u00e9e apparemment au Nigeria a \u00e9t\u00e9 rendue publique par l\u2019organe de propagande de Daech*. *Organisation terroriste interdite en Russie Allemagne: Un d\u00e9put\u00e9 noir menac\u00e9 de mort par des n\u00e9onazis. Un parlementaire de 58 ans, d\u2019origine s\u00e9n\u00e9galaise, a re\u00e7u un courrier \u00e9lectronique se concluant par un \u00abHeil Hitler!\u00bb. Sa permanence avait d\u00e9j\u00e0 r\u00e9cemment \u00e9t\u00e9 vis\u00e9e par des tirs. Le Pentagone livre le nombre de militaires US bless\u00e9s dans les frappes iraniennes contre des bases en Irak. Le bilan s\u2019\u00e9l\u00e8ve \u00e0 34 militaires bless\u00e9s. Selon D.Trump aucun Am\u00e9ricain n\u2019a \u00e9t\u00e9 bless\u00e9. Le neuropsychiatre Boris Cyrulnik alarme sur la mont\u00e9e des totalitarismes. \u00ab La plan\u00e8te est bourr\u00e9e de ces dictateurs d\u00e9mocratiquement \u00e9lus \u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le survivant de la Shoah, citant le Br\u00e9sil, l\u2019Italie, la Hongrie et la Turquie SANT\u00c9 Belgique : Des m\u00e9decins de compagnies d\u2019assurances consultent votre dossier m\u00e9dical global \u00e0 votre insu: la Ministre Maggie De Block veut tout changer! Les m\u00e9decins des compagnies d\u2019assurances parviennent \u00e0 consulter les dossiers m\u00e9dicaux des citoyens. Coronavirus chinois : trois cas confirm\u00e9s en France, les premiers en Europe. Si l\u2019OMS a assur\u00e9 que l\u2019\u00e9pid\u00e9mie de coronavirus chinois ne constituait \u00abpas encore une urgence sanitaire mondiale\u00bb, trois cas confirm\u00e9s du virus ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9tect\u00e9s en France, \u00e0 Paris et Bordeaux. Ce sont les premiers d\u2019Europe. PLAN\u00c8TE/ANIMAUX 1500 jets priv\u00e9s attendus \u00e0 Davos pour parler d\u00e9r\u00e8glement climatique. Les chefs d\u2019\u00c9tat et les dirigeants d\u2019entreprise n\u2019ont pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 utiliser des avions personnels pour se rendre au forum \u00e9conomique mondial. La France reste le cancre de l\u2019Europe sur les \u00e9nergies renouvelables. Avec seulement 16,6 % de son \u00e9nergie provenant des \u00e9nergies renouvelables, la France est \u00e0 plus de 6,4 points de son objectif de 23 % pour 2020. Le WWF \u00ab s\u2019oppose formellement \u00bb \u00e0 la premi\u00e8re certification durable d\u2019une p\u00eacherie de thon rouge. Cette certification accord\u00e9e par le label MSC \u00ab compromet la reconstitution du stock sur le long terme \u00bb, selon l\u2019ONG TECHNOLOGIE Voiture \u00e9lectrique : La batterie qui co\u00fbte plus cher que la voiture ! L\u2019UFC Que Choisir raconte les d\u00e9boires de l\u2019acheteur d\u2019une petite citadine \u00e9lectrique confront\u00e9 \u00e0 la n\u00e9cessit\u00e9 de remplacer sa batterie. Les voitures \u00e9lectriques d\u00e9testent le froid. Tesla, Nissan Leaf, Chevrolet Bolt, BMW i3\u2026 de nombreux mod\u00e8les de v\u00e9hicules \u00e9lectriques souffrent des temp\u00e9ratures basses qui frappent actuellement les \u00c9tats-Unis. En cause notamment, des probl\u00e8mes de batterie, mais aussi pour l\u2019ouverture des porti\u00e8res\u2026 2h30 de charge et 23 euros pour faire 300 km \u2026 Le tr\u00e8s pro-\u00e9lectrique magazine Automobile Propre vient de r\u00e9aliser un test grandeur nature du Kia e-Niro 64 kWh sur un trajet Paris Lille (220km) et en dresse le bilan \u2026 Toute l\u2019actualit\u00e9 sur les voitures \u00e9lectriques Des batteries en diamant cr\u00e9\u00e9es \u00e0 partir de d\u00e9chets nucl\u00e9aires recycl\u00e9s. \u00c0 la cl\u00e9 de cette promesse, z\u00e9ro \u00e9mission de CO2 et une \u00e9nergie propre pendant plusieurs milliers d\u2019ann\u00e9es. Espace : Les batteries d\u2019un satellite am\u00e9ricain de quatre tonnes menacent d\u2019exploser. Il devrait \u00eatre \u00e9loign\u00e9 de son orbite, afin de prot\u00e9ger les autres satellites Ligue 1 : La reconnaissance faciale arrivera-t-elle demain dans les stades de foot ? Le FC Metz exp\u00e9rimente un syst\u00e8me de reconnaissance faciale pour rep\u00e9rer les personnes sous le coup d\u2019une interdiction commerciale de stade COMPL\u00c9MENTS Retrouvez les infos en temps r\u00e9el avec la defcon-room de Crashdebug Les billets de blog qui d\u00e9coiffent de JBL1960 qui vous propose \u00ab \u00c9piphanie, Z\u00e9non, janvier 2020 (version PDF) \u00bb Retrouvez dans cet espace unique LES CHRONIQUES DE Z\u00c9NON que je lui ai enti\u00e8rement d\u00e9di\u00e9. Je vous remercie tous pour vos lectures, votre confiance ainsi que votre pr\u00e9sence. Vous le savez cette rubrique est la v\u00f4tre. Vous pouvez l\u2019utiliser pour partager vos infos, vos liens, vos id\u00e9es, ce que vous avez aim\u00e9 ou appr\u00e9ci\u00e9 sur internet, bref, une grande libert\u00e9 vous est offerte, mais merci de respecter l\u2019ensemble des intervenants qui souhaitent profiter du blog, sans voir les commentaires satur\u00e9s de contenus dispensables ou envahissants. Et n\u2019oubliez pas que vous pouvez nous suivre \u00e9galement directement via l\u2019appli d\u00e9di\u00e9e sur Andro\u00efd et Iphone: L\u2019appli Andro\u00efd sur le Play store L\u2019appli sur le market Apple "}