{"url": "https://lesmoutonsenrages.fr/2019/04/05/questions-pour-les-defenseurs-du-climat-du-magazine-schweizerzeit/", "title": "Questions pour les d\u00e9fenseurs du climat (du magazine \u00ab Schweizerzeit \u00bb).. ", "author": "Volti Modifier l'article ", "date": "2019", "content": "Manifester c\u2019est bien, encore faut-il savoir pourquoi. Quand les informations sont biais\u00e9es et que le combat tourne \u00e0 l\u2019id\u00e9ologie, on se demande pour quelle finalit\u00e9, puisqu\u2019aucune mesure drastique n\u2019est envisag\u00e9e par aucun gouvernement. instrumentalisation ? Partagez ! Volti ****** Kla.Tv cliquer sur le lien pour voir la vid\u00e9o Transcription Le magazine suisse \u00ab Schweizerzeit \u00bb \u2013 \u00ab pour le f\u00e9d\u00e9ralisme, l\u2019ind\u00e9pendance et la libert\u00e9 \u00bb \u2013 est publi\u00e9 toutes les 2 semaines en version papier et en ligne. Depuis 1979, \u00ab Schweizerzeit \u00bb rapporte ce qui doit \u00eatre dit \u2013 et ce que d\u2019autres pr\u00e9f\u00e8rent passer sous silence ! Dans son n\u00b03 du vendredi 8 f\u00e9vrier 2019, le journal aborde la tendance \u00e0 l\u2019\u00e9motion, et comment de mani\u00e8re de plus en plus flagrante l\u2019instrumentalisation des mineurs est mise au service de campagnes politiques. Lors du Forum \u00e9conomique mondial (WEF) qui s\u2019est tenu cette ann\u00e9e \u00e0 Davos, la Su\u00e9doise Greta Thunberg, \u00e2g\u00e9e de 16 ans, a \u00e9t\u00e9 f\u00eat\u00e9e comme une \u00ab super star \u00bb. En gr\u00e8ve tous les vendredis depuis ao\u00fbt 2018, la militante pour le climat a pouss\u00e9 des dizaines de milliers d\u2019\u00e9coliers \u00e0 quitter l\u2019\u00e9cole sans excuse pour aller \u00ab manifester dans la rue contre le changement climatique \u00bb. Vous trouverez ci-dessous trois extraits du magazine \u00ab Schweizerzeit \u00bb du 8 f\u00e9vrier, dont l\u2019objectif \u00e9tait d\u2019amener \u00e0 la r\u00e9flexion les nombreux militants pour le climat: 1. Une composition vid\u00e9o qui circule actuellement sur Facebook, etc : Chers enfants, en Allemagne et en Suisse, Vous \u00eates en train de s\u00e9cher les cours pour manifester contre le changement climatique, contre le CO2, ainsi que contre le charbon et le nucl\u00e9aire. Super. Nous, les enfants du Congo, nous voudrions aller \u00e0 l\u2019\u00e9cole, mais nous devons extraire du cobalt pour que les messieurs et dames propres puissent conduire une voiture \u00e9lectrique propre et condamner les v\u00e9hicules diesel. Deux questions \u00e0 un d\u00e9fenseur du climat par Robert Imberger. M. Imberger a \u00e9tudi\u00e9 la physique des r\u00e9acteurs et la thermohydraulique \u00e0 l\u2019Universit\u00e9 Technique d\u2019Aix-la-Chapelle : R\u00e9cemment, j\u2019\u00e9tais sur un march\u00e9 local. Il y avait une action de rue sur le th\u00e8me de la \u00ab protection du climat \u00bb. On m\u2019a abord\u00e9 sur le probl\u00e8me du CO2. J\u2019ai pris la libert\u00e9 de poser quelques questions au militant d\u2019une trentaine d\u2019ann\u00e9e. \u00ab Quelle est la proportion de CO2 dans l\u2019air ? \u00bb \u00ab Tr\u00e8s haute ! Beaucoup trop haute ! \u00bb \u00ab Oui, combien ? \u00bb \u2013 \u00ab Quel pourcentage ? \u00bb \u00ab Mmh, je ne sais pas, j\u2019suis pas la bonne personne ! \u00bb \u00ab Aha un vrai connaisseur\u2026 \u00bb Alors je lui ai demand\u00e9 : \u00ab Et qu\u2019est-ce qu\u2019il y a d\u2019autre dans l\u2019air ? \u00bb \u00ab Mmh, je crois de l\u2019oxyg\u00e8ne ! \u00bb \u00ab Oui, c\u2019est vrai ! Quel pourcentage ? \u00bb \u00ab Aucune id\u00e9e. Je ne sais pas ! \u00bb Je lui ai expliqu\u00e9 que cela doit \u00eatre environ 21 %. Cela lui paraissait plausible. \u00ab Et qu\u2019est-ce qu\u2019il y a d\u2019autre dans l\u2019air ? \u00bb \u00ab Je ne sais pas ! \u00bb \u00ab Des gaz rares ! X\u00e9non, argon, krypton, n\u00e9on\u2026 ! Vous en avez d\u00e9j\u00e0 entendu parler ? Mais cela ne repr\u00e9sente qu\u2019environ 1% ! \u00bb Il est tout \u00e9tonn\u00e9 et pensif. J\u2019ai r\u00e9p\u00e9t\u00e9 ma question encore une fois, et il hausse les \u00e9paules et para\u00eet tout abasourdi. \u00ab Avez-vous d\u00e9j\u00e0 entendu parler de l\u2019azote ? \u00bb \u00ab Oh oui, oui, oui, oui, oui l\u2019azote ! Oui, il y a encore \u00e7a, oui, oui, oui. \u00bb \u00ab Et quel pourcentage ? \u00bb \u00ab Je ne sais pas ! \u00bb Il hausse les \u00e9paules. Mais je n\u2019ai pas l\u00e2ch\u00e9 prise, je lui ai expliqu\u00e9 que c\u2019est environ 78 %. Sa main tenant les flyers s\u2019abaissait de plus en plus. Apr\u00e8s un court calcul mental (qui m\u2019a paru durer 60 secondes), il a dit : \u00ab Ce n\u2019est pas possible, je ne vous crois pas, car alors il ne reste plus de place pour le CO2 ! \u00bb \u00ab Exactement ! Vous avez raison ! Du moins presque ! Car Il n\u2019y a que 0,038% de CO2 dans l\u2019air que nous respirons. \u00bb \u00ab C\u2019est une belle th\u00e9orie tout \u00e7a, mais c\u2019est pas pour moi ! Bonne journ\u00e9e, adieu, salut, salut. \u00bb Il ne m\u2019a tout simplement pas cru et il m\u2019a laiss\u00e9 plant\u00e9 l\u00e0. Si vous voulez continuer \u00e0 calculer : Nous avons 0,038 % de CO2 dans l\u2019air. La nature elle-m\u00eame en produit environ 96 %. Le reste, soit 4 %, est produit par l\u2019homme. Cela repr\u00e9sente 4 % de 0,038 %, soit 0,00152 %. La part de l\u2019Allemagne est de 3,1 %. Donc, l\u2019Allemagne influence le CO2 dans l\u2019air avec 0,0004712 % (pour la Suisse, c\u2019est encore une fraction de ce pourcentage). Notre objectif est de devenir le leader mondial dans le monde, ce qui nous co\u00fbte chaque ann\u00e9e environ 50 milliards d\u2019euros en imp\u00f4ts et taxes. R\u00e9fl\u00e9chissez-y, s\u2019il vous pla\u00eet. 3. R\u00e9flexions du magazine \u00ab Schweizerzeit \u00bb pour conclure : D\u00e9j\u00e0 aujourd\u2019hui dans les m\u00e9dias du Mainstream un article sur deux sur l\u2019\u00e9mission de CO2 est encadr\u00e9 par une image de tours de refroidissement d\u2019o\u00f9 pourtant \u2013 pour qui le sait \u2013 ne sort pas du CO2, mais seulement de la vapeur d\u2019eau blanche qui monte vers le ciel. Maintenant que la mission \u00e9ducative du gouvernement est de plus en plus de contr\u00f4ler les comportements plut\u00f4t que de transmettre des connaissances, seule une minorit\u00e9 saura \u00e0 l\u2019avenir que 70 % des fluctuations de temp\u00e9rature sur terre sont soumises aux hauts et aux bas de l\u2019activit\u00e9 solaire selon l\u2019effet De Vries et ne sont que marginalement li\u00e9es aux \u00e9missions de CO2. de d.d.  "}