{"url": "https://lesmoutonsenrages.fr/2016/03/17/cop21-apres-la-fete-la-gueule-de-bois-ecologique-comme-quoi-lecologie-nest-reellement-pas-leur-priorite/", "title": "COP21: apr\u00e8s la f\u00eate, la gueule de bois \u00e9cologique ? Comme quoi l\u2019\u00e9cologie n\u2019est r\u00e9ellement pas leur priorit\u00e9\u2026 ", "author": "Benji Modifier l'article ", "date": "2016", "content": "Dans la s\u00e9rie \u00ab ils se foutent de nous \u00bb, l\u2019apr\u00e8s COP21, ce sommet pour sauver la plan\u00e8te, cette priorit\u00e9 absolue avec laquelle l\u2019\u00e9cologie devient presque une religion plan\u00e9taire, sauf que dans les faits\u2026 il en est tout autre. Point apr\u00e8s point, ils nous montrent bien que cela n\u2019est pas la raison qui d\u00e9cide, mais les lobbys, que si rien n\u2019est fait pour sauver la plan\u00e8te, tout est fait par contre pour prot\u00e9ger les b\u00e9n\u00e9fices de quelques entreprises qui auraient beaucoup \u00e0 perdre\u2026  Notre-Dame des Landes, nucl\u00e9aire, pesticides, boues rouges: le gouvernement de Manuel Valls multiplie les d\u00e9cisions plus qu\u2019ambigu\u00ebs sur le plan \u00e9cologique. L\u2019esprit du Bourget semble bien parti en fum\u00e9e. L\u2019esprit du Bourget semble bien loin. Trois mois apr\u00e8s la COP21, le gouvernement de Manuel Valls multiplie les d\u00e9cisions contradictoires par rapport au volontarisme \u00e9cologique affich\u00e9 en d\u00e9cembre \u00e0 Paris. De la prolongation de la dur\u00e9e de vie des centrales nucl\u00e9aires, \u00e0 l\u2019amendement gouvernemental sur le principe pollueur-payeur, en passant par Notre-Dame-des-Landes, l\u2019ex\u00e9cutif envoie de curieux signaux sur le plan environnemental.  \u00ab Le gouvernement n\u2019est pas \u00e0 la hauteur de cet accord de Paris, c\u2019est \u00abbusiness as usual\u00bb \u00bb, indique \u00e0 Challenges Pascal Canfin, directeur g\u00e9n\u00e9ral du WWF France et ancien ministre du D\u00e9veloppement de Fran\u00e7ois Hollande. L\u2019ex-Secr\u00e9taire d\u2019\u00c9tat \u00e0 l\u2019\u00c9cologie, Chantal Jouanno, aujourd\u2019hui s\u00e9natrice (UDI) de Paris, est encore plus s\u00e9v\u00e8re. \u00ab Le gouvernement n\u2019a pas de ligne, pas de cap environnemental, le discours se veut ambitieux mais les actes vont dans le sens inverse \u00bb appuie-t-elle. Tour d\u2019horizon de ces diff\u00e9rents \u00ab forfaits \u00bb \u00e0 l\u2019esprit du Bourget.   L\u2019amendement \u00ab hallucinant \u00bb sur le pr\u00e9judice \u00e9cologique\nL\u2019inscription du pr\u00e9judice \u00e9cologique dans le code civil a finalement \u00e9t\u00e9 vot\u00e9e mardi 15 mars \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, lors du deuxi\u00e8me passage du projet de loi sur la biodiversit\u00e9. Mais quinze jours plus t\u00f4t, le texte avait fait l\u2019objet d\u2019une tr\u00e8s forte pol\u00e9mique. Alors que le S\u00e9nat avait, \u00e0 l\u2019initiative du pr\u00e9sident du groupe Les R\u00e9publicains, Bruno Retailleau, pr\u00e9vu que \u00ab toute personne qui cause un dommage grave et durable \u00e0 l\u2019environnement est tenue de le r\u00e9parer \u00bb, le gouvernement avait d\u00e9pos\u00e9 un amendement r\u00e9duisant \u00e0 n\u00e9ant le principe du pollueur-payeur. \u00ab N\u2019est pas r\u00e9parable, le pr\u00e9judice r\u00e9sultant d\u2019une atteinte autoris\u00e9e par les lois, r\u00e8glements et engagements internationaux de la France \u00bb pr\u00e9cisait l\u2019amendement. En clair, au motif qu\u2019ils r\u00e9sulteraient d\u2019activit\u00e9s autoris\u00e9es, les d\u00e9g\u00e2ts caus\u00e9s \u00e0 l\u2019environnement, par exemple par un accident industriel, n\u2019appelleraient pas de r\u00e9paration. Face au toll\u00e9 provoqu\u00e9, le gouvernement avait \u00e9t\u00e9 contraint quelques heures plus tard de retirer l\u2019amendement, S\u00e9gol\u00e8ne Royal soutenant qu\u2019il avait \u00ab \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9 un peu trop pr\u00e9cipitamment par les services qui ont cru bien faire \u00bb. \u00ab Un acte pr\u00e9cipit\u00e9 dans un gouvernement, \u00e7a n\u2019existe pas, l\u2019ex\u00e9cutif savait tr\u00e8s bien ce qu\u2019il faisait, r\u00e9agit Chantal Jouanno. Cet amendement \u00e9tait un scandale, un cadeau fait aux industriels \u00bb. Et ce dernier, dont l\u2019expos\u00e9 des motifs, ciblait \u00ab un risque juridique excessif \u00bb pour les milieux \u00e9conomiques, ne pouvait en effet que r\u00e9pondre \u00e0 leurs v\u0153ux. Lors de l\u2019examen en premi\u00e8re lecture de la loi sur la biodiversit\u00e9, le Medef estimait ainsi que l\u2019inscription du pr\u00e9judice \u00e9cologique dans le code civil allait cr\u00e9er des\u2026 \u00ab risques juridiques pour les entreprises \u00bb. \u00ab Bercy a fait un copi\u00e9-coll\u00e9 d\u2019une proposition du Medef, on est dans le lobbying pur, abonde Pascal Canfin. Cet amendement \u00e9tait tout simplement hallucinant \u00bb.   Le flou sur Notre-Dame-des-Landes\nSur ce dossier, on peut dire que la confusion r\u00e8gne au sein du gouvernement. La ligne de l\u2019ex\u00e9cutif semble bien difficile \u00e0 d\u00e9crypter entre Manuel Valls, partisan de commencer les travaux le plus vite possible, S\u00e9gol\u00e8ne Royal, qui a demand\u00e9 des expertises suppl\u00e9mentaires, et Fran\u00e7ois Hollande, qui a propos\u00e9 un r\u00e9f\u00e9rendum local. Ce dernier, qui se tiendra au mois de juin et sera limit\u00e9 au seul d\u00e9partement de Loire-Atlantique, fait m\u00eame l\u2019objet d\u2019un d\u00e9bat au sein du gouvernement. L\u2019\u00e9cologiste Jean-Vincent Plac\u00e9, secr\u00e9taire d\u2019Etat \u00e0 la r\u00e9forme de l\u2019Etat et \u00e0 la simplification, a d\u2019ailleurs appel\u00e9 \u00e0 voter contre le projet d\u2019a\u00e9roport, ce mardi. \u00ab On a l\u00e0 aussi affaire \u00e0 une contradiction, estime Pascal Canfin. C\u2019est difficile de d\u00e9fendre une \u00e9conomie neutre en carbone d\u2019un c\u00f4t\u00e9 et d\u2019un autre c\u00f4t\u00e9, promouvoir un a\u00e9roport dont la rentabilit\u00e9 repose sur une hausse du trafic a\u00e9rien \u00bb. L\u2019\u00c9lys\u00e9e souhaite depuis plusieurs semaines acc\u00e9l\u00e9rer les choses et boucler ce dossier devenu ultrasensible en 2012 apr\u00e8s l\u2019\u00e9vacuation avort\u00e9e de la \u00ab zone \u00e0 d\u00e9fendre \u00bb, la ZAD, par les forces de l\u2019ordre. Le site est en effet occup\u00e9 depuis 2009 par des militants anticapitalistes qui se relaient sur cette zone d\u2019am\u00e9nagement diff\u00e9r\u00e9 (ZAD), rebaptis\u00e9e \u00ab zone \u00e0 d\u00e9fendre \u00bb. Ils entendent prot\u00e9ger un environnement qu\u2019ils jugent fragiles et permettre \u00e0 des agriculteurs install\u00e9s sur le site de poursuivre leurs activit\u00e9s. Le 25 janvier, une d\u00e9cision de justice a ordonn\u00e9 l\u2019expulsion des derniers habitants historiques des lieux, y compris les agriculteurs. Les travaux n\u2019ont jamais repris depuis 2012, soit un retard de d\u00e9j\u00e0 quatre ans pour un projet qui aurait d\u00fb \u00eatre achev\u00e9 en 2017.   Source+suite avec Fessenheim, les pesticides, les nitrates et les boues rouges sur Challenges.fr Il ne faut pas oublier une chose importante, c\u2019est que ce r\u00e9chauffement climatique arrange beaucoup, beaucoup, beaucoup de monde, surtout s\u2019il s\u2019agit de faire de l\u2019argent! Alors voici 3 vid\u00e9os indispensables sur le sujet. Premi\u00e8re vid\u00e9o, la pr\u00e9sentation du livre \u00ab Climat investigation \u00bb par Philippe Verdier depuis vir\u00e9 de la t\u00e9l\u00e9, blacklist\u00e9 de partout, [dailymotion]http://www.dailymotion.com/video/x384bxg_trailer-officiel-climat-investigation-philippe-verdier_news[/dailymotion] Seconde vid\u00e9o: deux reportages compil\u00e9s en une seule vid\u00e9o,\u00e0 voir absolument!!! Le second expliquant ouvertement que le r\u00e9chauffement climatique ne concerne pas uniquement la plan\u00e8te terre, et que le probl\u00e8me r\u00e9el n\u2019est pas l\u2019activit\u00e9 humaine. [youtube]https://www.youtube.com/watch?v=y3MYKWEPnus[/youtube] Troisi\u00e8me vid\u00e9o: le reportage sur le sujet pr\u00e9sent\u00e9 par Jesse Ventura. Puisque \u00eatre climato-sceptique c\u2019est \u00eatre conspirationniste, alors autant voir quelles sont les v\u00e9ritables questions que se posent es climato-sceptiques, et vous pourrez voir que certaines d\u2019entres elles sont totalement justifi\u00e9es\u2026 [dailymotion]http://www.dailymotion.com/video/xlgwp2_ep-3-fr-jesse-ventura-la-verite-sur-le-rechauffement-climatique-theorie-du-complot-3_news[/dailymotion] "}