{"url": "https://lesmoutonsenrages.fr/2016/03/04/centrales-nucleaires-recours-contre-lassouplissement-des-regles-de-securite/", "title": "Centrales nucl\u00e9aires: Recours contre l\u2019assouplissement des r\u00e8gles de s\u00e9curit\u00e9\u2026 ", "author": "Volti Modifier l'article ", "date": "2016", "content": "Le fric avant la s\u00e9curit\u00e9, c\u2019est ce que semble pr\u00e9f\u00e9rer le gouvernement avec ce recours. La mise en danger de la vie d\u2019autrui, ne semble poser aucun soucis a cette bande de psychopathes. D\u00e9j\u00e0, depuis mars 2014, les taux de radioactivit\u00e9 ont eux aussi, \u00e9t\u00e9 assouplis pour les denr\u00e9es venant du Japon par l\u2019UE, pour qui, nous ne l\u2019ignorons pas tout va bien! la pr\u00e9paration des jeux en est un exemple. Alors que l\u2019on nous annonce que le r\u00e9chauffement climatique pourrait provoquer 500.000 morts en 2050, oublions les mill\u00e9naires n\u00e9cessaires, \u00e0 la neutralisation de certains d\u00e9chets.  Les mensonges s\u2019accumulent, on ne fermera pas les centrales, elles sont d\u00e9clar\u00e9es aptes, \u00e0 fonctionner des ann\u00e9es, ce qui inqui\u00e8te nos voisins. On jette au panier les alertes concernant, l\u2019\u00e9tat de v\u00e9tust\u00e9 de nos centrales, puisque en mati\u00e8re de transition \u00e9nerg\u00e9tique, rien n\u2019est pr\u00e9vu et que les \u00ab b\u00e2tons dans les roues, sont l\u00e9gions \u00bb pour la fili\u00e8re. O\u00f9 que nous soyons en France, nous sommes expos\u00e9s\u2026.. La s\u00e9curit\u00e9 dans les centrales nucl\u00e9aires est au c\u0153ur des pr\u00e9occupations cette semaine. Alors que le canton de Gen\u00e8ve a annonc\u00e9 mercredi son intention de porter plainte contre la centrale du Bugey (Ain) pour mise en danger de la vie d\u2019autrui, l\u2019association \u00e9cologique Notre Affaire \u00e0 tous va d\u00e9poser ce jeudi un recours devant le Conseil d\u2019Etat contre un assouplissement des r\u00e8gles de s\u00e9curit\u00e9 des centrales nucl\u00e9aires. Le minist\u00e8re de l\u2019Environnement a publi\u00e9 un arr\u00eat\u00e9 le 30 d\u00e9cembre 2015 visant \u00e0 assouplir les r\u00e8gles de s\u00e9curit\u00e9 des centrales nucl\u00e9aires d\u00e9finies par une directive europ\u00e9enne de juin 2014.\nDes \u00ab d\u00e9rogations \u00bb en mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9 \u00ab La loi europ\u00e9enne dit que les Etats ont une obligation de r\u00e9sultats en mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9 nucl\u00e9aire (\u2026) Or, en France, un arr\u00eat\u00e9 pass\u00e9 entre No\u00ebl et le Nouvel An offre des d\u00e9rogations en mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9 \u00bb, explique le porte-parole d\u2019EELV Julien Bayou, \u00e9galement membre fondateur de l\u2019association. \u00ab En gros, si la s\u00e9curit\u00e9 des centrales fran\u00e7aises ne correspond pas aux exigences essentielles de l\u2019UE, on peut s\u2019arranger : l\u2019Autorit\u00e9 de s\u00fbret\u00e9 nucl\u00e9aire (ASN) peut passer l\u2019\u00e9ponge \u00bb, ajoute le militant \u00e9cologiste.\n\u00ab Les anomalies mises en \u00e9vidence sur la cuve de l\u2019EPR de Flamanville pourraient \u00eatre valid\u00e9es \u00bb Pour l\u2019association Notre Affaire \u00e0 tous, cette disposition vise notamment l\u2019EPR de Flamanville dans la Manche, dont la cuve a r\u00e9cemment \u00e9t\u00e9 jug\u00e9e non-conforme par Autorit\u00e9 de s\u00fbret\u00e9 nucl\u00e9aire. \u00ab Directement concern\u00e9es, les anomalies mises en \u00e9vidence sur la cuve de l\u2019EPR de Flamanville pourraient ainsi \u00eatre purement et simplement valid\u00e9es \u00bb, d\u00e9nonce Julien Bayou dans un communiqu\u00e9.\nLa s\u00e9curit\u00e9 de la centrale nucl\u00e9aire remise en cause par des \u00e9cologistes allemands Les inqui\u00e9tudes se font \u00e9galement sentir outre-Rhin. Un rapport technique de soixante-dix pages command\u00e9 par le groupe des Verts au parlement allemand (Die Gr\u00fcnen), remet en cause la s\u00e9curit\u00e9 d\u2019une autre centrale fran\u00e7aise. . \u00ab La conception de la centrale nucl\u00e9aire de Cattenom r\u00e9pond aux exigences des ann\u00e9es 1970 \u00bb, peut-on lire dans ce rapport, qui se termine sur une injonction de \u00ab fermer imm\u00e9diatement cette centrale \u00bb. Les Verts allemands ont fait publier un rapport de 70 pages d\u00e9montrant que la centrale de Moselle n\u2019est pas conforme aux normes internationales "}