{"url": "https://lesmoutonsenrages.fr/2018/05/08/pour-les-medias-le-sujet-de-leffondrement-ecologique-est-tabou/", "title": "Pour les m\u00e9dias, \u00ab le sujet de l\u2019effondrement \u00e9cologique est tabou\u2026 \u00bb\u2026 ", "author": "Volti Modifier l'article ", "date": "2018", "content": "Une r\u00e9flexion collective qui est aussi quoi qu\u2019on en pense, politique. Depuis la parution de l\u2019article que vous aller lire plus bas, en d\u00e9cembre 2017 (ce n\u2019est pas vieux) peut-on dire que l\u2019information a \u00e9volu\u00e9e ? Il y a des alertes, des \u00e9missions TV sur l\u2019environnement et sa d\u00e9gradation mais, aucun gouvernement n\u2019en tient compte et au contraire, mondialisation oblige, on ne nous parle que de croissance encore et toujours. Sauf que pour cro\u00eetre, il faudrait que les ressources soient renouvelables, que les sols ne meurent pas, que la consommation exponentielle soit stopp\u00e9e et qu\u2019enfin notre environnement soit sauvegard\u00e9. Ce qui est tr\u00e8s loin d\u2019\u00eatre le cas. On nous pr\u00e9dit une catastrophe mondiale depuis trop longtemps pour que ce soit une nouveaut\u00e9 mais, \u00e7a commence \u00e0 \u00eatre de plus en plus visible, et plus moyen de camoufler la poussi\u00e8re sous le tapis. Vous pouvez faire comme d\u2019habitude, c\u2019est \u00e0 dire rien ou agir, au moins pour ceux qui naissent aujourd\u2019hui dans un monde qui sera inhabitable, \u00e0 cause de cette boulimie consum\u00e9riste et du pillage inconsid\u00e9r\u00e9 de ce qui a mis des millions d\u2019ann\u00e9es a se cr\u00e9er. C\u2019est tellement facile de croire que tout sera toujours \u00e0 disposition et en quantit\u00e9. Regardez les chiffres, (pas de lien toutes les infos sont disponibles), l\u2019air est empoisonn\u00e9, l\u2019eau se fait rare, l\u2019agriculture intensive tue les sols, le p\u00e9trole se rar\u00e9fie de m\u00eame (nous d\u00e9pendons tous de ce dernier), d\u2019o\u00f9 les guerres qui n\u2019ont rien d' \u00bbhumanitaires \u00bbet, la promotion du nucl\u00e9aire (une plaie ing\u00e9rable) avec les voitures \u00e9lectriques etc\u2026 Des millions de gens cr\u00e8vent de faim, de maladies, les esp\u00e8ces disparaissent massivement, le changement climatique n\u2019est pas une vue de l\u2019esprit. La pression est trop forte et que va t-il se passer ? La Terre ne dispara\u00eetra pas, elle aura des millions d\u2019ann\u00e9es pour se remettre, par contre nous, nous aurons \u00e9t\u00e9 les responsables, de notre propre extinction. C\u2019est sans doute encore, un coup d\u2019\u00e9p\u00e9e dans l\u2019eau mais, il y en a qui seront sensibles \u00e0 cette r\u00e9flexion et, la partageront ! Ce sujet m\u2019ennuie, c\u2019est un caillou dans ma chaussure. J\u2019aimerais vous parler d\u2019autre chose. Pourtant, c\u2019est une r\u00e9alit\u00e9 tangible et qui m\u2019effraie profond\u00e9ment. Oubliez deux minutes, les pr\u00e9dictions climatiques pour 2100, 2050, le d\u00e9veloppement durable, la transition \u00e9nerg\u00e9tique, la COP 21, 23, o\u00f9 m\u00eame encore le OnePlanetSummit. Prenez du recul. Il y a quelque de chose de bien plus grave qui se trame et dont (presque) personne ne parle\u2026 Selon de nombreux experts scientifiques, nous sommes \u00e0 3 ans d\u2019un effondrement global imminent, effondrement de civilisation caus\u00e9 par l\u2019extinction des \u00e9cosyst\u00e8mes et la d\u00e9pl\u00e9tion majeure des ressources p\u00e9troli\u00e8res. Ce qui signifie que nous allons nous prendre un mur, une d\u00e9croissance forc\u00e9e, non pas voulue, \u00e0 laquelle nous n\u2019avons d\u2019autre choix que de nous pr\u00e9parer, vite et bien, et de mani\u00e8re extr\u00eamement concr\u00e8te. Pourquoi personne n\u2019en a parl\u00e9 jusqu\u2019ici ? D\u00e9j\u00e0 en 1972, Dennis Meadows dans son Rapport au Club de Rome intitul\u00e9 \u00ab Les limites de la croissance  \u00bb nous annon\u00e7ait cette sombre perspective pour 2020. C\u2019est l\u2019histoire d\u2019une trag\u00e9die grecque. Malgr\u00e9 le d\u00e9sastre annonc\u00e9, aucune mesure n\u2019a \u00e9t\u00e9 prise en compte \u00e0 l\u2019\u00e9chelon international pour enrayer cette sombre perspective. Pourtant nous y sommes. Yves Cochet, ancien ministre de l\u2019environnement nous l\u2019annonce sans tergiverser. Nous sommes \u00e0 la veille d\u2019une d\u00e9stabilisation sociale de grande ampleur, et cela n\u2019\u00e9pargnera aucun pays industrialis\u00e9. M\u00eame le parti des Verts est dans le d\u00e9ni. Aussi \u00e9trange que cela puisse para\u00eetre. Mais le sujet de l\u2019effondrement est tabou. Mais en y regardant de plus pr\u00e8s, tout cela s\u2019explique ais\u00e9ment : il est impossible de construire un projet politique s\u00e9duisant en int\u00e9grant les risques d\u2019effondrements.  Pourquoi les m\u00e9dias n\u2019en parlent pas ? Peut-\u00eatre parce qu\u2019ils n\u2019ont pas lu \u201cComment tout peut s\u2019effondrer \u201d (Seuil 2015), tout simplement. Peut-\u00eatre parce qu\u2019ils n\u2019y croient pas. J\u2019ai travaill\u00e9 6 ans pour diff\u00e9rentes cha\u00eenes de France T\u00e9l\u00e9vision (notamment France 2) et Arte, mais j\u2019ai vite r\u00e9alis\u00e9 que ce sujet est trop tabou pour \u00eatre abord\u00e9 par des cha\u00eenes nationales. Car parler d\u2019effondrement c\u2019est parler de la mort, et la mort est un tabou dans notre \u00e9poque, qui pr\u00e9f\u00e8re parler de trans-humanisme et de vie \u00e9ternelle, plut\u00f4t que de la mort digne. Pourtant ce qui nous pend au nez, est une r\u00e9alit\u00e9 bien tragique. La mort de centaines de millions de personnes, dans les plus grandes villes du monde. \u201cMais pour qui se prend-il celui-ci, \u00e0 me dire \u00e0 quoi moi journaliste, je dois m\u2019int\u00e9resser ?\u201d Je me prends tout simplement pour un confr\u00e8re qui a peur et qui vous tend fraternellement la main pour de l\u2019aide. Un confr\u00e8re qui travaille depuis 7 ans sur les questions \u00e9cologiques et qui constate, la mort de l\u2019\u00e2me, qu\u2019avec tout les coups que nous portons \u00e0 Ga\u00efa, celle-ci va bient\u00f4t l\u00e2cher. En r\u00e9alisant La Guerre des Graines avec Stenka Quillet (France 5), je d\u00e9couvre que nous avons perdus 75% des vari\u00e9t\u00e9s de semences en 100 ans, mettant directement en p\u00e9ril notre s\u00e9curit\u00e9 alimentaire dans le monde. Nous sommes contraints de stocker toutes les vari\u00e9t\u00e9s mondiales dans un frigo g\u00e9ant au Svalbard, mais cette solution ne fonctionnera pas (par ailleurs elle prend l\u2019eau  \u2026)\nEn r\u00e9alisant Soigneurs de Terres (France 2) avec Emmanuelle Chartoire, je d\u00e9couvre que nos sols agricoles en France ont perdus 50% de leurs mati\u00e8res organiques en 60 ans. Ce qui signifie qu\u2019ils sont en train de mourir. Comment ferons-nous pour nous nourrir quand ces sols seront morts ? Pas la peine de nourrir le myst\u00e8re. Nous mourrons de faim. Est-ce que je me prends pour un lanceur d\u2019alerte ? Non, du tout. Un lanceur d\u2019alerte fait un travail d\u2019enqu\u00eate pour trouver l\u2019information qui n\u2019est pas encore disponible. Concernant les questions d\u2019effondrement, toute l\u2019information est disponible \u00e0 qui veut bien la chercher. Je ne fais qu\u2019attirer l\u2019attention, comme l\u2019ont fait beaucoup d\u2019autres avant moi, sur cette th\u00e9matique taboue. Mais peut-\u00eatre que malheureusement cette tentative sera vaine. Car c\u2019est un signal faible, et la T\u00e9l\u00e9 n\u2019aime pas les signaux faibles, elle ne les voit pas. A force de ne pas vouloir \u201cfaire peur\u201d, on finit par manquer \u00e0 son devoir d\u2019informer les citoyens.\n\u201cCl\u00e9ment, pourquoi tu ne donnes pas des informations positives ? Tu vas angoisser les gens !\u201d R\u00e9serve mondiale de semences du Svalbard (Cr\u00e9dit : DR) Le r\u00f4le d\u2019un journaliste n\u2019est pas de remonter le moral de ses spectateurs, de faire du bien, c\u2019est peut-\u00eatre le r\u00f4le du psychologue, en tout cas pas du journaliste. Notre r\u00f4le c\u2019est de parler de ce qui ne se sait pas. C\u2019est parfois d\u00e9sagr\u00e9able, je vous l\u2019accorde, mais je consid\u00e8re que je parle \u00e0 des adultes, donc en mesure d\u2019entendre les informations, aussi dures soient-elles. C\u2019est notre devoir de citoyens que de nous tenir inform\u00e9s de ce qui nous attend. Comment se pr\u00e9parer ? Se pr\u00e9parer, c\u2019est d\u00e9j\u00e0 se faire \u00e0 l\u2019id\u00e9e. Car il n\u2019y a rien de pire qu\u2019une population prise par surprise. Le mot solution est probl\u00e9matique. Il existe des solutions \u00e0 certains probl\u00e8mes. La permaculture et l\u2019agro\u00e9cologie pour remplacer l\u2019agriculture conventionnelle, oui. Relocaliser l\u2019agriculture imm\u00e9diatement, oui. Mais en revanche, il n\u2019y a aucune solution au fait que toute notre civilisation thermo industrielle repose sur le p\u00e9trole et que les ressources soient sur le point de s\u2019\u00e9teindre. M\u00eame le patron de Total en parlait, aussi dingue que cela puisse para\u00eetre ! \u201cCela fait trois ann\u00e9es de suite o\u00f9 les investissements dans de nouveaux projets sont extr\u00eamement faibles, on va manquer de p\u00e9trole \u00e0 horizon 2020.\u201d Patrick Pouyann\u00e9, PDG de Total Cela peut para\u00eetre hallucinant, je vous l\u2019accorde. Moi m\u00eame, je me prenais \u00e0 douter du bien-fond\u00e9 des travaux de Pablo Servigne et Rapha\u00ebl Stevens, auteurs de \u201cComment tout peut s\u2019effondrer\u201d, jusqu\u2019\u00e0 ce qu\u2019ils soient invit\u00e9s pour parler d\u2019effondrement \u00e0 Bercy, au minist\u00e8re des finances !  Se pr\u00e9parer ? R\u00e9-apprendre le bon sens paysan. R\u00e9cup\u00e9rer les eaux de pluies, surtout en ville, pour boire, se laver. Habiter \u00e0 plusieurs dans la m\u00eame pi\u00e8ce, pour se tenir chaud en hiver lorsque nous n\u2019aurons plus assez d\u2019\u00e9nergie pour tous se chauffer. Mettre \u00e0 profit tous les espaces verts disponibles pour cultiver vite et bien, et en cr\u00e9er de nouveaux. Que faire concr\u00e8tement pour amortir le choc ? Les fun\u00e9railles de Johnny et Jean D\u2019Ormesson nous l\u2019ont montr\u00e9, les m\u00e9dias savent organiser des fun\u00e9railles nationales et mobiliser la France enti\u00e8re autour d\u2019une question. Si nous ne voulons pas que les prochaines fun\u00e9railles nationales soient celle de notre paix civile, faisons en sorte que nos m\u00e9dias prennent la question de l\u2019effondrement \u00e0 bras le corps. Apr\u00e8s \u00ab La Guerre des Graines \u00bb, son premier long m\u00e9trage documentaire, co-r\u00e9alis\u00e9 avec Stenka Quillet pour France 5 en 2014, Cl\u00e9ment Montfort r\u00e9alise \u00ab Soigneurs de Terres \u00bb pour France 2 qui traite de l\u2019\u00e9rosion et du lessivement des sols agricoles. Il est actuellement en cours de r\u00e9alisation d\u2019une s\u00e9rie documentaire intitul\u00e9e \u00ab NEXT \u00bb traitant de l\u2019effondrement des \u00e9cosyst\u00e8mes et des questions de r\u00e9silience soci\u00e9tale et psychologique. A consulter :   "}