{"url": "https://lesmoutonsenrages.fr/2020/07/02/avec-les-eoliennes-lecologie-cest-du-vent-ledito-de-charles-sannat/", "title": "\u00ab Avec les \u00e9oliennes, l\u2019\u00e9cologie, c\u2019est du vent ! \u00bb L\u2019\u00e9dito de Charles SANNAT ", "author": "Volti Modifier l'article ", "date": "2020", "content": "\u00c7a fait un moment que nous le savons mais en voil\u00e0 confirmation. Partagez ! Volti Mes ch\u00e8res impertinentes, chers impertinents, Haaaa\u2026. l\u2019icoulougie et le d\u00e9veloppement durable ! Qu\u2019est-ce cela me fait rire ! Tous les \u00e9colos me font rire. Surtout les jeunots adeptes de la jeune gourette (un gourou c\u2019est un chef de secte), mais comme il faut tout f\u00e9miniser dans ce monde de parit\u00e9 (m\u00eame quand elle stupide) on doit dire je ne sais pas moi une gourette par exemple. Je pense \u00e9videmment \u00e0 la Greta. Il y aura bien des esprits chagrins pour me dire que gourette cela fait penser \u00e0 se gourer\u2026 pas faux. Mais comme Greta et ses jeunes adeptes se gourent en se fourrant leurs petits doigts jusqu\u2019au tr\u00e9fonds des yeux cela me va bien. D\u00e9j\u00e0 ils luttent pour la plan\u00e8te un i-phone dans une main et en faisant la queue chez mac-do pour un hamburger \u00e0 la fin. Ensuite ils veulent des voitures, des trottinettes et des v\u00e9los \u00e9lectriques, aux batteries super bonnes pour la plan\u00e8te. Bon, encore une fois pas grave. Les batteries sont produites en Chine et tuent pleins de petits Chinois. Le racisme c\u2019est pas bien mais tuer les petits Chinois \u00e7a c\u2019est bien. Puis une fois utilis\u00e9es, les batteries des i-phones, des trottinettes, des v\u00e9los, et des bagnoles partent au \u00ab recyclage \u00bb et terminent sous forme de d\u00e9chets \u00ab ultimes \u00bb. Vous savez ce que c\u2019est un d\u00e9chet ultime ? Je vais vous le dire moi, car un \u00e9colo cela parle de \u00ab d\u00e9chet ultime \u00bb, mais un d\u00e9chet ultime c\u2019est la quintessence d\u2019une vraie merde environnementale dont on ne sait pas quoi faire \u00e0 part l\u2019enterrer, la jeter \u00e0 la mer. Et pour \u00e7a on a l\u2019Afrique. Alors Black Lives Matter, mais uniquement en Occident, parce que le cour de la vie du petit Africain ne vaut pas grand chose. On a donc la Somalie et quelques autres pays africains o\u00f9 l\u2019Etat est bien faible et la corruption bien haute pour aller y cacher nos \u00ab d\u00e9chets ultimes \u00bb. Les Khmers verts m\u2019emmerdent. Les Khmers verts m\u2019emmerdent, et plus ils sont jeunes et angoiss\u00e9s climatiquement parlant, plus ils m\u2019emmerdent et m\u2019amusent aussi de tant de na\u00efvet\u00e9. Je deviens sans doute un vieux con grognon comme dit ma femme. Et si on arr\u00eatait d\u2019enfouir les pales d\u2019\u00e9oliennes ? Tiens, parlons des \u00e9oliennes. Moi je ne fais pas partie de ceux qui d\u00e9testent les \u00e9oliennes, pour tout vous dire, je trouve presque ce spectacle impressionnant, et j\u2019aime bien prendre les chemins de maintenance pour aller aux pieds de ces engins immenses et les contempler, ce qui agacent mes enfants qui trouvent qu\u2019il fait chaud, que le soleil tape, et qu\u2019il vaudrait mieux aller plus vite \u00e0 la plage\u2026 Bref. Cet article de l\u2019Usine Nouvelle explique toute la difficult\u00e9 qu\u2019il existe \u00e0 recycler les \u00e9oliennes, surtout la partie pales et rotors bourr\u00e9e de bons produits bien \u00ab bio-bio \u00bb et m\u00e9ga \u00e9colo pour la plan\u00e8te. Notre \u00e9lectricit\u00e9 est verte, et le petit africain est vert aussi quand on lui donne nos d\u00e9chets ultimes \u00e0 base de m\u00e9taux rares et canc\u00e9rig\u00e8nes. \u00ab Et si on arr\u00eatait d\u2019enfouir les pales d\u2019\u00e9oliennes ?La demande mondiale de fibre de carbone pour l\u2019\u00e9olien est estim\u00e9e \u00e0 20 880 tonnes en 2018. Huit cent quarante tonnes de b\u00e9ton, 300 tonnes d\u2019acier et 25 tonnes de composites, c\u2019est \u00e0 peu pr\u00e8s ce que repr\u00e9sente une \u00e9olienne de 2 MW. Quelques dizaines seulement de ces moulins \u00e0 vent ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9mantel\u00e9es en France depuis l\u2019installation du premier parc en 1996. Dans cinq ans, ils seront 1\u2009500 \u00e0 laisser la place \u00e0 des mod\u00e8les plus puissants. Un nombre qui va in\u00e9vitablement augmenter compte tenu de l\u2019acc\u00e9l\u00e9ration des investissements en mati\u00e8re d\u2019\u00e9nergie renouvelable pr\u00e9vus par la programmation pluriannuelle de l\u2019\u00e9nergie (PPE). \u00ab \u00c0 partir de 2020, plusieurs centaines de machines devront \u00eatre d\u00e9mantel\u00e9es chaque ann\u00e9e \u00bb, pr\u00e9vient Didier Evano \u00bb... Alors pour cacher ces \u00e9oliennes, enfin ces pales et ces moteurs que l\u2019on ne peut pas br\u00fbler tellement c\u2019est d\u00e9gueulasse et canc\u00e9rig\u00e8ne, on les enterre. En image cela donne la photo qui illustre cet article. Pour en savoir plus vous pouvez \u00e9couter cette \u00e9mission radio \u00e9galement. En fait, les khmers verts ne m\u2019amusent pas, ils m\u2019emmerdent. Je prendrais l\u2019\u00e9cologie au s\u00e9rieux, lorsqu\u2019elle ne se limitera pas \u00e0 m\u2019emmerder avec le tri de mes poubelles surtout la jaune dont 60 % de ce que j\u2019y mets part avec la verte pour que les incin\u00e9rateurs aient suffisamment de mati\u00e8res \u00e0 br\u00fbler pour pouvoir incin\u00e9rer comme il faut. Je prendrais l\u2019\u00e9cologie au s\u00e9rieux quand ce ne sera plus pour me faire les poches ou me forcer \u00e0 acheter des trucs encore plus polluants comme changer ma fosse sceptique qui marche tr\u00e8s bien mais qui n\u2019a pas de bac \u00e0 graisse\u2026 et ? Rien faut changer, creuser un nouveau trou, faire d\u00e9placer deux pelleteuses de 19 tonnes, y mettre une nouvelle cuve en plastique, creuser des nouveaux drains, (pas les anciens, pas bien les anciens) puis sortir l\u2019ancienne, reboucher le trou, d\u00e9placer la terre en camion bref, faut remplacer un truc qui marche mais et qui n\u2019en a pas besoin\u2026 au nom de l\u2019\u00e9cologie, tout en sachant que c\u2019est hyper polluant de le faire, mais ce n\u2019est pas grave, faut occuper les terrassiers. Je prendrais l\u2019\u00e9cologie au s\u00e9rieux, quand tous les produits que nous achetons seront r\u00e9parables facilement et simplement et que nous cesserons de jeter. Je prendrais l\u2019\u00e9cologie au s\u00e9rieux, lorsque les \u00e9colos cesseront de parler de \u00ab l\u2019industrie du recyclage \u00bb, car le produit le plus \u00e9colo est celui que l\u2019on n\u2019ach\u00e8te pas, que l\u2019on ne consomme pas, et que l\u2019on ne recycle pas. Il y a une industrie du recyclage que parce qu\u2019en face il y a une industrie de la surconsommation. Je prendrais donc l\u2019\u00e9cologie au s\u00e9rieux quand on s\u2019attaquera au consum\u00e9risme et que les minots manipul\u00e9s, endoctrin\u00e9s, cesseront d\u2019\u00eatre dans l\u2019\u00e9motion de l\u2019angoisse climatique impos\u00e9e, mais dans la r\u00e9flexion qui pr\u00e9c\u00e8de l\u2019action l\u00e9gitime, utile et n\u00e9cessaire. Enfin, pour les \u00e9oliennes, c\u2019est du vent, comme toute l\u2019\u00e9cologie actuelle. Je vous invite \u00e0 \u00e9couter cette vid\u00e9o. Et voyez le probl\u00e8me avec les Khmers verts, c\u2019est qu\u2019ils font la m\u00eame chose que les Khmers rouges. De la propagande, des m\u00e9thodes fascistes, et de l\u2019endoctrinement de la jeunesse avec \u00e0 la t\u00eate des jeunesses Khmers vertes la Greta et je suis g\u00e9n\u00e9tiquement allergique \u00e0 toutes les formes d\u2019endoctrinement car elles sont toujours malsaines. Au fait, notre grand Reset sera \u00ab green \u00bb, \u00ab vert \u00bb. Nous en reparlerons de ce fascisme qui arrive, et qui sera par\u00e9 des atours du vert. Il est d\u00e9j\u00e0 trop tard, mais tout n\u2019est pas perdu. Pr\u00e9parez-vous ! Charles Sannat "}