{"url": "https://lesmoutonsenrages.fr/2020/02/15/laffaire-du-siecle-23-millions-de-personnes-pour-un-proces-historique-contre-letat/", "title": "L\u2019Affaire du Si\u00e8cle : 2,3 millions de personnes pour un proc\u00e8s historique contre l\u2019\u00c9tat ! ", "author": "Volti Modifier l'article ", "date": "2020", "content": "Qu\u2019est-ce qui pourra obliger Macron \u00e0 tenir ses promesses ? Il se fiche \u00e9perdument du climat et de la destruction de la plan\u00e8te, il n\u2019est pas l\u00e0 pour \u00e7a. Rappelons nous ce qu\u2019\u00e9crivait Ian Manook \u00ab  Pourquoi Emmanuel Macron ne c\u00e9dera pas\u00ab . Il ne reste plus qu\u2019\u00e0 esp\u00e9rer que sous la pression populaire ce psychopathe narcissique, qui se verdit avec des d\u00e9clarations fumeuses, \u00ab Car pour lui, \u00ab la fin du quinquennat, apr\u00e8s les retraites, c\u2019est le r\u00e9galien et l\u2019\u00e9cologie \u00bb prenne conscience de l\u2019urgence. On peut toujours r\u00eaver !! Partagez ! Volti ****** Climat \u2013 L\u2019Affaire du Si\u00e8cle, c\u2019est la r\u00e9union de quatre associations de protection de l\u2019environnement et de solidarit\u00e9 internationale : Notre Affaire \u00e0 Tous, la Fondation Nicolas Hulot pour la Nature et l\u2019Homme, Greenpeace France et Oxfam France. Soutenu par plus de quarante associations, le collectif a assign\u00e9 l\u2019\u00c9tat fran\u00e7ais en justice pour son inaction criminelle face aux changements climatiques. Et dans cette bataille pour mettre le gouvernement face \u00e0 ses responsabilit\u00e9s, chaque citoyen peut devenir un soutien en faisant entendre sa voix via le hashtag #T\u00e9moinDuClimat. Un an apr\u00e8s le lancement de l\u2019op\u00e9ration, plus de deux millions de personnes ont d\u00e9j\u00e0 rejoint la bataille. Voici un peu plus d\u2019un an en arri\u00e8re, le 17 d\u00e9cembre 2018, le collectif de l\u2019Affaire du Si\u00e8cle faisait parvenir \u00e0 plusieurs ministres une demande pr\u00e9alable indemnitaire, une \u00e9tape obligatoire avant toute proc\u00e9dure au tribunal. Cette lettre d\u00e9montrait l\u2019inaction de l\u2019\u00c9tat & l\u2019insuffisance de ses engagements depuis des d\u00e9cennies face aux changements climatiques et demandait une r\u00e9paration des pr\u00e9judices caus\u00e9s par cette inaction. Le gouvernement a r\u00e9pondu \u00e0 cette demande le 15 f\u00e9vrier 2019 par l\u2019interm\u00e9diaire de Fran\u00e7ois de Rugy, ministre de la transition \u00e9cologique et solidaire pour la rejeter et affirmer que l\u2019action du minist\u00e8re se trouve \u00eatre suffisante contrairement \u00e0 l\u2019avis d\u2019experts. D\u00e8s lors, suite \u00e0 ce rejet, le d\u00e9but de la proc\u00e9dure judiciaire devant le Tribunal Administratif de Paris a \u00e9t\u00e9 act\u00e9 le 14 mars 2019. L\u2019instruction, dont la dur\u00e9e ira de deux \u00e0 trois ans, d\u00e9bute r\u00e9ellement le 20 mai 2019 avec le d\u00e9p\u00f4t par l\u2019Affaire du Si\u00e8cle de leur m\u00e9moire compl\u00e9mentaire (soit l\u2019ensemble des pi\u00e8ces et arguments en leur possession). Quant \u00e0 l\u2019\u00e9volution de la politique environnementale du gouvernement, qu\u2019en dire si ce n\u2019est qu\u2019il n\u2019a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 aucune action d\u2019envergure depuis un an alors que les rapports scientifiques ne cessent de s\u2019accumuler de mani\u00e8re alarmante ? Pour l\u2019\u00c9tat, sous l\u2019autorit\u00e9 du gouvernement d\u2019Emmanuel Macron, tout est sous contr\u00f4le. Il y eut bien le vote de la loi \u00e9nergie-climat en septembre 2019 qui fixe \u00e0 l\u2019horizon 2050 la neutralit\u00e9 carbone, mais celle-ci omet de rehausser l\u2019objectif de moins 40% de r\u00e9duction des \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre (GES) d\u2019ici \u00e0 2030 en France (alors qu\u2019Emmanuel Macron d\u00e9clare viser les 55% au niveau europ\u00e9en). Non seulement ces deux objectifs sont inf\u00e9rieurs \u00e0 ceux de l\u2019Accord de Paris mais au rythme o\u00f9 sont constat\u00e9es ces r\u00e9ductions depuis 2015, ils ne seraient atteints \u2013 th\u00e9oriquement \u2013 qu\u2019avec des d\u00e9cennies de retard : 2059 pour la r\u00e9duction de 55 % des GES, et 2093 pour la neutralit\u00e9 carbone. La notion m\u00eame de neutralit\u00e9 carbone reste vague quand il est observ\u00e9 aujourd\u2019hui que m\u00eames les \u00e9nergies alternatives et les solutions dites \u00ab vertes \u00bb comme les voitures \u00e9lectriques ont aussi un bilan carbone tr\u00e8s loin d\u2019\u00eatre n\u00e9gligeable. Jamais les quantit\u00e9s consomm\u00e9es ou les structures de la croissance \u00e9conomique ne sont questionn\u00e9es. Dans ces conditions, les quatre organisations-membres de l\u2019Affaire du Si\u00e8cle n\u2019ont \u00e9videmment pas renonc\u00e9 \u00e0 leur combat plus que jamais d\u2019actualit\u00e9, d\u2019autant plus qu\u2019elles peuvent compter sur le soutien massif des citoyens. Lire la suite Mr Mondialisation Voir : \u00ab Partout enfants et adolescents se l\u00e8vent pour r\u00e9parer un monde mis en danger \u00bb #lapireexcuse : et vous, quelle est votre excuse pour ne pas vous engager ? Sylvie Brunel et le \u00ab r\u00e9chauffement bienheureux \u00bb : d\u00e9construction d\u2019une intox m\u00e9diatique Pourquoi planter des arbres aveugl\u00e9ment ne nous sauvera pas du crash climatique "}