{"url": "https://lesmoutonsenrages.fr/2019/08/27/vous-etes-en-train-de-financer-un-crime-lalerte-des-peuples-autochtones-damazonie-a-lue/", "title": "\u201cVous \u00eates en train de financer un crime\u201d l\u2019alerte des peuples autochtones d\u2019Amazonie \u00e0 l\u2019UE.. ", "author": "Volti Modifier l'article ", "date": "2019", "content": "Ceci explique sans doute cela.. Partagez ! Volti ****** Par Giovanna Galvani pour Carta Capital via Mondialisation .ca Le commerce milliardaire n\u2019a pris de la valeur aux yeux du gouvernement, qu\u2019au moment o\u00fa il s\u2019est concr\u00e9tis\u00e9 pour le monde entier. L\u2019accord, entre l\u2019Union Europ\u00e9enne et le Mercosul, a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 par Jair Bolsonaro comme \u00e9tant l\u2019un des \u00ab plus importants de tous les temps \u00bb, avec des \u00ab b\u00e9n\u00e9fices \u00e9normes \u00bb pour l\u2019\u00e9conomie du pays. Cependant, le prix \u00e0 payer pourrait \u00eatre pervers. Des chefs indig\u00e8nes et des associations \u00e9cologistes d\u00e9noncent, \u00e0 l\u2019autre bloc \u00e9conomique signataire, l\u2019aspect destructeur provoqu\u00e9 par l\u2019agro-industrie sur des terres envahies, l\u2019empoisonnement toxique de la part des producteurs br\u00e9siliens et leur m\u00e9pris pour les peuples de ces terres. \u00ab Ce que le peuple indig\u00e8ne et ses alli\u00e9s sont en train de faire est pr\u00e9cis\u00e9ment d\u2019alerter l\u2019Europe : vous contribuez \u00e0 financer un crime. \u00bb L\u2019auteur de ces mots est Ailton Krenak, une des figures les plus importantes du mouvement indig\u00e8ne au Br\u00e9sil. Ecrivain et professeur \u00e0 l\u2019universit\u00e9 f\u00e9d\u00e9rale de Juiz de Fora, il s\u2019est rendu c\u00e9l\u00e8bre il y a 30 ans lorsqu\u2019il s\u2019est peint le visage lors d\u2019un discours \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e constitutive de 1988. \u00ab Un peuple qui vit dans des maisons couvertes de paille et qui dort sur des tapis en roseaux \u00e0 m\u00eame le sol ne doit en aucun cas \u00eatre assimil\u00e9 \u00e0 un peuple qui serait l\u2019ennemi du Br\u00e9sil et des int\u00e9r\u00eats de la nation, ou qui pourrait mettre en p\u00e9ril tout d\u00e9veloppement \u00bb, disait Krenak \u00e0 l\u2019\u00e9poque. Les droits des indiens sont int\u00e9gr\u00e9s dans le texte de la Constitution, mais les priorit\u00e9s de la financiarisation globale semblent \u00eatre toutes autres. Le mouvement en est conscient. En juin dernier, avant l\u2019accord entre l\u2019Union Europ\u00e9enne et le Mercosul, S\u00f4nia Guajajara, la responsable de l\u2019Articulation des Peuples Indig\u00e8nes du Br\u00e9sil (Apib) e ex-candidate \u00e0 la vice-pr\u00e9sidence du PSOL, a annonc\u00e9 lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse en Allemagne que les dirigeants des peuples br\u00e9siliens iraient visiter les entreprises de cinq pays et tenter de participer aux r\u00e9unions du Parlement Europ\u00e9en pour d\u00e9noncer ce qu\u2019on \u00e9tait sur le point d\u2019acheter en grande quantit\u00e9 : des taux historiques de d\u00e9forestation et d\u2019autorisation d\u2019agrotoxiques, ainsi qu\u2019une coercition des institutions r\u00e9gulatrices comme l\u2019Ibama (Institut Br\u00e9silien de l\u2019Environnement et des Ressources Naturelles Renouvelables), l\u2019ICMBio (Institut Chico Mendes de Conservation de la Biodiversit\u00e9) et la FUNAI elle-m\u00eame (Fondation Nationale de l\u2019Indien). S\u00f4nia Guajajara se trouvait dans la ville de Bonn pour participer \u00e0 la premi\u00e8re semaine de n\u00e9gociations de la COP25, la Conf\u00e9rence du Changement Climatique de l\u2019ONU. Cette r\u00e9union aurait d\u00fb avoir lieu au Br\u00e9sil cette ann\u00e9e si Bolsonaro n\u2019avait pas si bien r\u00e9ussi \u00e0 en discr\u00e9diter l\u2019importance et retir\u00e9 le pays de la liste des participants. La pression des indig\u00e8nes br\u00e9siliens n\u2019est pas isol\u00e9e. En Europe, des \u00e9cologistes ont qualifi\u00e9 l\u2019accord d\u2019\u00ab inacceptable \u00bb. Des politiques fran\u00e7ais ont sign\u00e9 une lettre dans laquelle ils consid\u00e8rent l\u2019accord comme \u00e9tant \u00ab une erreur \u00e9conomique et une horreur \u00e9cologique \u00bb. Emmanuel Macron et Angela Merkel, les chefs d\u2019Etats fran\u00e7ais et allemand, se sont \u00e9galement dits inquiets des impacts environnementaux d\u2019un tel commerce expansif, mais ce n\u2019est pas la premi\u00e8re fois qu\u2019on les pr\u00e9vient. \u2026/\u2026. Mondialisation.ca Les actions de l\u2019armement explosent: 500% de b\u00e9n\u00e9fices en dix ans! "}