{"url": "https://lesmoutonsenrages.fr/2020/02/11/on-va-avoir-un-paysage-lunaire-lespagne-affronte-la-desertification/", "title": "\u00ab On va avoir un paysage lunaire ! \u00bb L\u2019Espagne affronte la d\u00e9sertification ", "author": "Volti Modifier l'article ", "date": "2020", "content": "On marche \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de nos pompes avec la t\u00eate sous le bras. On conna\u00eet les probl\u00e8mes et on continue de saccager. Partagez . Volti ****** Agronome de formation, M. G\u00f3mez se revendique de l\u2019\u00ab agriculture r\u00e9g\u00e9n\u00e9ratrice \u00bb, qu\u2019il pratique sur sa propri\u00e9t\u00e9 : il s\u00e8me un m\u00e9lange de gramin\u00e9es et de l\u00e9gumineuses, afin de cr\u00e9er une couverture v\u00e9g\u00e9tale qui prot\u00e8ge la terre de l\u2019\u00e9rosion. Comme les autres producteurs, lui aussi passe avec son tracteur, mais seulement en octobre pour semer, et en mars pour incorporer ces herbes \u00e0 la terre afin qu\u2019elles servent d\u2019engrais vert. S\u2019il est si simple de lutter contre l\u2019\u00e9rosion, pourquoi les autres producteurs ne font pas la m\u00eame chose ? \u00ab Ils ont peur que les plantes fassent de la comp\u00e9tition aux arbres pour l\u2019eau \u00bb, explique celui qui est aussi conseiller technique d\u2019une petite association locale qui pr\u00f4ne ces m\u00e9thodes, AlVelAl. \u00ab Cela peut arriver, notamment en pente, raison pour laquelle on ne laisse pas la couverture v\u00e9g\u00e9tale toute l\u2019ann\u00e9e. \u00bb Les habitudes ont la vie dure, mais AlVelAl a quand m\u00eame converti 3.000 hectares d\u2019amandiers \u00e0 ses m\u00e9thodes. Les amandes sont commercialis\u00e9es sous le nom Pepita de Oro et pr\u00e9sent\u00e9es comme \u00ab r\u00e9g\u00e9n\u00e9ratrices du sol \u00bb. Elles se vendent surtout un peu plus cher, ce qui g\u00e9n\u00e8re un revenu suppl\u00e9mentaire pour les agriculteurs participants et limite le d\u00e9peuplement des villages alentour, pense l\u2019association. Le d\u00e9fi est de taille : en d\u00e9cembre 2019, le conseiller sp\u00e9cial pour l\u2019action climatique du Haut Commissariat des Nations unies pour les r\u00e9fugi\u00e9s, Andrew Harper, a averti que la d\u00e9sertification rendrait non viables des localit\u00e9s espagnoles enti\u00e8res, for\u00e7ant leur r\u00e9sidents \u00e0 chercher un nouveau lieu o\u00f9 vivre. Le gouvernement espagnol n\u2019ignore pas le probl\u00e8me et a adopt\u00e9 en 2008 le Programme d\u2019action national contre la d\u00e9sertification (Pand) afin de mieux comprendre le ph\u00e9nom\u00e8ne et de chercher des solutions. \u00ab Le Pand est un bon outil, bien assembl\u00e9 \u00bb, pense Gabriel del Barrio, qui a particip\u00e9 \u00e0 son \u00e9laboration. Mais la crise \u00e9conomique est pass\u00e9e par l\u00e0. Sur la page internet du Pand, difficile de trouver un document vieux de moins de dix ans\u2026 Des projets prometteurs, comme l\u2019observatoire de la d\u00e9sertification ou un syst\u00e8me int\u00e9gr\u00e9 de suivi, ont rejoint le cimeti\u00e8re des bonnes intentions. Lire la suite et voir les illustrations Plages b\u00e9tonn\u00e9es, terres boulevers\u00e9es : \u00e0 Port-la-Nouvelle, le projet de port g\u00e9ant suscite l\u2019indignation \u00ab Pour une fois qu\u2019on remet les citoyens au centre du jeu, osons leur faire confiance \u00bb "}