{"url": "https://lesmoutonsenrages.fr/2017/04/30/developpement-durable-et-biodiversite-quand-les-politiques-europeennes-menacent-la-survie-de-la-mediterranee/", "title": "D\u00e9veloppement durable et biodiversit\u00e9 : quand les politiques europ\u00e9ennes menacent la survie de la M\u00e9diterran\u00e9e\u2026. ", "author": "Volti Modifier l'article ", "date": "2017", "content": "L\u2019\u00e9cologie et la biodiversit\u00e9 sont les parents pauvres de la campagne \u00e9lectorale. Les petites d\u00e9clarations des uns, ne compenseront pas l\u2019incomp\u00e9tence des technocrates bruxellois pour qui, seul le profit compte. Pourtant dans un monde fini, il ne peut y avoir croissance infinie. Il nous appartient de prot\u00e9ger notre environnement, pour l\u2019avenir (bien compromis) de nos enfants. Un v\u0153u pieu, quand on voit l\u2019incons\u00e9quence et le jemenfoutisme ambiant. Partagez!!  Comme aime parfois \u00e0 nous le rappeler la Divine Providence, un curieux hasard du calendrier \u00e0 fait co\u00efncider, \u00e0 quelques jours d\u2019intervalles, plusieurs informations que l\u2019on pourrait qualifier de contradictoires en mati\u00e8re de pr\u00e9servation de la biodiversit\u00e9 m\u00e9diterran\u00e9enne. Vous l\u2019ignorez peut-\u00eatre, mais l\u2019Europe dispose d\u2019une comp\u00e9tence exclusive concernant \u00ab la conservation des ressources biologiques de la mer dans le cadre de la politique commune de la P\u00eache \u00bb (article 3 du Trait\u00e9 sur l\u2019Union europ\u00e9enne). En f\u00e9vrier 2016, elle a donc engag\u00e9 un processus, dit de \u00ab Catane \u00bb, qui vient d\u2019aboutir le 30 mars dernier \u00e0 la signature de la D\u00e9claration de Malte, \u00ab MedFish4Ever \u00bb, pour mieux g\u00e9rer les stocks de p\u00eache sur les dix prochaines ann\u00e9es. Cet accord a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9 entre la FAO, la CGPM, la Commission et le Parlement europ\u00e9ens, huit \u00c9tats membres c\u00f4tiers de l\u2019UE (Espagne, France, Italie, Malte, Slov\u00e9nie, Croatie, Gr\u00e8ce et Chypre) et sept pays tiers (Maroc, Alg\u00e9rie, Tunisie, \u00c9gypte, Turquie, Albanie et Mont\u00e9n\u00e9gro). En parfait accord avec sa nouvelle politique commune des p\u00eaches d\u00e9velopp\u00e9e depuis 2014, qui estime qu\u2019environ 90% des stocks halieutiques \u00e9valu\u00e9s sont surexploit\u00e9s en mer M\u00e9diterran\u00e9e, le commissaire europ\u00e9en charg\u00e9 de l\u2019environnement, des affaires maritimes et de la p\u00eache, M. Karmenu Vella, s\u2019est f\u00e9licit\u00e9 de cette signature dans un communiqu\u00e9 de presse : \u00ab Aujourd\u2019hui est un jour historique. En signant la d\u00e9claration de Malte MedFish4Ever, nous affirmons notre volont\u00e9 politique d\u2019entreprendre des actions concr\u00e8tes en mati\u00e8re de p\u00eache et d\u2019autres activit\u00e9s qui ont une incidence sur les ressources halieutiques, sur l\u2019\u00e9conomie bleue, sur l\u2019inclusion sociale et sur la solidarit\u00e9 entre les rives nord et sud de la M\u00e9diterran\u00e9e. J\u2019esp\u00e8re que la pr\u00e9sente d\u00e9claration sera consid\u00e9r\u00e9e comme un tournant vers un avenir meilleur \u00e0 la fois pour les p\u00eacheurs, les communaut\u00e9s c\u00f4ti\u00e8res et les ressources halieutiques \u00bb. Ce qui signifie en langage clair pour les profanes qui m\u00e9connaissent le milieu de la p\u00eache et de la protection de l\u2019environnement qu\u2019on est tous \u00ab cuits \u00bb. En effet, dormez tranquilles braves gens des incomp\u00e9tents notoires prennent en charge l\u2019avenir de notre plan\u00e8te et m\u00e8nent tambour battant des politiques qui, depuis le trait\u00e9 de Rome de 1957 instituant la Communaut\u00e9 \u00e9conomique europ\u00e9enne, sont parvenues \u00e0 une \u00e9radication du vivant \u00e0 un niveau jamais observ\u00e9 depuis l\u2019apparition de l\u2019humanit\u00e9 sur terre.  J\u2019ai d\u00e9j\u00e0 expos\u00e9 les raisons de cette situation dans deux articles r\u00e9cents : \u00ab M\u00e9diterran\u00e9e (Mare nostrum) : une mer assassin\u00e9e \u2013 R\u00e9chauffement climatique, pollution, surp\u00eache \u00bb et \u00ab Pourquoi n\u2019y a-t-il (presque) plus de poissons en M\u00e9diterran\u00e9e (et partout ailleurs) ? \u00bb, ainsi que dans un livre et un article de 2012 pr\u00e9sentant le rapport parlementaire du s\u00e9nateur Roland Courteau sur la situation de la mer M\u00e9diterran\u00e9e : \u00ab La p\u00eache m\u00e9diterran\u00e9enne est-elle menac\u00e9e de disparition ? \u00bb ; qu\u2019il me soit donc permis de faire l\u2019\u00e9conomie de la d\u00e9monstration de mes all\u00e9gations concernant l\u2019incomp\u00e9tence de nos politiques en mati\u00e8re de pr\u00e9servation des ressources naturelles et de la biodiversit\u00e9. Il me semble plus important de relayer des informations qui viennent enfin, pour la M\u00e9diterran\u00e9e (mais le principe est le m\u00eame pour tout ce qui touche \u00e0 la biodiversit\u00e9), \u00e9tayer ce que nous sommes nombreux d\u00e9sormais \u00e0 constater sur place (il serait plus que temps) : \u00e0 savoir que, comme toujours, les politiques europ\u00e9ennes mettant en \u0153uvre l\u2019une de ses comp\u00e9tences exclusives concernant \u00ab la conservation des ressources biologiques de la mer dans le cadre de la politique commune de la P\u00eache \u00bb ne s\u2019attaquent qu\u2019aux sympt\u00f4mes de la maladie qui touche ce secteur sans traiter \u00e0 la racine le mal qui le ronge. Pire encore ! J\u2019affirme \u00e9galement qu\u2019au travers de ses politiques, l\u2019Europe n\u2019a de cesse, depuis sa cr\u00e9ation, de jouer au pompier pyromane. Jeu pervers par excellence ! Et de cela, j\u2019en dirais un mot. La signature de l\u2019accord \u00ab historique \u00bb vant\u00e9 par le commissaire europ\u00e9en charg\u00e9 de l\u2019environnement intervient quelques jours \u00e0 peine apr\u00e8s la publication dans la revue scientifique Nature d\u2019une \u00e9tude unique en son genre. En effet, pour la premi\u00e8re fois dans le domaine de la recherche, des scientifiques ont compil\u00e9 des donn\u00e9es portant sur la cha\u00eene alimentaire d\u2019une mer enti\u00e8re et sur une large p\u00e9riode (1950-2011) et ses conclusions sont sans appel : les organismes du bas de la cha\u00eene alimentaire, \u00e0 savoir le phytoplancton et le zooplancton, baissent de 23% ; les populations des esp\u00e8ces de poissons commerciales et non commerciales reculent de 34% ; les pr\u00e9dateurs sup\u00e9rieurs (thonid\u00e9s, requins) chutent de 40% et les mammif\u00e8res marins de 41% (sic !). \u00c0 l\u2019origine de cette perte sans pr\u00e9c\u00e9dent de la biodiversit\u00e9 marine, de nombreux facteurs anthropiques tels que la p\u00eache intensive et l\u2019aquaculture (cons\u00e9quences de la PCP europ\u00e9enne d\u2019avant 2014), la pollution, l\u2019urbanisation (destruction et/ou d\u00e9gradation de l\u2019habitat) et les esp\u00e8ces invasives (ex. caulerpas taxifolia) qui agissent de mani\u00e8re synergique avec le changement climatique mondial. Une situation qui n\u2019est pas en voie d\u2019am\u00e9lioration \u00e9tant donn\u00e9 l\u2019augmentation rapide de ces facteurs de stress. Toutefois, outre le travail titanesque et la pertinence de cette \u00e9tude, ce qu\u2019elle rel\u00e8ve avant tout, \u00e0 l\u2019inverse des politiques europ\u00e9ennes qui m\u00e8nent une campagne de propagande dans les m\u00e9dias qui \u00ab frise \u00bb \u00e0 la d\u00e9sinformation du public \u00e0 l\u2019encontre de la fili\u00e8re p\u00eache, c\u2019est notamment le fait que : \u00ab [les causes] qui semblent avoir le plus d\u2019impact, ce sont les pollutions terrestres et le r\u00e9chauffement climatique \u00bb selon Philippe Cury, directeur de recherche \u00e0 l\u2019Institut pour la recherche et le d\u00e9veloppement (IRD), qui rajoute : \u00ab Cette pression humaine affecte directement la production en phytoplanctons qui forment la base de l\u2019alimentation de toutes les esp\u00e8ces pr\u00e9sentes \u00bb. Mais pas uniquement, faut-il pr\u00e9ciser, puisque, comme j\u2019ai pu l\u2019analyser dans mon livre La M\u00e9diterran\u00e9e (Mare Nostrum) \u2013 une mer assassin\u00e9e, la production primaire agit aussi comme une formidable \u00ab pompe \u00e0 carbone \u00bb qui pi\u00e8ge le CO2 dans le fond des oc\u00e9ans durant des milliers d\u2019ann\u00e9es. Autrement dit, les pollutions terrestres, grandement favoris\u00e9es par les politiques \u00e9conomiques et agricoles europ\u00e9ennes d\u00e9velopp\u00e9es jusqu\u2019alors, r\u00e9duisent les ressources halieutiques et aggravent le r\u00e9chauffement climatique alors qu\u2019elles s\u2019affichent comme un partenaire privil\u00e9gi\u00e9 de la soci\u00e9t\u00e9 civile pour la protection de la biodiversit\u00e9 et du climat tout en adoptant, dans les faits, des mesures qui tendent \u00e0 leur destruction et/ou leur d\u00e9gradation.  Diantre ! Le renard est dans le poulailler et le coq continu de chanter. Tant que nous ne comprendrons pas cela, nous ne pourrons pas adopter les mesures correctives n\u00e9cessaires pour changer de cap et retourner une situation moins d\u00e9l\u00e9t\u00e8re. Le drame de l\u2019histoire, c\u2019est que nos dirigeants europ\u00e9ens n\u2019en ont pas encore conscience, comme en attestent leurs tergiversations concernant le glyphosate et les perturbateurs endocriniens. Or, si l\u2019on tient compte de l\u2019acc\u00e9l\u00e9ration de la perte de la biodiversit\u00e9 en M\u00e9diterran\u00e9e, ne serait-ce que depuis ces dix derni\u00e8res ann\u00e9es (2007-2017) et \u00e0 la vitesse o\u00f9 nos institutions r\u00e9agissent, lorsque les donn\u00e9es de cette \u00e9tude seront prises en compte \u2013 si elles le sont un jour \u2013 et int\u00e9gr\u00e9es \u00e0 des programmes politiques qui s\u2019attaque v\u00e9ritablement aux causes de ce fl\u00e9au, il ne restera plus rien \u00e0 sauver en M\u00e9diterran\u00e9e. La fa\u00e7on dont l\u2019Europe prend en charge la gestion de la M\u00e9diterran\u00e9e, consid\u00e9r\u00e9e comme un \u00ab haut spot \u00bb pour les changements climatiques et la biodiversit\u00e9, est un parfait exemple de ce qu\u2019il ne faut surtout pas faire si l\u2019on souhaite parvenir \u00e0 des r\u00e9sultats tangibles dans la r\u00e9solution de probl\u00e8mes. C\u2019est un sch\u00e9ma qui pr\u00e9vaut pour toutes les politiques europ\u00e9ennes, et plus particuli\u00e8rement : la politique semenci\u00e8re de l\u2019Union europ\u00e9enne et sa politique en mati\u00e8re de biocarburants ; la r\u00e9glementation des pesticides et les OGM ; l\u2019utilisation d\u2019engrais azot\u00e9s et ladite \u00ab bio\u00e9conomie \u00bb ; etc. Bref, c\u2019est toute l\u2019id\u00e9ologie qui sous-tend la construction europ\u00e9enne qu\u2019il faudrait revoir de fond en comble. C\u2019est dire le chantier \u00e0 entreprendre pour sauver cette Europe du naufrage qui la guette et qu\u2019annoncent d\u00e9j\u00e0 de nombreux observateurs tant l\u2019ent\u00eatement de ces dirigeants vire \u00e0 l\u2019obsession. Alors de quoi s\u2019agit-il au fond ? Pour le comprendre et comme j\u2019aime \u00e0 le r\u00e9p\u00e9ter souvent, il faut revenir aux sources, aux \u00ab fondamentaux \u00bb qui ont pr\u00e9sid\u00e9 \u00e0 la construction de l\u2019Europe, c\u2019est-\u00e0-dire la politique agricole commune (PAC) bas\u00e9e sur un mod\u00e8le productiviste et industriel avec toutes les d\u00e9rives que l\u2019on connait aujourd\u2019hui et dont l\u2019ampleur reste encore \u00e0 mesurer (m\u00eame par l\u2019\u00e9tude cit\u00e9e supra qui est pourtant l\u2019une des plus compl\u00e8tes et des plus alarmantes jamais r\u00e9alis\u00e9es \u00e0 ce jour). \u00c0 ce sch\u00e9ma ubuesque se profile d\u00e9sormais une autre alternative qui est celle de l\u2019agro\u00e9cologie. Celle-ci promeut non pas l\u2019uniformit\u00e9, mais la diversit\u00e9 ; non pas les monocultures, mais les polycultures et le poly\u00e9levage ; non pas le remplacement des travailleurs agricoles par des machines pour g\u00e9rer de grandes surfaces, mais un retour \u00e0 l\u2019humain pour optimiser de petites portions de terre ; etc. Ces nouvelles m\u00e9thodes maximisent les interactions entre les plantes, les arbres et les animaux, en vue de limiter le recours aux intrants externes ce qui \u00e0 terme b\u00e9n\u00e9ficie \u00e0 l\u2019ensemble des populations et de la plan\u00e8te. Ce qui est en cause derri\u00e8re cette concurrence entre deux mod\u00e8les qui, in fine, d\u00e9termine les nouveaux clivages politiques que l\u2019on rencontre aujourd\u2019hui, c\u2019est en r\u00e9alit\u00e9 une opposition plus fondamentale entre deux mani\u00e8res de concevoir les interactions complexes entre une logique \u00e9conomique et une logique \u00e9cologique. La premi\u00e8re ob\u00e9issant aux lois du march\u00e9, \u00e0 ses exigences intrins\u00e8ques et \u00e0 ses objectifs de croissance, la seconde prenant compte de la r\u00e9alit\u00e9 du monde actuel et le fait que nous vivons sur une plan\u00e8te aux ressources finies que nous atteindrons tr\u00e8s prochainement si l\u2019on en croit Les limites de la croissance telle que pr\u00e9sent\u00e9es par le rapport Meadows en 1972 \u00e0 la demande du Club de Rome. (Un r\u00e9sum\u00e9 tr\u00e8s clair de ce document est accessible en visionnant l\u2019interview de Ga\u00ebl Giraud, chef \u00e9conomiste de l\u2019Agence Fran\u00e7aise de D\u00e9veloppement. \u00c0 \u00e9couter TR\u00c8S attentivement pour sortir des illusions avec lesquelles nous bercent nos politiques. Pour approfondir le sujet : conf\u00e9rences \u00ab Les journ\u00e9es de Tam dao : \u00e9nergie, climat et prosp\u00e9rit\u00e9 \u00bb.)  Parall\u00e8lement \u00e0 ces informations illustrant l\u2019incons\u00e9quence et l\u2019irresponsabilit\u00e9 des politiques europ\u00e9ennes en mati\u00e8re de \u00ab conservation des ressources biologiques \u00bb, un livre r\u00e9cent vient au soutien des arguments avanc\u00e9s ici. Il s\u2019agit d\u2019un ouvrage au titre \u00e9vocateur : Biodiversit\u00e9, quand les politiques europ\u00e9ennes menacent le vivant, paru le 7 mars dernier et \u00e9crit par In\u00e8s Tr\u00e9pant qui travaille depuis 2004 au Parlement europ\u00e9en et dont le synopsis pr\u00e9cise : \u00ab La protection de la biodiversit\u00e9 est un enjeu soci\u00e9tal majeur. Cependant, l\u2019Union europ\u00e9enne \u00e9choue syst\u00e9matiquement \u00e0 r\u00e9pondre aux objectifs qu\u2019elle s\u2019est fix\u00e9s en la mati\u00e8re. Comment expliquer cela ? Quels sont les enjeux ? Et surtout comment y rem\u00e9dier ? Le mod\u00e8le agricole \u00e9conomique europ\u00e9en, qui porte le sceau de l\u2019id\u00e9ologie n\u00e9olib\u00e9rale, et g\u00e9n\u00e8re une perte de biodiversit\u00e9 en Europe avec les engrais chimiques \u00e9pandus dans les champs, les plantes g\u00e9n\u00e9tiquement modifi\u00e9es et les \u201cbios\u201d carburants s\u2019av\u00e8re mortif\u00e8re pour la biodiversit\u00e9. Agriculture industrielle, d\u00e9rives du \u201ctout technologique\u201d et mirages de la \u201cbio\u201d\u00e9conomie portent en germes des bouleversements \u00e9cologiques sans pr\u00e9c\u00e9dent. \u2026/\u2026. "}