{"url": "https://lesmoutonsenrages.fr/2019/04/08/la-premiere-conclusion-du-vrai-debat-des-gilets-jaunes/", "title": "La premi\u00e8re conclusion du \u00abvrai d\u00e9bat\u00bb des Gilets-Jaunes.. ", "author": "Volti Modifier l'article ", "date": "2019", "content": "Par opposition au \u00ab grand d\u00e9bat \u00bb propagandiste du \u00ab ma\u00eetre des horloges \u00bb (\u00e0 12 millions d\u2019euros), pour se donner du temps face \u00e0 son incapacit\u00e9 \u00e0 r\u00e9pondre \u00e0 la col\u00e8re du peuple. Tous les collectifs des Gilets Jaunes se sont r\u00e9unis au fil des semaines. Qu\u2019en est-il ressortit ? Une certaine maturit\u00e9 dans les objectifs vis\u00e9s. Jean Yves J\u00e9z\u00e9quiel nous en fait le compte rendu. Partagez ! Volti ****** Auteur Jean Yves J\u00e9z\u00e9quiel pour Mondialisation.ca Le \u00ab Vrai d\u00e9bat \u00bb, lanc\u00e9 par les Gilets-jaunes, s\u2019est d\u00e9roul\u00e9 du 29 janvier 2019 au 3 mars 2019 sur une plate-forme qui a recueilli et trait\u00e9 toutes les contributions. Nous allons faire la synth\u00e8se du rapport scientifique pr\u00e9liminaire d\u2019analyse du \u00ab Vrai d\u00e9bat \u00bb, datant du 27 mars 2019, qui a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 par LERASS, Laboratoire d\u2019\u00c9tudes et de Recherches Appliqu\u00e9es en Sciences Sociales de l\u2019Universit\u00e9 de Toulouse. A la suite de la publication de ce rapport, il est donc devenu impossible de r\u00e9p\u00e9ter b\u00eatement, que les Gilets-jaunes sont devenus incompr\u00e9hensibles et qu\u2019ils n\u2019ont plus de sens\u2026! Pourtant, c\u2019est ce que vient encore de faire, ce samedi 30 mars \u2013 XX\u00e8me acte des Gilets-jaunes sur toute la France \u2013 le d\u00e9put\u00e9 de LREM, R\u00e9my Rebeyrotte, d\u00e9sormais devenu \u00ab c\u00e9l\u00e8bre \u00bb par le discours pitoyable qu\u2019il fait entendre et qui a la particularit\u00e9 de ridiculiser chaque fois un peu plus le clan de la secte LREM.  Ce g\u00e9nie de la politique disait que \u00ab le mouvement des Gilets-jaunes \u00e9tait devenu confus \u00bb, qu\u2019il \u00e9tait \u00ab h\u00e9t\u00e9roclite \u00bb, qu\u2019on \u00ab ne comprenait plus rien \u00e0 ce qu\u2019il revendiquait aujourd\u2019hui contrairement \u00e0 ses premiers jours \u00bb et qu\u2019il \u00ab n\u2019avait plus le soutien de la majorit\u00e9 des Fran\u00e7ais \u00bb, sans dire \u00e9videmment o\u00f9 il avait trouv\u00e9 les \u00e9tudes s\u00e9rieuses qui d\u00e9montraient cette affirmation gratuite et d\u00e9complex\u00e9e.   Nous devons donc souligner ce que disent, au contraire, plusieurs enqu\u00eates comme celle de  ViaVoice datant du 20 mars 2019: \u00ab La majorit\u00e9 absolue des Fran\u00e7ais ayant pris part \u00e0 un sondage ViaVoice se sont prononc\u00e9s pour l\u2019inscription du referendum d\u2019initiative citoyenne (RIC) dans la Constitution. De plus, 9 Fran\u00e7ais sur 10 souhaitent des changements dans la politique \u00e9conomique et sociale de la France suite au Grand d\u00e9bat. \u00bb Alors que le \u00ab Grand d\u00e9bat \u00bb lanc\u00e9 par Emmanuel Macron est termin\u00e9, un sondage ViaVoice publi\u00e9 mercredi 20 mars pour la Fondation Jean-Jaur\u00e8s et La revue civique a interrog\u00e9 des Fran\u00e7ais sur les mesures \u00e0 adopter par les autorit\u00e9s. Ainsi, \u00ab 62% des personnes sond\u00e9es se sont prononc\u00e9es pour inscrire dans la Constitution le referendum d\u2019initiative citoyenne en toutes mati\u00e8res (RIC) permettant de convoquer un referendum si une p\u00e9tition recueille un nombre d\u00e9termin\u00e9 de signatures. Seuls 24% des personnes interrog\u00e9es ne partagent pas cette initiative.  Par ailleurs, 86% des Fran\u00e7ais interrog\u00e9s estiment qu\u2019il sera n\u00e9cessaire de r\u00e9orienter la politique \u00e9conomique et sociale actuelle, une fois le Grand d\u00e9bat termin\u00e9. \u00bb  \u00ab Quant aux Gilets jaunes, 57% des personnes sond\u00e9es se sentent toujours \u00abGilets jaunes\u00bb\u2026 \u00bb La soci\u00e9t\u00e9 Opinionway, retenue par le Gouvernement pour analyser les donn\u00e9es recueillies par le grand d\u00e9bat national rappelait, le 15 f\u00e9vrier dans un document public, que \u00ables questions [avaient] \u00e9t\u00e9 r\u00e9dig\u00e9es par la mission interminist\u00e9rielle en charge du Grand D\u00e9bat National, pilot\u00e9e par les ministres S\u00e9bastien Lecornu et Emmanuelle Wargon et plac\u00e9e sous l\u2019autorit\u00e9 du Premier ministre\u00bb. En toute ind\u00e9pendance bien s\u00fbr! Nous savons donc ce qu\u2019il faut penser de cette \u00e9quipe de charlatans politiques au pouvoir!  L\u2019ensemble des contributions a \u00e9t\u00e9 une \u00ab n\u00e9gociation argument\u00e9e \u00bb, \u00e9crivait Priscillia  LUDOSKY, \u00e0 la suite de cette publication de LERASS. Ce qui a \u00e9t\u00e9 dit se situait hors du registre \u00e9motionnel. Le d\u00e9bat a \u00e9t\u00e9 s\u00e9rieusement document\u00e9 et les citoyens ont fait preuve d\u2019une volont\u00e9 tr\u00e8s claire de conscience politique et de responsabilit\u00e9 politique mature: tout le contraire de ce que la macronie n\u2019arr\u00eate pas de r\u00e9p\u00e9ter sur le dos des Gilets-jaunes. Les critiques de la propagande gouvernementale contre les Gilets-jaunes, les accusant de \u00ab radicalisation \u00bb, de \u00ab vouloir r\u00e9tablir la peine de mort \u00bb, de vouloir \u00ab reconsid\u00e9rer le mariage pour tous \u00bb, de vouloir \u00ab durcir la politique anti immigration \u00bb, de vouloir pratiquer \u00ab une r\u00e9vision des acquis sociaux \u00bb, ont \u00e9t\u00e9, \u00e0 l\u2019occasion, mises \u00e0 plat.  Toutes ses accusations mensong\u00e8res, faisant partie de la campagne de d\u00e9nigrement du mouvement des Gilets-jaunes, orchestr\u00e9e par la secte macroniste et son gourou (ou son pr\u00e9dicateur \u00e9vang\u00e9liste habitu\u00e9 \u00e0 donner des le\u00e7ons de morale \u00e0 des gens qui ont dix fois plus d\u2019exp\u00e9rience de la vie que lui), dans l\u2019objectif de le d\u00e9cr\u00e9dibiliser et d\u2019emp\u00eacher d\u2019autres citoyens de sympathiser avec le mouvement de contestation, ces critiques ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9mont\u00e9es les unes apr\u00e8s les autres, \u00e0 travers la qualit\u00e9 de ce \u00ab Vrai d\u00e9bat \u00bb citoyen des Gilets-jaunes.  Ce \u00ab Vrai d\u00e9bat \u00bb a \u00e9t\u00e9 plus qu\u2019un d\u00e9bat d\u2019id\u00e9es ou l\u2019expression primaire de dol\u00e9ances, ou une \u00ab consultation \u00bb sur des questions pr\u00e9\u00e9tablies, comme dans \u00ab Le grand d\u00e9bat \u00bb qui a \u00e9t\u00e9 organis\u00e9 autoritairement par la macronie au pouvoir. Au contraire, le \u00ab Vrai d\u00e9bat \u00bb a directement vis\u00e9 la r\u00e9forme en profondeur des Institutions de la R\u00e9publique, la fa\u00e7on d\u2019entreprendre la transition \u00e9cologique, la place centrale du citoyen acteur, participant \u00e0 la vie politique. Dans le \u00ab Vrai d\u00e9bat \u00bb, il n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 question des \u00ab repr\u00e9sentants politiques \u00bb, mais du citoyen qui est au c\u0153ur de l\u2019administration et de la l\u00e9gislation entourant le d\u00e9bat public. La classe politique a \u00e9t\u00e9 consid\u00e9r\u00e9e comme incomp\u00e9tente et d\u00e9pass\u00e9e pour assurer la s\u00e9curit\u00e9 et les conditions acceptables de la vie des citoyens Fran\u00e7ais. La libert\u00e9, l\u2019\u00e9galit\u00e9 et la solidarit\u00e9 ne peuvent pas \u00eatre l\u2019id\u00e9al de gens qui font carri\u00e8re dans la politique: cet id\u00e9al r\u00e9publicain ne peut trouver un \u00e9cho r\u00e9el que \u00e0 travers la participation citoyenne aux d\u00e9cisions politiques, \u00e0 travers la responsabilit\u00e9 des citoyens eux-m\u00eames  qui veulent en priorit\u00e9 et avant tout autre chose, ces conditions primordiales de la vie en commun pour toute la Nation dont la souverainet\u00e9 se voit ainsi reconnue. Le contrat social comme celui qui avait \u00e9t\u00e9 sign\u00e9 par le Conseil National de la R\u00e9sistance \u00e0 la fin de la seconde guerre mondiale, doit \u00eatre revu et r\u00e9actualis\u00e9. Toute la \u00ab l\u00e9gitimit\u00e9 \u00bb des repr\u00e9sentants \u00e9lus de l\u2019\u00c9tat et encore plus concernant les repr\u00e9sentants non \u00e9lus de l\u2019\u00c9tat, est remise en cause et ne peut plus rester dans la forme que la repr\u00e9sentation avait prise depuis 1958. Le \u00ab Vrai d\u00e9bat \u00bb a clairement affirm\u00e9 la volont\u00e9 de contr\u00f4ler le travail du politique, de se substituer m\u00eame au politique, de red\u00e9finir les r\u00e8gles du jeu, d\u2019\u00eatre d\u00e9cisionnaire. Il s\u2019agit d\u00e9sormais d\u2019\u00e9viter qu\u2019un quelconque Gouvernement, tout comme les parlementaires, puissent prendre des d\u00e9cisions contraires aux promesses qui les avaient fait \u00e9lire et, plus g\u00e9n\u00e9ralement, aux int\u00e9r\u00eats du peuple.  Dans ce cadre, le RIC en toutes mati\u00e8res, introduit dans une nouvelle Constitution approuv\u00e9e par le peuple, donnera la capacit\u00e9 l\u00e9gale \u00e0 r\u00e9voquer tout repr\u00e9sentant politique qui ne respecterait pas l\u2019engagement pris au nom des citoyens qui l\u2019ont \u00e9lu. Les Fran\u00e7ais veulent donner au peuple le droit de d\u00e9clencher un referendum en vue de modifier la Constitution et d\u2019interdire toute modification de la Constitution sans passer par le referendum;\n ils veulent donner au peuple le droit de r\u00e9diger ou d\u2019abroger une loi sur le sujet qu\u2019il choisit;\n il veut donner au peuple le droit de demander un referendum sur toutes les lois vot\u00e9es par le Parlement; il veut obliger le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique \u00e0 pr\u00e9senter tous les trait\u00e9s, accords et pactes internationaux au referendum avant ratification. Il veut permettre la destitution de n\u2019importe quel \u00e9lu et aussi d\u2019un membre du Gouvernement qui ne respecterait pas la volont\u00e9 commune de la majorit\u00e9 des citoyens du pays.  La transparence, l\u2019\u00e9thique de responsabilit\u00e9 et l\u2019efficacit\u00e9 de l\u2019action publique, sont remises en cause. La Constitution de la 5\u00e8me R\u00e9publique doit \u00eatre revue et corrig\u00e9e de fond en combles. Et cela signifie, dans les faits, la cr\u00e9ation d\u2019une 6\u00e8me R\u00e9publique.  Plus de m\u00e9ritocratie, plus de favoritisme, plus de privil\u00e8ges, plus de pouvoir oligarchique, plus de chantage des lobbies, mais une r\u00e9gulation collective attentive et vigilante.  La n\u00e9cessit\u00e9 d\u2019une r\u00e9forme compl\u00e8te des Trait\u00e9s et du fonctionnement herm\u00e9tique des Institutions Europ\u00e9ennes appara\u00eet de mani\u00e8re centrale: l\u2019Union Europ\u00e9enne doit devenir d\u00e9mocratique et le fruit d\u2019une volont\u00e9 citoyenne exprim\u00e9e.  En mati\u00e8re d\u2019environnement, la transition du mod\u00e8le agricole et \u00e9nerg\u00e9tique est l\u2019axe des propositions document\u00e9es et argument\u00e9es \u00e0 ce sujet. Pour le \u00ab Vrai d\u00e9bat \u00bb, l\u2019\u00c9tat a la responsabilit\u00e9 d\u2019organiser et de g\u00e9rer la transition environnementale: arbitrage des choix, programmes, financement des \u00e9nergies renouvelables, renationalisation de l\u2019industrie \u00e9nerg\u00e9tique, \u00e9valuation, et non pas vente au secteur priv\u00e9 du patrimoine hydro-\u00e9lectrique de la France, comme il en est question actuellement\u2026 etc. En mati\u00e8re agricole, il s\u2019agit de favoriser la production et la consommation locales par des circuits courts, essentiellement bio. La production doit redevenir \u00e9cologique et socialement responsable. L\u2019\u00e9cole publique doit garantir une \u00e9ducation \u00e9galitaire et inclusive.  Dans le domaine de la justice sociale qui est li\u00e9e \u00e0 l\u2019\u00e9ducation \u00e9galitaire, le \u00ab Vrai d\u00e9bat \u00bb a soulign\u00e9 ces aspects :  Revalorisation des salaires et des pensions ainsi que des retraites.  Harmonisation\u00bb et \u00absimplification\u00bb plus que revalorisation des prestations sociales.  Redistribution des richesses.  Critique d\u2019un syst\u00e8me \u00e0 bout de souffle, trop lourd administrativement et dont les d\u00e9faillances p\u00e8seraient finalement sur toute la soci\u00e9t\u00e9 et pas seulement sur certaines classes de population.  L\u2019analyse de la distribution sociale est conduite de mani\u00e8re diverse et symbolis\u00e9e par des mesures telles que \u00able revenu universel\u00bb ou \u00able revenu d\u2019existence\u00bb ou le \u00absalaire minimum\u00bb.  C\u2019est principalement une revalorisation du travail qui est aussi port\u00e9e dans les propositions et les arguments. En revanche, les avantages accord\u00e9s aux hauts salaires, face \u00e0 des salaires minimums jug\u00e9s trop faibles, ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9nonc\u00e9s. Le dysfonctionnement des retraites fait aussi partie des remarques importantes qui ont \u00e9t\u00e9 prises en compte dans le \u00ab Vrai d\u00e9bat \u00bb.  Le souhait d\u2019une \u00abvie d\u00e9cente\u00bb, d\u2019une \u00abvie meilleure\u00bb pour toutes et pour tous appara\u00eet de mani\u00e8re centrale, venant \u00e0 nouveau renforcer le constat de la trop faible r\u00e9tribution du travail.  En mati\u00e8re de justice \u00e9conomique, on peut souligner les points suivants qui ont \u00e9t\u00e9 dominants dans le \u00ab Vrai d\u00e9bat \u00bb : Les in\u00e9galit\u00e9s sociales et l\u2019absence d\u2019intervention de l\u2019\u00c9tat ne sont pas tol\u00e9rables.\n Les banques priv\u00e9es pratiquant la sp\u00e9culation financi\u00e8re et ne contribuant pas exclusivement \u00e0 la vie \u00e9conomique locale apparaissent dans les contributions comme \u00abresponsables\u00bb de la dette publique.  La question fiscale a \u00e9t\u00e9 l\u2019occasion de d\u00e9noncer des in\u00e9galit\u00e9s dans le rapport \u00e0 l\u2019imp\u00f4t. L\u2019ISF comme l\u2019intensification de la lutte contre la fraude fiscale des grands groupes industriels et des plus fortun\u00e9s, ont \u00e9t\u00e9 jug\u00e9s d\u00e9terminants pour notre avenir en commun, car la justice fiscale est n\u00e9cessaire \u00e0 la justice sociale.  Des propositions \u00abd\u2019optimisation fiscale\u00bb ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 faites par les Gilets-jaunes, dans le \u00ab Vrai d\u00e9bat \u00bb. La n\u00e9cessit\u00e9 de rendre effective et efficace la lutte contre les \u00e9vasions fiscales, puis la suppression des niches fiscales, ou encore la \u00ab taxe des transactions financi\u00e8res \u00bb, ont \u00e9t\u00e9 abondamment \u00e9voqu\u00e9es.  Les propositions en faveur de la baisse de la TVA se r\u00e9f\u00e8rent au pouvoir d\u2019achat des m\u00e9nages.  Dans son analyse, le laboratoire du CNRS, ENS de Lyon, l\u2019UMR 5206 Triangle, Action, discours, pens\u00e9e politique et \u00e9conomique, a fait ressortir du \u00ab Vrai d\u00e9bat \u00bb des Gilets-jaunes, 4 grands th\u00e8mes : 1 \u2013 La transformation profonde du syst\u00e8me politique actuel: le RIC en toutes mati\u00e8res; la reconnaissance du vote blanc et nul; la fin des privil\u00e8ges des \u00e9lus et des gouvernants dont la vie et les comportements doivent \u00eatre irr\u00e9prochables; casier judiciaire vierge pour tout \u00e9lu. 2 \u2013 Le renforcement des services publics et non pas leur d\u00e9gradation acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e comme c\u2019est le cas en ce moment: la proximit\u00e9 et l\u2019\u00e9galit\u00e9 d\u2019acc\u00e8s aux services de sant\u00e9; la proximit\u00e9 et l\u2019\u00e9galit\u00e9 d\u2019acc\u00e8s aux moyens de transport; la renationalisation des a\u00e9roports, des barrages, des autoroutes\u2026 3 \u2013 En mati\u00e8re de justice fiscale et sociale: l\u2019\u00e9quit\u00e9; la lutte contre l\u2019\u00e9vasion fiscale des grands groupes du CAC40; revenus : indexation des salaires et des retraites sur l\u2019inflation\u2026 4 \u2013 Le secteur des questions \u00e9cologiques et climatiques: Aspiration forte \u00e0 la pr\u00e9servation de l\u2019environnement, consid\u00e9r\u00e9 comme bien commun de toute l\u2019humanit\u00e9 et sanction pour les pollueurs.  Le soutien \u00e0 l\u2019agriculture bio; l\u2019interdiction d\u2019utilisation des pesticides chimiques et l\u2019utilisation des moyens et m\u00e9thodes naturels de lutte contre les parasites; favoriser les circuits courts; interdiction de produire des mat\u00e9riaux non recyclables et non biod\u00e9gradables\u2026 L\u2019article 6 de la D\u00e9claration des droits de l\u2019homme et du citoyen de 1789, est le pr\u00e9ambule de la Constitution de 1958, il pr\u00e9voit la participation des citoyens \u00e0 la formation de la loi. Il d\u00e9clare: \u00ab La loi est l\u2019expression de la volont\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale. Tous les citoyens ont droit de concourir personnellement ou par leurs repr\u00e9sentants \u00e0 sa formation \u00bb. Il est donc temps que ce pr\u00e9ambule soit respect\u00e9 concr\u00e8tement. Certes, les \u00e9lus \u00e9laborent et votent les lois, mais les \u00e9lecteurs restent exclus du processus et les rares fois o\u00f9 l\u2019on daigne les consulter, leur avis ne compte que s\u2019il est conforme \u00e0 ce qu\u2019on attend d\u2019eux (Cf., Referendum de mai 2005). Les votes sont toujours manipul\u00e9s avec le concours \u00e9vident des plus grands m\u00e9dias qui veillent \u00e0 leur domination et \u00e0 leur business en favorisant leurs poulains. Il s\u2019ensuit que la d\u00e9fiance des Fran\u00e7ais envers la classe politique bat son plein. Il est devenu urgent d\u2019\u00e9quilibrer le syst\u00e8me en instituant dans notre pays le referendum d\u2019initiative citoyenne, dans tous les domaines et \u00e0 tous les niveaux territoriaux afin que les citoyens puissent avoir le dernier mot et imposer leurs d\u00e9cisions communes.  \u00catre seulement autoris\u00e9 \u00e0 glisser un bulletin dans l\u2019urne pour \u00e9lire un pr\u00e9sident, un d\u00e9put\u00e9 ou un maire, ce n\u2019est pas la d\u00e9mocratie, ce n\u2019est pas exercer sa souverainet\u00e9, mais au contraire, cela signifie s\u2019en laisser d\u00e9poss\u00e9der et se faire r\u00e9duire au silence pendant les 5 ou 6 ans qui s\u00e9parent deux scrutins de m\u00eame niveau.  En d\u00e9mocratie, le peuple doit pouvoir \u00eatre le l\u00e9gislateur en dernier ressort. Seul le referendum d\u2019initiative citoyenne nous permettra de reprendre la parole \u00e0 tout moment pour d\u00e9cider de ce qui nous regarde, et ainsi de devenir pleinement citoyens. Les Fran\u00e7ais ne sont pas plus \u00ab idiots \u00bb que d\u2019autres peuples qui pratiquent depuis longtemps cette forme de d\u00e9mocratie participative! \u00ab La souverainet\u00e9 nationale appartient au peuple qui l\u2019exerce par ses repr\u00e9sentants et par la voie du referendum d\u2019initiative citoyenne, en toutes mati\u00e8res y compris constitutionnelle et de ratification des trait\u00e9s; cet article ne peut \u00eatre modifi\u00e9 que voie r\u00e9f\u00e9rendaire. \u00bb  Conclusion Les Gilets-jaunes sont-ils des \u00ab complotistes \u00bb, des \u00ab radicaux oppos\u00e9s \u00e0 la d\u00e9mocratie\u00bb, des \u00ab terroristes \u00bb, des \u00ab homophobes \u00bb, des \u00abantis\u00e9mites\u00bb, des \u00ab x\u00e9nophobes \u00bb, des \u00ab anti-pr\u00e9servation de l\u2019environnement \u00bb, des \u00ab stupides \u00bb qui \u00ab d\u00e9noncent des dysfonctionnements ne concernant qu\u2019eux-m\u00eames \u00bb? Sont-ils une \u00ab poign\u00e9e d\u2019agit\u00e9s \u00bb, dixit Castaner, qui ne cherchent \u00ab qu\u2019\u00e0 semer le d\u00e9sordre et \u00e0 d\u00e9truire la R\u00e9publique \u00bb (idem) ou sont-ils \u00ab une foule haineuse \u00bb de \u00ab gens qui ne sont rien \u00bb, dixit Macron? Les Gilets-jaunes sont-ils un groupe \u00ab d\u2019\u00e9meutiers qui n\u2019ont plus le soutien d\u2019une majorit\u00e9 de Fran\u00e7ais \u00bb, dixit R\u00e9my Rebeyrotte? La r\u00e9ponse \u00e0 toutes ces questions se trouve pr\u00e9cis\u00e9ment dans l\u2019affirmative lorsqu\u2019on la retourne vers ceux qui ont port\u00e9 cette accusation: la macronie est tout ce qu\u2019elle d\u00e9nonce chez les Gilets-jaunes. G\u00e9n\u00e9ralement, celui qui juge, qui condamne, qui ne se remet jamais lui-m\u00eame en cause, qui pr\u00e9tend \u00eatre la seule alternative au \u00ab bien commun \u00bb, se croit habilit\u00e9 \u00e0 \u00ab regarder la paille qui est dans l\u2019\u0153il de son voisin ne voyant pas la poutre qui est dans le sien \u00bb! L\u2019heure du verdict de la v\u00e9rit\u00e9 va sonner et nul ne peut \u00e9chapper \u00e0 son couperet infaillible: le mensonge n\u2019a que peu de temps devant lui, alors que la v\u00e9rit\u00e9 a l\u2019\u00e9ternit\u00e9 pour elle\u2026 Les comptes bancaires de la politique ultra lib\u00e9rale s\u2019effondrent chaque jour un peu plus jusqu\u2019au fracas final prochain, pendant que la restauration de l\u2019humain et de ses valeurs, transcendant l\u2019espace et le temps, poursuit ind\u00e9fectiblement son chemin vers la renaissance\u2026 Jean-Yves J\u00e9z\u00e9quel La source originale de cet article est Mondialisation.ca Copyright \u00a9 Jean-Yves J\u00e9z\u00e9quel, via Mondialisation.ca, 2019 "}