{"url": "https://lesmoutonsenrages.fr/2019/10/12/eoliennes-la-face-noire-de-la-transition-ecologique/", "title": "Eoliennes: \u00abLa face noire de la transition \u00e9cologique\u00bb ", "author": "Christine Bravo Modifier l'article ", "date": "2019", "content": "Allemagne : inauguration du premier parc \u00e9olien marin. Quel est le co\u00fbt \u00e9cologique de ces constructions? \u00abA cause de sa politique intensive d\u2019installation d\u2019\u00e9oliennes et de l\u2019arr\u00eat de ses centrales nucl\u00e9aires, l\u2019Allemagne produit \u00e0 ce jour pour son \u00e9lectricit\u00e9 dix fois plus de CO2 que la France par kilowattheure produit\u00bb \u00e9crit, Fabien Bougl\u00e9, l\u2019auteur du livre Eoliennes: La face noire de la transition \u00e9cologique paru aux Editions du Rocher. Le livre, qui a saut\u00e9 aux yeux de la r\u00e9daction d\u2019Observateur Continental et qui pourrait se lire comme un roman policier, \u00e9num\u00e8re les intrigues, les acteurs, tout en restant un document pr\u00e9cieux aliment\u00e9 de chiffres et oblige le lecteur \u00e0 avaler les 226 pages jusqu\u2019\u00e0 la fin tant l\u2019intrigue et les r\u00e9v\u00e9lations faites de mani\u00e8re fluides nous gardent en haleine. Fabien Bougl\u00e9 \u00e9pingle Greta Thunberg, Greenpeace, WWF, les lobbys allemands mais aussi Fran\u00e7ois de Rugy. \u00abIl est peu surprenant de constater que les lobbys allemands ont largement infiltr\u00e9 des structures \u00e9tatiques fran\u00e7aises\u00bb \u00e9crit Fabien Bougl\u00e9. On apprend, par exemple, le r\u00f4le de Fran\u00e7ois de Rugy au service des Allemands dans ce domaine pour mener une politique bas\u00e9e sur un \u00abmod\u00e8le infond\u00e9\u00bb. Fabien Bougl\u00e9 explique que la France est un \u00abdes meilleurs \u00e9l\u00e8ves au monde en termes d\u2019\u00e9mission de carbone au titre de sa production d\u2019\u00e9lectricit\u00e9\u00bb, que l\u2019Allemagne est un des pays les plus pollueurs au monde et que la France \u00abn\u2019a aucune le\u00e7on \u00e0 recevoir d\u2019un des pays les plus pollueurs au monde\u00bb. Fabien Bougl\u00e9 remet les pendules \u00e0 l\u2019heure et cela fait du bien. Nos m\u00e9dia montrent depuis des ann\u00e9es l\u2019Allemagne comme un mod\u00e8le soci\u00e9tal, \u00e9conomique et \u00e9cologique. Fabien Bougl\u00e9 d\u00e9monte en une phrase l\u2019infiltration allemande en France rien que sur le terrain des \u00e9oliennes. \u00abCette influence se traduit notamment par l\u2019installation en France d\u2019un Office franco-allemand pour la transition \u00e9nerg\u00e9tique : l\u2019OFATE. Fran\u00e7ois de Rugy, parlant l\u2019allemand, favorise la politique allemande en particulier sur le terrain des \u00e9oliennes surtout du temps o\u00f9 il fut ministre de la Transition \u00e9cologique et solidaire. La s\u00e9natrice Anne-Catherine Loisier \u00aba d\u00e9nonc\u00e9\u00bb l\u2019OFATE \u00aborganisme de lobbying\u00bb et \u00abmis en lumi\u00e8re le fait que les industriels allemands pourraient avoir grand int\u00e9r\u00eat au d\u00e9veloppement des \u00e9oliennes sur notre territoire afin d\u2019accentuer le d\u00e9veloppement et comp\u00e9tivit\u00e9 des usines \u00e0 charbon allemand, contribuant ainsi \u00e0 une quantit\u00e9 encore plus importante de gaz \u00e0 effet de serre\u00bb. Les \u00e9oliennes permettent de baisser les capacit\u00e9s nucl\u00e9aires fran\u00e7aises en permettant de rendre plus comp\u00e9titives les centrales allemandes \u00e0 charbon. \u00abUne \u00e9tude scientifique am\u00e9ricaine r\u00e9cente a ainsi d\u00e9montr\u00e9 que les \u00e9oliennes contribuaient dans leur fonctionnement au changement climatique\u00bb; \u00e0 \u00abun tr\u00e8s mauvais bilan carbone\u00bb; \u00ables \u00e9oliennes, au lieu de lutter contre les \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre, dont le CO2, est le plus important\u00bb, \u00abcontribuent en r\u00e9alit\u00e9 au contraire, \u00e0 les augmenter\u00bb. Le monde animal est en danger et Fabien Bougl\u00e9 liste de nombreux exemples. La sant\u00e9 des hommes est aussi largement impact\u00e9. L\u00e0, aussi, Fabien Bougl\u00e9 donne aux lecteurs les nombreux exemples sur les maladies qui se d\u00e9veloppent aupr\u00e8s de l\u2019homme \u00e0 cause du d\u00e9ploiement des \u00e9oliennes. Des habitants sont oblig\u00e9s de fuir leur domicile. \u00abEoliennes : La face noire de la transition \u00e9cologique\u00bb \u00e9dit\u00e9 aux \u00e9ditions du Rocher est r\u00e9ellement un livre \u00e0 lire pour comprendre la v\u00e9rit\u00e9 sur une industrie qui use du masque de la protection de la nature pour faire de l\u2019argent. A part les menaces des \u00e9oliennes sur la nature sur terre et en mer, l\u2019\u00e9cologie et la sant\u00e9 des \u00eatres humains, le r\u00f4le de l\u2019Allemagne appara\u00eet, comme une volont\u00e9 de d\u00e9truire la puissance nucl\u00e9aire de la France. Les \u00e9oliennes d\u00e9truisent la sant\u00e9 des hommes, des animaux, la nature; polluent et produisent du gaz \u00e0 effet de serre. Fabien Bougl\u00e9 rentre dans les d\u00e9tails et dresse la liste des effets n\u00e9gatifs et tr\u00e8s dangereux des \u00e9oliennes. C.B  "}