{"url": "https://lesmoutonsenrages.fr/2015/12/08/vous-pouvez-faire-emerger-dautres-possibles/", "title": "Vous pouvez faire \u00e9merger d\u2019autres possibles\u2026 ", "author": "Volti Modifier l'article ", "date": "2015", "content": "Un billet qui a un an, mais que je trouve tr\u00e8s actuel, aussi pourquoi ne pas y r\u00e9fl\u00e9chir? Il ne suffit pas d\u2019observer avec impatience et agacement les tergiversations d\u2019une \u00e9lite politique aux abois. Il ne suffit pas de regarder le journal de 20h en r\u00e2lant contre les injustices de ce monde. Il ne suffit pas de mettre un bulletin de vote dans l\u2019urne. Il ne suffit pas de manifester sa col\u00e8re. Non, cela ne peut d\u00e9cid\u00e9ment pas suffire. La multiplication des grands projets inutiles et de la violence polici\u00e8re associ\u00e9e m\u2019indigne tout particuli\u00e8rement et je soutiens les zadistes, qu\u2019il s\u2019agisse de Notre-Dame-Des-Landes, du Testet et d\u2019ailleurs. Mais si l\u2019insatisfaction et l\u2019indignation sont des sentiments n\u00e9cessaires, ils ne sont pas suffisants.  Il est g\u00e9n\u00e9ralement plus \u00ab facile \u00bb de contester, que de proposer et construire. On le voit bien avec le gouvernement actuel, dont l\u2019incapacit\u00e9 \u00e0 proposer un projet pour notre pays le conduit \u00e0 montrer sa d\u00e9termination dans la destruction de l\u2019autre, s\u2019impliquant, d\u00e8s que possible, dans un conflit arm\u00e9. Le gouvernement sort les armes pour donner l\u2019impression qu\u2019il ma\u00eetrise encore quelque chose, mais nous, citoyens, quel est notre r\u00f4le pendant ce temps ? Devons-nous attendre 2017 et l\u2019\u00e9lection d\u2019un sauveur pour r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 notre avenir ? La transition, rem\u00e8de contre la morosit\u00e9 Des dizaines de milliers de personnes en France, ont d\u00e9sormais d\u00e9pass\u00e9 leur col\u00e8re et d\u00e9cid\u00e9 de passer \u00e0 l\u2019action, de proposer des alternatives dont les gouvernants ignorent tout, car ces nouveaux possibles sont intimement li\u00e9s \u00e0 l\u2019histoire de chaque territoire, \u00e0 ses habitants, \u00e0 sa culture, \u00e0 son milieu naturel, \u00e0 son activit\u00e9 \u00e9conomique. Le changement est long et lent, alors si vous n\u2019avez pas encore fait ce pas de c\u00f4t\u00e9, si vous n\u2019avez pas encore appuy\u00e9 sur \u00ab pause \u00bb pour r\u00e9fl\u00e9chir au sens de votre vie et de vos interactions avec voisins et familles, n\u2019attendez pas plus longtemps. Certes, il est terriblement frustrant de constater les \u00e9checs de ceux qui sont sens\u00e9s nous repr\u00e9senter, mais il n\u2019en est que plus excitant de choisir l\u2019\u00e9mancipation et de reprendre en main sa propre vie, de refaire soci\u00e9t\u00e9 avec les habitants de son quartier ou de son village.    Ma transition, lente mais d\u00e9termin\u00e9e Je peux d\u00e9crire ici mon propre cheminement personnel (apr\u00e8s tout, c\u2019est mon blog !) pour montrer que, m\u00eame si cela prend du temps, la transition n\u2019est pas une utopie. 2002: salari\u00e9 dans l\u2019a\u00e9ronautique, je prends conscience des grands enjeux de l\u2019environnement 2003: d\u00e9couverte du pic p\u00e9trolier et premier acte de r\u00e9bellion (pas bien!). Je mets de l\u2019huile de friture usag\u00e9e pour remplacer le gazole dans le r\u00e9servoir de ma voiture, ce qui est interdit, mais \u00e9vite \u00e0 l\u2019\u00e9poque que l\u2019huile soit jet\u00e9e dans le caniveau, limite ma consommation de p\u00e9trole (beurk) et r\u00e9duit mon budget carburant (youpi). 2006: je travaille aux essais en vol pour l\u2019A380 mais je me rends bien compte que tout cela ne va pas durer et qu\u2019il vaut mieux changer de carri\u00e8re. Je d\u00e9cide de reprendre les \u00e9tudes et de devenir ing\u00e9nieur des Mines, sp\u00e9cialis\u00e9 dans l\u2019\u00e9nergie. A l\u2019\u00e9poque, je fais mes courses au supermarch\u00e9, je ne fais presque pas de v\u00e9lo et j\u2019ai une t\u00e9l\u00e9 \u00e0 la maison.  2009: je suis ing\u00e9nieur, je passe plusieurs mois dans un \u00e9co-village du Qu\u00e9bec qui sera un v\u00e9ritable catalyseur, je regarde des heures de vid\u00e9os de J.M. Jancovici et Pierre Rabhi (beau m\u00e9lange non ?), je d\u00e9couvre le mouvement des villes en transition et la notion de r\u00e9silience m\u2019appara\u00eet comme essentielle. 2010: premi\u00e8re conf\u00e9rence au Qu\u00e9bec, puis je reviens en France o\u00f9 je quitte d\u00e9finitivement l\u2019a\u00e9ronautique. En m\u00eame temps que je bosse dans le photovolta\u00efque, je cr\u00e9e la conf\u00e9rence \u00ab un avenir sans p\u00e9trole? \u00bb avec l\u2019objectif de lancer la transition sur Orl\u00e9ans. En fait, il ne s\u2019est rien pass\u00e9 \u00e0 Orl\u00e9ans \u2026 mais j\u2019ai pr\u00e9sent\u00e9 cette conf\u00e9rence 120 fois dans toute la France ! 2010 est aussi l\u2019ann\u00e9e de la cr\u00e9ation de ce blog et le d\u00e9but de la co-\u00e9criture d\u2019un livre. 2012: Yves Cochet, D\u00e9put\u00e9 Europ\u00e9en me confie la r\u00e9alisation du rapport \u00ab L\u2019Europe face au pic p\u00e9trolier \u00bb que je pr\u00e9sente devant le Parlement. Chez moi, \u00e0 Ch\u00e2teauneuf sur Loire, la municipalit\u00e9 m\u2019invite \u00e0 faire une conf\u00e9rence devant des citoyens et ce sera le d\u00e9but d\u2019un mouvement local de transition. Je commence \u00e0 en avoir marre de faire mes courses au supermarch\u00e9 et j\u2019ai toujours une t\u00e9l\u00e9 que je ne regarde presque plus. 2014: Deuxi\u00e8me \u00e9tude command\u00e9e par Yves Cochet pour le Parlement Europ\u00e9en, sur la r\u00e9silience territoriale. Je travaille sur le sc\u00e9nario Virage Energie pour la R\u00e9gion Centre (0 fossile et 0 nucl\u00e9aire en 2050) et je co-\u00e9crit un livre depuis 3 ans (il est temps que \u00e7a se termine). Je ne mets quasiment plus les pieds au supermarch\u00e9, je n\u2019ai plus de t\u00e9l\u00e9, je suis membre d\u2019une AMAP et de l\u2019Institut Momentum, j\u2019ai plant\u00e9 une for\u00eat comestible, install\u00e9 un chauffe-eau solaire et isol\u00e9 ma maison, je fais presque tous mes trajets \u00e0 v\u00e9lo et en train, je commence le potager, j\u2019apprends les techniques de conservation des aliments, je me soigne avec des plantes, je m\u2019implique dans les incroyables comestibles, mon compte bancaire est \u00e0 la NEF, mon \u00e9lectricit\u00e9 est fournie par Enercoop. Il a donc fallut 12 ans pour enfin me sentir dans une certaine coh\u00e9rence entre mes id\u00e9es et mon mode de vie. Alors, je participe avec enthousiasme \u00e0 l\u2019organisation de cette formidable journ\u00e9e de la transition citoyenne ! Car c\u2019est l\u2019occasion de montrer \u00e0 tous le plaisir que l\u2019on peut ressentir \u00e0 prendre les choses en main, ensemble, dans la convivialit\u00e9, le respect et l\u2019intelligence collective. Journ\u00e9e de la transition citoyenne \u00e0 Ch\u00e2teauneuf-sur-Loire Voil\u00e0 trois ans maintenant que la transition est en marche dans notre petite ville de 8000 habitants, \u00e0 30km d\u2019Orl\u00e9ans dans le Loiret. Trois ann\u00e9es de sensibilisation, d\u2019actions, de cr\u00e9ations autour de th\u00e8mes aussi vari\u00e9s que l\u2019alimentation, les transports, la sant\u00e9, l\u2019habitat, l\u2019\u00e9nergie, etc. Beno\u00eet Th\u00e9vard "}