{"url": "https://lesmoutonsenrages.fr/2018/11/04/lamazonie-convoitee-par-lagrobusiness-et-lindustrie-miniere-en-danger-imminent-avec-lelection-de-bolsonaro/", "title": "L\u2019Amazonie, convoit\u00e9e par l\u2019agrobusiness et l\u2019industrie mini\u00e8re, en danger imminent avec l\u2019\u00e9lection de Bolsonaro\u2026 ", "author": "Volti Modifier l'article Rachel Knaebel ", "date": "2018", "content": "Alors que le racket fiscal sur le carburant sous pr\u00e9texte \u00e9cologique augmente sans cesse, le poumon de la Plan\u00e8te l\u2019Amazonie est en danger. Le nouveau pr\u00e9sident br\u00e9silien Bolsonaro, soutenu par les multinationales, va devoir renvoyer l\u2019ascenseur et \u00e7a s\u2019annonce mal pour la for\u00eat et les peuples premiers qui y vivent et la respectent. Partagez ! Volti ****** Auteur Rachel Knaebel pour BastaMag CC Ibama et Mapbox via Flickr. Le nouveau pr\u00e9sident br\u00e9silien \u00e9lu ce 28 octobre a multipli\u00e9 les annonces visant directement l\u2019Amazonie, les d\u00e9fenseurs de l\u2019environnement et les communaut\u00e9s autochtones. Jair Bolsonaro veut la fin des d\u00e9marcations de terres indig\u00e8nes et ouvrir de larges zones de for\u00eats \u00e0 l\u2019exploitation mini\u00e8re et \u00e0 l\u2019agrobusiness, des secteurs \u00e9conomiques qui ont appuy\u00e9 sa candidature. Si l\u2019\u00e9lection de Bolsonaro, et la violence qu\u2019il attise par ses discours, constituent une menace directe pour la vie des communaut\u00e9s locales, l\u2019avenir de l\u2019Amazonie nous concerne tous : l\u2019acc\u00e9l\u00e9ration de sa destruction aura de lourdes cons\u00e9quences sur l\u2019\u00e9quilibre climatique de la plan\u00e8te. \u00ab Bolsonaro est une menace pour la plan\u00e8te \u00bb, pr\u00e9venait entre les deux tours de l\u2019\u00e9lection br\u00e9silienne la journaliste br\u00e9silienne Eliane Brum dans les colonnes d\u2019El Pais Brasil. Parce que le nouveau pr\u00e9sident du Br\u00e9sil, Jair Bolsonaro, ancien militaire, \u00e9lu dimanche 28 octobre avec 55 % des suffrages exprim\u00e9s, menace la d\u00e9mocratie dans le cinqui\u00e8me plus grand pays du monde. Mais aussi parce qu\u2019il repr\u00e9sente un danger direct pour le climat, et donc, pour le monde entier. Le nouveau pr\u00e9sident \u00e9lu \u2013 qui doit entrer en fonction en janvier \u2013 a d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 qu\u2019il voulait retirer le Br\u00e9sil de l\u2019Accord de Paris sur le climat. Avant de temp\u00e9rer ce refus : le Br\u00e9sil respecterait l\u2019Accord de Paris si on lui laissait les mains libres sur l\u2019Amazonie. C\u2019est bien l\u00e0 le c\u0153ur de son programme en mati\u00e8re de destruction de l\u2019environnement : le politicien d\u2019extr\u00eame droite a multipli\u00e9 les d\u00e9clarations qui laissent craindre le pire pour l\u2019Amazonie br\u00e9silienne, ses for\u00eats et ses r\u00e9serves d\u2019eau douce. Le programme de Bolsonaro pr\u00e9voit la mise sous tutelle de l\u2019environnement par le minist\u00e8re de l\u2019Agriculture. Cette \u00ab fusion \u00bb aura pour cons\u00e9quence de soumettre encore davantage la d\u00e9fense de l\u2019environnement aux int\u00e9r\u00eats de l\u2019agrobusiness, puissant secteur \u00e9conomique au Br\u00e9sil. De vastes cultures de soja \u2013 souvent OGM, export\u00e9es ensuite vers l\u2019Am\u00e9rique du Nord et l\u2019Europe \u2013 remplacent progressivement l\u2019\u00e9cosyst\u00e8me amazonien et participent \u00e0 la d\u00e9forestation. Violences contre les agences de protection de l\u2019environnement Bolsonaro soutient aussi l\u2019ouverture de larges zones de l\u2019Amazonie \u00e0 l\u2019exploitation mini\u00e8re. Il conteste les mesures de protection des terres indig\u00e8nes et des quilombolas, ces communaut\u00e9s de descendants d\u2019esclaves affranchis. Les d\u00e9put\u00e9s et s\u00e9nateurs dits \u00ab ruralistes \u00bb \u00e9lus au parlement comptent sur le nouveau pr\u00e9sident pour d\u00e9fendre leurs int\u00e9r\u00eats face aux communaut\u00e9s am\u00e9rindiennes et aux d\u00e9pens de l\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral de la plan\u00e8te. Quelques jours avant l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, ce groupe d\u2019\u00e9lus issu de diff\u00e9rents partis de droite qui repr\u00e9sentent l\u2019agrobusiness au parlement br\u00e9silien, avait officiellement annonc\u00e9 son soutien \u00e0 Bolsonaro. Suite aux \u00e9lections l\u00e9gislatives du 7 octobre, les \u00e9lus ruralistes peuvent d\u00e9sormais compter sur 115 d\u00e9put\u00e9s et s\u00e9nateurs. Sans oublier les nouveaux \u00e9lus du parti de Bolsonaro, le PSL, qui est devenu le deuxi\u00e8me groupe politique \u00e0 la chambre des d\u00e9put\u00e9s avec 52 \u00e9lus, juste derri\u00e8re celui du Parti des travailleurs (gauche). \u00ab C\u2019est une crise totale pour l\u2019Amazonie, juge Christian Poirier, directeur de l\u2019ONG Amazon Watch. Pendant la p\u00e9riode \u00e9lectorale, il y a d\u00e9j\u00e0 eu un effet Bolsonaro, avec une augmentation de 40 % du d\u00e9boisement dans la for\u00eat amazonienne. Les mafias du bois ou les orpailleurs ill\u00e9gaux se sentent d\u00e9j\u00e0 tout permis depuis un moment, avec cette perspective d\u2019avoir Bolsonaro comme pr\u00e9sident. Ils pensent qu\u2019ils peuvent agir impun\u00e9ment. Et de fait, Bolsonaro a annonc\u00e9 qu\u2019il interdirait aux agences environnementales de punir les d\u00e9boisements ill\u00e9gaux. \u00bb Entre les deux tours, le 20 octobre, des agents de l\u2019agence f\u00e9d\u00e9rale de protection de l\u2019environnement Ibama (Institut br\u00e9silien de l\u2019environnement et des ressources naturelles) ont \u00e9t\u00e9 agress\u00e9s dans la r\u00e9gion du Rond\u00f4nia, pendant une op\u00e9ration de lutte contre la d\u00e9forestation ill\u00e9gale. Leurs voitures ont \u00e9t\u00e9 br\u00fbl\u00e9es. La veille, des agents de l\u2019Institut de conservation de la biodiversit\u00e9 (l\u2019ICMBio, Instituto Chico Mendes de Conserva\u00e7\u00e3o da Biodiversidade) avaient \u00e9t\u00e9 victimes d\u2019une embuscade dans l\u2019\u00c9tat du Par\u00e1, lors d\u2019une op\u00e9ration de contr\u00f4le de la d\u00e9forestation. \u00ab L\u2019agrobusiness attend qu\u2019un Bolsonaro d\u00e9truise les protections environnementales \u00bb D\u00e9j\u00e0 plus de 20 % de la for\u00eat amazonienne \u2013 dont pr\u00e8s des deux tiers se trouvent au Br\u00e9sil \u2013 a \u00e9t\u00e9 d\u00e9truite, alors que la zone joue un r\u00f4le essentiel dans la r\u00e9gulation du climat mondial. Dans le bassin du fleuve Xingu, l\u2019une des zones les plus convoit\u00e9es \u00e0 l\u2019Est de l\u2019Amazonie, plus de 100 000 hectares de for\u00eat ont \u00e9t\u00e9 ras\u00e9s en dix mois, soit l\u2019\u00e9quivalent d\u2019un d\u00e9partement comme le Val d\u2019Oise [1]. Avec Bolsonaro au pouvoir, cette d\u00e9forestation risque de prendre des dimensions bien plus d\u00e9vastatrices et rapides. Avec des effets potentiellement dramatiques sur les populations locales, et le climat mondial. \u00ab Bolsonaro a dit qu\u2019il voulait en finir avec les d\u00e9marcations de terres indig\u00e8nes. Mais il veut aussi ouvrir \u00e0 l\u2019exploitation mini\u00e8re et \u00e0 l\u2019agrobusiness de larges zones de l\u2019Amazonie prot\u00e9g\u00e9es pour des raisons environnementales \u00bb, souligne Christian Poirier. L\u2019an dernier, le gouvernement de Michel Temer, le pr\u00e9sident int\u00e9rimaire (droite) avait d\u00e9j\u00e0 tent\u00e9 d\u2019ouvrir \u00e0 l\u2019exploitation mini\u00e8re, par simple d\u00e9chet, un parc naturel de l\u2019Amazonie aussi large que la Suisse (voir notre article). Il avait \u00e9t\u00e9 oblig\u00e9 de reculer face aux protestations et \u00e0 une d\u00e9cision de justice. \u00ab Je ne pense pas que Bolsonaro sera sensible \u00e0 ce type de pressions. Ils se sent totalement libre d\u2019attaquer ce type de r\u00e9serves naturelles, craint Christian Poirier. Il veut exploiter l\u2019Amazonie avec les Nord-am\u00e9ricains. Il y a d\u00e9j\u00e0 une entreprise canadienne qui souhaite exploiter de l\u2019or en Amazonie, des multinationales de l\u2019agrobusiness sont aussi sur les rangs. Ils attendent qu\u2019un Bolsonaro d\u00e9truise les protections environnementales. \u00bb Les populations autochtones \u00ab en danger \u00bb Les populations locales d\u2019Amazonie sont d\u00e9j\u00e0 les premi\u00e8res expos\u00e9es aux cons\u00e9quences environnementales des grands projets \u00e9nerg\u00e9tiques, comme le barrage du Belo Monte (lire le dossier de notre Observatoire des multinationales), ou miniers, comme le projet de mine d\u2019or de Belo Sun, une entreprise canadienne. Des cas r\u00e9guliers de pollutions de l\u2019eau sont d\u00e9j\u00e0 constat\u00e9s de la part d\u2019entreprises industrielles et mini\u00e8res europ\u00e9ennes, comme la fran\u00e7aise Imerys et la norv\u00e9gienne Norsk Hydro (lire notre article \u00ab Pollu\u00e9es, menac\u00e9es, d\u00e9plac\u00e9es : ces communaut\u00e9s amazoniennes aux prises avec des multinationales europ\u00e9ennes \u00bb). Ces atteintes d\u00e9j\u00e0 graves \u00e0 l\u2019environnement risquent bien de se multiplier. \u00ab Bolsonaro a annonc\u00e9 la reprise des projets de barrages hydro\u00e9lectriques, alors qu\u2019ils avaient \u00e9t\u00e9 suspendus. Cela aussi est tr\u00e8s inqui\u00e9tant \u00bb, souligne Gert-Peter Bruch, de l\u2019ONG Plan\u00e8te Amazone. \u00ab Certes, pour la premi\u00e8re fois \u00e0 des \u00e9lections pr\u00e9sidentielles, il y avait une candidate indig\u00e8ne \u00e0 la vice-pr\u00e9sidence [Sonia Guajajara, aux c\u00f4t\u00e9 de Guilherme Boulos, pour le parti de gauche PSOL], et une d\u00e9put\u00e9e indig\u00e8ne \u00e9lue au Congr\u00e8s [Jo\u00eania Wapichana, \u00e9lue pour le parti \u00e9cologiste Rede]. Mais les luttes indig\u00e8nes subissent de plus en plus la r\u00e9pression depuis la destitution de l\u2019ancienne pr\u00e9sidente Dilma Roussef. Les processus de d\u00e9marcation des terres indig\u00e8nes sont au point mort. Cette ann\u00e9e, on devrait comm\u00e9morer les 30 ans de la constitution br\u00e9silienne de 1988, constitution qui permet aux populations autochtones de se faire entendre. Mais aujourd\u2019hui, avec l\u2019\u00e9lection de Bolsonaro, cette constitution est en danger. \u00bb Et les droits des populations indig\u00e8nes avec elle. \u00ab Nous allons nous battre comme nous le faisons depuis 518 ans \u00bb Le colistier de Bolsonaro, le g\u00e9n\u00e9ral Hamilton Mour\u00e3o, a d\u00e9clar\u00e9 pendant la campagne vouloir faire adopter une nouvelle constitution, sans assembl\u00e9e constituante. Bolsonaro a aussi annonc\u00e9 \u00ab en finir avec l\u2019activisme environnemental \u00bb, ne plus laisser \u00ab un centim\u00e8tre de terre d\u00e9marqu\u00e9 pour les r\u00e9serves indig\u00e8nes \u00bb tout en lib\u00e9ralisant le port d\u2019armes (lire notre article \u00e0 sujet). Cela risque fort de favoriser les attaques et assassinats contre les activistes am\u00e9rindiens et les d\u00e9fenseurs de l\u2019environnement. En 2017, 57 d\u00e9fenseurs de l\u2019environnement et des terres indig\u00e8nes avaient \u00e9t\u00e9 assassin\u00e9s au Br\u00e9sil, la plupart dans les territoires amazoniens. Ce qui fait du Br\u00e9sil, avant m\u00eame l\u2019\u00e9lection de Bolsonaro, le pays le plus meurtrier en la mati\u00e8re [2]. \u00ab Nous craignions que la situation empire. Bolsonaro fomente la haine et la violence contre les populations indig\u00e8nes, avec un discours qui nous accuse d\u2019\u00eatre un obstacle au d\u00e9veloppement, ignorant notre contribution \u00e0 l\u2019\u00e9quilibre de l\u2019environnement. Alors que nous savons que nos territoires aident \u00e0 la stabilit\u00e9 climatique et que notre pr\u00e9servation de ces \u00e9cosyst\u00e8mes est b\u00e9n\u00e9fique \u00e0 tout le monde, a r\u00e9agi dans une d\u00e9claration Dinam\u00e3 Tux\u00e1, coordinateur de l\u2019Association des populations indig\u00e8nes du Br\u00e9sil (Apib). Son discours donne \u00e0 ceux qui vivent autour des territoires indig\u00e8nes le droit de pratiquer la violence et de tuer impun\u00e9ment. Bolsonaro repr\u00e9sente l\u2019institutionnalisation de la violence au Br\u00e9sil. Nous allons r\u00e9sister \u00e0 cette haine en protestant dans les rues et par la justice. Nous allons nous battre comme nous le faisons depuis 518 ans \u00bb, et le d\u00e9but de la colonisation du Br\u00e9sil par les Europ\u00e9ens. \u00ab Bolsonaro repr\u00e9sente le profil d\u2019une grande partie des Br\u00e9siliens, qui n\u2019acceptent pas les peuples indig\u00e8nes \u00bb, pr\u00e9cise Luiz Eloy Terena, de l\u2019Apib. Pour Christian Poirier, d\u2019Amazon Watch, c\u2019est aussi aux Europ\u00e9ens et aux Nord-Am\u00e9ricains d\u2019agir pour l\u2019Amazonie : \u00ab Nous, Europ\u00e9ens et Am\u00e9ricains du Nord, nous avons une responsabilit\u00e9. Nous devons envoyer un message clair aux acteurs de la d\u00e9forestation en Amazonie. Il faut viser les gros acteurs du n\u00e9goce de soja d\u2019Amazonie, et s\u2019adresser aux investisseurs pour qu\u2019ils arr\u00eatent de mettre de l\u2019argent dans des activit\u00e9s qui d\u00e9truisent l\u2019Amazonie. Il faut un mouvement contre les investisseurs. \u00bb Rachel Knaebel pour BastaMag Lire aussi :  Pollu\u00e9es, menac\u00e9es, d\u00e9plac\u00e9es : ces communaut\u00e9s amazoniennes aux prises avec des multinationales europ\u00e9ennes Un influent actionnaire de Carrefour finance des candidats du parti d\u2019extr\u00eame-droite de Bolsonaro Br\u00e9sil : ce que r\u00e9serve Bolsonaro aux femmes, aux travailleurs, aux homos et aux noirs D\u2019importantes manifestations d\u00e9noncent la menace fasciste au Br\u00e9sil Climat : les maires de douze communes fran\u00e7aises menacent de poursuivre Total en justice "}