{"url": "https://lesmoutonsenrages.fr/2015/11/23/vers-un-el-nino-atypique/", "title": "Vers un El Ni\u00f1o atypique ? ", "author": "Mouton Resistant Modifier l'article ", "date": "2015", "content": "Trouv\u00e9 sur le site de Survivre au syst\u00e8me.    Le ph\u00e9nom\u00e8ne climatique, d\u00e9j\u00e0 bien install\u00e9 dans le Pacifique, va gagner en intensit\u00e9 ces prochains mois, et sera sans doute l\u2019un des trois \u00e9pisodes les plus intenses depuis 1950. 2015 est une ann\u00e9e El Nino. Le ph\u00e9nom\u00e8ne climatique survient tous les trois \u00e0 sept ans. S\u00e9cheresses, inondations et autres \u00e9v\u00e9nements extr\u00eames sont \u00e0 craindre. Le ph\u00e9nom\u00e8ne El Ni\u00f1o, \u00ab l\u2019enfant \u00bb en espagnol \u2013 qui doit son nom \u00e0 J\u00e9sus pour son apparition autour de No\u00ebl au large du P\u00e9rou \u2013, est devenu mondialement c\u00e9l\u00e8bre depuis l\u2019\u00e9pisode de 1997-1998, consid\u00e9r\u00e9 comme le plus puissant enregistr\u00e9. Tous les deux \u00e0 trois ans (voire sept ans), le r\u00e9chauffement des eaux observ\u00e9 au centre de l\u2019oc\u00e9an Pacifique principalement sur la ligne \u00e9quatoriale \u00e0 l\u2019est, a des cons\u00e9quences m\u00e9t\u00e9orologiques dans ces r\u00e9gions de l\u2019Am\u00e9rique centrale et du sud. Selon l\u2019intensit\u00e9, l\u2019anomalie s\u2019\u00e9tend \u00e0 tout le continent \u00e0 des degr\u00e9s variables. \u00abLe puissant \u00e9pisode El Ni\u00f1o d\u00e9j\u00e0 bien install\u00e9 devrait gagner en intensit\u00e9 d\u2019ici la fin de l\u2019ann\u00e9e [et contribuer] \u00e0 des conditions m\u00e9t\u00e9orologiques extr\u00eames\u00bb, a annonc\u00e9 en conf\u00e9rence de presse lundi 16 novembre l\u2019Organisation mondiale de la m\u00e9t\u00e9orologie (OMM), une agence de l\u2019ONU.    "}