{"url": "https://lesmoutonsenrages.fr/2019/09/30/projet-hercule-non-au-demantelement-du-service-public-de-lenergie-et-au-deploiement-des-capteurs-linky/", "title": "Projet Hercule \u2013 Non au d\u00e9mant\u00e8lement du service public de l\u2019\u00e9nergie et au d\u00e9ploiement des compteurs Linky.. ", "author": "Volti Modifier l'article ", "date": "2019", "content": "Comme vous le savez, ce fichu compteur Linky est de plus en plus d\u00e9cri\u00e9. Je constate que l\u2019intervention de Jean-Paul Auvolat, un professionnel qui ne nie pas les probl\u00e8mes, mais apporte une solution, au cas o\u00f9.. n\u2019a eu qu\u2019une seule r\u00e9ponse. \u00c0 croire que vous voulez rester dans le n\u00e9gatif, sans vous questionner, ni aller au del\u00e0 de tout ce qui circule sur cet engin. Avec un adepte de la technocratie au gouvernement, \u00ab grand d\u00e9fenseur (plus que l\u00e9ger) du climat! \u00bb l\u2019arnaque est plus que visible, car cette technologie va amplifier le probl\u00e8me. Il est certain que cet \u00ab outil \u00bb qui va co\u00fbter un \u00ab pognon de dingue \u00bb, n\u2019est pas l\u00e0 pour notre confort exclusif. Essayez au moins d\u2019en comprendre le fonctionnement, \u00e7a confortera vos craintes ou les att\u00e9nuera (qui sait!) On ne peut combattre que quand on conna\u00eet bien son ennemi. L\u2019appel ci-dessous va dans ce sens, pour prot\u00e9ger notre service public du d\u00e9mant\u00e8lement, sans n\u00e9gliger les questions sanitaires. Partagez ! Volti ****** Les collectifs et associations engag\u00e9s dans le combat contre le d\u00e9ploiement du compteur Linky s\u2019associent \u00e0 la lutte contre le projet Hercule de d\u00e9mant\u00e8lement d\u2019EDF.\nL\u2019un des axes de nos actions est la d\u00e9fense d\u2019un acc\u00e8s \u00e9galitaire \u00e0 l\u2019\u00e9nergie quel que soit le lieu, notamment pour ceux qui souffrent de pr\u00e9carit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique. La disparition des tarifs r\u00e9glement\u00e9s \u2013 qui concernent 85 % des usagers \u2013 pourrait r\u00e9sulter de la privatisation d\u2019une partie du service public. Elle entra\u00eenerait une hausse de la facture pour la plupart des consommateurs et une instabilit\u00e9 des prix li\u00e9s d\u00e9sormais au march\u00e9 international et aux int\u00e9r\u00eats des actionnaires. Cette d\u00e9r\u00e9gulation aboutirait \u00e0 la multiplication des tarifs entre des consommateurs privil\u00e9gi\u00e9s qui pourraient consommer \u00e0 leur guise, pendant que d\u2019autres devraient subir des restrictions d\u2019acc\u00e8s sur tel ou tel appareil (gestion rendue possible par le Linky, qui permet de piloter \u00e0 distance jusqu\u2019\u00e0 huit points d\u2019acc\u00e8s : chauffage, etc.). On peut s\u2019attendre \u00e9galement \u00e0 une gestion plus brutale au d\u00e9triment des plus pauvres qui ont du mal \u00e0 payer leur facture (12% des m\u00e9nages). Une privatisation d\u2019Enedis et une administration du r\u00e9seau au travers des Linky et smartgrids pourrait les condamner \u00e0 perdre du jour au lendemain l\u2019acc\u00e8s \u00e0 l\u2019\u00e9lectricit\u00e9. Par ailleurs, l\u2019ensemble du secteur public de l\u2019\u00e9nergie constitue un bien commun et inali\u00e9nable, pay\u00e9 par l\u2019imp\u00f4t, donc par nous tous. Le d\u00e9pe\u00e7age envisag\u00e9 reviendrait \u00e0 faire financer uniquement par l\u2019imp\u00f4t ou les factures des particuliers les pertes et co\u00fbts \u00e0 venir, notamment ceux li\u00e9s au d\u00e9mant\u00e8lement des centrales nucl\u00e9aires, \u00e0 la construction d\u2019EPR et de petits r\u00e9acteurs modulaires (SMR). En revanche, toutes les recettes possibles dans le commercial et la distribution seraient privatis\u00e9es pour le plus grand profit des actionnaires de ces soci\u00e9t\u00e9s, comme c\u2019est le cas dans le domaine autoroutier. Cette volont\u00e9 de privatisation traduit la volont\u00e9 d\u2019une lib\u00e9ralisation \u00e0 tous crins quand d\u2019autres pays, par exemple la Grande Bretagne, envisagent au contraire une renationalisation. Ce bradage se fait principalement pour des objectifs de court terme comme l\u2019\u00e9quilibre du budget et ne pr\u00e9pare en rien l\u2019avenir d\u2019un syst\u00e8me \u00e9nerg\u00e9tique\n\u00e9thique et indispensable pour notre pays. C\u2019est cet avenir qui motive nos actions : celle du d\u00e9ploiement d\u2019un dispositif \u00e9nerg\u00e9tique qui ne conduise pas \u00e0 l\u2019espionnage syst\u00e9matique de nos donn\u00e9es personnelles, qui pr\u00e9serve la sant\u00e9 de toutes et tous et le libre acc\u00e8s \u00e0 l\u2019\u00e9nergie, dont nous voulons avoir une utilisation sobre et d\u00e9mocratique, \u00e9cologiquement viable et solidaire. Notre combat contre le d\u00e9ploiement des Linky vise \u00e9galement \u00e0 en finir avec un grand projet inutile, tr\u00e8s co\u00fbteux (5,7 milliards d\u2019\u20ac selon la Cour des comptes), impos\u00e9 et tr\u00e8s polluant (35 millions de compteurs op\u00e9rationnels jet\u00e9s et remplac\u00e9s par des capteurs, plus complexes, moins durables et non fiables sur le comptage), faussement d\u00e9di\u00e9 aux \u00e9conomies \u00e9nerg\u00e9tiques. En\neffet, Le Linky est dimensionn\u00e9 pour l\u2019approvisionnement des voitures \u00e9lectriques, le pilotage des objets connect\u00e9s, or ces objets entra\u00eeneront au contraire une augmentation exponentielle de la consommation \u00e9lectrique, sans aucune consid\u00e9ration pour le changement climatique. Le plan Hercule vient compl\u00e9ter celui de la privatisation des barrages qui constituent la principale variable d\u2019ajustement afin d\u2019adapter la production d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 la demande. Ces privatisations accompagnent et organisent une inversion de ce principe : les barrages devenant des \u00e9quipements rentables, ils ne peuvent plus \u00eatre au service de l\u2019\u00e9quilibre production-consommation, c\u2019est donc d\u00e9sormais les usagers qui doivent s\u2019adapter aux\nint\u00e9r\u00eats des producteurs. Voil\u00e0 ce que permet le g\u00e9nial syst\u00e8me de pilotage actuellement en construction dont le Linky est le maillon indispensable. Nous affirmons notre solidarit\u00e9 et notre convergence d\u2019actions avec tous les salari\u00e9s du secteur de l\u2019\u00e9nergie pour r\u00e9affirmer l\u2019absolue n\u00e9cessit\u00e9 du maintien d\u2019un authentique service public de l\u2019\u00e9nergie et le d\u00e9veloppement d\u2019unit\u00e9s de production locales. Nous revendiquons aussi l\u2019installation d\u2019organismes de contr\u00f4le vraiment d\u00e9mocratiques, ind\u00e9pendants et non noyaut\u00e9s par des lobbies, un plan d\u2019isolation du parc immobilier, la n\u00e9cessit\u00e9 de produire des \u00e9tudes sur les sujets non couverts actuellement, tels que les effets cocktail et cumulatif en mati\u00e8re d\u2019ondes \u00e9lectromagn\u00e9tiques, la possibilit\u00e9 de choix\n\u00e9nerg\u00e9tiques d\u00e9cid\u00e9s par la population (comme la privatisation annonc\u00e9e des barrages, l\u2019int\u00e9grit\u00e9 du service public de l\u2019\u00e9nergie). Nous demandons l\u2019arr\u00eat du d\u00e9ploiement des compteurs communicants, l\u2019arr\u00eat de la politique du tout connect\u00e9 et donc du tout \u00e9lectrique qui amplifie le r\u00e9chauffement climatique, pille les ressources des pays les plus pauvres, d\u00e9shumanise la soci\u00e9t\u00e9 et les villes de demain (smart city) et nous confisque notre pouvoir d\u2019agir. **Note: Il nous a fallu demander o\u00f9 t\u00e9l\u00e9charger le communiqu\u00e9. Merci \u00e0 Biquette qui m\u2019a donn\u00e9 la r\u00e9ponse ci-dessous** "}