{"url": "https://lesmoutonsenrages.fr/2016/12/19/les-10-sentiments-que-nourrissent-les-francais-contre-le-systeme-a-laube-de-2017-suivant-le-huffington-post/", "title": "\u00ab Les 10 sentiments que nourrissent les Fran\u00e7ais contre le syst\u00e8me \u00e0 l\u2019aube de 2017 \u00bb suivant le Huffington Post ", "author": "Benji Modifier l'article ", "date": "2016", "content": "Il est toujours int\u00e9ressant de lire des analyses sur la situation actuelle et sur ce qui fait bouger les fran\u00e7ais, quel que soit le sens du mouvement, et \u00e0 condition bien \u00e9videmment que l\u2019analyse en question ne soit pas trop d\u00e9connect\u00e9e des r\u00e9alit\u00e9s\u2026 \u00c0 l\u2019heure actuelle, il semblerait bien que ce soit surtout No\u00ebl qui motive les masses alors que nous aurions du depuis longtemps d\u00e9j\u00e0 arr\u00eater d\u2019alimenter le syst\u00e8me contre lequel nous sommes cens\u00e9s \u00eatre r\u00e9volt\u00e9s, ce que pr\u00e9conisaient d\u00e9j\u00e0 il y a quelques ann\u00e9es certains \u00e9conomistes. Mais ce n\u2019est pas ce qui int\u00e9resse l\u2019analyse du jour publi\u00e9e sur le Huffington post,puisque celle-ci met en parall\u00e8le ce que nous devrions retenir de ce d\u00e9but des pr\u00e9sidentielles, et les raisons qui nous ont men\u00e9 l\u00e0 o\u00f9 nous en sommes actuellement. Suivant l\u2019article, cela serait \u00ab une sorte de r\u00e9volution tranquille\u00ab , sans garantie que le terme choisi soit le plus ad\u00e9quate dans cette pr\u00e9sente situation. Les fran\u00e7ais auraient donc men\u00e9 cette r\u00e9volution \u00ab par leur vote lors de primaires ou leurs intentions de vote ou leurs opinions exprim\u00e9es dans des sondages\u00ab . Il est vrai que les primaires de droite et du centre ont \u00e9t\u00e9 un jeu de massacre, les \u00ab r\u00e9volt\u00e9s \u00bb qui ont quand-m\u00eame accept\u00e9 de payer 2 euros pour avoir le droit de s\u2019exprimer ont d\u00e9gag\u00e9 les candidats que la presse tentait d\u2019imposer, dont le path\u00e9tique duo Sarkozy-Jupp\u00e9. C\u2019est en fait la m\u00eame logique que ce qu\u2019il s\u2019est pass\u00e9 aux \u00c9tats-Unis r\u00e9cemment avec les pr\u00e9sidentielles, car rappelez-vous que sur 200 m\u00e9dias am\u00e9ricains, 194 soutenaient la candidate d\u00e9mocrate. Pour les primaires socialistes \u00e0 venir, cela risque d\u2019\u00eatre l\u00e0 aussi fort int\u00e9ressant.  C\u2019est donc ce que cherche \u00e0 expliquer cette analyse, \u00e0 nous de juger 10 les malaises qui ont \u00e9t\u00e9 list\u00e9s et qui seraient  particuli\u00e8rement r\u00e9pandus \u00ab au sein de la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise\u00ab , et que nous allons ici enrichir de faits et d\u2019annotations qu\u2019aucun m\u00e9dia ne pourrait r\u00e9unir en un seul article, ce qui est d\u2019ailleurs l\u00e0 une des limites de la libert\u00e9 de la presse en France. En clair, nous allons tenter de mettre des noms l\u00e0 o\u00f9 g\u00e9n\u00e9ralement un certain flou est entretenu\u2026 1. Le sentiment que les diff\u00e9rents gouvernements qui se sont succ\u00e9d\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es sont dans l\u2019incapacit\u00e9 \u00e0 pouvoir ma\u00eetriser la plupart des grandes \u00e9volutions r\u00e9centes (mondialisation, situation \u00e9conomique mondiale, mont\u00e9e en puissance des \u00e9conomies \u00e9mergentes, exode fiscal, d\u00e9localisations, changement climatique, conflits au Moyen-Orient, ch\u00f4mage de masse, mont\u00e9e des in\u00e9galit\u00e9s et de la pr\u00e9carit\u00e9, terrorisme, flux de r\u00e9fugi\u00e9s, mont\u00e9e des populismes, etc.)  , \u00e0 influencer un certain nombre d\u2019acteurs (march\u00e9s financiers, investisseurs, entreprises multinationales, Allemagne, etc.) et \u00e0 agir pour r\u00e9pondre aux principales pr\u00e9occupations des Fran\u00e7ais (ch\u00f4mage, pouvoir d\u2019achat, s\u00e9curit\u00e9, protection sociale, etc.). Cela g\u00e9n\u00e8re \u00e0 coup s\u00fbr chez les Fran\u00e7ais un sentiment global d\u2019ins\u00e9curit\u00e9 et d\u2019impuissance. Parler \u00ab d\u2019incapacit\u00e9 \u00bb pour les diff\u00e9rents gouvernements successifs n\u2019est que partiellement vrai car dans les faits, ces gouvernements n\u2019ont pas toujours eu la libert\u00e9 d\u2019action que l\u2019on aurait esp\u00e9r\u00e9. Il faut savoir distinguer ce qu\u2019un gouvernement peut faire, et ce qu\u2019il est pouss\u00e9 \u00e0 faire parfois sous la menace ou la contrainte. Le pouvoir de nuisance de certains pays n\u2019est plus vraiment \u00e0 d\u00e9montrer, ce qui est le cas avec les \u00c9tats-Unis (article \u00e9difiant) par exemple pour lesquels tous les coups sont permis, avec certains pays du Golfe pour qui les amiti\u00e9s g\u00e9opolitiques ne sont qu\u2019un moyen d\u2019imposer l\u2019islamisation de notre soci\u00e9t\u00e9 puisque leur but final est d\u2019\u00e9tendre leur lecture de l\u2019Islam radical \u00e0 travers la plan\u00e8te, ou encore avec Isra\u00ebl et l\u2019id\u00e9ologie sioniste que certains tentent d\u2019imposer \u00e0 tout prix. Il ne manque plus qu\u2019\u00e0 citer l\u2019Union Europ\u00e9enne qui impose son diktat \u00e0 l\u2019ensemble des pays de l\u2019Europe, ce que la membre de la commission europ\u00e9enne Viviane Reding a confirm\u00e9 d\u2019ailleurs en 2014, une vid\u00e9o que vous pouvez retrouver dans un contexte extr\u00eamement plus didactique dans cet article. Lorsque l\u2019on a des \u00ab amis \u00bb comme cela, pas besoin de se chercher des ennemis, et surtout, comment prot\u00e9ger la France et le pouvoir g\u00e9opolitique qu\u2019elle avait sur la plan\u00e8te il y a quelques d\u00e9cennies en arri\u00e8re? 2. Le sentiment que la situation, en particulier \u00e9conomique et sociale, s\u2019est globalement d\u00e9grad\u00e9e ces derni\u00e8res d\u00e9cennies et que le pays est en d\u00e9clin avec la crainte insidieuse de se retrouver \u00e0 un moment donn\u00e9 dans la situation \u00e9conomique catastrophique d\u2019un pays comme la Gr\u00e8ce. Cela se traduit par un pessimisme g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9 et l\u2019id\u00e9e de plus en plus r\u00e9pandue selon laquelle les jeunes g\u00e9n\u00e9rations vivront moins bien que celles de leurs parents. N\u2019est-ce d\u2019ailleurs pas confirm\u00e9? Ce n\u2019est pas pour rien que la Gr\u00e8ce \u00e9tait surnomm\u00e9e le \u00ab laboratoire de l\u2019Europe \u00bb, ce qui a \u00e9t\u00e9 test\u00e9 avec succ\u00e8s en Gr\u00e8ce sera appliqu\u00e9 \u00e0 l\u2019ensemble des autres pays de la zone euro, quant aux erreurs, ils tenteront d\u2019\u00e9viter de les reproduire. Le but \u00e9tant de privatiser tout ce qui peut l\u2019\u00eatre dans les pays en questions (le but de l\u2019accord TISA), cela allant de la simple petite administration aux parties du territoire (comme certaines \u00eeles en Gr\u00e8ce, le port de Pir\u00e9e ou les a\u00e9roports fran\u00e7ais), et de rediriger au maximum les capitaux publics vers des institutions priv\u00e9es dont les banques. Alors oui, l\u2019\u00e9tat g\u00e9n\u00e9ral de la France s\u2019est largement d\u00e9grad\u00e9 pour plusieurs raisons simples et que nos gouvernements n\u2019ont pas toujours eu la possibilit\u00e9 (ni parfois m\u00eame la volont\u00e9) de combattre. Parmi les exemples possibles, vous avez ceux pr\u00e9sent\u00e9s dans cet article: la privatisation de la dette du pays, les emprunts toxiques ou les fuites de capitaux dans les paradis fiscaux. La priorit\u00e9 \u00e9tant donn\u00e9e aux int\u00e9r\u00eats priv\u00e9s plut\u00f4t qu\u2019\u00e0 ceux des populations, comment voulez-vous esp\u00e9rer que l\u2019avenir des jeunes g\u00e9n\u00e9rations soit meilleur? 3. Le sentiment que les gouvernants et les politiques sont sourds aux pr\u00e9occupations d\u2019une large partie des Fran\u00e7ais et qu\u2019il existe un grand d\u00e9calage entre, d\u2019une part, la fa\u00e7on dont les institutions officielles (comme l\u2019INSEE) et les m\u00e9dias per\u00e7oivent la r\u00e9alit\u00e9 et, d\u2019autre part, ce que vivent les Fran\u00e7ais au quotidien. Cela vaut en particulier pour la hausse des prix, l\u2019\u00e9volution du ch\u00f4mage, des in\u00e9galit\u00e9s ou de l\u2019ins\u00e9curit\u00e9 physique, le nombre d\u2019immigr\u00e9s, la situation des quartiers d\u00e9sh\u00e9rit\u00e9s ou des zones p\u00e9riurbaines, etc. Oui, nos personnalit\u00e9s politiques sont d\u00e9connect\u00e9es des r\u00e9alit\u00e9s, ne savent rien du train de vie des fran\u00e7ais, ni du co\u00fbt r\u00e9el des choses, ou \u00e0 peine, mais cela ne concerne pas seulement nos politiques\u2026 L\u2019impression qui est donn\u00e9e, c\u2019est que ceux-ci se limitent aux r\u00f4les qui leur leurs donn\u00e9s: \u00ab d\u00e9marre telle pol\u00e9mique pour occuper les esprits, int\u00e9resse-toi avant tout \u00e0 ceux qui signent les gros contrats, prend ton pognon et profite\u00ab . On pourrait citer l\u2019exemple du prix d\u2019un pain au chocolat, mais \u00e0 quoi bon. L\u2019exemple ne pr\u00eate pas vraiment \u00e0 sourire, ni \u00e0 bien suffit \u00e0 souligner ne serait-ce qu\u2019en partie le probl\u00e8me. Quant aux sondages, il y a cette illustration que j\u2019appr\u00e9cie beaucoup et qui r\u00e9sume bien le sujet: Et il y a les m\u00e9dias\u2026 car si les exemples \u00e9voqu\u00e9s plus haut ne sont pas r\u00e9ellement la preuve de la d\u00e9connexion entre notre perception de la r\u00e9alit\u00e9 et celle des m\u00e9dias, c\u2019est avant tout par ce que les m\u00e9dias ne jouissent pas d\u2019une libert\u00e9 totale pour parler de ces sujets. Quelques v\u00e9rit\u00e9s de trop peuvent mener \u00e0 r\u00e9duire le nombre d\u2019encarts publicitaires et les subventions allou\u00e9es par l\u2019\u00e9tat, cela entre autres moyens de pression possibles\u2026 Chacun est apte \u00e0 juger avant tout ce qu\u2019il voit chaque jour. 4. Le sentiment que les disparit\u00e9s au sein de la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise sont de plus en plus grandes et que la situation actuelle ne profite pas \u00e0 tous, mais seulement \u00e0 des minorit\u00e9s. Un rapport publi\u00e9 en octobre 2016 par France Strat\u00e9gie mentionnait six formes de disparit\u00e9s aux yeux des Fran\u00e7ais: entre riches et pauvres, ascension et d\u00e9clin social, France de l\u2019emploi et France du ch\u00f4mage, les jeunes g\u00e9n\u00e9rations et les autres, territoires prosp\u00e8res et territoires en d\u00e9sh\u00e9rence et entre Fran\u00e7ais de diff\u00e9rentes origines.   Diviser pour mieux r\u00e9gner, ce n\u2019est pas une simple expression, cela va bien au-del\u00e0. Je ne suis pas persuad\u00e9 que le nombre de disparit\u00e9s se limite \u00e0 6, ou alors en prenant en compte les diff\u00e9rentes d\u00e9clinaisons, car il y a \u00e9galement la justice qui peut \u00eatre cit\u00e9e, celle des politiciens n\u2019\u00e9tant en aucun cas celle du citoyen lambda. Mais le fait qu\u2019il y ait de telles disparit\u00e9s est indispensable pour diriger un pays dont le fonctionnement n\u2019est pas irr\u00e9prochable, cela emp\u00eache l\u2019union des masses, et sachant que l\u2019union fait la force\u2026 La France est championne au nombre de gr\u00e8ves et de manifestations chaque ann\u00e9e, vous pouvez d\u2019ailleurs avoir un petit aper\u00e7u sur le site Cestlagreve.fr, le calendrier est \u00e9difiant! Mais si tout le monde fait \u00e0 un moment ou \u00e0 un autre, c\u2019est g\u00e9n\u00e9ralement chacun de son c\u00f4t\u00e9, et si nous nous unissions tous? Quel en serait le r\u00e9sultat? Nous sommes le lobbys le plus puissant, mais tout est fait pour que nous n\u2019en tenions pas compte. 5. Le sentiment que la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise est totalement \u00ab bloqu\u00e9e \u00bb et le pays \u00ab irr\u00e9formable \u00bb. Pour certains, cela s\u2019explique par les lourdeurs administratives et bureaucratiques, le poids d\u2019un certain nombre de corporatismes, la faiblesse du dialogue social, une culture intrins\u00e8quement conflictuelle excluant toute forme de compromis et de consensus. sic\u2026 Nous en revenons une nouvelle fois au coeur du probl\u00e8me, il y a VOULOIR \u00bb et \u00ab POUVOIR \u00bb, m\u00eame le politicien ayant les meilleures intentions du monde ne peut pas toujours faire ce qu\u2019il faut pour que les probl\u00e8mes soient solutionn\u00e9s, et comme expliqu\u00e9 plus haut, nos personnalit\u00e9s politiques n\u2019ont pas non plus tous les pouvoirs, m\u00eame le pr\u00e9sident n\u2019a pas tous les pouvoirs\u2026 Mais ce sentiment est aussi entretenu. La France est une grosse machine pleine de fonctionnaires qu\u2019il faut simplifier, un argument qui est g\u00e9n\u00e9ralement utilis\u00e9 pour appliquer certaines r\u00e9formes que nous refuserions en temps normal, comme celle des territoires ou du code du travail. 6. Le sentiment que la d\u00e9mocratie ne fonctionne pas bien en France. Celui-ci est li\u00e9 \u00e0 une critique de la fa\u00e7on dont la d\u00e9mocratie repr\u00e9sentative fonctionne en France (insuffisante repr\u00e9sentation des femmes, des jeunes, des \u00ab minorit\u00e9s visibles \u00bb ou encore de certains courants politiques comme le Front national \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, aspiration \u00e0 davantage de consultations et de d\u00e9mocratie participative), d\u2019un certain nombre de pratiques politiques (corruption, scandales financiers, affaires de m\u0153urs, client\u00e9lisme) et de la fa\u00e7on de faire de la politique (communication et marketing politique, annonces non suivies d\u2019effet, \u00ab peopolisation \u00bb). Quelle d\u00e9mocratie au fait? Car pour qu\u2019il y ait d\u00e9mocratie, il faut que la population ait droit \u00e0 la parole et puisse s\u2019exprimer en toute libert\u00e9. En France et principalement sur internet, l\u2019un des symboles de la d\u00e9mocratie porte un nom: Etienne Chouard, \u00e0 croire que cela ne se limite en fait qu\u2019\u00e0 cela\u2026 Nous avons pu constater par nous-m\u00eame ce qu\u2019a donn\u00e9 le dernier grand r\u00e9f\u00e9rendum en France, celui du29 mai 2005, lorsque les fran\u00e7ais ont rejet\u00e9 le projet de trait\u00e9 constitutionnel europ\u00e9en, en 2007 Nicolas Sarkozy a ratifi\u00e9 un accord similaire sans r\u00e9f\u00e9rendum. Et c\u2019est bien \u00e9videment sans parler des r\u00e9cents d\u00e9nis de d\u00e9mocratie que l\u2019on doit au gouvernement socialiste actuel en faisant passer de force, avec l\u2019article 49.3, des lois inimaginables tant elles sont nocives pour le pays. Et celles-ci vont profiter \u00e0 qui exactement? Ou plut\u00f4t \u00e0 quoi? Car il s\u2019agit de la mise en place du TAFTA, un sujet tellement important qu\u2019aucun politicien m\u00e9diatis\u00e9 n\u2019ose en parler. Pour aller un peu plus loin encore, nous pouvons par exemple \u00e9couter Charles Gaves lorsqu\u2019il dit que \u201cNous ne sommes plus en d\u00e9mocratie avec cette Europe, on est en train de violer les peuples !\u201d, ou encore Danielle Mitterrand expliquant que \u201cLa d\u00e9mocratie n\u2019existe ni aux USA, ni en France\u201d. 7. Le sentiment que les politiques ne tiennent pas leurs promesses. Celui-ci s\u2019explique par les diff\u00e9rents \u00ab tournants \u00bb op\u00e9r\u00e9s durant les pr\u00e9sidences en 1982-1983, en 1995 ou en 2013-2014 en rupture avec les engagements pris durant les campagnes \u00e9lectorales. Cette \u00ab trahison \u00bb est d\u2019autant plus consid\u00e9r\u00e9e comme telle par une partie des Fran\u00e7ais que ces tournants n\u2019ont pas n\u00e9cessairement port\u00e9 leurs fruits, notamment en termes d\u2019emplois. Ai-je r\u00e9ellement besoin d\u2019apporter quelques pr\u00e9cisions suppl\u00e9mentaires pour compl\u00e9ter l\u2019ensemble des propos que j\u2019ai tenu plus haut? Si jamais un candidat annon\u00e7ait l\u2019ensemble des promesses qu\u2019il comptait r\u00e9ellement tenir, tout serait fait pour qu\u2019il ne soit pas \u00e9lu. Si vous regardez bien, les candidats les plus s\u00e9rieux, ceux qui n\u2019ont pas peur des 12 questions interdites dans les d\u00e9bats t\u00e9l\u00e9vis\u00e9s, vous ne les voyez nulle part, ou tellement rarement que ses chances d\u2019\u00eatre \u00e9lu un jour sont pratiquement nulles. Alors la plupart font du \u00ab Moi pr\u00e9sident de la r\u00e9publique\u2026 \u00bb en faisant uniquement de la comm\u2019, en r\u00e9cup\u00e9rant les voix de partout m\u00eame aupr\u00e8s des \u00e9lecteurs les plus improbables, cela se rapproche beaucoup de la prostitution, mais en mieux pay\u00e9 en fait\u2026 8. Le sentiment que les \u00e9lites politiques sont corrompues. L\u2019enqu\u00eate G\u00e9n\u00e9ration What? indique ainsi que, pour 99% des jeunes, les hommes politiques sont corrompus. Cela va au-del\u00e0 des pots-de-vin. C\u2019est l\u2019impression qu\u2019il existe une collusion entre les int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques et politiques. Celle-ci se fonde sur le fait que, quelle que soit l\u2019orientation politique du gouvernement, les r\u00e9formes effectu\u00e9es ou annonc\u00e9es, et plus largement les politiques gouvernementales, sont per\u00e7ues comme \u00e9tant dans l\u2019int\u00e9r\u00eat des entreprises, et non dans ceux des salari\u00e9s, et que les Fran\u00e7ais ont eu l\u2019impression lors de diff\u00e9rentes crises (sang contamin\u00e9, \u00ab nuage de Tchernobyl \u00bb, amiante, vache folle, Mediator, etc.) que les arbitrages de l\u2019Etat et des autorit\u00e9s de r\u00e9gulation \u00e9taient syst\u00e9matiquement effectu\u00e9s au profit des int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques et au d\u00e9triment de la sant\u00e9 des consommateurs. TOUS les politiciens ne sont pas pourris ou corrompus, ceux qui r\u00e9ellement m\u00e9riteraient la prison sont d\u2019ailleurs r\u00e9f\u00e9renc\u00e9s dans les excellents livres de Philippe Pascot dont les conf\u00e9rences sont passionnantes. Mais il est vrai que certains ont un \u00ab r\u00e9seau \u00bb tellement d\u00e9velopp\u00e9 qu\u2019ils ne peuvent au final pas condamner des \u00ab copains \u00bb. Pour ce qui est es diff\u00e9rences entre les partis politiques fran\u00e7ais, celles-ci sont de moins en moins visibles, chaque ann\u00e9e qui passe d\u00e9montrant qu\u2019au final ils ne font que r\u00e9unir l\u2019ensemble des conditions  pour que les accords de libre-\u00e9change passent. 9. Le sentiment que le pays est au bord de l\u2019implosion suite \u00e0 la vague d\u2019attentats perp\u00e9tr\u00e9s depuis le mois de janvier 2015 avec un risque important d\u2019affrontements intercommunautaires et interconfessionnels. Les r\u00e9cents attentats en France ont \u00e9t\u00e9 utiles, et m\u00eame si les victimes sont nombreuses (pens\u00e9e aux familles et amis des victimes), ceux-ci ont permis d\u2019imposer une surveillance g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e de la population et un \u00e9tat d\u2019urgence continuellement renouvel\u00e9, et si vous voulez remercier quelqu\u2019un pour cela, tournez-vous alors vers un certain Fran\u00e7ois Hollande\u2026 Derni\u00e8re chose, et je ne cesserai jamais de le rappeler sur ce blog, ceux qui ont \u00e9t\u00e9 reconnus complices ou responsables ne sont que de simples pions,  juste cela, mais jamais aucun journal ne diffusera ne serait-ce qu\u2019en partie le nom des v\u00e9ritables responsables et complices qui bien \u00e9videment ne seront JAMAIS inqui\u00e9t\u00e9s ni condamn\u00e9s. 10. Le sentiment que les gouvernements sont incapables d\u2019amener les Fran\u00e7ais \u00e0 se projeter dans l\u2019avenir de fa\u00e7on confiante et positive et qu\u2019il n\u2019existe plus de \u00ab contrat d\u2019objectifs \u00bb commun entre les \u00e9lites politiques, le monde \u00e9conomique et les Fran\u00e7ais. Durant la p\u00e9riode des Trente Glorieuses, il y avait un accord au moins implicite entre les trois autour de l\u2019objectif de modernisation du pays. Les Fran\u00e7ais le soutenaient d\u2019autant plus que celui-ci se traduisait par une nette am\u00e9lioration de leurs conditions de vie. Or, \u00e0 partir du premier choc p\u00e9trolier et surtout des ann\u00e9es 1980, les \u00e9lites politiques et le monde \u00e9conomique ont promu d\u2019autres objectifs, celui de l\u2019acc\u00e9l\u00e9ration de l\u2019int\u00e9gration europ\u00e9enne (ouverture politique), de la globalisation (ouverture \u00e9conomique) et de la soci\u00e9t\u00e9 multiculturelle (ouverture culturelle). Or, par crainte des r\u00e9actions de l\u2019opinion, les dirigeants politiques n\u2019ont pas n\u00e9cessairement recherch\u00e9 l\u2019approbation des Fran\u00e7ais sur ces sujets. C\u2019est ce que Philip Gordon et Sophie Meunier ont appel\u00e9 la \u00ab mondialisation furtive \u00bb. Sic\u2026. Il y a un temps pour chaque chose, et actuellement, les messages qui nous sont envoy\u00e9s ne sont pas des plus optimistes. Nous n\u2019avons plus aucune confiance en nos politiques, et pour ceux qui en ont encore, celle-ci est limit\u00e9e. C\u2019est \u00e0 nous de trouver les solutions qui nous seront salvatrices, alors pr\u00e9parons-nous sans compter sur autrui, et encore moins sur de belles paroles qui n\u2019ont plus aucun sens ni m\u00eame la moindre honn\u00eatet\u00e9\u2026 "}