{"url": "https://lesmoutonsenrages.fr/2019/12/07/on-parle-de-plus-en-plus-de-black-out-causes-et-consequences-possibles/", "title": "On parle de plus en plus de black-out. Causes et cons\u00e9quences possibles.. ", "author": "Volti Modifier l'article ", "date": "2019", "content": "Si black-out il doit y avoir, on imagine sans peine les cons\u00e9quences. \u00c0 part cela, tout va de travers bien! Partagez ! Volti ****** Propos\u00e9 par Liliane Held Khawam Sous la pression des Pouvoirs Publics, RTE(1), sans regimber, se r\u00e9signe \u00e0 l\u2019inacceptable, alors qu\u2019il est encore possible de r\u00e9duire le risque, d\u00e9sormais av\u00e9r\u00e9, de d\u00e9faillance majeure du r\u00e9seau \u00e9lectrique dans les ann\u00e9es qui viennent. Il s\u2019agit d\u2019appeler \u00e9nergiquement \u00e0 reconsid\u00e9rer des mesures de fermetures d\u2019installations de production d\u00e9j\u00e0 programm\u00e9es, d\u00e9cisions id\u00e9ologiques prises par unique souci d\u2019afficher ostensiblement l\u2019engagement vert de la France. Aucun b\u00e9n\u00e9fice tangible pour le climat n\u2019est \u00e0 en attendre, alors que ce faisant, on bafoue toutes les r\u00e8gles de prudence s\u2019agissant de l\u2019\u00e9quilibre du r\u00e9seau \u00e9lectrique. \u00ab Avoir les pieds dans l\u2019eau \u00bb signifie, en g\u00e9n\u00e9ral, qu\u2019on conna\u00eet une situation d\u2019attente inconfortable, mais RTE avait cru pouvoir inverser le sens de la formule en comptant justement sur l\u2019\u00e9olien offshore, pour reconstituer les marges qui vont cruellement manquer au r\u00e9seau national dans les ann\u00e9es qui viennent. Las, les six projets \u00e9oliens offshore les plus avanc\u00e9s connaissent tous des retards cons\u00e9quents (le premier, celui de Saint Nazaire, ne commencera \u00e0 produire qu\u2019en 2023) et on s\u2019achemine in\u00e9luctablement vers une p\u00e9riode de grande incertitude quant \u00e0 la capacit\u00e9 du r\u00e9seau \u00e0 pouvoir accorder demande et offre avec un bon degr\u00e9 de confiance. Ce risque, puisqu\u2019il faut l\u2019appeler par son nom (produit de la probabilit\u00e9 d\u2019un tel \u00e9v\u00e9nement par ses cons\u00e9quences) appara\u00eet ici particuli\u00e8rement \u00e9lev\u00e9, sans pour cela devoir inventer des configurations abracadabrantes. Peut-on faire courir un tel risque \u00e0 nos soci\u00e9t\u00e9s et \u00e0 nos \u00e9conomies devenues totalement \u00e9lectro-d\u00e9pendantes, surtout en s\u2019y exposant volontairement ? Encore, RTE base t-il ses pr\u00e9visions sur des consommations stables voire en l\u00e9g\u00e8re baisse, ce qui peut para\u00eetre surprenant car m\u00eame en consid\u00e9rant que l\u2019efficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique progresse partout, l\u2019incitation forte \u00e0 transf\u00e9rer des usages carbon\u00e9s vers l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 devrait, entre autres, avoir quelques cons\u00e9quences, pour ne parler que de la mobilit\u00e9 \u00e9lectrique, tout \u00e0 fait embl\u00e9matique. En regard, certaines d\u00e9cisions annonc\u00e9es apparaissent particuli\u00e8rement incons\u00e9quentes. La r\u00e8gle d\u2019or de l\u2019alpinisme est en effet de ne l\u00e2cher une prise que lorsqu\u2019on s\u2019est assur\u00e9 d\u2019une autre et ce principe, qui s\u2019applique partout, semble pourtant ne pas valoir pour le r\u00e9seau national Alors que la situation s\u2019annonce tendue voire critique avec un jeu d\u2019hypoth\u00e8ses qui n\u2019a rien de fantaisiste, RTE n\u2019incite pas les Pouvoirs Publics \u00e0 vouloir bien reconsid\u00e9rer certaines de leurs injonctions. Ces centrales sont l\u2019otage de notre volont\u00e9 de montrer \u00e0 nos voisins, voire \u00e0 la plan\u00e8te tout enti\u00e8re, que la France est un bon \u00e9l\u00e8ve climatique et qu\u2019elle fait le m\u00e9nage jusque dans les coins, chassant implacablement l\u2019escarbille. Leur contribution en CO2 est marginale dans l\u2019absolu mais peut para\u00eetre \u00e9norme en relatif dans un syst\u00e8me \u00e9lectrique qui n\u2019en produit quasiment pas et c\u2019est cet argument de courte vue qui est brandi par les contempteurs les plus radicaux. L\u2019arr\u00eat de Fessenheim (programm\u00e9 en 2020) n\u2019a \u00e9videmment rien \u00e0 voir avec une quelconque pr\u00e9occupation climatique, mais au contraire, tout \u00e0 devoir aux ennemis jur\u00e9s du nucl\u00e9aire, qui ont r\u00e9ussi \u00e0 mettre un pied dans la porte et ne vont pas s\u2019arr\u00eater en si bon chemin, la PPE (2) constituant m\u00eame leur feuille de route. A la d\u00e9charge de RTE, le nouveau retard de l\u2019EPR de Flamanville (1,65 GWe) creuse le d\u00e9ficit, mais dans ce cas, pourquoi maintenir co\u00fbte que co\u00fbte le d\u00e9couplage entre l\u2019arr\u00eat de Fessenheim et l\u2019entr\u00e9e en lice de l\u2019EPR, une clause de prudence qui avait \u00e9t\u00e9 initialement retenue, laquelle respecte la disposition de puissance nucl\u00e9aire maximale install\u00e9e, contenue dans la loi de 2015. Le nucl\u00e9aire g\u00eanerait-il le d\u00e9veloppement des renouvelables ? C\u2019est en tous cas un argument r\u00e9p\u00e9t\u00e9 \u00e0 l\u2019envi, comme un mantra. Mais la r\u00e9alit\u00e9 est toute autre, les productions renouvelables sont prioritaires sur le r\u00e9seau et les autres composantes du syst\u00e8me doivent s\u2019adapter en miroir, le nucl\u00e9aire en premier, qui rend donc possible le d\u00e9veloppement massif des EnR sans trop grever le bilan carbone du syst\u00e8me \u00e9lectrique (lequel, comme en Allemagne ou en Espagne doit recourir massivement aux sources carbon\u00e9es pour palier l\u2019intermittence des EnR). Le nucl\u00e9aire fran\u00e7ais est souple et cette qualit\u00e9 insigne, qu\u2019il lui a fallu d\u00e9velopper du temps de son omnipotence, se retourne contre lui, sans que pour autant ses d\u00e9tracteurs le reconnaissent, or ce service rendu l\u2019est clairement \u00e0 son d\u00e9triment. Moins utilis\u00e9 et moins bien r\u00e9mun\u00e9r\u00e9, deux cons\u00e9quences directes du d\u00e9versement inconditionnel des EnR sur le r\u00e9seau, le nucl\u00e9aire dont les co\u00fbts fixes sont incompressibles et les co\u00fbts variables faibles, s\u2019\u00e9loigne de plus en plus de l\u2019optimum technico-\u00e9conomique pour lequel il a \u00e9t\u00e9 pens\u00e9, un cadre dans lequel il a rendu d\u2019\u00e9minents services au pays. Dans un tel contexte, on comprend mal la hargne des opposants ligu\u00e9s \u00e0 la perte d\u2019un nucl\u00e9aire qui sous-tend l\u2019\u00e9panouissement de leurs champions et leur permet de faire illusion, puisque le d\u00e9veloppement de ceux-ci progressent sans cons\u00e9quences dommageables en termes de continuit\u00e9 de la fourniture. Le consommateur ignorant largement les arcanes sous-jacents, ne fait pas la bonne corr\u00e9lation avec l\u2019augmentation des prix du courant (\u00e9videmment imput\u00e9e au nucl\u00e9aire dont les co\u00fbts sont pourtant remarquablement stables depuis des ann\u00e9es) et l\u2019envol des taxes sur les carburants, d\u00e9sormais source du soutien de l\u2019Etat au d\u00e9veloppement des EnR \u00e9lectriques. En fait, la v\u00e9ritable g\u00eane au d\u00e9veloppement \u00ab sans entrave \u00bb des EnR, surtout de l\u2019\u00e9olien, vient des riverains qui, de plus en plus syst\u00e9matiquement, l\u00e8vent les fourches contre les nuisances et pour la protection des paysages, rarement pour des raisons plus syst\u00e9miques. Le pire n\u2019est jamais s\u00fbr, certes, mais l\u2019adage pourrait ne constituer qu\u2019une faible protection devant l\u2019in\u00e9luctable si on persiste \u00e0 vouloir m\u00e9thodiquement br\u00fbler ses atouts. Pourtant, il est clair que si un black-out devait advenir ou si de lourdes et longues coupures tournantes s\u2019imposaient, un coupable est d\u00e9j\u00e0 tout d\u00e9sign\u00e9 \u00e0 la vindicte : le nucl\u00e9aire ! El\u00e9ment dominant du mix, c\u2019est vers lui que se tourneraient les regards inquisiteurs, arguant, entre autres, d\u2019une moindre disponibilit\u00e9 constat\u00e9e de l\u2019ensemble de la flotte qui r\u00e9duirait consid\u00e9rablement les marges. L\u2019argument n\u2019est pas sans fondement alors que depuis des ann\u00e9es la disponibilit\u00e9 globale du nucl\u00e9aire chute, laquelle pourra difficilement remonter dans les temps qui viennent. En effet, la famille des r\u00e9acteurs de 900 MWe entre progressivement dans la s\u00e9quence des quatri\u00e8mes r\u00e9visions d\u00e9cennales, avec donc des arr\u00eats pour maintenance prolong\u00e9s du fait de l\u2019importance des contr\u00f4les et des travaux \u00e0 conduire. Mais RTE est bien au fait de ces \u00e9l\u00e9ments de politique industrielle qui sont quantifi\u00e9s et planifi\u00e9s depuis longtemps et qui font partie de la donne s\u2019agissant d\u2019\u00e9quilibrer demande et offre \u00e9lectrique, sa mission cardinale. L\u2019opinion, \u00e0 qui on pr\u00e9sente avec constance l\u2019inverse de la r\u00e9alit\u00e9, s\u2019est accoutum\u00e9e \u00e0 marcher sur la t\u00eate. Voir pousser partout les mats \u00e9oliens et s\u2019\u00e9tendre davantage les champs photovolta\u00efques, sans cons\u00e9quence aucune sur la baisse des \u00e9missions de CO2 n\u2019\u00e9tonne donc pas et demander de faire sciemment des efforts insignes pour d\u00e9carboner \u00e0 prix d\u2019or un syst\u00e8me \u00e9lectrique qui l\u2019est d\u00e9j\u00e0 para\u00eet logique, m\u00eame quand tout reste \u00e0 faire ailleurs. Cette m\u00eame opinion pl\u00e9biscite l\u2019exercice et en redemande, NIMBY(3), bien \u00e9videmment, mais sans r\u00e9aliser vraiment qu\u2019RTE ne pourra \u00e0 la fois satisfaire aux injonctions du politique (vertes, conjoncturelles et laxistes) et \u00e0 celles de la physique des syst\u00e8mes \u00e9lectriques (incolore, immuable et implacable). In fine, on peut pourtant r\u00eaver qu\u2019imposer une marche sur un fil, sur la t\u00eate et dans le noir, \u00e9veille quelques suspicions. Publi\u00e9 le 03.12.2019     par G\u00e9rard Petit (1) RTE : R\u00e9seau de Transport d\u2019Electricit\u00e9 (2)PPE : Planification Pluriannuelle de l\u2019Energie (3) NIMBY : Not In My Backyard (4) Centrale thermique charbon de Cordemais (1,2GWe) situ\u00e9e sur la Loire en aval de Nantes, appui cl\u00e9 de l\u2019alimentation de la Bretagne, pour laquelle existe un projet de reconversion temporaire (charbon => biomasse) dit \u00ab Ecocombust \u00bb avec limitation de la dur\u00e9e de fonctionnement (800h/an/tranche) et perspective de fermeture d\u00e9finitive en 2023. A noter que la centrale \u00e0 gaz de Landivisiau (0,6 GWe) sur laquelle RTE compte s\u2019appuyer pour s\u00e9curiser l\u2019alimentation de la Bretagne, mais ayant fait l\u2019objet de recours, n\u2019entrera finalement en service qu\u2019en 2023. Via Liliane Held Khawam Compl\u00e9ment \u00ab Le risque de blackout est-il r\u00e9el ? \u00bb Conf\u00e9rence de Gr\u00e9goire Chambaz donn\u00e9e le 16/05/2019 \u00e0 l\u2019Inria Grenoble dans le cadre du cycle \u00ab Comprendre et Agir \u00bb : R\u00e9sum\u00e9 : Le blackout d\u00e9signe l\u2019interruption de l\u2019alimentation d\u2019une r\u00e9gion en courant \u00e9lectrique. Il s\u2019agit d\u2019un ph\u00e9nom\u00e8ne m\u00e9connu du grand public, mais craint chez les sp\u00e9cialistes. Les cons\u00e9quences d\u2019une telle interruption sont variables, selon l\u2019aire touch\u00e9e, la dur\u00e9e de l\u2019interruption et les capacit\u00e9s de r\u00e9silience de la zone affect\u00e9e. De la perturbation et du choc des premiers temps, le manque d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 peut rapidement se transformer en risque tr\u00e8s dangereux \u00e0 pratiquement tous les niveaux. Parler de ce risque, c\u2019est reconna\u00eetre la d\u00e9pendance vitale de nos soci\u00e9t\u00e9s \u00e0 un approvisionnement \u00e9lectrique ininterrompu. Cela indique aussi la vuln\u00e9rabilit\u00e9 croissante de nos activit\u00e9s et infrastructures, alors que nous nous engouffrons dans le tout-num\u00e9rique. Face au risque de black-out, nos soci\u00e9t\u00e9s sont-elles r\u00e9silientes, durables m\u00eame ? "}