{"url": "https://lesmoutonsenrages.fr/2020/01/28/une-commune-bretonne-impose-lagriculture-bio-et-paysanne-a-400-proprietaires/", "title": "Une commune bretonne impose l\u2019agriculture bio et paysanne \u00e0 400 propri\u00e9taires.. ", "author": "Volti Modifier l'article ", "date": "2020", "content": "D\u00e9poussi\u00e9rer une loi oubli\u00e9e, pour le bien de tous. Souhaitons que \u00e7a donne des id\u00e9es \u00e0 d\u2019autres maires. Partagez ! Volti ****** En recourant \u00e0 une proc\u00e9dure m\u00e9connue du Code rural, le maire de Mo\u00eblan a permis de mettre en culture des parcelles agricoles priv\u00e9es laiss\u00e9es \u00e0 l\u2019abandon. En deux ans, une trentaine d\u2019emplois ont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9s et l\u2019autonomie alimentaire de la commune s\u2019est renforc\u00e9e. *** Coup de force ou id\u00e9e de g\u00e9nie ? \u00c0 Mo\u00eblan-sur-Mer (7.000 habitants), dans le Finist\u00e8re, la municipalit\u00e9 pousse plus de 400 propri\u00e9taires \u00e0 louer d\u2019anciennes terres agricoles inoccup\u00e9es \u00e0 des paysans. Objectif : stimuler l\u2019\u00e9conomie locale via l\u2019agriculture biologique, tout en luttant contre la forte sp\u00e9culation fonci\u00e8re et l\u2019artificialisation des sols. Les \u00e9lus utilisent une proc\u00e9dure m\u00e9connue du Code rural, jamais employ\u00e9e \u00e0 une telle \u00e9chelle : la mise en valeur de terres incultes. C\u2019est une initiative publique enclench\u00e9e dans l\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral, qui peut aller jusqu\u2019\u00e0 l\u2019obligation de mise en culture. R\u00e9sultat : des paysans s\u2019installent en agriculture bio sur ces friches agricoles, trop heureux de passer outre la pression fonci\u00e8re qui constitue un frein majeur au d\u00e9veloppement de l\u2019agro\u00e9cologie. \u00ab \u00c0 la cl\u00e9, une trentaine d\u2019emplois cr\u00e9\u00e9s d\u2019ici deux ans sur plus de 120 hectares \u00bb, s\u2019enthousiasme le maire, Marcel Le Pennec. De quoi approvisionner en aliments sains la restauration collective (cantines scolaires, Ehpad, h\u00f4pitaux, etc.) de la commune et les agglom\u00e9rations de Quimperl\u00e9 et Lorient. La production devrait aussi permettre de cr\u00e9er le premier march\u00e9 bio de Mo\u00eblan. En plus de relocaliser l\u2019\u00e9conomie, l\u2019\u00e9lu veut \u00ab reconstruire la mosa\u00efque paysag\u00e8re d\u2019autrefois \u00bb et favoriser le retour de la biodiversit\u00e9 dans sa commune. L\u2019initiative, \u00ab une premi\u00e8re \u00bb, est scrut\u00e9e par le minist\u00e8re de l\u2019Agriculture et les collectivit\u00e9s locales, assure le maire. La d\u00e9marche est \u00ab reproductible partout \u00bb, ajoute Lysiane Jarno, animatrice-coordinatrice de Terre de liens en Bretagne. Pour elle, il est urgent de remettre en culture ce foncier agricole en friche. Car ces terres \u00ab emp\u00eachent l\u2019autonomie alimentaire fond\u00e9e sur l\u2019agriculture bio, locale et respectueuse des territoires \u00bb. Lire la suite Source Reporterre Rallye Monte-Carlo : une course automobile absurde \u00e0 l\u2019heure du changement climatique L\u2019\u00e9cologie n\u2019est pas une religion mais une politique de la responsabilit\u00e9. La survie de Terre de liens entre les mains du gouvernement La fonci\u00e8re Terre de liens, qui aide \u00e0 l\u2019installation de paysans, ne peut plus permettre une r\u00e9duction fiscale \u00e0 ses \u00e9pargnants. Le S\u00e9nat a corrig\u00e9 l\u2019erreur, mais le minist\u00e8re des Finances ne signe pas les indispensables d\u00e9crets d\u2019application. Pourtant, il y a urgence : l\u2019installation de jeunes paysans est vitale, alors qu\u2019un tiers des agriculteurs vont prendre leur retraite prochainement. "}