{"url": "https://lesmoutonsenrages.fr/2018/01/15/et-puis-un-jour-leau-sest-arretee-quand-sao-paulo-et-ses-11-millions-dhabitants-ont-frole-la-catastrophe/", "title": "\u00ab Et puis un jour, l\u2019eau s\u2019est arr\u00eat\u00e9e \u00bb : quand S\u00e3o Paulo et ses 11 millions d\u2019habitants ont fr\u00f4l\u00e9 la catastrophe\u2026. ", "author": "Volti Modifier l'article ", "date": "2018", "content": "L\u2019eau, cet \u00e9l\u00e9ment vital pour tous, doit \u00eatre prot\u00e9g\u00e9, il en va de notre vie. Alors que des \u00e9tudes sur la pollution de tous les cours d\u2019eau, nous alertent. Lisez comment la m\u00e9galopole de S\u00e3o Paulo, avec sa mauvaise gestion et sa politique de d\u00e9forestation, a failli tourner \u00e0 la catastrophe. Rien n\u2019est r\u00e9solu, puisque les int\u00e9r\u00eats en jeu sont privil\u00e9gi\u00e9s \u00e0 celui des habitants.  La m\u00e9gapole de S\u00e3o Paulo et sa r\u00e9gion ont connu une p\u00e9nurie d\u2019eau in\u00e9dite en 2014 au point d\u2019entra\u00eener rationnements et coupures en plein \u00e9t\u00e9 br\u00e9silien. Depuis, le retour des pr\u00e9cipitations n\u2019a pas \u00e9loign\u00e9 le spectre d\u2019une nouvelle crise. En cause : la d\u00e9forestation de l\u2019Amazonie qui modifie les donn\u00e9es climatiques, la gestion scandaleuse de la soci\u00e9t\u00e9 d\u2019approvisionnement qui pr\u00e9f\u00e8re enrichir ses actionnaires, et l\u2019incurie des politiques publiques, qui rechignent \u00e0 investir dans les infrastructures et \u00e0 soutenir des alternatives locales pourtant prometteuses. Enqu\u00eate sur un effondrement hydrique qui menace. \u00ab Et puis un jour, l\u2019eau s\u2019est arr\u00eat\u00e9e \u00bb, se souvient ce couple de septuag\u00e9naires paulistains. M\u00eame ici, dans une zone r\u00e9sidentielle plut\u00f4t cossue de S\u00e3o Paulo, \u00e0 Vila Madalena, plus une goutte d\u2019eau ne sortait des robinets. \u00ab Alors, la copropri\u00e9t\u00e9 a fait venir des camions d\u2019eau, tous les deux jours. Nous les payions de notre poche. Puis l\u2019eau est revenue, mais \u00e9tait rationn\u00e9e, il n\u2019y en avait pas le soir, ni la nuit. \u00bb C\u2019\u00e9tait il y a moins de quatre ans. Le Br\u00e9sil accueillait la coupe du monde de football, \u00e9tait en pleine ann\u00e9e d\u2019\u00e9lections, pr\u00e9sidentielles, \u00e0 la chambre des d\u00e9put\u00e9s et au S\u00e9nat, pour les gouverneurs et les assembl\u00e9es des \u00c9tats f\u00e9d\u00e9r\u00e9s. Cette ann\u00e9e 2014, la plus grande ville br\u00e9silienne et ses 11 millions d\u2019habitants, ainsi que toute sa r\u00e9gion p\u00e9riph\u00e9rique, ont travers\u00e9 une crise de l\u2019eau historique, qui a failli aboutir \u00e0 un sc\u00e9nario catastrophe. Apr\u00e8s deux ans presque sans pluie, les r\u00e9serves des lacs de barrages, qui alimentent en eau courante la m\u00e9galopole, sont vides. La soci\u00e9t\u00e9 r\u00e9gionale de gestion de l\u2019eau proc\u00e8de alors \u00e0 des coupes et \u00e0 des rationnements, mais sans grande transparence. Les plus pauvres, qui ne pouvaient se faire livrer de l\u2019eau par camions et ne disposaient pas de r\u00e9serves chez eux, se sont retrouv\u00e9s dans des situations extr\u00eames. Les quartiers pauvres, premiers frapp\u00e9s \u00ab La crise a \u00e9t\u00e9 bien pire dans les p\u00e9riph\u00e9ries, m\u00eame si les rationnements et les coupures touchaient tout le monde. Dans les zones les plus \u00e9loign\u00e9es du centre, les gens se sont parfois trouv\u00e9s quarante heures sans eau courante, avec un approvisionnement normal seulement deux \u00e0 trois jours par semaine \u00bb, rapporte aujourd\u2019hui Marussia Whately, sp\u00e9cialiste en gestion des ressources hydriques et coordinatrice de l\u2019Alliance pour l\u2019eau, un regroupement d\u2019organisations environnementales cr\u00e9\u00e9 en 2014 pour chercher des r\u00e9ponses \u00e0 la crise. \u00ab Dans la lointaine p\u00e9riph\u00e9rie Est de S\u00e3o Paulo, il y avait d\u00e9j\u00e0 des rationnements un an avant \u00bb, compl\u00e8te Gabriel, activiste au mouvement MAB (mouvement des personnes atteintes par les barrages). Ces quartiers font partie des plus pauvres de la ville. Dans l\u2019int\u00e9rieur de l\u2019\u00c9tat de S\u00e3o Paulo, dans la ville d\u2019Itu, les coupures, qui avaient dur\u00e9 plusieurs semaines, provoquent m\u00eame des d\u00e9buts d\u2019\u00e9meutes. \u00ab Les niveaux de pluie \u00e9taient anormaux depuis 2011, pr\u00e9cise Marussia Whately. Trois ans plus tard, avec les \u00e9lections et la coupe du monde, le gouverneur de l\u2019\u00c9tat a d\u2019abord ni\u00e9 la crise. En d\u00e9cembre 2014 et janvier 2015, on utilisait les derni\u00e8res r\u00e9serves. Il a finalement plu en f\u00e9vrier. Puis la situation s\u2019est stabilis\u00e9e, et la Sabesp (la soci\u00e9t\u00e9 r\u00e9gionale de gestion de l\u2019eau, ndlr) a r\u00e9alis\u00e9 des travaux d\u2019urgence sur le r\u00e9seau. En 2016, il a recommenc\u00e9 \u00e0 pleuvoir normalement. Tout le monde a alors oubli\u00e9 le probl\u00e8me. \u00bb Mais le risque d\u2019effondrement du syst\u00e8me d\u2019eau courante est toujours l\u00e0. Le r\u00e9seau hydrique de la ville de S\u00e3o Paulo 21 millions de personnes ont failli \u00eatre priv\u00e9es d\u2019eau Au c\u0153ur de la crise, l\u2019Alliance pour l\u2019eau d\u00e9veloppe une application pour signaler les coupures. Elle publie \u00e9galement un guide de survie : il y est expliqu\u00e9 comment conserver une hygi\u00e8ne corporelle m\u00eame sans eau, avec un liquide d\u00e9sinfectant et de l\u2019eau de Cologne, ou encore des astuces pour r\u00e9utiliser l\u2019eau de la douche et de la machine \u00e0 laver. Et, surtout, pour ne pas utiliser les chasses d\u2019eau des toilettes ! Le guide pr\u00e9conise la mise en place de toilettes s\u00e8ches, et de jeter les d\u00e9chets aux ordures. Une ville de 11 millions d\u2019habitants, soit autant que la Belgique. Avec la r\u00e9gion m\u00e9tropolitaine, cela fait plus de 21 millions d\u2019\u00e2mes sans eau courante, donc sans douche et sans toilettes, voil\u00e0 la catastrophe qui s\u2019annon\u00e7ait. \u00ab Je suis rest\u00e9 des jours sans dormir, se souvient Marzeni Pereira da Silva, ancien employ\u00e9 de la Sabesp, licenci\u00e9 en 2015. Qu\u2019aurions-nous fait avec 21 millions de personnes sans eau ? S\u2019il n\u2019avait pas fini par pleuvoir, nous serions probablement arriv\u00e9s \u00e0 une rupture totale de l\u2019approvisionnement \u00e0 la mi-mars. \u00bb. Il \u00e9tait moins une. Depuis que les averses ont repris, les r\u00e9servoirs du syst\u00e8me d\u2019approvisionnement \u2013 un r\u00e9seau de fleuves, de lacs de barrages et de canaux am\u00e9nag\u00e9 \u00e0 partir des ann\u00e9es 1940 \u2013 se trouvent dans une situation plus favorable. Le plus grand syst\u00e8me d\u2019approvisionnement de la r\u00e9gion de S\u00e3o Paulo, le syst\u00e8me dit Cantareira, est ainsi rempli \u00e0 41 %, contre 29 % seulement en 2013 [1]. La d\u00e9forestation de l\u2019Amazonie, cause majeure des s\u00e9cheresses Pour autant, rien ne dit qu\u2019une nouvelle crise ne va pas frapper la m\u00e9gapole dans les ann\u00e9es \u00e0 venir. Car la s\u00e9cheresse qui a touch\u00e9 la r\u00e9gion entre 2013 et 2015 n\u2019est pas uniquement d\u00fb \u00e0 un caprice m\u00e9t\u00e9orologique. Une \u00e9tude publi\u00e9e en 2014 par l\u2019institut de recherches br\u00e9silien Centro de Ci\u00eancia do Sistema Terrestre souligne le r\u00f4le de la d\u00e9forestation massive de l\u2019Amazonie, situ\u00e9e dans le nord du Br\u00e9sil, sur les volumes de pluies qui tombent dans le sud. \u00ab La for\u00eat amazonienne exporte de v\u00e9ritables fleuves a\u00e9riens de vapeur d\u2019eau \u00bb, pr\u00e9cisait l\u2019\u00e9tude intitul\u00e9e \u00ab Le futur climatique de l\u2019Amazonie \u00bb (O Futuro Clim\u00e1tico da Amaz\u00f4nia).  Ces courants a\u00e9riens alimentent les nuages et les pluies dans les r\u00e9gions m\u00e9ridionales du pays. C\u2019est \u00ab la raison pour laquelle la portion m\u00e9ridionale de l\u2019Am\u00e9rique du Sud, \u00e0 l\u2019Est des Andes, n\u2019est pas d\u00e9sertique comme le sont les aires situ\u00e9es \u00e0 la m\u00eame latitude sur d\u2019autres continents \u00bb, telles que le d\u00e9sert australien. Or, la for\u00eat amazonienne est de plus en plus malmen\u00e9e. Ces derni\u00e8res d\u00e9cennies, \u00ab pr\u00e8s de 763 000 km2 de for\u00eat amazonienne [y] ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits \u00bb, pr\u00e9cisait l\u2019\u00e9tude. \u00ab C\u2019est l\u2019\u00e9quivalent de 184 millions de terrains de football ou de trois fois la surface de l\u2019\u00c9tat de S\u00e3o Paulo \u00bb. La d\u00e9forestation n\u2019est pas pr\u00eate de s\u2019arr\u00eater. L\u2019actuel gouvernement ultra-conservateur a encore ouvert au d\u00e9frichement, au mois d\u2019ao\u00fbt 2017, une large zone de l\u2019Amazonie jusqu\u2019ici prot\u00e9g\u00e9e (voir notre article sur le sujet). Une gestion des ressources d\u00e9faillante Il n\u2019y a pas que la d\u00e9forestation. La gestion de l\u2019eau par la compagnie r\u00e9gionale, la Sabesp, est \u00e9galement critiqu\u00e9e depuis la crise. \u00c0 S\u00e3o Paulo, les syst\u00e8mes d\u2019approvisionnement s\u2019appuient entre autres sur les fleuves Pinheiros \u00e0 l\u2019Ouest, et Tiet\u00ea au Nord. Ces deux fleuves sont presque inaccessibles et invisibles aux pi\u00e9tons. Sans berges am\u00e9nag\u00e9es, ils courent la plupart du temps entre bretelles et autoroutes urbaines. C\u2019est son odeur qui signale sa pr\u00e9sence quelque part derri\u00e8re le bitume. Une odeur naus\u00e9abonde. Des conduites d\u2019\u00e9gout s\u2019y d\u00e9versent, \u00e7a et l\u00e0. \u00ab Tous les fleuves de S\u00e3o Paulo sont pollu\u00e9s par les \u00e9gouts. M\u00eame le grand r\u00e9servoir Billings est pollu\u00e9. On ne peut pas l\u2019utiliser, indique la coordinatrice de l\u2019Alliance pour l\u2019eau, Marussia Whately. La crise de l\u2019eau est le r\u00e9sultat d\u2019une combinaison de facteurs : la r\u00e9gion manque d\u2019eau, le de d\u00e9veloppement urbain est tr\u00e8s rapide, les politiques d\u2019accompagnement n\u2019existent pas. Quand les pluies ont commenc\u00e9 \u00e0 se faire plus rares, il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9\u2026 de ne rien faire, de ne pas investir. M\u00eame apr\u00e8s la crise, la politique suivie consiste \u00e0 approvisionner la ville uniquement avec les r\u00e9servoirs. Alors qu\u2019il serait possible de r\u00e9utiliser les eaux de pluie, par exemple. Pas forc\u00e9ment pour l\u2019eau potable, mais pour d\u2019autres usages. \u00bb \u00ab Si une plus grande part des eaux us\u00e9es \u00e9taient trait\u00e9es, les ressources en eau disponibles augmenteraient, dit aussi Edson Aparecida, salari\u00e9 de la Sabesp et activiste au sein du comit\u00e9 de lutte pour l\u2019eau (Coletivo de Luta pela \u00c1gua), un autre groupement n\u00e9 pendant la crise qui r\u00e9uni diff\u00e9rents mouvements populaires, syndicaux, pour le droit au logement. Le manque d\u2019investissements dans le traitement des eaux us\u00e9es est un gros probl\u00e8me. Tous les techniciens de la Sabesp savaient que cette crise pouvait arriver. D\u00e9j\u00e0 en 2004, quand l\u2019\u00c9tat f\u00e9d\u00e9ral a renouvel\u00e9 l\u2019autorisation de captation sur les fleuves de la r\u00e9gion, il \u00e9tait \u00e9crit noir sur blanc que la Sabesp devrait diminuer sa d\u00e9pendance au syst\u00e8me d\u2019approvisionnement Cantareira, qui ne pourrait pas suivre l\u2019augmentation de la demande, et rechercher des solutions alternatives. Mais le gouvernement r\u00e9gional n\u2019a rien fait. \u00bb Pour Marussia Whately, \u00ab le gouvernement de l\u2019\u00c9tat a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 envoyer des dividendes \u00e0 ses actionnaires plut\u00f4t que de faire les travaux n\u00e9cessaires. \u00bb 189 millions d\u2019euros de dividendes vers\u00e9s apr\u00e8s la s\u00e9cheresse La compagnie r\u00e9gionale de gestion de l\u2019eau est d\u00e9j\u00e0 en partie privatis\u00e9e. Aujourd\u2019hui, seulement 50,3 % de son capital appartient au gouvernement de l\u2019\u00c9tat de S\u00e3o Paulo, 19,8 % est n\u00e9goci\u00e9 au New York Stock Exchange, la bourse de New York, et 29,9 % \u00e0 la bourse de S\u00e3o Paulo. Le gouverneur de l\u2019Etat, Geraldo Alckmin, porte m\u00eame le projet de privatiser encore davantage la soci\u00e9t\u00e9, en la faisant passer sous le contr\u00f4le d\u2019une holding, dont il annonce que l\u2019\u00c9tat en conserverait encore, pour l\u2019instant, la majorit\u00e9 des parts. \u00ab Les actionnaires priv\u00e9s principaux sont des fonds de pension et les grandes banques d\u2019investissements br\u00e9siliennes, pr\u00e9cise Amauri Pollachi, de l\u2019association des professionnels universitaires de la Sabesp. Ils portent une vision purement financi\u00e8re, en cons\u00e9quence de laquelle la Sabesp ne r\u00e9alise que les interventions les plus simples sur le r\u00e9seau, et laisse de c\u00f4t\u00e9 les op\u00e9rations plus complexes, qui co\u00fbtent plus cher \u00bb, accuse-t-il. En 2016, soit un an seulement apr\u00e8s la crise de l\u2019eau, la Sabesp a g\u00e9n\u00e9r\u00e9 un chiffre d\u2019affaires de 14 milliards de reais (3,5 milliards d\u2019euros), et un b\u00e9n\u00e9fice de pr\u00e8s de 3 milliards de reais, soit plus de 750 millions d\u2019euros ! [2]. \u00ab Selon la loi br\u00e9silienne sur les soci\u00e9t\u00e9s anonymes, au moins 25 % des gains d\u2019une entreprise doivent \u00eatre distribu\u00e9s comme dividendes aux actionnaires. Donc, sur les 3 milliards de reais de b\u00e9n\u00e9fices en 2016, la Sabesp a distribu\u00e9 750 millions de reais de dividendes \u00bb, pr\u00e9cise Amauri Pollachi. Soit 189 millions d\u2019euros. La moiti\u00e9 de cette somme est all\u00e9e au gouvernement de l\u2019\u00c9tat de S\u00e3o Paulo, qui n\u2019est pas contraint de la r\u00e9investir dans la gestion de l\u2019eau et peut simplement l\u2019int\u00e9grer \u00e0 ses recettes. L\u2019autre moiti\u00e9, 94,5 millions d\u2019euros, a enrichi les actionnaires priv\u00e9s des bourses de New York et de S\u00e3o Paulo. Cela moins de deux ans apr\u00e8s que la population de la ville et d\u2019une partie de l\u2019\u00c9tat s\u2019\u00e9tait retrouv\u00e9e en partie sans acc\u00e8s \u00e0 l\u2019eau courante, et que la rupture totale d\u2019approvisionnement s\u2019approchait. Des tarifs pr\u00e9f\u00e9rentiels pour les grandes soci\u00e9t\u00e9s consommatrices d\u2019eau La compagnie de l\u2019eau nourrit plus d\u2019\u00e9gards pour les grandes entreprises que pour les Paulistains. En avril 2017, le site d\u2019information ind\u00e9pendant br\u00e9silien Ag\u00eancia P\u00fablica r\u00e9v\u00e9lait que 28 grandes entreprises install\u00e9es \u00e0 S\u00e3o Paulo, dont Volkswagen, Ford et Nestl\u00e9, ont continu\u00e9, m\u00eame apr\u00e8s la crise, \u00e0 payer leur eau moins cher que les habitants. Ces tarifs pr\u00e9f\u00e9rentiels trouvent leur justification non pas dans les efforts que consentiraient ces soci\u00e9t\u00e9s pour \u00e9conomiser l\u2019eau mais, au contraire, parce qu\u2019elle en consomment, justement, beaucoup. Plus de 450 entreprises grosses consommatrices d\u2019eau continuent ainsi \u00e0 b\u00e9n\u00e9ficier de tarifs plus avantageux que ceux pratiqu\u00e9s normalement pour les clients professionnels\u2026 L\u2019Ag\u00eancia P\u00fablica publiait ces donn\u00e9es alors m\u00eame que le directeur de la Sabesp venait d\u2019annoncer une nouvelle augmentation des tarifs de l\u2019eau pour les particuliers. Dans un r\u00e9cent article du Guardian, l\u2019actuel directeur de la compagnie paulistaine de gestion de l\u2019eau, Jerson Kelman, pointait, lui, la d\u00e9forestation de l\u2019Amazonie comme principale cause de la crise de 2014. Et vantait les gros projets de nouvelles infrastructures en cours de r\u00e9alisation, visant une r\u00e9duction des pertes et le r\u00e9am\u00e9nagement des sources d\u2019approvisionnement des r\u00e9seaux. L\u2019enjeu de la r\u00e9cup\u00e9ration des eaux de pluie Des travaux qui, selon Edson Aparecida et Amauri Pollachi, ne suffiront pourtant pas. \u00ab Au sein du collectif de lutte pour l\u2019eau, nous avons fait des propositions. Nous voulions par exemple que le gouvernement lance un grand programme d\u2019installation de citernes pour r\u00e9cup\u00e9rer l\u2019eau de pluie, sur les b\u00e2timents publics, les \u00e9coles, ou encore les centres commerciaux. Cette eau pourrait \u00eatre utilis\u00e9e au moins pour le nettoyage des rues. \u00bb De son c\u00f4t\u00e9, l\u2019Alliance pour l\u2019eau a d\u00e9velopp\u00e9, avec le soutien de conseillers municipaux de gauche, un projet de loi locale pour une meilleure gestion de l\u2019eau et pour la s\u00e9curit\u00e9 hydrique dans la ville de S\u00e3o Paulo. Celui-ci pr\u00e9voit notamment la mise en place d\u2019une politique municipale d\u2019utilisation des eaux de pluie \u00e0 fin d\u2019usages non-potables et de revitalisation des sources, ruisseaux et rivi\u00e8res naturelles de la ville. Le projet a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9 lors d\u2019une premi\u00e8re lecture mi-d\u00e9cembre. Piscine d\u2019eau d\u2019une source install\u00e9e dans le quartier de S\u00e3o Miguel, dans la zone est de S\u00e3o Paulo, utilis\u00e9e par les habitants pour laver les voitures. La crise a aussi forc\u00e9 les habitants \u00e0 chercher des solutions. Celles-ci ont durablement fait baisser la consommation. Comme cette cantine du centre de la ville qui r\u00e9cup\u00e8re encore aujourd\u2019hui, dans une citerne, l\u2019eau de son lavabo de lavage des mains. \u00ab Au moment de la crise, nous r\u00e9cup\u00e9rions l\u2019eau de la machine \u00e0 laver le linge et celle de la douche, pour l\u2019utiliser pour la chasse d\u2019eau, explique le couple du quartier de Vila Madalena. \u00c7a, nous ne le faisons plus. Mais, avec la copropri\u00e9t\u00e9, de 16 appartements, nous avons fait installer un puits pour r\u00e9cup\u00e9rer de l\u2019eau pour le nettoyage des surfaces collectives. Cela a pris deux mois. Il a fallu faire faire des analyses, demander une autorisation, payer pour tout cela. Mais nous avons encore ce puits aujourd\u2019hui. La station-service d\u2019en face a fait la m\u00eame chose pour le lavage des voitures. \u00bb D\u2019autres micro-alternatives tentent d\u2019\u00e9merger Dans les p\u00e9riph\u00e9ries pauvres aussi, des alternatives se d\u00e9veloppent. Dans un quartier de S\u00e3o Miguel, dans l\u2019extr\u00eame est de la ville, de l\u2019eau issue d\u2019une source naturelle coule depuis la butte situ\u00e9e sous la ligne de train de banlieue. Elle est d\u00e9sormais utilis\u00e9e pour laver les voitures des habitants. Un syst\u00e8me de tuyaux et de robinets est install\u00e9 au bord de la route pour la r\u00e9cup\u00e9rer. \u00ab Pendant la crise, les habitants de ce quartier venaient s\u2019approvisionner ici \u00bb, rapporte Regiane Nigro. Responsable d\u2019une association d\u2019agro-\u00e9cologie urbaine, elle a cr\u00e9\u00e9, quelques kilom\u00e8tres plus loin, un projet de traitement alternatif des eaux us\u00e9es d\u2019une favela de 700 personnes, tout juste r\u00e9gularis\u00e9e. Les maisonnettes en brique sont construites sur le flanc raide d\u2019une colline, qui d\u00e9bouche, en contrebas, sur une petite rivi\u00e8re couverte de v\u00e9g\u00e9tation. \u00ab Une entreprise d\u2019habitat social a n\u00e9goci\u00e9 avec le propri\u00e9taire du terrain pour r\u00e9gulariser cette communaut\u00e9. Aujourd\u2019hui, les habitants paient un bail, ne risquent plus d\u2019\u00eatre expuls\u00e9s, et ont des adresses officielles. \u00c0 partir de la r\u00e9gularisation, la Sabesp a commenc\u00e9 \u00e0 leur fournir l\u2019eau courante. Mais elle a refus\u00e9 de les raccorder au r\u00e9seau de traitement des eaux us\u00e9es \u00bb, d\u00e9plore la jeune femme. Pour le moment, les \u00e9gouts d\u00e9valent donc une rigole le long des maisons, pour atterrir directement dans la rivi\u00e8re. Regiane Nigro cherche \u00e0 y installer un syst\u00e8me d\u2019assainissement des eaux us\u00e9es par des filtres aux plantes ou par un bio-digesteur. Mais pour cela, il faut des fonds. Que ni la Sabesp, ni l\u2019\u00c9tat de de S\u00e3o Paulo ne comptent fournir. Pendant ce temps, le gouvernement r\u00e9gional paie des espaces publicitaires pour vanter sur les ondes de la radio priv\u00e9e CBN sa gestion exemplaire de la crise hydrique de 2014. \u00ab Ce que l\u2019\u00c9tat de S\u00e3o Paulo a fait ici, il peut le faire pour le Br\u00e9sil tout entier \u00bb, dit le spot. Le gouverneur de l\u2019\u00c9tat, Geraldo Alckmin, celui-l\u00e0 m\u00eame qui est critiqu\u00e9 pour avoir pass\u00e9 la crise sous silence pendant de longs mois en 2014, est aujourd\u2019hui candidat d\u00e9clar\u00e9 pour les \u00e9lections pr\u00e9sidentielles br\u00e9siliennes qui auront lieu fin 2018. Auteur Rachel Knaebel (texte et photos) S\u00e9rie \u00ab Eau et climat \u00bb, en partenariat avec France Libert\u00e9s Cet article est publi\u00e9 dans le cadre d\u2019une s\u00e9rie de reportages et d\u2019enqu\u00eates sur les enjeux de la gestion de l\u2019eau et des sols dans le contexte du r\u00e9chauffement climatique, r\u00e9alis\u00e9e avec le soutien de France Libert\u00e9s \u2013 fondation Danielle Mitterrand. www.france-libertes.org "}