{"url": "https://lesmoutonsenrages.fr/2017/02/03/neige-artificielle-tout-voiture-abandon-du-bio-comment-la-droite-prend-sa-revanche-sur-lecologie/", "title": "Neige artificielle, tout voiture, abandon du bio\u2026 Comment la droite prend sa revanche sur l\u2019\u00e9cologie\u2026 ", "author": "Volti Modifier l'article ", "date": "2017", "content": "L\u2019\u00e9cologie ne fait pas partie du programme de la droite, mieux on va \u00e0 l\u2019encontre du bien \u00eatre g\u00e9n\u00e9ral, pour le profit et les int\u00e9r\u00eats d\u2019une poign\u00e9e de particuliers, la caste des chasseurs elle, n\u2019est pas oubli\u00e9e, il faut pr\u00e9server cette communaut\u00e9 qui s\u2019effraye de l\u2019agression des tracteurs qui, comme tout le monde sait, se mettent en embuscade au coin des bois. \u00c7a tue sans distinction, \u00e7a confond chevaux et biches, \u00e7a flingue deux \u00e9quid\u00e9s au lieu de sangliers. Ou \u00e7a canarde une jument de comp\u00e9tition,  quand ils ne se tirent pas dessus entre eux, le bilan de la saison 2015/2016 est de 146 accidents. Sans compter l\u2019impossibilit\u00e9 pour les amoureux de la nature de profiter eux aussi car, la chasse c\u2019est tous les jours en p\u00e9riode. \u00c9conomies s\u00e9lectives de la part de ces \u00e9lus comme Laurent Wauquiez qui, traitent les \u00e9cologistes \u00ab d\u2019ayatollahs \u00e9cologistes \u00bb. Nos enfants ne nous diront pas merci de ne pas avoir su pr\u00e9server leur avenir\u2026. Blog/La-presse.ca Des canons \u00e0 neige contre la crise climatique ? Depuis un an, une majorit\u00e9 de r\u00e9gions fran\u00e7aises sont g\u00e9r\u00e9es par des \u00e9lus Les R\u00e9publicains. Quelles cons\u00e9quences en mati\u00e8re d\u2019\u00e9cologie ? Des f\u00e9d\u00e9rations de chasse largement subventionn\u00e9es au d\u00e9triment des associations de protection de l\u2019environnement, la route privil\u00e9gi\u00e9e par rapport au rail, l\u2019agriculture paysanne et biologique sabr\u00e9e, des millions d\u2019euros pour acheter des canons \u00e0 neige\u2026 Basta ! s\u2019est pench\u00e9 sur les nouvelles orientations budg\u00e9taires de ces r\u00e9gions, laboratoires de la droite fran\u00e7aise. Lors des \u00e9lections r\u00e9gionales de 2015, sept r\u00e9gions sont pass\u00e9es \u00e0 droite [1]. Un an et demi apr\u00e8s ce changement, l\u2019heure est au bilan. Sur les enjeux \u00e9cologiques, quelles sont les nouvelles orientations ? Quelles d\u00e9cisions ont \u00e9t\u00e9 mises en \u0153uvre ? Du c\u00f4t\u00e9 de la politique des transports, le revirement semble important. \u00ab La voiture en soi n\u2019est pas polluante \u00bb, assume G\u00e9rald Darmanin, vice-pr\u00e9sident r\u00e9gional Les R\u00e9publicains en charge des transports dans les Hauts-de-France. Apr\u00e8s avoir rouvert aux automobilistes le centre-ville de Tourcoing dont il est maire, il d\u00e9fend sa politique pro-voitures \u00e0 l\u2019\u00e9chelle r\u00e9gionale. \u00ab J\u2019aime bien la voiture car c\u2019est la libert\u00e9, \u00e7a permet aux familles nombreuses de faire leurs courses, aux gens de transporter des choses \u00bb, affirme-t-il, critiquant vertement le plan de circulation de son pr\u00e9d\u00e9cesseur socialiste. \u00ab La premi\u00e8re d\u00e9cision du mandat a \u00e9t\u00e9 de mettre en place une aide au transport pour les gens devant faire plus de trente kilom\u00e8tres en voiture pour se rendre sur leur lieu de travail, rel\u00e8ve J\u00e9r\u00e9mie Cr\u00e9pel, secr\u00e9taire r\u00e9gional d\u2019Europe \u00c9cologie \u2013 les Verts (EELV). Un parti pris que d\u00e9noncent les \u00e9cologistes, qui pr\u00e9f\u00e8reraient un investissement dans les transports publics. En r\u00e9gion \u00cele-de-France, les \u00e9lus \u00e9cologistes d\u00e9noncent aussi la mise en place \u00ab d\u2019un plan routier \u00e0 200 millions d\u2019euros \u00bb et l\u2019opposition de Val\u00e9rie P\u00e9cresse \u00e0 la pi\u00e9tonnisation des berges de la Seine. \u00ab Apparemment, pour la droite r\u00e9gionale, la sant\u00e9 de tous passe apr\u00e8s les possibilit\u00e9s de quelques-uns \u00bb, \u00e9crivent-ils. Du c\u00f4t\u00e9 de la r\u00e9gion Provence-Alpes-C\u00f4te d\u2019Azur (Paca), l\u2019h\u00e9micycle du conseil r\u00e9gional est compos\u00e9 exclusivement d\u2019\u00e9lus Les R\u00e9publicains, UDI, Modem et Front National \u2013 la gauche s\u2019\u00e9tant retir\u00e9e au second tour pour \u00e9viter une victoire du FN. Le d\u00e9veloppement des trains r\u00e9gionaux pourrait y \u00eatre fortement compromis, alors m\u00eame que l\u2019offre a augment\u00e9 de 38 % entre 2007 et 2015. \u00ab Paca est la r\u00e9gion laboratoire de la privatisation du rail \u00bb, alerte Sophie Camard, ancienne conseill\u00e8re r\u00e9gionale EELV. Christian Estrosi veut \u00ab faire des \u00e9conomies en cassant le cadre r\u00e9gional des transports \u00bb, explique-t-elle. Ce dernier refuse \u00ab de payer 36 millions d\u2019euros \u00e0 la SNCF, il a \u00e9galement fait voter une d\u00e9lib\u00e9ration dans laquelle il \u00ab ordonne \u00bb \u00e0 la SNCF d\u2019ex\u00e9cuter un plan de transport unilat\u00e9ral en 2017, en dehors de tout cadre contractuel. Il veut moins de ferroviaire, plus d\u2019autobus. \u00bb Des canons \u00e0 neige artificielle pour lutter contre la crise climatique ? La r\u00e9gion Paca fait partie des territoires en France les plus expos\u00e9s aux impacts du changement climatique [2]. Un groupe r\u00e9gional d\u2019experts sur le climat avait \u00e9t\u00e9 mis en place sous la pr\u00e9c\u00e9dente mandature pour \u00e9tudier et anticiper ces \u00e9volutions. Mais le nouveau pr\u00e9sident, Christian Estrosi, semble bien moins int\u00e9ress\u00e9 par ce sujet. \u00ab Il n\u2019y a aucune volont\u00e9 politique r\u00e9gionale en la mati\u00e8re ni de strat\u00e9gie globale, d\u00e9plore Sophie Camard. Aucun \u00e9lu n\u2019a de responsabilit\u00e9 sur la pr\u00e9vention des risques naturels, le mot \u00ab climat \u00bb a m\u00eame disparu de l\u2019intitul\u00e9 de la d\u00e9l\u00e9gation \u00e0 la r\u00e9gion \u00bb La vice-pr\u00e9sidente du conseil r\u00e9gional charg\u00e9e du d\u00e9veloppement durable n\u2019est autre que Maud Fontenoy, qui d\u00e9fend p\u00eale-m\u00eale diesel, nucl\u00e9aire, OGM et gaz de schiste (notre enqu\u00eate sur les nouvelles figures du climatoscepticisme). \u00ab Il faudrait modifier les plans d\u2019urbanisme, int\u00e9grer des crit\u00e8res climatiques dans la politique d\u2019am\u00e9nagement du territoire pour prendre en compte les inondations \u00bb, commente Sophie Camard. Christian Estrosi pr\u00e9f\u00e8re lancer un plan \u00ab smart mountains \u00bb de 100 millions d\u2019euros sur les six prochaines ann\u00e9es, pour \u00ab dessiner les stations de ski du 21\u00e8me si\u00e8cle \u00bb\u2026 \u00ab En allant aux urnes, les \u00e9lecteurs imaginaient-ils que leurs imp\u00f4ts allaient financer des canons \u00e0 neige artificielle ? \u00bb, s\u2019interroge l\u2019opposante \u00e9cologiste, qui s\u2019inqui\u00e8te des nouvelles orientations : \u00ab Disparition du programme \u00ab Agir \u00bb qui a financ\u00e9 des centaines de projets de transition \u00e9nerg\u00e9tique, r\u00e9duction de moiti\u00e9 des subventions pour l\u2019\u00e9ducation \u00e0 l\u2019environnement, pas de cr\u00e9dits pour les nouveaux parcs naturels r\u00e9gionaux. \u00bb La r\u00e9gion Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes pr\u00e9voit \u00e9galement un \u00ab plan montagne \u00bb de dix millions d\u2019euros d\u00e8s 2016, ax\u00e9 sur l\u2019enneigement artificiel. \u00ab Ce n\u2019est pas un \u00ab plan montagne \u00bb mais un \u00ab plan neige \u00bb ou \u00ab ski \u00bb, rectifie Corinne Morel Darleux, \u00e9lue r\u00e9gionale (Parti de gauche). Tous les arguments que l\u2019on d\u00e9veloppe en commission ou en pl\u00e9ni\u00e8re sur le surendettement des stations, avec ces \u00e9quipements qui risquent fort de ne pas fonctionner \u00e0 cause des temp\u00e9ratures trop hautes ou de ressources en eau hypoth\u00e9tiques et rares, sont balay\u00e9s d\u2019un revers de la main. \u00bb Dans les Hauts-de-France, ce sont les \u00e9nergies renouvelables qui voient leur d\u00e9veloppement entrav\u00e9. \u00ab Xavier Bertrand a men\u00e9 campagne en Picardie sur le fait qu\u2019il n\u2019allait pas construire de nouvelle \u00e9oliennes, souligne J\u00e9r\u00e9mie Cr\u00e9pel. Or il y avait beaucoup de champs d\u2019\u00e9oliennes offshore en projet avant qu\u2019il n\u2019arrive. \u00bb Le pr\u00e9sident de r\u00e9gion mise plut\u00f4t sur le nucl\u00e9aire. Il a m\u00eame d\u00e9clar\u00e9 vouloir un EPR dans les Hauts de France, synonyme selon lui \u00ab d\u2019ind\u00e9pendance \u00e9nerg\u00e9tique et de milliers d\u2019emplois \u00bb, alors m\u00eame que la facture du projet EPR \u00e0 Flamanville explose\u2026 [3] Moins de soutien pour l\u2019agriculture paysanne Depuis un an, dans ces r\u00e9gions pass\u00e9es \u00e0 droite, le discours est unanime : les agriculteurs sont une priorit\u00e9. Le budget consacr\u00e9 \u00e0 l\u2019agriculture augmente [4]. En pratique, si les chambres d\u2019agriculture voient bien gonfler leurs subventions, \u00ab toutes les structures dans le domaine de l\u2019agriculture paysanne ont eu une baisse de financement \u00bb, d\u00e9plore Marion Trinquesse, coordinatrice r\u00e9gionale de la Conf\u00e9d\u00e9ration paysanne Rh\u00f4ne-Alpes. L\u2019association Solidarit\u00e9 Paysans, qui accompagne les paysans en difficult\u00e9, subit par exemple une baisse de 20 % de ses financements en Rh\u00f4ne-Alpes. Terre de Liens, qui acquiert du foncier via l\u2019\u00e9pargne solidaire pour installer des paysans, doit r\u00e9duire ses effectifs. L\u2019Ardear, qui accompagne les paysans dans leur autonomie, est aussi touch\u00e9e (notre reportage sur la rencontre r\u00e9gionale des semis organis\u00e9e en 2016 par l\u2019Ardear). Licenciements, cessation d\u2019activit\u00e9s\u2026 Selon Marion Trinquesse, \u00ab ces coupes ont un impact direct sur la dynamique et la pr\u00e9sence sur le terrain \u00bb. La nouvelle majorit\u00e9 en Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes, pr\u00e9sid\u00e9e par Laurent Wauquiez, justifie ces coupes par des redondances dans les missions d\u2019animation et d\u2019aide au d\u00e9veloppement men\u00e9es par les diff\u00e9rentes structures. \u00ab Ils mettent en avant l\u2019efficacit\u00e9 et la rationalisation pour faire des \u00e9conomies de fonctionnement, consid\u00e9rant que ces structures faisaient doublon par rapport aux chambres d\u2019agriculture, souligne Corinne Morel Darleux. Mais ce raisonnement ne tient pas car les chambres agricoles ne s\u2019occupent pas d\u2019agriculture familiale et paysanne. \u00bb Celles-ci sont repr\u00e9sent\u00e9es en majorit\u00e9 par la FNSEA, un syndicat agricole qui promeut une agriculture \u00e0 tendance productiviste, tourn\u00e9e vers l\u2019exportation et les \u00e9conomies d\u2019\u00e9chelle. \u00ab Ce qui est politiquement et humainement dur, c\u2019est de voir comme il est facile et rapide de faire dispara\u00eetre des choses qui ont mis des ann\u00e9es \u00e0 se construire, se d\u00e9sole l\u2019\u00e9lue d\u2019opposition. C\u2019est le fait du prince\u2026 M\u00eame si l\u2019orientation change, \u00e7a mettra beaucoup de temps \u00e0 se reconstituer. \u00bb \u00ab Un non sens historique \u00bb Le m\u00eame processus est \u00e0 l\u2019\u0153uvre en r\u00e9gion \u00cele-de-France o\u00f9, malgr\u00e9 les r\u00e9serves formul\u00e9es par une grande partie des groupes politiques repr\u00e9sent\u00e9s (PS, EELV, Front de gauche, Modem, UDI), la majorit\u00e9 Les R\u00e9publicains a d\u00e9cid\u00e9 de r\u00e9duire drastiquement les financements attribu\u00e9s aux structures historiques d\u2019accompagnement de l\u2019agriculture biologique [5]. Alors que le budget pour les Chambres d\u2019agriculture est multipli\u00e9 par trois, l\u2019aide pour les structures du P\u00f4le Abiosol \u2013 qui regroupe notamment les agriculteurs bio, le r\u00e9seau des Amap \u2013 subit une baisse de 55% [6]. \u00ab Les actrices et acteurs de la transition commencent \u00e0 souffrir durement, rel\u00e8ve Mounir Satouri, pr\u00e9sident du groupe \u00e9cologiste en \u00cele-de-France [7]. Un soutien quasiment exclusif \u00e0 l\u2019agriculture industrielle alors que les populations r\u00e9clament plus d\u2019agriculture de proximit\u00e9, de qualit\u00e9 et respectueuse de l\u2019environnement et de la sant\u00e9, c\u2019est un non sens historique \u00bb. Le d\u00e9veloppement de fili\u00e8res agricoles biologiques locales pour approvisionner les cantines pourrait \u00eatre entrav\u00e9 par une volont\u00e9 politique exclusivement centr\u00e9e sur le \u00ab consommer local \u00bb, sans prise en compte des conditions de production, polluantes ou non. \u00ab Dans le plan r\u00e9gional pour l\u2019agriculture biologique, il n\u2019y a rien sur les cantines dans les lyc\u00e9es alors que c\u2019est le levier principal en termes de d\u00e9bouch\u00e9s, rench\u00e9rit, Corinne Morel Darleux, en Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes. La priorit\u00e9 de Laurent Wauquiez ce n\u2019est pas le bio mais le local. L\u2019impact sur la sant\u00e9 et la qualit\u00e9 alimentaire ne sont pas pris en compte \u00bb (lire notre enqu\u00eate sur les cantines scolaires avec des repas 100% bio et locaux). Pas d\u2019aust\u00e9rit\u00e9 budg\u00e9taire pour les chasseurs Les coupes budg\u00e9taires dans ces r\u00e9gions concernent \u00e9galement les associations d\u2019\u00e9ducation \u00e0 l\u2019environnement, comme la F\u00e9d\u00e9ration Rh\u00f4ne-Alpes de protection de la nature (Frapna), dont la contribution financi\u00e8re de la r\u00e9gion passe de 750 000 euros par an \u00e0 moins de 400 000 euros. Ce qui pourrait contraindre l\u2019association \u00e0 la suppression d\u2019une vingtaine d\u2019emplois. Laurent Wauquiez r\u00e9alise l\u00e0 l\u2019un de ses engagements, lui qui dans un courrier aux agriculteurs de la r\u00e9gion, d\u00e9non\u00e7ait les \u00ab ayottolahs \u00e9cologistes (\u2026) qui ne cessent de dicter leur volont\u00e9 au monde agricole \u00bb [8]. Ou bien encore\u00ab ces structures doryphores qui vivent sur la b\u00eate et ne se pr\u00e9occupent que de la beaut\u00e9 du paysage, mais se moquent de l\u2019agriculture \u00bb. Laurent Wauquiez veut faire 75 millions d\u2019euros d\u2019\u00e9conomies cette ann\u00e9e. Cette politique d\u2019\u00e9conomie budg\u00e9taire connait pourtant quelques entorses. Le pr\u00e9sident cajole la f\u00e9d\u00e9ration r\u00e9gionale de chasse en faisant voter une subvention de trois millions d\u2019euros, dont une partie est d\u00e9di\u00e9e \u00e0 \u00ab l\u2019\u00e9ducation \u00e0 l\u2019environnement \u00bb. \u00ab Le probl\u00e8me n\u2019est pas de travailler avec les chasseurs, mais d\u2019avoir \u00e9cart\u00e9 du dispositif la Ligue de protection des oiseaux (LPO) et la Frapna, rel\u00e8ve Corinne Morel Darleux. Nous sommes pass\u00e9s d\u2019une convention tripartite \u00e0 un seul acteur. C\u2019est un parti-pris id\u00e9ologique mais aussi \u00e9lectoraliste. \u00bb Les chasseurs ont aussi les faveurs de l\u2019ex\u00e9cutif des Hauts-de-France, pr\u00e9sid\u00e9 par Xavier Bertrand (Les R\u00e9publicains). En novembre, le conseil r\u00e9gional a pr\u00e9sent\u00e9 dans son hall d\u2019entr\u00e9e une exposition de la f\u00e9d\u00e9ration de chasse du Nord sur la chasse, avec la volont\u00e9 \u00ab de confier au monde de la chasse la pr\u00e9servation et la restauration de la biodiversit\u00e9 \u00bb. Le pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration de chasse de l\u2019Oise, Guy Harl\u00e9 d\u2019Ophove, a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 pr\u00e9sident de la Commission environnement au conseil r\u00e9gional. \u00ab Ma premi\u00e8re action a \u00e9t\u00e9 de demander sur quel crit\u00e8re les 12 millions d\u2019euros \u00e9taient vers\u00e9s aux organisations \u00e9cologiques. Je puis vous assurer que tout cela va changer, et que plus jamais nous ne subventionnerons des associations qui veulent la disparition de la chasse et des chasseurs \u00bb, a t-il annonc\u00e9 d\u00e8s sa prise de fonction. \u00ab Ce qu\u2019on d\u00e9plore, c\u2019est que la gestion de la biodiversit\u00e9 soit confi\u00e9e \u00e0 une seule des parties, souligne J\u00e9r\u00e9mie Cr\u00e9pel, d\u2019EELV. Toutes les associations qui d\u00e9fendent la biodiversit\u00e9 et la cause animale sont menac\u00e9es de perdre leurs subventions. C\u2019est une vraie politique revancharde dans laquelle les associations environnementales sont remplac\u00e9es par des chasseurs pr\u00e9sent\u00e9s en gardien de la nature. \u00bb Quand l\u2019opposition s\u2019organise En \u00cele-de-France et en r\u00e9gion Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes, les structures de l\u2019agriculture paysanne et biologique lancent des p\u00e9titions pour d\u00e9fendre le maintien \u00ab de la diversit\u00e9 des structures d\u2019accompagnement agricole \u00bb [9]. Laurent Wauquiez a r\u00e9agi par une coupe suppl\u00e9mentaire dans les aides accord\u00e9es \u00e0 deux structures qui se rebiffaient. \u00ab \u00c7a pose beaucoup de questions sur la mani\u00e8re dont on continue \u00e0 se mobiliser \u00bb, conc\u00e8de Marion Trinquesse de la Conf\u00e9d\u00e9ration paysanne Rh\u00f4ne-Alpes. \u00ab La loi du silence est assez forte en Paca \u00bb, confie Sophie Camard. \u00ab Dans notre r\u00e9gion, il n\u2019y a plus de gauche et d\u2019\u00e9cologie, ni de force d\u2019opposition. En disant ouvertement que leur organisation a des difficult\u00e9s, les gens ont peur que ce soit encore pire. \u00bb Comment r\u00e9agissent les \u00e9lus d\u2019opposition qui si\u00e8gent dans les h\u00e9micycles ? \u00ab Nous sommes huit \u00e9lus sur 204, r\u00e9pond Corinne Morel Darleux. On ne compte donc pas uniquement sur nos votes en pl\u00e9ni\u00e8re pour changer les choses\u2026 \u00bb Outre des recours au tribunal administratif sur des suspicions de conflits d\u2019int\u00e9r\u00eats, ces \u00e9lus tentent de f\u00e9d\u00e9rer les initiatives des personnes ou des structures victimes des d\u00e9cisions de la majorit\u00e9. \u00ab On r\u00e9fl\u00e9chit collectivement \u00e0 d\u2019autres programmes de subventions europ\u00e9ens ou nationaux. On publie aussi des notes d\u2019infos et de d\u00e9cryptage, des vid\u00e9os sur les r\u00e9seaux sociaux [vid\u00e9os #D\u00e9codonsWauquiez], pour que les citoyens soient au moins inform\u00e9s des d\u00e9cisions prises et rendre compte du mandat. \u00bb [10] Une pr\u00e9figuration du programme de Fran\u00e7ois Fillon ? Ces r\u00e9gions sont-elles d\u00e9finitivement anti-\u00e9colo ? \u00ab Le programme Agir \u00e9tait assez embl\u00e9matique des deux derniers mandats, illustre Sophie Camard. Cette ligne budg\u00e9taire finan\u00e7ait les projets exemplaires de transition \u00e9nerg\u00e9tique en Paca. Elle a \u00e9t\u00e9 imm\u00e9diatement supprim\u00e9e \u00e0 l\u2019arriv\u00e9e de Christian Estrosi. \u00bb. Le projet de Parc naturel r\u00e9gional (PNR) des sources et gorges de l\u2019Allier a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 abandonn\u00e9, tout comme celui de la Dombes dans l\u2019Ain. \u00ab Laurent Wauquiez qualifie les PNR d\u2019 \u00bbusines \u00e0 gaz \u00bb et pr\u00e9f\u00e8re donner de l\u2019argent directement aux collectivit\u00e9s locales pour mettre au point les projets, commente Corinne Morel Darleux. Au d\u00e9triment de tout le travail de concertation et de coordination que ne font pas les communes. \u00bb \u2026/\u2026 Lire l\u2019article complet et les sources Auteur Sylvie Chapelle pour Basta   Investissements autoroutiers : de maigres cr\u00e9ations d\u2019emplois, un gros enrichissement des actionnaires N\u00e9gaWatt pr\u00e9sente son sc\u00e9nario r\u00e9volutionnaire pour une autre politique \u00e9nerg\u00e9tique CAC 40 : augmentation record des dividendes en 2016 avec 56 milliards d\u2019euros "}