{"url": "https://lesmoutonsenrages.fr/2019/09/05/vos-infos-news-et-autres-du-5-septembre-2019/", "title": "Vos infos, news (et autres ) du 5 septembre 2019.. ", "author": "Volti Modifier l'article ", "date": "2019", "content": "Bonjour \u00e0 tout le monde POLITIQUE/SOCI\u00c9T\u00c9 Le bilan d\u2019Emmanuel Macron jug\u00e9 positif par un quart des Fran\u00e7ais. Selon un sondage Kantar-Onepoint pour franceinfo, si la popularit\u00e9 du pr\u00e9sident est en hausse, il ne convainc pas les \u00e9lecteurs de gauche et du Rassemblement national. Tarn: Y aura-t-il un nouveau projet de barrage \u00e0 Sivens ? La question sera tranch\u00e9e lundi. Lundi, l\u2019instance charg\u00e9e de plancher sur une solution alternative au barrage de Sivens devra trancher entre deux propositions, dont une de nouvelle retenue \u00e0 laquelle les associations environnementalistes sont oppos\u00e9es C\u00e9dric Villani officialise sa candidature \u00e0 Paris . Il assure que ce n\u2019est \u00abpas un acte de d\u00e9fiance\u00bb envers LREM dont il a \u00e9t\u00e9 le candidat malheureux \u00e0 l\u2019investiture pour les municipales. \u00ab Une entreprise de d\u00e9molition \u00bb : Fran\u00e7ois de Rugy conspue Mediapart apr\u00e8s l\u2019avoir soutenu (quand il n\u2019\u00e9tait pas concern\u00e9). L\u2019ancien ministre de la Transition \u00e9cologique et solidaire a une nouvelle fois attaqu\u00e9 le site d\u2019information, mardi, dans \u00ab C \u00e0 vous \u00bb sur France 5. Le \u00ab plus grand choc mondial \u00bb sera-t-il d\u00e9mographique plut\u00f4t que climatique, comme l\u2019affirme Nicolas Sarkozy ? A l\u2019universit\u00e9 d\u2019\u00e9t\u00e9 du Medef, jeudi, l\u2019ancien chef de l\u2019Etat a jug\u00e9 que \u00ab le plus grand choc mondial \u00bb n\u2019\u00e9tait pas le r\u00e9chauffement climatique mais l\u2019augmentation de la population, \u00ab premi\u00e8re source de pollution \u00bb. Les climatologues jugent l\u2019analyse de l\u2019ex-pr\u00e9sident biais\u00e9e. Nord : La justice ordonne l\u2019expulsion d\u2019environ un millier de migrants \u00e0 Grande-Synthe. Une d\u00e9cision du tribunal administratif de Lille permet l\u2019expulsion d\u2019un campement regroup\u00e9 autour et dans un gymnase \u00e0 Grande-Synthe, dans le Nord Marseille : disparu depuis le 19 ao\u00fbt, il est retrouv\u00e9 mort \u00e0 l\u2019h\u00f4pital. Jean, un patient de 73 ans atteint de la maladie d\u2019Alzheimer, n\u2019avait en fait jamais quitt\u00e9 l\u2019h\u00f4pital de la Conception, r\u00e9v\u00e8le \u00ab La Provence \u00bb. Mort de Steve Maia Cani\u00e7o : l\u2019enqu\u00eate d\u00e9pays\u00e9e \u00e0 Rennes. Une enqu\u00eate pour \u00ab homicide involontaire \u00bb a \u00e9t\u00e9 ouverte apr\u00e8s la d\u00e9couverte du corps du jeune homme fin juillet. Il \u00e9tait port\u00e9 disparu depuis la F\u00eate de la musique. \u00c9CONOMIE Pourquoi l\u2019ignorance des politiques en \u00e9conomie est dangereuse. Patrick Artus \u00e9tudie les choix \u00e9conomiques de Merkel, Trump, Salvini et Johnson. Leur m\u00e9connaissance en \u00e9conomie pourrait co\u00fbter cher \u00e0 leur pays. Signatures contre la privatisation d\u2019ADP : \u00abIl faut mettre un coup de rein\u00bb. Alors que la collecte de soutiens marque le pas, les opposants au projet du gouvernement, divis\u00e9s, r\u00e9ajustent leur strat\u00e9gie. Christine Lagarde dans les pas de \u00abSuper Mario\u00bb. La prochaine pr\u00e9sidente de la Banque centrale europ\u00e9enne semble vouloir marcher dans les pas de son pr\u00e9d\u00e9cesseur Mario Draghi avec une politique mon\u00e9taire r\u00e9solument expansionniste\u2026 en d\u00e9pit des critiques de plusieurs d\u00e9put\u00e9s, notamment allemands. Faites ce que vous voulez, mais dites adieu au mod\u00e8le social fran\u00e7ais. Depuis trois \u00e0 quatre d\u00e9cennies, avec une forte acc\u00e9l\u00e9ration ces derni\u00e8res ann\u00e9es, se r\u00e9alise le r\u00eave d\u2019une partie du patronat : d\u00e9faire les avanc\u00e9es du Conseil national de la R\u00e9sistance. Retraites : Delevoye le n\u00e9gociateur en renfort au gouvernement. Apr\u00e8s avoir co\u00e9crit une partie de la r\u00e9forme de 2003, l\u2019ex-chiraquien, d\u00e9j\u00e0 \u00abhaut-commissaire\u00bb depuis deux ans, rejoint la table du Conseil des ministres pour mettre sur pied le r\u00e9gime \u00abuniversel par points\u00bb promis par Emmanuel Macron. Drapeau nazi, buste de Hitler\u2026 L\u2019encombrante collection du S\u00e9nat. \u00ab Le Monde \u00bb r\u00e9v\u00e8le, mardi, l\u2019existence d\u2019un \u00ab tr\u00e9sor \u00bb nazi croupissant dans la chambre haute du Parlement fran\u00e7ais, presque incognito. INTERNATIONAL Nucl\u00e9aire iranien : Rohani fait sauter de nouvelles limites sur l\u2019enrichissement. Alors qu\u2019Emmanuel Macron tente de jouer les m\u00e9diateurs, T\u00e9h\u00e9ran passe \u00e0 la troisi\u00e8me phase de son retrait de l\u2019accord sur le nucl\u00e9aire Ouragan Dorian: Au moins 20 morts dans les Bahamas, 70.000 personnes ont besoin d\u2019aide. R\u00e9trograd\u00e9 en cat\u00e9gorie 2, l\u2019ouragan continue de longer la c\u00f4te am\u00e9ricaine et pourrait provoquer des crues majeures Brexit: Londres proposera aux Europ\u00e9ens un permis de s\u00e9jour de trois ans en cas de sortie sans accord. Cette initiative vise \u00e0 \u00ab assurer aux entreprises la certitude qu\u2019elles pourront recruter et conserver leur personnel apr\u00e8s le Brexit \u00bb Collision de satellites \u00e9vit\u00e9e : l\u2019ESA r\u00e9clame un code de la route spatial. L\u2019agence spatiale europ\u00e9enne a d\u00fb r\u00e9aliser une man\u0153uvre de contournement pour \u00e9viter qu\u2019un de ses satellites ne percute celui de l\u2019entreprise SpaceX. Alors que le nombre d\u2019engins spatiaux en orbite basse est en train d\u2019exploser, il devient n\u00e9cessaire d\u2019automatiser la gestion des risques. SANT\u00c9 L\u2019ecstasy \u00ab chinois \u00bb, surdos\u00e9, inqui\u00e8te les professionnels de la nuit. Le Collectif action nuit souligne que 125 d\u00e9c\u00e8s ont \u00e9t\u00e9 attribu\u00e9s \u00e0 cette drogue au Royaume-Uni. Pr\u00e8s de 20% des adolescents fran\u00e7ais en surcharge pond\u00e9rale ou ob\u00e8ses. Ces chiffres sont publi\u00e9s mercredi par le minist\u00e8re de la Sant\u00e9 qui s\u2019inqui\u00e8te de leur hausse. Caries : une nouvelle technique pour r\u00e9parer l\u2019\u00e9mail de nos dents. Des chercheurs semblent avoir trouv\u00e9 une solution gr\u00e2ce \u00e0 un gel qui aiderait l\u2019\u00e9mail \u00e0 se r\u00e9parer tout seul. PLAN\u00c8TE/ANIMAUX L214 \u00e0 l\u2019assaut de l\u2019\u00e9levage intensif. Tandis que l\u2019association lance ce jeudi une campagne de mobilisation contre l\u2019\u00e9levage intensif, une initiative citoyenne visant \u00e0 bannir les cages des \u00e9levages europ\u00e9ens r\u00e9ussit \u00e0 r\u00e9unir 1,5 million de signatures. Jean-Luc Petithuguenin, patron de Paprec Group : \u00ab C\u2019est une erreur de vouloir mettre en place la consigne \u00bb. Invit\u00e9 de St\u00e9phane Depinoy dans \u00ab :L\u2019\u00e9co \u00bb, Jean-Luc Petithuguenin, patron de Paprec Group, une entreprise sp\u00e9cialis\u00e9e dans la collecte et le recyclage de d\u00e9chets, est venu parler du syst\u00e8me de consigne, que pourrait inclure le projet de loi sur l\u2019\u00e9conomie circulaire. Un supermarch\u00e9 z\u00e9ro plastique vient d\u2019ouvrir ! \u00c0 l\u2019heure o\u00f9 les populations semblent davantage pr\u00e9occup\u00e9es par les questions \u00e9cologiques, une chaine de supermarch\u00e9s n\u00e9erlandais Ekoplaza vient d\u2019inaugurer un magasin 100 % sans plastique ! Plus de 700 r\u00e9f\u00e9rences emball\u00e9es par un film naturel et biod\u00e9gradable. COMPL\u00c9MENTS Le defcon-room de Crashdebug (Flux RSS en temps r\u00e9el) Les billets de blog qui d\u00e9coiffent de JBL1960 qui vous propose \u00ab UNION + R\u00c9FLEXION mais hors GAFAM ! \u00bb Pour l\u2019oligarchie r\u00e9gnante, m\u00eame un chou\u00efa aux abois ; \u00ab Qui veut la fin, veut les moyens \u00bb Je vous remercie tous pour vos lectures, votre confiance ainsi que votre pr\u00e9sence. Vous le savez cette rubrique est la v\u00f4tre. Vous pouvez l\u2019utiliser pour partager vos infos, vos liens, vos id\u00e9es, ce que vous avez aim\u00e9 ou appr\u00e9ci\u00e9 sur internet, bref, une grande libert\u00e9 vous est offerte, mais merci de respecter l\u2019ensemble des intervenants qui souhaitent profiter du blog, sans voir les commentaires satur\u00e9s de contenus dispensables ou envahissants. Et n\u2019oubliez pas que vous pouvez nous suivre \u00e9galement directement via l\u2019appli d\u00e9di\u00e9e sur Andro\u00efd et Iphone : L\u2019appli Andro\u00efd sur le Play store L\u2019appli sur le market Apple "}