{"url": "https://lesmoutonsenrages.fr/2015/12/11/cop21-ce-coup-ci-ce-nest-pas-le-gaz-qui-fait-pshiiiiit/", "title": "COP21: Ce coup-ci, ce n\u2019est pas le gaz qui fait pshiiiiit\u2026. ", "author": "Benji Modifier l'article ", "date": "2015", "content": "Il n\u2019est plus \u00e0 prouver que ce sommet n\u2019est qu\u2019un vaste enfumage pour permettre \u00e0 certains de se faire un maximum d\u2019argent, et certains param\u00e8tres ne sont pas pris en compte, normal, ils pourraient nuire au business du carbone! Un petit rappel des faits pour ceux qui douteraient encore du bien fond\u00e9 de ces propos:  Et ce sommet risque donc de faire pshiiiiit, des millions de d\u00e9pens\u00e9s qui ne seront que de l\u2019argent perdu, mais est-ce bien \u00e9tonnant? Aucun pays, aucune multinationale n\u2019est r\u00e9ellement pr\u00eate \u00e0 perdre de l\u2019argent pour la cause environnementale, le p\u00e9trole est roi, le gaz de schiste ne s\u2019arr\u00eatera pas, et demain, nous risquons d\u2019avoir la confirmation que finalement, ce sommet n\u2019est qu\u2019un \u00e9chec, sauf langue de bois\u2026 Laurent Fabius a annonc\u00e9 vendredi apr\u00e8s une nuit de n\u00e9gociations qu\u2019il ne serait finalement pas en mesure de pr\u00e9senter dans la journ\u00e9e un accord final sur la lutte contre le r\u00e9chauffement climatique \u00e0 la conf\u00e9rence de Paris, comme initialement pr\u00e9vu, mais qu\u2019il pensait pouvoir le faire samedi matin.  Laurent Fabius a annonc\u00e9 vendredi apr\u00e8s une nuit de n\u00e9gociations qu\u2019il ne serait finalement pas en mesure de pr\u00e9senter dans la journ\u00e9e un accord final sur la lutte contre le r\u00e9chauffement climatique \u00e0 la conf\u00e9rence de Paris, comme initialement pr\u00e9vu, mais qu\u2019il pensait pouvoir le faire samedi matin. \u00ab Je pr\u00e9senterai le texte non pas vendredi soir comme je le pensais mais samedi matin, t\u00f4t dans la matin\u00e9e, et nous pourrons prendre la d\u00e9cision n\u00e9cessaire \u00e0 la mi-journ\u00e9e \u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le ministre fran\u00e7ais des Affaires \u00e9trang\u00e8res, pr\u00e9sident de la COP21. \u00ab Mais l\u2019atmosph\u00e8re est bonne, (\u2026) les choses vont dans le bon sens \u00bb, a ajout\u00e9 Laurent Fabius sur BFMTV. Le pire, si au moins la COP21 avait favoris\u00e9 l\u2019emploi local, m\u00eame pas\u2026 200 emplois sont des travailleurs d\u00e9tach\u00e9s, pay\u00e9s au tarif syndical du pays d\u2019origine, ce qui fait 7 euros pour 12 heures de travail avec un slovaque par exemple\u2026 "}