{"url": "https://lesmoutonsenrages.fr/2017/05/23/le-combat-tranquille-dun-paysan-pour-la-liberte-des-semences/", "title": "Le combat tranquille d\u2019un paysan pour la libert\u00e9 des semences\u2026. ", "author": "Volti Modifier l'article ", "date": "2017", "content": "L\u00e0 o\u00f9 personne n\u2019ob\u00e9it, personne commande.. Il ne tient qu\u2019\u00e0 nous de r\u00e9sister \u00e0 l\u2019uniformisation qui \u00e0 terme, conduira \u00e0 la disparition pure et simple des fruits et l\u00e9gumes, au profit des lobbies qui diss\u00e9mineront des chim\u00e8res sans go\u00fbts mais visuellement parfaits. Image d\u2019illustration Jean-Luc Danneyrolles a fait de son \u00ab Potager d\u2019un curieux \u00bb un lieu de conservation de la diversit\u00e9 des vari\u00e9t\u00e9s potag\u00e8res. Ni les enqu\u00eates de gendarmerie ni la R\u00e9pression des fraudes ne l\u2019ont priv\u00e9 de son sourire d\u00e9sinvolte ni fait d\u00e9vier de son r\u00eave de grainier. Saignon (Vaucluse), reportage \u00ab Pour moi, il n\u2019y a pas d\u2019amende ni de d\u00e9construction, c\u2019est cool. Le procureur m\u2019a juste demand\u00e9 de r\u00e9gulariser deux bricoles. \u00bb Jean-Luc Danneyrolles, 54 ans, sourit. Il est soulag\u00e9 apr\u00e8s trois ann\u00e9es d\u2019incertitude. Le verdict de la conciliation judiciaire vient de tomber. Depuis une lettre de d\u00e9nonciation, l\u2019artisan semencier de graines anciennes \u00e9tait sous la menace. En cause, des constructions non d\u00e9clar\u00e9es. Mais, finalement, ni sa yourte, ni sa serre, ni son poulailler, ni sa cuisine ext\u00e9rieure, ni sa cabane perch\u00e9e dans l\u2019arbre ne doivent \u00eatre ras\u00e9s. Il doit juste remplir quelques d\u00e9clarations de travaux. Et construire une phyto-\u00e9puration aux normes dans un d\u00e9lai de quatre ans. Ensuite, \u00ab mon dossier sera boucl\u00e9 \u00bb, sait-il du substitut du procureur. En cette matin\u00e9e printani\u00e8re, sous sa serre, il repique des dracoc\u00e9phales de Moldavie, s\u00e8me des cyclanth\u00e8res \u00e0 feuilles digit\u00e9es avec le c\u0153ur encore plus l\u00e9ger qu\u2019\u00e0 l\u2019accoutum\u00e9e. Le Potager d\u2019un curieux est un endroit sorti d\u2019un r\u00eave. Celui de conserver la diversit\u00e9 des vari\u00e9t\u00e9s potag\u00e8res. Tout y est color\u00e9, des panneaux signal\u00e9tiques indiquent aussi bien la direction de la F\u00eate du haricot que celle d\u2019une Salle des f\u00eates fantasm\u00e9e. Les plantes poussent sur des restanques en pierre s\u00e8che sur lesquelles tr\u00f4ne la b\u00e2tisse qui abrite les semences. Au centre du lieu de vie, un ch\u00eane monumental h\u00e9berge une cabane et ombrage une immense table pr\u00eate \u00e0 accueillir des rassemblements festifs.  Le site existe depuis plus de 30 ans, mais il a beaucoup chang\u00e9. Il a totalement \u00e9t\u00e9 r\u00e9invent\u00e9 en 2012. Alors que Jean-Luc revenait d\u2019un voyage initiatique en Espagne, , il a ouvert les portes de son terrain. \u00ab Il y avait des artistes, des squatteurs, des mecs en d\u00e9sintox, des anars \u00bb, accompagn\u00e9s de caravanes et de camions. \u00ab \u00c7a ressemblait \u00e0 une Zad. C\u2019\u00e9tait m\u00eame un peu trop, j\u2019ai d\u00fb freiner et demander \u00e0 des gens de partir \u00bb, confirme-t-il, sans regretter une p\u00e9riode \u00ab n\u00e9cessaire pour faire sauter la chape de plomb \u00bb du Luberon, \u00ab ce mouroir \u00e0 vieux mondialis\u00e9 \u00bb. C\u2019est \u00e0 cette p\u00e9riode que la fameuse lettre de d\u00e9nonciation arrive sur le bureau du procureur, suivie de l\u2019enqu\u00eate de gendarmerie. \u00ab Ils m\u2019ont emb\u00eat\u00e9 sur le fait qu\u2019il y avait du monde : travail ill\u00e9gal, enfance en danger, etc. \u00bb Il aura fallu des mobilisations citoyennes, des articles de presse, l\u2019organisation d\u2019un \u00e9v\u00e9nement in situ pour la d\u00e9fense de l\u2019habitat libre pour que l\u2019\u00e9tau se desserre. Maintenant, pour ses constructions en tout cas, Jean-Luc Danneyrolles ne sera plus \u00e9branl\u00e9. Reste que son activit\u00e9 d\u2019artisan semencier est toujours dans une zone grise de la loi. \u00ab Il y a plein de gens qui m\u2019encouragent \u00e0 continuer et \u00e7a me suffit \u00bb Jean-Luc a d\u00e9j\u00e0 subi des visites quelque peu coercitives. \u00ab Vous allez vous soumettre \u00e0 notre questionnaire et si vous n\u2019\u00eates pas d\u2019accord, \u00e7a peut aller jusqu\u2019\u00e0 deux mois d\u2019emprisonnement, 30.000 \u20ac d\u2019amende \u00bb, raconte Jean-Luc en imitant le phras\u00e9 des agents de la R\u00e9pression des fraudes (DGCCRF). \u00ab Et ils arrivent comme \u00e7a, sans pr\u00e9venir, hein ! \u00bb La premi\u00e8re fois en 2005, puis en 2008, et \u00ab il y a deux ou trois ans, quand on a tous \u00e9t\u00e9 rafl\u00e9s \u00bb. Pourquoi ? \u00ab Les trois quarts du temps, c\u2019est de la d\u00e9nonciation parce que les activit\u00e9s r\u00e9alis\u00e9es g\u00eanent \u00bb, explique \u00c9milie Lapprand, animatrice juridique du R\u00e9seau semences paysannes, auquel Jean-Luc Danneyrolles a adh\u00e9r\u00e9 juste apr\u00e8s sa premi\u00e8re visite surprise. Et qui ces activit\u00e9s g\u00eanent-elles ? \u00ab C\u2019est difficile \u00e0 savoir \u00bb, regrette-t-elle. Quand on pose \u00e0 Jean-Luc la question simple du droit \u00e0 vendre toutes ses graines, il renverse l\u2019interrogation. \u00ab De quel droit n\u2019aurait-on pas le droit de produire de bonnes graines et de les commercialiser ? C\u2019est la r\u00e9appropriation de ce patrimoine que je d\u00e9fends. On n\u2019a pas le droit, on prend le droit. Prendre un droit, ce n\u2019est pas voler quelque chose, explique t-il. Je ne m\u2019imagine jamais que la police viendra m\u2019arr\u00eater parce que je vends mes graines. On est soutenu par la soci\u00e9t\u00e9 civile, c\u2019est-\u00e0-dire qu\u2019il y a plein de gens qui m\u2019encouragent \u00e0 continuer et \u00e7a me suffit. \u00bb Pour la commercialisation de graines ou de plants, le d\u00e9cret n\u00b0 81-605 du 18 mai 1981 impose l\u2019inscription des vari\u00e9t\u00e9s au catalogue officiel des esp\u00e8ces et vari\u00e9t\u00e9s v\u00e9g\u00e9tales. Et pour \u00eatre inscrites, les vari\u00e9t\u00e9s doivent subir deux tests : DHS (pour \u00ab distinction, homog\u00e9n\u00e9it\u00e9, stabilit\u00e9 \u00bb) et VAT (pour \u00ab valeur agronomique et technologique \u00bb). Premier accroc, les vari\u00e9t\u00e9s anciennes, paysannes, de terroir, appelez-les comme vous le voulez, sont par essence instables. Elles s\u2019expriment diff\u00e9remment selon les biotopes et les conditions climatiques. Donc retoqu\u00e9es par les tests d\u2019entr\u00e9e au catalogue. \u00ab On a fait tout le travail de red\u00e9couverte, tout seul, sans aide, contre vents et mar\u00e9es \u00bb Les premi\u00e8res mobilisations nationales pour les \u00ab l\u00e9gumes que cultivaient nos grand-m\u00e8res \u00bb ont fini par faire bouger les pouvoirs publics et sortir certaines de ces vari\u00e9t\u00e9s de la totale clandestinit\u00e9. Depuis 1997 en France et 2011 pour l\u2019Union europ\u00e9enne, une nouvelle liste a \u00e9t\u00e9 ajout\u00e9e au catalogue officiel avec des tests d\u2019homog\u00e9n\u00e9it\u00e9 moins drastiques. Cette nouvelle liste rassemble les vari\u00e9t\u00e9s regroup\u00e9es sous le terme \u00ab sans valeur intrins\u00e8que \u00bb (SVI). Ce sont celles-l\u00e0 qui composent la majorit\u00e9 des cultures de Jean-Luc. \u00ab C\u2019est joli de les avoir appel\u00e9es \u201csans valeur intrins\u00e8que\u201d, c\u2019est po\u00e9tique\u2026 Ce sont pourtant les plus recherch\u00e9es \u00bb, ironise-t-il. Et pour vendre ces graines officiellement \u00ab sans valeur \u00bb, m\u00eame inscrites au catalogue, la bataille n\u2019est pas gagn\u00e9e. Toujours selon le d\u00e9cret du 18 mai 1981,, les emballages doivent mentionner : \u00ab Vari\u00e9t\u00e9 ancienne destin\u00e9e aux jardiniers amateurs conditionn\u00e9e et commercialis\u00e9e en petites quantit\u00e9s. \u00bb Ensuite, il ne restera au jardinier qu\u2019\u00e0 payer la contribution volontaire obligatoire (CVO) \u2014 vous noterez l\u2019oxymore \u2014 sur la valeur de la multiplication des semences au Gnis (Groupement national interprofessionnel des semenciers). En gros, compter le nombre de graines et de plants produits \u2014 mission quasi impossible \u2014 pour contribuer \u00e0 d\u00e9fendre les int\u00e9r\u00eats des gros semenciers. C\u2019en est trop pour Jean-Luc : \u00ab On a fait tout le travail de red\u00e9couverte, tout seul, sans aide, contre vents et mar\u00e9es, gr\u00e2ce \u00e0 des collectionneurs historiques ou \u00e0 des vieux qui avaient gard\u00e9 des graines. On fait le boulot par d\u00e9faut que n\u2019ont pas fait les agronomes. Donc, ils devraient nous faire un ch\u00e8que et nous dire un \u201cputain de bravo les mecs\u201d. Et qu\u2019est-ce qu\u2019ils font ? Ils nous envoient la R\u00e9pression des fraudes pour nous taxer. \u00bb \u00ab\n Ni communiste, ni anarchiste, ni d\u00e9croissant, mais tout \u00e7a \u00e0 la fois. Post-hippie, comme moi\n !\n \u00bb  R\u00e9volt\u00e9 par l\u2019absurdit\u00e9 de la situation, Jean-Luc ne paye plus ses contributions au Gnis depuis des ann\u00e9es. \u00ab\n Ils ont l\u2019air de me laisser tranquille, ils ont peut-\u00eatre compris qu\u2019on n\u2019avait pas tout \u00e0 fait tort, esp\u00e8re-t-il. Mais ils n\u2019ont pas non plus effac\u00e9 les factures. Elles gonflent encore l\u00e0\n \u00bb, s\u2019arr\u00eate-t-il. Bon, et \u00e7a, c\u2019est uniquement pour les vari\u00e9t\u00e9s qui ont la chance d\u2019\u00eatre inscrites au catalogue. Pour le reste, c\u2019est la clandestinit\u00e9 la plus compl\u00e8te et le risque d\u2019une poursuite pour \u00ab\n vente illicite\n \u00bb, \u00e0 l\u2019image du proc\u00e8s perdu par l\u2019association de semenciers Kokopelli. \u2026/\u2026 Lire la suite du reportage et voir les photos Auteur et photos \u00c9ric Besatti pour Reporterre \u00ab\n Les semences sont le socle de la lutte pour la souverainet\u00e9 alimentaire\n \u00bb La s\u00e9cheresse se profile en France, effet du changement climatique "}