{"url": "https://lesmoutonsenrages.fr/2018/01/13/economie-ecologie-hypocrisie-ledito-de-charles-sannat/", "title": "\u00ab \u00c9conomie, \u00e9cologie, hypocrisie !! \u00bb L\u2019\u00e9dito de Charles SANNAT\u2026 ", "author": "Volti Modifier l'article ", "date": "2018", "content": "Rien de nouveau, \u00e7a continuera pour prot\u00e9ger les industriels et remplir le tonneau des Dana\u00efdes. A moins que le mouton arr\u00eate de surconsommer. Si la loi \u00e9tait appliqu\u00e9e, il n\u2019y aurait plus d\u2019obsolescence. Le centre des villes moribonds revivrait, avec des m\u00e9tiers presque disparu tels les cordonniers, les couturi\u00e8res, etc.. Mais ne r\u00eavons pas, il faut de la cr\u00f4aassance, penser au PIB, et aux d\u00e9penses pharaoniques des grands projets inutiles, comme la ligne Lyon/Turin ou, financer le grand train de vie de tous les oligarques encravat\u00e9s, aux frais des con-tribuables.  Apr\u00e8s Epson, au tour d\u2019Apple. Vis\u00e9e par une plainte de l\u2019association \u00ab Halte \u00e0 l\u2019obsolescence programm\u00e9e \u00bb, une enqu\u00eate a \u00e9t\u00e9 ouverte contre la marque \u00e0 la pomme. Une petite victoire en France, qui semble en pointe sur ce combat. Mais l\u2019UE, paralys\u00e9e par les lobbies industriels, tra\u00eene des pieds, s\u2019inqui\u00e8tent les associations. Une Europe soumise aux int\u00e9r\u00eats marchands ! \u00ab \u201cL\u2019ouverture de l\u2019enqu\u00eate par le procureur montre que notre cas est bien s\u00e9rieux\u201d, se r\u00e9jouit Laetitia Vasseur, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale et cofondatrice de l\u2019association \u201cHalte \u00e0 l\u2019obsolescence programm\u00e9e\u201d, qui n\u2019h\u00e9site pas \u00e0 s\u2019en prendre aux mastodontes du num\u00e9rique, Epson pour ses cartouches d\u2019encre tout d\u2019abord et maintenant Apple pour ses smartphones. \u201cNous sommes tr\u00e8s satisfaits\u201d, ajoute-t-elle, d\u2019autant plus que la Direction g\u00e9n\u00e9rale de la concurrence, de la consommation et de la r\u00e9pression des fraudes (DGCCRF) a m\u00eame ajout\u00e9 un chef d\u2019accusation, qui n\u2019\u00e9tait pas pr\u00e9sent dans la plainte initiale : \u201ctromperie\u201d : \u201cNous pouvons donner les moyens \u00e0 la DGCCRF d\u2019\u00e9tudier ce dossier, ce qui est un tr\u00e8s bon signe\u201d\u2026 Le probl\u00e8me c\u2019est bien une Europe paralys\u00e9e par les lobbies, et c\u2019est l\u2019une des principales critiques que nous pouvons adresser aux institutions europ\u00e9ennes qui sont devenues, au fil des ans et d\u2019une lente d\u00e9liquescence, des chambres d\u2019enregistrements pour prot\u00e9ger les int\u00e9r\u00eats des multinationales et rien d\u2019autre ! Produit cass\u00e9, produit jet\u00e9, produit remplac\u00e9 ! \u00ab Quand un produit est cass\u00e9, le premier r\u00e9flexe \u2013 et bien souvent la seule solution \u2013 est de le remplacer, alors qu\u2019une \u00e9tude de 2014 indiquait que 77 % des citoyens europ\u00e9ens pr\u00e9f\u00e9reraient r\u00e9parer leurs biens plut\u00f4t que d\u2019en acheter de nouveaux. Le d\u00e9lit d\u2019obsolescence programm\u00e9e, entr\u00e9 dans le Code p\u00e9nal il y a deux ans, est bien s\u00fbr pr\u00e9judiciable pour les consommateurs, mais aussi pour l\u2019environnement, car il augmente significativement la production de d\u00e9chets\u2026 C\u2019est ici qu\u2019entre en jeu le concept d\u2019\u201c\u00e9conomie circulaire\u201d, qui consiste \u00e0 faire en sorte que tous les produits soient recycl\u00e9s int\u00e9gralement. En mars 2018, le gouvernement publiera d\u2019ailleurs une feuille de route, mais les obstacles sont nombreux : \u201cLes lobbies industriels, il n\u2019y a qu\u2019\u00e0 voir lors de la table ronde avec la feuille de route de l\u2019\u00e9conomie circulaire, ils sont tr\u00e8s forts et pr\u00e9sents. Apr\u00e8s, c\u2019est notre r\u00f4le en tant qu\u2019association d\u2019\u00eatre pr\u00e9sents, quand on en a les moyens, pour essayer de renverser la donne. Ce qui n\u2019est pas une chose facile, parce qu\u2019ils sont en effet puissants\u201d. \u00bb La France est l\u2019un des pays les plus en avance sur cette question \u00ab \u201cOn peut dire clairement que la France est pionni\u00e8re\u201d, estime Laetitia Vasseur. \u201cElle a influenc\u00e9 l\u2019UE dans le cadre du rapport europ\u00e9en qui a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9 \u00e0 une large majorit\u00e9 en juillet 2017\u201d, faisant r\u00e9f\u00e9rence au rapport consultatif de l\u2019eurod\u00e9put\u00e9 et \u00e9cologiste fran\u00e7ais Pascal Durand. Si elle est en avance, elle peut aussi parfois donner des coups d\u2019\u00e9p\u00e9e dans l\u2019eau. Alma Dufour, charg\u00e9e de campagne au sein de l\u2019ONG \u201cAmis de la Terre\u201d, se souvient qu\u2019au moment de la loi sur la transition \u00e9nerg\u00e9tique, \u201cL\u2019Assembl\u00e9e avait impos\u00e9 un affichage automatique sur la dur\u00e9e de vie\u2026 et le S\u00e9nat est revenu sur cette obligation, la transformant en exp\u00e9rimentation. Mais trois ans plus tard, il ne s\u2019est rien pass\u00e9, aucun constructeur n\u2019affiche la dur\u00e9e de vie de son produit.\u201d Au niveau europ\u00e9en, des outils existent d\u00e9j\u00e0. Mais l\u00e0 encore, le poids des lobbies, doubl\u00e9 d\u2019une \u201ccroyance\u201c \u00e0 l\u2019autor\u00e9gulation du march\u00e9 de la part des politiques, \u201cune r\u00e9ticence \u00e0 r\u00e9glementer l\u2019\u00e9conomie [\u2026] Tous les instruments r\u00e9glementaires sont toujours \u00e9cart\u00e9s et cette tendance se renforce de plus en plus\u201c, poursuit la militante. \u201cIl y a une directive tr\u00e8s importante qui s\u2019appelle Cadre \u00c9co-Conception, qui vise \u00e0 imposer des crit\u00e8res environnementaux aux produits circulants sur le march\u00e9 unique. Ce sont des instruments efficaces mis \u00e0 la disposition des institutions europ\u00e9ennes pour agir vraiment tr\u00e8s concr\u00e8tement sur l\u2019obsolescence programm\u00e9e et la conception des produits\u201c. \u00bb Toute politique \u00e9cologique qui ne s\u2019attaque pas \u00e0 la conception des produits et \u00e0 la consommation de masse n\u2019est que pure hypocrisie ! Le r\u00e9chauffement climatique, l\u2019\u00e9cologie, les petits oiseaux, les gentilles plantes et tout \u00e7a, c\u2019est bien beau, mais leurs d\u00e9fenseurs, la plupart du temps, n\u2019ont pas compris grand-chose aux enjeux ou sont les idiots utiles d\u2019un syst\u00e8me marchand qui se fiche d\u2019eux dans les grandes largeurs. Entendez-moi bien. Il NE PEUT PAS Y AVOIR D\u2019\u00c9COLOGIE si notre mod\u00e8le \u00e9conomique est bas\u00e9 sur la consommation de masse et l\u2019obsolescence programm\u00e9e afin d\u2019augmenter la consommation et donc la production et donc les PIB, et donc ce que l\u2019on appelle \u201cla croissance \u00e9conomique\u201d !! Ce syst\u00e8me m\u00eame, profond\u00e9ment peu vertueux, pousse \u00e0 pr\u00e9lever dans la nature bien plus que ce dont l\u2019humanit\u00e9 a besoin. Ce syst\u00e8me marchand, profond\u00e9ment vicieux, pousse \u00e0 polluer, \u00e0 massacrer la nature et \u00e0 utiliser de fa\u00e7on absolument pas optimale nos ressources. Ce syst\u00e8me totalitaire marchand est \u00e9galement profond\u00e9ment nocif pour les \u00e2mes humaines, et plus nous le laissons se d\u00e9velopper, plus nous voyons bien que ce qui est excit\u00e9 en nous est ce qu\u2019il y a de moins bon. Jamais les gens n\u2019ont \u00e9t\u00e9 aussi consommateur d\u2019anxiolytiques. Plus nous avons de confort mat\u00e9riel, plus nous souffrons d\u2019inconfort psychologique. La v\u00e9ritable \u00e9cologie ne passe pas par une \u00ab lobotomisation \u00bb massive des gens avec une propagande environnementaliste qui commence \u00e0 devenir p\u00e9nible et totalement stupide. Je vois mes enfants passer des heures utiles de classe non pas \u00e0 \u00e9tudier le fran\u00e7ais ou les maths, mais \u00e0 apprendre dans quelle poubelle ils doivent forcer leurs parents \u00e0 jeter tel ou tel type d\u2019ordure, car c\u2019est bien de cela dont il s\u2019agit : les enfants sont soumis, \u00e0 l\u2019\u00e9cole, \u00e0 une propagande environnementaliste afin d\u2019\u00e9duquer et de changer les comportements de leurs propres parents. Ce sont les proc\u00e9d\u00e9s utilis\u00e9s par les dictatures communistes. La v\u00e9ritable \u00e9cologie ce n\u2019est pas non plus d\u2019inventer de nouvelles taxes, de nous culpabiliser en nous faisant croire que nous sommes des assassins de plantes vertes (ce qui est vrai) et que quelques centimes de plus par litre de gasoil va tout arranger. C\u2019est nous prendre pour des imb\u00e9ciles. La v\u00e9ritable \u00e9cologie sera de tordre le cou \u00e0 ce syst\u00e8me totalitaire marchand bas\u00e9 sur la consommation comme vertu cardinale et accomplissement absolu. La v\u00e9ritable \u00e9cologie c\u2019est \u00e9videmment d\u2019obliger les entreprises \u00e0 concevoir des produits r\u00e9parables et \u00ab up-gradable \u00bb, ce que l\u2019on pourrait traduire par \u00ab \u00e9volutifs \u00bb. Un ordinateur ne devrait se composer que de modules interchangeables, r\u00e9parables ET recyclables. Un r\u00e9frig\u00e9rateur devrait durer 50 ans, comme le lave-vaisselle\u2026 Celui de ma grand-m\u00e8re n\u2019a jamais rendu l\u2019\u00e2me\u2026 (Pas plus que ses meubles de cuisine en formica.) Nous savons construire des voitures pouvant durer 800 000 km. La consommation et le CO2 c\u2019est bien, mais la pollution induite par la fabrication d\u2019un v\u00e9hicule et de ses deux tonnes de composants, je peux vous dire que ce n\u2019est pas neutre pour l\u2019environnement ! Bref, si nous voulons parler de la v\u00e9ritable \u00e9cologie, alors nous devons parler de la consommation de masse. Si nous parlons de la consommation de masse, nous devons parler de notre conception de la croissance \u00e9conomique ! Et vous savez pourquoi ? Parce que dans un monde de dettes, ou les dettes de cette ann\u00e9e sont cens\u00e9es \u00eatre rembours\u00e9es par la croissance de l\u2019ann\u00e9e prochaine, personne n\u2019est capable d\u2019assurer la stabilit\u00e9 de ce syst\u00e8me sans\u2026 une croissance forte ! Et\u2026 On ne peut pas parler d\u2019\u00e9cologie avec une croissance \u00e9conomique forte. On ne peut parler d\u2019\u00e9cologie qu\u2019avec, \u00e0 d\u00e9faut de d\u00e9croissance, au moins d\u2019une simplicit\u00e9 volontaire. Si l\u2019on parle de moins consommer et de mieux produire, c\u2019est les b\u00e9n\u00e9fices de certains grands groupes qui s\u2019effondreront, au profit d\u2019ailleurs de milliers de petits r\u00e9parateurs et autres artisans qui formaient le tissu \u00e9conomique de nos pays il y a 60 ans\u2026 Une \u00e9poque o\u00f9 personne ne parlait d\u2019\u00e9cologie ou de recyclage et o\u00f9 tout le monde en faisait !! Le probl\u00e8me c\u2019est que tous ces millions de petits artisans sont le peuple, et qu\u2019\u00e0 Bruxelles, cela fait bien longtemps que le peuple est absent. Ceux qui font les politiques sont ces quelques tr\u00e8s grands groupes. Le drame du monde, le drame de notre pays, est tr\u00e8s simple : nous avons abandonn\u00e9 notre souverainet\u00e9 \u00e0 de biens mauvais ma\u00eetres. Il nous faut la reconqu\u00e9rir. C\u2019est le combat de titans que se doit de mener notre g\u00e9n\u00e9ration. Il est d\u00e9j\u00e0 trop tard, mais tout n\u2019est pas perdu. Pr\u00e9parez-vous ! Charles SANNAT pour Insolentiae     "}