{"url": "https://lesmoutonsenrages.fr/2017/07/06/leurope-negocie-secretement-un-accord-de-libre-echange-avec-le-japon-le-jefta/", "title": "L\u2019Europe n\u00e9gocie secr\u00e8tement un accord de libre-\u00e9change avec le Japon, le JEFTA\u2026 ", "author": "Volti Modifier l'article ", "date": "2017", "content": "Je vous en ai parl\u00e9 ICI la mondialisation est en marche et, \u00e7a va tr\u00e8s vite en toute discr\u00e9tion.  Jeudi 6 juillet, les discussions de l\u2019accord de libre-\u00e9change entre le Japon et l\u2019Union europ\u00e9enne devraient passer le cap politique. N\u00e9goci\u00e9 en secret, comme le Tafta et le Ceta, ce projet de trait\u00e9 rec\u00e8le des points inqui\u00e9tants, comme le r\u00e9v\u00e8lent des documents diffus\u00e9s par Greenpeace. Vous n\u2019en avez pas encore entendu parler, et pourtant, cet accord commercial serait le plus important jamais conclu par l\u2019Union europ\u00e9enne. Apr\u00e8s le Tafta (avec les \u00c9tats-Unis) et le Ceta (avec le Canada), voici le Jefta : l\u2019accord de libre-\u00e9change entre le Japon et l\u2019Union europ\u00e9enne (Japan-EU Free Trade Agreement), soit la quatri\u00e8me et la premi\u00e8re puissances \u00e9conomiques mondiales. \u00c0 elles deux, elles repr\u00e9sentent environ un tiers du PIB mondial. Un accord en bonne voie. S\u2019il n\u2019en est pas au stade du Ceta, d\u00e9j\u00e0 adopt\u00e9 par le Parlement europ\u00e9en, une \u00e9tape cruciale devrait \u00eatre franchie ce jeudi 6 juillet, \u00e0 Bruxelles, avec la conclusion d\u2019un premier accord-cadre politique lors d\u2019un sommet UE-Japon. \u00ab\n On y est presque, esp\u00e9rait ce weekend la commissaire europ\u00e9enne au Commerce, Cecilia Malmstr\u00f6m, apr\u00e8s deux jours de n\u00e9gociation au Japon. Nous avons suffisamment de convergences pour que les responsables politiques puissent discuter dans les jours qui viennent pour r\u00e9gler les derniers d\u00e9tails. Je suis confiante dans le fait qu\u2019ils arriveront \u00e0 un accord lors de ce sommet.\n \u00bb Pour la Commission europ\u00e9enne, cet accord serait une occasion. \u00ab\n L\u2019accord supprimera quasiment tous les droits de douane, qui repr\u00e9sentent 1 milliard d\u2019euros chaque ann\u00e9e. Les exportations d\u2019aliments transform\u00e9s pourraient augmenter de 180\n % et celles de produits chimiques de 20\n %\n \u00bb, indique le document de pr\u00e9sentation de la Commission. Le Japon esp\u00e8re de son c\u00f4t\u00e9 exporter plus de voitures vers l\u2019Europe. Le document assure \u00e9galement que cet accord prot\u00e9gera les normes et valeurs de l\u2019Union, et qu\u2019il s\u2019inscrit dans la n\u00e9cessit\u00e9 de faire face aux d\u00e9fis mondiaux tels que \u00ab\n prot\u00e9ger l\u2019environnement\n \u00bb et \u00ab\n lutter contre le changement climatique\n \u00bb. \u00c0 l\u2019encontre de la protection de la sant\u00e9 et de l\u2019environnement  Mais ce n\u2019est pas la version que donnent les documents de n\u00e9gociation de l\u2019accord r\u00e9v\u00e9l\u00e9s par Greenpeace Pays-Bas il y a une dizaine de jours, avec les \u00ab\n Jefta Leaks\n \u00bb. L\u2019ONG a ainsi pu mettre \u00e0 disposition du grand public 205 pages, des brouillons des diff\u00e9rents chapitres de l\u2019accord sur lesquels travaillent les n\u00e9gociateurs. Les documents datent principalement de la fin 2016 et du d\u00e9but de l\u2019ann\u00e9e 2017, au moment o\u00f9 le 18e tour de n\u00e9gociations \u00e9tait en cours. Nous en sommes d\u00e9sormais au 19e tour. \u00ab\n La Commission europ\u00e9enne travaille dans le secret. Nous voulions mettre ces documents \u00e0 disposition du grand public, explique \u00e0 Reporterre Kess Kodde, charg\u00e9 de campagne sur les questions de commerce international \u00e0 Greenpeace. Pour que la soci\u00e9t\u00e9 civile, les universitaires ou les scientifiques puissent y avoir acc\u00e8s, commenter ces textes, et informer sur ce que pourraient \u00eatre les cons\u00e9quences de ces n\u00e9gociations.\n \u00bb \u00ab\n Il y a un probl\u00e8me de contr\u00f4le d\u00e9mocratique, poursuit-il. Le mandat de n\u00e9gociation a \u00e9t\u00e9 approuv\u00e9 en 2012. Et jusqu\u2019\u00e0 ce que nous le rendions public la semaine derni\u00e8re, il n\u2019\u00e9tait pas public. Et ensuite, on pr\u00e9sente le texte au Parlement europ\u00e9en et aux Parlements nationaux, et ils ne peuvent pas l\u2019amender, simplement dire oui ou non. C\u2019est incroyable\n !\n \u00bb Interrog\u00e9e par la RTBF (Radio-T\u00e9l\u00e9vision belge de la Communaut\u00e9 fran\u00e7aise) sur les raisons du silence europ\u00e9en autour de ces n\u00e9gociations, la commissaire europ\u00e9enne Cecilia Malmstr\u00f6m r\u00e9pond que \u00ab\n personne ne [lui] a demand\u00e9. J\u2019ai voyag\u00e9 partout dans l\u2019UE et j\u2019ai mentionn\u00e9 le Mexique et le Japon, mais tout le monde me posait des questions par rapport au Ceta et au TTIP [un autre nom du Tafta]. [\u2026] C\u2019\u00e9tait transparent, mais l\u2019int\u00e9r\u00eat n\u2019est arriv\u00e9 que ces derni\u00e8res semaines.\n \u00bb Un int\u00e9r\u00eat grandissant, notamment parce que, comme pour les projets de trait\u00e9s de libre-\u00e9change Ceta et Tafta, les ONG craignent que le Jefta aille \u00e0 l\u2019encontre de la protection de la sant\u00e9 et de l\u2019environnement, entre autres. Ainsi, Greenpeace a relev\u00e9 gr\u00e2ce aux documents qu\u2019il s\u2019est procur\u00e9 deux points d\u2019inqui\u00e9tude.Le premier concerne le commerce de bois ill\u00e9gal. \u00ab\n Le Japon est le pays du G7 qui a la plus faible r\u00e9glementation sur le sujet, alors que l\u2019UE est celui qui a la plus forte\n \u00bb, remarque Kess Kodde. Or, \u00ab\n le Japon est le plus grand importateur mondial de bois [\u2026] et un march\u00e9 majeur pour le bois ill\u00e9gal en provenance de Malaisie, d\u2019Indon\u00e9sie, de Chine, de Russie et m\u00eame de l\u2019Union europ\u00e9enne elle-m\u00eame (Roumanie)\n \u00bb, explique Greenpeace. Le texte du Jefta qu\u2019a pu consulter l\u2019ONG n\u2019use, sur ce sujet, que de mots vagues et peu contraignants pour le Japon, selon Greenpeace. Cela \u00ab\n menace d\u2019encourager le commerce ill\u00e9gal du bois dans beaucoup de pays o\u00f9 les for\u00eats ne sont effectivement pas prot\u00e9g\u00e9es\n \u00bb, souligne l\u2019ONG. Et ce d\u2019autant plus que l\u2019UE est en discussion avec certains pays pour limiter le commerce ill\u00e9gal du bois. Des discussions qui pourraient \u00eatre menac\u00e9es par les faibles engagements du Japon dans Jefta, craint l\u2019ONG. Des tribunaux d\u2019arbitrage sp\u00e9cifiques pour les investisseurs \u00e9trangers Deuxi\u00e8me sujet, la p\u00eache \u00e0 la baleine. Le Japon est l\u2019un des derniers pays, avec la Norv\u00e8ge et l\u2019Islande, \u00e0 la pratiquer. Et le seul \u00e0 le faire en dehors de ses eaux territoriales, pour des raisons de \u00ab\n recherche scientifique\n \u00bb controvers\u00e9es. L\u2019Union europ\u00e9enne, \u00e0 travers la Commission europ\u00e9enne ou le Parlement, a plusieurs fois appel\u00e9 le Japon a cesser cette chasse \u00e0 la baleine. \u00ab\n Pourtant, le Jefta ne fait rien pour emp\u00eacher le Japon de continuer la chasse \u00e0 la baleine, remarque Kess Kodde. Notamment, il ne demande pas au Japon de respecter les accords internationaux sur le sujet. Il cite d\u2019autres accords internationaux sur d\u2019autres sujets, mais pas celui-ci.\n \u00bb Ainsi, ces deux exemples sont pour le repr\u00e9sentant de Greenpeace le signe que, malgr\u00e9 les d\u00e9clarations de la Commission europ\u00e9enne, \u00ab\n le d\u00e9veloppement du libre-\u00e9change est en haut de sa liste de priorit\u00e9s, et l\u2019environnement assez bas\n \u00bb. Mais ce n\u2019est pas tout. Le Jefta a comme point commun avec le Ceta et le Tafta la mise en place de tribunaux d\u2019arbitrage sp\u00e9cifiques pour les investisseurs \u00e9trangers. Ils auraient ainsi droit \u00e0 une sorte de justice parall\u00e8le. \u00ab\n Des entreprises pourraient contester les r\u00e9glementations nationales sur la sant\u00e9 publique et l\u2019environnement, explique Kess Kodde. C\u2019est ce qui s\u2019est pass\u00e9 par exemple en Indon\u00e9sie, o\u00f9 une compagnie mini\u00e8re a contest\u00e9 la volont\u00e9 du gouvernement de mieux r\u00e9guler cette industrie.\n \u00bb Sur ce sujet, toujours sur la RTBF, Cecilia Malmstr\u00f6m se voulait rassurante : \u00ab\n C\u2019est une fa\u00e7on plus moderne de faire face aux conflits potentiels. Je crois qu\u2019il y en aura tr\u00e8s peu avec le Japon, c\u2019est quand m\u00eame une soci\u00e9t\u00e9 qui nous ressemble beaucoup\n \u00bb, expliquait-elle, tout en pr\u00e9cisant que ce sujet \u00ab\n n\u2019est pas encore r\u00e9solu\n \u00bb. D\u00e9sormais alert\u00e9es, les ONG entendent surveiller de pr\u00e8s ces nouvelles n\u00e9gociations. Apr\u00e8s l\u2019accord politique qui devrait se conclure cette semaine, le Jefta a encore plusieurs mois de n\u00e9gociations devant lui avant d\u2019arriver devant le Conseil des chefs d\u2019\u00c9tats europ\u00e9ens, puis le Parlement europ\u00e9en. Mais le processus pourrait \u00eatre relativement rapide. Par ailleurs, ce n\u2019est pas le seul accord de libre-\u00e9change \u00e0 suivre, puisque d\u2019autres, avec le Mexique, l\u2019Indon\u00e9sie ou le Br\u00e9sil sont aussi envisag\u00e9s. \u00ab\n Et l\u00e0 encore, les n\u00e9gociations sont secr\u00e8tes\n \u00bb, regrette Kess Kodde. Auteur Marie Astier pour Reporterre TAFTA, CETA : O\u00d9 EN SONT\u2013ILS\n ? Le Tafta \u2014 accord de libre-\u00e9change transatlantique \u2014 est pour l\u2019instant au point mort, enterr\u00e9 par le nouveau pr\u00e9sident protectionniste des \u00c9tats-Unis, Donald Trump. Seul le prochain changement de pr\u00e9sidence pourrait \u00e9ventuellement le relancer si les \u00c9tats europ\u00e9ens en ont la volont\u00e9, car plusieurs d\u2019entre eux avaient montr\u00e9 des r\u00e9ticences. Notamment la France, qui, \u00e0 travers l\u2019ex-gouvernement socialiste, avait demand\u00e9 en ao\u00fbt 2016 l\u2019arr\u00eat des n\u00e9gociations. Le Ceta \u2014 accord de libre-\u00e9change avec le Canada \u2014 est de son c\u00f4t\u00e9 bien plus avanc\u00e9. Adopt\u00e9 par le Parlement europ\u00e9en, il doit maintenant passer devant les parlements nationaux des pays de l\u2019Union. Mais 90\n % des mesures qu\u2019il contient d\u00e9pendant des comp\u00e9tences europ\u00e9ennes, les votes nationaux ne peuvent pas emp\u00eacher l\u2019entr\u00e9e en application de la majorit\u00e9 de l\u2019accord. C\u00f4t\u00e9 canadien, l\u2019accord a \u00e9t\u00e9 valid\u00e9 par le gouvernement. Il devait donc \u00eatre appliqu\u00e9 provisoirement \u00e0 partir du 1er juillet, mais a pris un peu de retard. Concernant les modalit\u00e9s d\u2019application de l\u2019accord, de nouvelles dissensions sont apparues, en particulier sur la r\u00e9partition des quotas de fromages entre importateurs canadiens et producteurs europ\u00e9ens. Par ailleurs, certaines provinces canadiennes ralentiraient la mise en application du Ceta dans le pays. C\u00f4t\u00e9 fran\u00e7ais, le gouvernement a annonc\u00e9 qu\u2019il mettrait en place une commission d\u2019\u00e9valuation du texte ce jeudi. On attend aussi le r\u00e9sultat d\u2019un recours d\u00e9pos\u00e9 par plus d\u2019une centaine de parlementaires devant le Conseil constitutionnel. Celui-ci doit \u00e9valuer la compatibilit\u00e9 du Ceta avec la Constitution fran\u00e7aise et devrait donner sa r\u00e9ponse courant juillet. Source Marie Astier (Reporterre) Voir: Hulot a c\u00e9d\u00e9 sur les perturbateurs endocriniens **Et sur quoi d\u2019autre va-t-il c\u00e9der ? Ils l\u2019ont belle les lobbies avec la \u00ab r\u00e9sistance \u00bb de principe d\u2019un \u00e9colo de fa\u00e7ade\u2026 Non Nicolas, nous ne sommes pas d\u2019accord, la sant\u00e9 est plus pr\u00e9cieuse que les profits des lobbies empoisonneurs. Ils financent aussi ta fondation ?\u2026\u2026 \u2026/\u2026 \u00ab L\u2019\u00e9valuation des risques, c\u2019est exactement ce que veut l\u2019industrie. Or, on avait obtenu avec le r\u00e8glement europ\u00e9en de 2009 une possibilit\u00e9 d\u2019interdire les PE sur la base de leur dangerosit\u00e9 : si un produit est dangereux pour la sant\u00e9, on ne le met pas sur le march\u00e9. Remplacer le danger par le risque, c\u2019est une capitulation id\u00e9ologique majeure \u00bb, regrette encore le porte-parole de G\u00e9n\u00e9rations Futures. Mais tout n\u2019est pas termin\u00e9 pour autant. Le texte approuv\u00e9 hier doit d\u00e9sormais passer devant le Parlement Europ\u00e9en. Les ONG l\u2019appellent \u00e0 refuser cette d\u00e9finition des PE.     "}