{"url": "https://lesmoutonsenrages.fr/2016/03/23/le-gouvernement-lance-la-plateforme-lirelactu-fr-dans-les-colleges-et-les-lycees-pour-lutter-contre-la-desinformation/", "title": "Le gouvernement lance la plateforme lirelactu.fr dans les coll\u00e8ges et les lyc\u00e9es pour lutter contre la d\u00e9sinformation ", "author": "Benji Modifier l'article ", "date": "2016", "content": "Le gouvernement va proposer un acc\u00e8s gratuit \u00e0 une quinzaine de m\u00e9dias dans les coll\u00e8ges et les lyc\u00e9es afin que les \u00e9tudiants puissent s\u2019informer sans risque d\u2019\u00eatre d\u00e9sinform\u00e9s, ce qui malheureusement peut arriver via les r\u00e9seaux sociaux qui sont g\u00e9n\u00e9ralement utilis\u00e9s par la jeune g\u00e9n\u00e9ration. Le souci, c\u2019est que cet acc\u00e8s aux journaux peut \u00e9galement \u00eatre interpr\u00e9t\u00e9 comme un acc\u00e8s \u00e0 \u00ab la propagande en place \u00bb puisque tout n\u2019est pas toujours expliqu\u00e9 dans les journaux traditionnels. C\u2019est avec une quinzaine de journaux que la plate-forme va d\u00e9marrer, \u00e0 savoir: Le monde, Courrier international, Les \u00e9chos, Lib\u00e9ration, Le Figaro, Le parisien, La croix, L\u2019humanit\u00e9, Daily News, La vanguardia. Le fait que cela soit 15 journaux diff\u00e9rents ne garanti pas pour autant qu\u2019il y ait diversit\u00e9 de l\u2019information, car cela ne remplacera pourtant pas une bonne information en utilisant les canaux alternatifs. Cela permettra seulement aux \u00e9tudiant de consulter des actualit\u00e9s sans trop de risques de se voir expliqu\u00e9 le trait\u00e9 transatlantique, les r\u00e9alit\u00e9s quant \u00e0 la lutte contre le ch\u00f4mage, contre l\u2019Islam radical et le terrorisme, contre le r\u00e9chauffement climatique, et nombre d\u2019autres sujets pouvant g\u00eaner nos politiques. \u00c0 quoi bon proposer de multiples sources si dans cette pluralit\u00e9 ce sont toujours les m\u00eames informations qui sont propos\u00e9es?  A l\u2019occasion de la semaine de la presse et des m\u00e9dias \u00e0 l\u2019\u00e9cole, Najat Vallaud-Belkacem, ministre de l\u2019\u00c9ducation nationale, de l\u2019Enseignement sup\u00e9rieur et de la Recherche, lance la plateforme lirelactu.fr qui va permettre un acc\u00e8s gratuit \u00e0 la presse quotidienne dans les coll\u00e8ges et les lyc\u00e9es \u00e0 partir de la rentr\u00e9e 2016. Ce kiosque mis \u00e0 disposition de l\u2019\u00c9ducation nationale par la soci\u00e9t\u00e9 miLibris, avec le soutien des responsables de la presse \u00e9crite d\u2019information g\u00e9n\u00e9rale, s\u2019ouvrira progressivement aux \u00e9tablissements d\u00e8s mai-juin 2016 et sera accessible dans tous les \u00e9tablissements scolaires \u00e0 la rentr\u00e9e 2016. Dans un premier temps, une quinzaine de titres de la presse quotidienne nationale et \u00e9trang\u00e8re, s\u00e9lectionn\u00e9s par le minist\u00e8re, seront disponibles. Lirelactu.fr sera par la suite \u00e9tendu \u00e0 d\u2019autres titres de presse \u00e9crite d\u2019information g\u00e9n\u00e9rale, en particulier \u00e0 la presse quotidienne r\u00e9gionale et aux hebdomadaires. Les \u00e9l\u00e8ves et leurs enseignants pourront y acc\u00e9der au sein de leurs coll\u00e8ges et lyc\u00e9es et lire les articles de la presse du jour en streaming sur ordinateur ou sur tablette. Ce service sera consultable en se connectant au wifi de l\u2019\u00e9tablissement, sans possibilit\u00e9 de t\u00e9l\u00e9chargement ou d\u2019impression pour les utilisateurs. La plateforme lirelactu.fr sera exempte de toute publicit\u00e9 et la confidentialit\u00e9 des donn\u00e9es de consultation par les \u00e9l\u00e8ves ou les enseignants sera assur\u00e9e.   Pour Najat Vallaud-Belkacem : \u00ab Aujourd\u2019hui, les \u00e9l\u00e8ves s\u2019informent beaucoup via internet, mais souvent sans pr\u00eater attention \u00e0 la source des informations qu\u2019ils y trouvent. J\u2019ai donc souhait\u00e9 leur donner acc\u00e8s, par le biais du num\u00e9rique, \u00e0 des titres de presse qu\u2019ils n\u2019ont pas l\u2019habitude de lire pour qu\u2019ils en per\u00e7oivent la qualit\u00e9 et la diversit\u00e9. \u00ab Lirelactu.fr \u00bb va ainsi contribuer \u00e0 apprendre aux \u00e9l\u00e8ves \u00e0 distinguer, d\u2019une part, ce qui rel\u00e8ve de contenus \u00e9crits par des journalistes professionnels et, d\u2019autre part, ce qui rel\u00e8ve moins de l\u2019information que de l\u2019opinion, parfois outranci\u00e8re voire mensong\u00e8re, qui est relay\u00e9e sur les r\u00e9seaux sociaux. \u00bb     Site \u00e0 consulter\nLirelactu.fr\nLa plateforme lirelactu.fr va permettre un acc\u00e8s gratuit \u00e0 la presse quotidienne dans les coll\u00e8ges et les lyc\u00e9es \u00e0 partir de la rentr\u00e9e 2016. http://lirelactu.fr/  Page \u00e0 consulter Semaine de la presse et des m\u00e9dias dans l\u2019\u00c9cole\nLa Semaine de la presse et des m\u00e9dias dans l\u2019\u00c9cole\u00ae permet aux \u00e9l\u00e8ves depuis plus de vingt ans de mieux conna\u00eetre l\u2019univers des m\u00e9dias et de comprendre ses enjeux culturels et d\u00e9mocratiques. Les \u00e9coles, coll\u00e8ges et lyc\u00e9es inscrits participent du lundi 21 au samedi 26 mars 2016 \u00e0 cette semaine organis\u00e9e par le Centre de liaison de l\u2019enseignement et des m\u00e9dias d\u2019information (Clemi). D\u00e9couvrir l\u2019univers des m\u00e9dias\n\u00ab La libert\u00e9 d\u2019expression, \u00e7a s\u2019apprend \u00bb : th\u00e8me de la 27e \u00e9dition\nDes ressources pour animer la Semaine en classe\nPartager et m\u00e9diatiser vos activit\u00e9s\nCalendrier "}