{"url": "https://lesmoutonsenrages.fr/2019/11/13/vos-infos-news-et-autres-du-13-novembre-2019/", "title": "vos infos, news ( et autres ) du 13 novembre 2019.. ", "author": "Volti Modifier l'article ", "date": "2019", "content": "POLITIQUE/SOCI\u00c9T\u00c9 Etudiant immol\u00e9 \u00e0 Lyon: Le minist\u00e8re de l\u2019Enseignement sup\u00e9rieur pris pour cible par des manifestants. Des d\u00e9bordements ont eu lieu, mardi soir, lors d\u2019une manifestation contre la pr\u00e9carit\u00e9 VIDEO. Etudiants en pr\u00e9carit\u00e9, amphi envahi et Hollande exfiltr\u00e9\u2026 Folle journ\u00e9e \u00e0 l\u2019universit\u00e9 de Lille. L\u2019ancien pr\u00e9sident de la R\u00e9publique devait donner une conf\u00e9rence devant des \u00e9tudiants. Il en a \u00e9t\u00e9 emp\u00each\u00e9 par des manifestants demandant moins de pr\u00e9carit\u00e9 \u00ab Le 1er d\u00e9cembre, l\u2019\u00c9lys\u00e9e aurait pu tomber \u00bb : un CRS raconte le chaos des \u00ab gilets jaunes \u00bb l\u2019hiver dernier. C\u2019est un t\u00e9moignage rare. Un an apr\u00e8s le d\u00e9but du mouvement des \u00ab gilets jaunes \u00bb, St\u00e9phane, CRS, nous livre son ressenti des douze derniers mois. Entre \u00ab l\u2019extr\u00eame violence \u00bb des manifestations parisiennes, la peur dans les rangs des forces de l\u2019ordre, et \u00ab l\u2019incomp\u00e9tence \u00bb de ses sup\u00e9rieurs. Affaire Balkany : Une libert\u00e9 \u00e0 500.000 euros pour le maire de Levallois. Patrick Balkany, condamn\u00e9 pour \u00ab fraude fiscale \u00bb et \u00ab blanchiment \u00bb, pourrait obtenir une remise en libert\u00e9 sous caution qu\u2019il assure ne pas avoir les moyens de payer POLIT\u2019MAG \u2013 Actes anti-chr\u00e9tiens : silence, on tue ! Magali Forestier re\u00e7oit Lydia Guirous, porte-parole Les R\u00e9publicains, Jean-Paul Huchon, ancien pr\u00e9sident du Conseil r\u00e9gional d\u2019Ile-de-France, et Damien Lempereur, membre du bureau national de Debout la France. \u00ab J\u2019accuse \u00bb: Pourquoi l\u2019affaire Polanski rend impossible la promo du film. Jean Dujardin et Emmanuelle Seigner ont annul\u00e9 des interviews qui devaient \u00eatre r\u00e9alis\u00e9es dans le cadre de la promotion du film de Roman Polanski qui sort en salle ce mercredi \u00c9CONOMIE Les personnes handicap\u00e9es confront\u00e9es \u00e0 des d\u00e9lais scandaleusement longs pour b\u00e9n\u00e9ficier d\u2019une aide. Dans les maisons d\u00e9partementales des personnes handicap\u00e9es (MDPH), l\u2019acc\u00e8s aux droits dont peuvent b\u00e9n\u00e9ficier les personnes en situation de handicap est rendu de plus en plus difficile. Prime d\u2019activit\u00e9 : ce qu\u2019il faut faire sans faute d\u2019ici fin novembre. La prime d\u2019activit\u00e9 est r\u00e9serv\u00e9e aux salari\u00e9s touchant une r\u00e9mun\u00e9ration modeste. Il est possible de faire une simulation de son montant. Tesla va implanter sa \u00ab giga-usine \u00bb europ\u00e9enne en Allemagne. Elon Musk a salu\u00e9 \u00ab l\u2019extraordinaire ing\u00e9nierie \u00bb allemande Les produits des colonies isra\u00e9liennes doivent \u00eatre \u00e9tiquet\u00e9s, selon les r\u00e8gles de justice de l\u2019UE. La Cour europ\u00e9enne de justice dit que l\u2019origine doit \u00eatre identifi\u00e9e. Une d\u00e9cision susceptible de provoquer la col\u00e8re d\u2019Isra\u00ebl (anglais) La Chine \u00e9volue vers une soci\u00e9t\u00e9 sans argent. Les paiements mobiles de proximit\u00e9 sont d\u00e9sormais omnipr\u00e9sents dans toutes les cat\u00e9gories de d\u00e9taillants.. (Anglais) La vigilance de mise face aux num\u00e9ros de t\u00e9l\u00e9phone surtax\u00e9s. Depuis 2018, une option gratuite permet de bloquer les appels \u00e0 tarification major\u00e9e En baisse, la dette de Paris s\u2019\u00e9l\u00e8ve \u00e0 5,9 milliards d\u2019euros fin 2019. Selon le premier adjoint du PS, Emmanuel Gr\u00e9goire, la dette de la capitale fran\u00e7aise accuse une baisse de 40 millions d\u2019euros Prime Macron : les PME montent au cr\u00e9neau contre le gouvernement. Le projet de loi de financement de la S\u00e9curit\u00e9 sociale reconduit la prime Macron en 2020 \u00e0 condition que l\u2019employeur signe un accord d\u2019int\u00e9ressement avant le 30 juin. \u00ab Totalement irr\u00e9aliste \u00bb, jugent l\u2019U2P et la CPME qui ne manqueront pas de le rappeler ce vendredi \u00e0 Bruno Le Maire lors d\u2019une r\u00e9union \u00e0 Bercy. La Banque de France anticipe un l\u00e9ger tassement de la croissance en fin d\u2019ann\u00e9e. Selon la banque centrale, le PIB devrait augmenter de 0,2 % sur les trois derniers mois de l\u2019ann\u00e9e, apr\u00e8s des hausses de 0,3 % lors des trimestres pr\u00e9c\u00e9dents. Une pr\u00e9vision qui conforte l\u2019id\u00e9e d\u2019une croissance inf\u00e9rieure \u00e0 celle anticip\u00e9e par l\u2019ex\u00e9cutif sur l\u2019ensemble de 2019. Toujours plus d\u2019in\u00e9galit\u00e9s : chaque patron du CAC 40 a touch\u00e9 en moyenne 277 SMIC en 2018. Le PDG le mieux pay\u00e9 a touch\u00e9 33,1 millions d\u2019euros INTERNATIONAL Une vaste cyberattaque contre le Parti travailliste britannique. Le Parti travailliste, principal parti d\u2019opposition britannique, a \u00e9t\u00e9 victime mardi d\u2019une \u00ab cyberattaque sophistiqu\u00e9e et de grande ampleur \u00bb en pleine campagne pour les \u00e9lections l\u00e9gislatives du 12 d\u00e9cembre. La nationalit\u00e9 suisse refus\u00e9e \u00e0 un couple de musulmans qui ne voulait pas serrer la main de personnes du sexe oppos\u00e9. Un couple de musulmans s\u2019est vu refuser la naturalisation par un comit\u00e9 de Lausanne apr\u00e8s avoir refus\u00e9 de serrer la main et de r\u00e9pondre aux questions de personnes de sexe oppos\u00e9\u2026 Crise en Bolivie : \u00ab La crise ne fait que commencer, le d\u00e9part de Morales ne va pas apaiser la situation \u00bb. Apr\u00e8s sa d\u00e9mission, le pr\u00e9sident Evo Morales a \u00e9t\u00e9 contraint de fuir son pays ce lundi, en demandant l\u2019asile politique au Mexique Deux Palestiniens tu\u00e9s dans de nouvelles frappes isra\u00e9liennes. Ces d\u00e9c\u00e8s portent \u00e0 sept le nombre de Palestiniens tu\u00e9s dans des op\u00e9rations militaires de l\u2019arm\u00e9e isra\u00e9lienne Le fondateur des Casques blancs syriens retrouv\u00e9 mort en Turquie. Les causes exactes de la mort de James Le Mesurier, de nationalit\u00e9 britannique, n\u2019\u00e9taient pas connues dans l\u2019imm\u00e9diat et son bureau s\u2019est refus\u00e9 \u00e0 tout commentaire. SANT\u00c9 Un enfant de moins de cinq ans meurt toutes les 39 secondes de pneumonie. Cinq pays, dont trois situ\u00e9s en Afrique subsaharienne, concentrent plus de la moiti\u00e9 des d\u00e9c\u00e8s PLAN\u00c8TE/ANIMAUX Les \u00e9missions de CO2 de Total repartent \u00e0 la hausse. Le p\u00e9trolier a \u00e9mis plus de gaz \u00e0 effet de serre l\u2019an dernier. Total parvient \u00e0 r\u00e9duire progressivement l\u2019intensit\u00e9 carbone de sa production gr\u00e2ce au gaz et aux renouvelables, mais la forte croissance de la major fran\u00e7aise contrebalance cette tendance. De la gr\u00e8ve du climat \u00e0 la gr\u00e8ve des b\u00e9b\u00e9s. R\u00e9chauffement climatique et surpopulation poussent des jeunes \u00e0 ne pas vouloir d\u2019enfant, voire \u00e0 se faire st\u00e9riliser. Une d\u00e9cision qui n\u2019est pas toujours entendue et comprise par le personnel m\u00e9dical. TECHNOLOGIE Quand Enedis installe des compteurs Linky dans des immeubles vou\u00e9s \u00e0 la d\u00e9molition. Une quinzaine de compteurs ont \u00e9t\u00e9 install\u00e9s, dont certains dans des habitations inoccup\u00e9es. Val-de-Marne : des compteurs Linky install\u00e9s dans un immeuble fant\u00f4me. De nombreux locataires de la cit\u00e9 des Dahlias \u00e0 l\u2019Ha\u00ff-les-Roises, en partie d\u00e9molie, sont d\u00e9j\u00e0 partis. D\u2019apr\u00e8s Enedis, les compteurs ont \u00e9t\u00e9 chang\u00e9s car certains n\u2019avaient pas r\u00e9sili\u00e9 leur contrat. Un smartphone explose et tue un jeune homme de 22 ans. Un smartphone a explos\u00e9 et tu\u00e9 un jeune homme de 22 ans en Inde. D\u2019apr\u00e8s l\u2019enqu\u00eate men\u00e9e par les forces de police, le t\u00e9l\u00e9phone \u00e9tait branch\u00e9 \u00e0 un c\u00e2ble de recharge lors de l\u2019incident. Le corps de la victime a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 compl\u00e8tement br\u00fbl\u00e9 gisant sur son lit. Facebook active en permanence la cam\u00e9ra des iPhone. Facebook active en permanence la cam\u00e9ra des iPhone sous iOS 13.2.2. Un comportement inqui\u00e9tant qui semble relever d\u2019un bug propre \u00e0 cette version d\u2019iOS et impossible \u00e0 reproduire sous Android. Le probl\u00e8me, c\u2019est que cela r\u00e9sonne avec des rumeurs selon lesquelles Facebook espionne les conversations vocales des utilisateurs pour leur pr\u00e9senter de la publicit\u00e9 cibl\u00e9e. Voiture autonome : Uber utilise les technos de Google sans autorisation. Un audit ind\u00e9pendant a prouv\u00e9 qu\u2019Uber utilisait toujours les syst\u00e8mes de Waymo (Google), alors qu\u2019un accord \u00e0 l\u2019amiable avait \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 en 2018 pour \u00e9viter un proc\u00e8s. COMPL\u00c9MENTS Retrouvez les infos en temps r\u00e9el avec la defcon-room de Crashdebug Les billets de blog qui d\u00e9coiffent de JBL1960 qui vous propose \u00ab Pour une soci\u00e9t\u00e9 libre et \u00e9galitaire ; R\u00e9flexions critiques du romancier essayiste anarchiste chinois Ba Jin (1921) \u00bb Je vous remercie tous pour vos lectures, votre confiance ainsi que votre pr\u00e9sence. Vous le savez cette rubrique est la v\u00f4tre. Vous pouvez l\u2019utiliser pour partager vos infos, vos liens, vos id\u00e9es, ce que vous avez aim\u00e9 ou appr\u00e9ci\u00e9 sur internet, bref, une grande libert\u00e9 vous est offerte, mais merci de respecter l\u2019ensemble des intervenants qui souhaitent profiter du blog, sans voir les commentaires satur\u00e9s de contenus dispensables ou envahissants. L\u2019appli Andro\u00efd sur le Play store L\u2019appli sur le market Apple  "}