{"url": "https://lesmoutonsenrages.fr/2015/11/01/cop21-et-liberte-dexpression-philippe-verdier-officiellement-vire-de-france2/", "title": "Cop21 et libert\u00e9 d\u2019expression: Philippe Verdier officiellement vir\u00e9 de France2 ", "author": "Benji Modifier l'article ", "date": "2015", "content": "Ils sont o\u00f9 les \u00ab Je suis Charlie \u00bb qui se battaient pour la pseudo-libert\u00e9 d\u2019expression en France? Car si plus ou moins discr\u00e8tement, des journalistes \u00e9taient musel\u00e9e ou renvoy\u00e9s de leur poste, l\u2019histoire de Philippe Verdier doit faire du bruit. Son tort? Remettre en cause le r\u00e9chauffement climatique, consid\u00e9r\u00e9 \u00e0 l\u2019heure actuelle non pas comme une th\u00e9orie du complot, mais pire, comme une nouvelle forme de r\u00e9visionnisme, le Royaume-Uni se dirige d\u2019ailleurs vers une criminalisation de cette remise en cause, en France, il est autoris\u00e9 de les insulter comme l\u2019a fait NKM en les traitant de \u00ab connards \u00bb. Pourtant, il y a des questions justifi\u00e9es, qui m\u00e9ritent d\u2019\u00eatre pos\u00e9es, mais qui semble-t-il sont interdites. Au nom de quoi? Au nom du changement climatique qui nous est impos\u00e9 comme \u00e9tant une \u00e9vidence scientifique que l\u2019on ne peut pas \u00eatre remise en cause. Ce sont nos agissements qui sont condamn\u00e9s et qui devraient \u00eatre chang\u00e9s, pas les grandes multinationales et donc la finance qui multiplie les profits ind\u00e9cents sur le dos de la plan\u00e8te (voir \u00e9galement ici).  Cette histoire de r\u00e9chauffement climatique ne peut donc pas \u00eatre remise en cause, m\u00eame si l\u2019on peut quelque part se poser certaines questions, comme sur la volont\u00e9 de r\u00e9chauffer le climat \u00e0 des fins politiques et g\u00e9opolitiques de la part de certaines nations, comme l\u2019explique cet article de 2002. Quoi qu\u2019il en soit, chaque fois que des propos allant \u00e0 l\u2019encontre du r\u00e9chauffement climatique et donc de la finance sont prononc\u00e9s, l\u2019omerta tombe, ce qui est arriv\u00e9 avec Robert Stavins, professeur \u00e0 Harvard qui a expliqu\u00e9 que \u00ab chaque jour des voix s\u2019\u00e9l\u00e8vent pour d\u00e9noncer les tripotages des gouvernements, des officines li\u00e9es \u00e0 l\u2019ONU, du GIEC et des organisations \u00e9cologiques diverses pour faire croire au r\u00e9chauffement climatique et m\u00eame aux \u00ab changements climatiques \u00bb \u00bb (voir ce sujet).  Le COP21 qui au final ressemble plus \u00e0 une histoire de pognon qu\u2019autre chose \u00e9tait pourtant l\u2019occasion de s\u2019attaquer \u00e0 de vrais probl\u00e8mes, sauf que les principaux acteurs qui luttent chaque jour contre ce r\u00e9chauffement climatique, qu\u2019il soit av\u00e9r\u00e9 ou non, sont tout simplement interdits de territoire en France le temps du sommet. Nous n\u2019allons pas tenter de vous convaincre sur le r\u00e9chauffement climatique, il suffit de suivre les liens, de fouiller, de regarder \u00e0 qui cela profite r\u00e9ellement, \u00e0 la plan\u00e8te? Ou \u00e0 quelques financiers? Mais la France qui nous parle tant de libert\u00e9 d\u2019expression se doit de refuser qu\u2019un journaliste soit ainsi renvoy\u00e9 de son travail simplement pour avoir \u00e9mis des doutes. D\u00e9j\u00e0 banni de l\u2019antenne de France 2 depuis le 12 octobre, le pr\u00e9sentateur et journaliste m\u00e9t\u00e9o a fait savoir qu\u2019il avait \u00e9t\u00e9 licenci\u00e9 par son employeur suite \u00e0 la parution de son livre controvers\u00e9 sur le climat. Dans une tr\u00e8s courte vid\u00e9o publi\u00e9e ce matin, M. Verdier d\u00e9clare qu\u2019il est \u00abinterdit d\u2019antenne\u00bb par sa propre cha\u00eene \u00e0 la suite de la parution de son livre \u00abClimat Investigation\u00bb (\u00c9ditions Ring) sorti il y a un mois. Une p\u00e9tition r\u00e9clamant sa r\u00e9int\u00e9gration \u00e0 la r\u00e9daction m\u00e9t\u00e9orologique de France TV avait r\u00e9colt\u00e9 plus de 17 000 signatures et indiquait que le pr\u00e9sentateur se \u00abd\u00e9fend de tout climato-scepticisme\u00bb, mais  \u00abpointe dans son ouvrage de nombreux errements dans les politiques men\u00e9es et le fonctionnement d\u2019institutions telles que le GIEC, devenu l\u2019instrument d\u2019une lutte id\u00e9ologique parfaitement \u00e9trang\u00e8re \u00e0 la science\u00bb. La direction du groupe public France T\u00e9l\u00e9visions n\u2019a pas souhait\u00e9 faire de commentaires sur ce dossier, mais avait d\u00e9j\u00e0 indiqu\u00e9 qu\u2019elle estimait que Philippe Verdier s\u2019\u00e9tait servi de sa fonction \u00e0 France 2 pour faire la promotion de son livre, et avait outrepass\u00e9 son \u00abdevoir de r\u00e9serve\u00bb. [dailymotion]http://www.dailymotion.com/video/x3btmnt_philippe-verdier-ouvre-sa-lettre-de-licenciement-philippe-verdier-opens-his-letter-of-dismissal_news[/dailymotion] Source: Sputnik News Maintenant, deux informations \u00e0 prendre en compte afin de se faire une id\u00e9e par soi-m\u00eame, en commen\u00e7ant par ce que serait r\u00e9ellement ce sommet pour l\u2019avenir de la plan\u00e8te. Suivant le m\u00e9dia russe Sputnik News, cela n\u2019est pas vraiment ce qui nous est expliqu\u00e9 officiellement, les enjeux seraient terriblement plus graves: La COP 21 n\u2019est pas un bien absolu. Le mouvement \u00ab Solidarit\u00e9 et progr\u00e8s \u00bb est le seul \u00e0 d\u00e9noncer la conf\u00e9rence sur le climat, sur laquelle les autorit\u00e9s fran\u00e7aises misent beaucoup. Nous avons demand\u00e9 \u00e0 Christine Bierre de nous expliquer en quoi les n\u00e9gociations pourraient conduire \u00e0 des cons\u00e9quences n\u00e9fastes et dangereuses. La COP 21 n\u2019a pas tellement pour objectif la protection de la plan\u00e8te, mais un \u00ab plongeon massif de la population actuelle de sept milliards \u00e0 un milliard seulement\u00e9 \u00bb, parce que  \u00bb l\u2019\u00e9conomie fond\u00e9e sur les \u00e9nergies renouvelables ne pourra accueillir qu\u2019un milliard d\u2019individus sur la Terre \u00bb. Christine Bierre t\u00e9moigne: \u00ab On dit, par exemple que s\u2019il y a des changements climatiques, c\u2019est \u00e0 cause du travail de l\u2019homme et non pas des cycles galactiques, des cycles solaires, des cycles terrestres qui ont toujours \u00e9t\u00e9 \u00e0 l\u2019origine des changements climatiques. Si cette th\u00e9orie est vraie, cela veut dire qu\u2019il faut r\u00e9duire la production de l\u2019homme. On propose alors de sortir des \u00e9nergies fossiles et du nucl\u00e9aire pour aller, d\u2019ici 2050, vers les \u00e9nergies renouvelables. Mais ces \u00e9nergies renouvelables produisent beaucoup moins que les \u00e9nergies fossiles et le nucl\u00e9aire. Si on va vers une \u00e9conomie qui est fond\u00e9e sur les \u00e9nergies renouvelables, cette \u00e9conomie-l\u00e0 ne pourrait soutenir et accueillir qu\u2019environ un milliard d\u2019individus sur la plan\u00e8te. Or, aujourd\u2019hui, nous sommes sept milliards et nous allons vers beaucoup plus. \u00bb La terrible id\u00e9e de r\u00e9duire la population de la Terre a \u00e9t\u00e9 ouvertement proclam\u00e9e par le prince Philip d\u2019Edimbourg et l\u2019un de ses plus proches collaborateurs, Martin Palmer, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ARC (Alliance pour la religion et la conservation) qui est parmi les quatre organisateurs du sommet de la Conscience qui vient d\u2019avoir lieu \u00e0 Paris, les 20-21 juillet. En 1987, il a \u00e9crit un livre intitul\u00e9 \u00ab Si j\u2019\u00e9tais un animal \u00bb, dans lequel il dit que s\u2019il \u00e9tait un animal, il aurait souhait\u00e9 d\u2019\u00eatre r\u00e9incarn\u00e9 en un virus mortel pour r\u00e9duire la population \u00ab afin de contribuer de quelque mani\u00e8re \u00e0 r\u00e9soudre le probl\u00e8me de la surpopulation \u00bb. Pr\u00e9c\u00e9demment, en 1981, dans une interview \u00e0 People Magazine, il s\u2019est oppos\u00e9 au programme des Nations unies sur la lutte contre le paludisme au Sri Lanka parce que celui-ci avait abouti \u00e0 doubler la population en 20 ans. Et il a dit: \u00ab Nous n\u2019avons pas de choix, si la croissance d\u00e9mographique n\u2019est pas limit\u00e9e de fa\u00e7on volontaire, elle le sera involontairement par l\u2019expansion des maladies, de la famine et de la guerre \u00bb se rappelle Christine Bierre. Cette id\u00e9ologie cible principalement les pays des BRICS et les pays \u00e9mergents, continue-elle. \u00ab Lors du sommet de Copenhague, en 2009, l\u2019Inde, la Chine et d\u2019autres pays \u00e9mergents avaient compl\u00e8tement refus\u00e9 d\u2019adopter les r\u00e8gles cens\u00e9es lutter contre le r\u00e9chauffement climatique. Ils avaient dit que, pour eux, ce qui passait, d\u2019abord, c\u2019\u00e9tait le d\u00e9veloppement des populations \u00bb. Or, les Etats-Unis, un des plus grands pollueurs au monde, ne sont pas du tout menac\u00e9s: \u00ab Lorsqu\u2019on est \u00e0 la t\u00eate du monde, on n\u2019est pas oblig\u00e9 de suivre ses propres lois. \u00bb Or, les changements climatiques ont toujours eu lieu. En fait, la temp\u00e9rature a commenc\u00e9 \u00e0 augmenter en 1695, pr\u00e9cise Christine Bierre, parce que le soleil a eu une activit\u00e9 magn\u00e9tique beaucoup plus importante. \u00ab Entre 1695 et aujourd\u2019hui, il y a eu une augmentation de temp\u00e9rature d\u2019\u00e0 peu pr\u00e8s un degr\u00e9. Ce n\u2019est pas \u00e9norme. Entre temps, l\u2019activit\u00e9 humaine s\u2019est d\u00e9velopp\u00e9e massivement. Depuis 2000 il y a plut\u00f4t une tendance \u00e0 la baisse, un petit refroidissement qui a eu lieu entre 1940 et 1970 \u00ab . Cela veut dire qu\u2019il faut \u00e9tudier beaucoup plus les causes des changements de temp\u00e9rature sur notre plan\u00e8te (mouvements galactiques, activit\u00e9 solaire et autre) qui ne sont pas du tout l\u2019effet de l\u2019activit\u00e9 humaine. L\u2019avenir de la population mondiale n\u2019est pas terne aux yeux de Christine Bierre qui reste optimiste: \u00ab Je pense que, pour toutes ces raisons, il est extr\u00eamement important de d\u00e9noncer ce qui se passe. Si les ressources naturelles sont limit\u00e9es, la capacit\u00e9 de l\u2019homme ne l\u2019est pas, ainsi que sa cr\u00e9ativit\u00e9, sa facult\u00e9 de d\u00e9couvrir de nouvelles ressources, de nouvelles technologies qui ont toujours permis \u00e0 l\u2019homme de passer d\u2019une population moindre \u00e0 une intensit\u00e9 de population plus grande, \u00e0 sept milliards et plus aujourd\u2019hui \u00bb. Les opinions exprim\u00e9es dans ce contenu n\u2019engagent que la responsabilit\u00e9 de l\u2019auteur. Seconde information, une \u00e9mission int\u00e9ressante dans le fond sur le r\u00e9chauffement climatique, m\u00eame si la pr\u00e9sentation est relativement indigeste, \u00e0 voir absolument! [dailymotion]http://www.dailymotion.com/video/xlgwp2_ep-3-fr-jesse-ventura-la-verite-sur-le-rechauffement-climatique-theorie-du-complot-3_news[/dailymotion]   "}