{"url": "https://lesmoutonsenrages.fr/2015/11/25/les-faits-sont-ils-complotistes/", "title": "Les faits sont-ils complotistes ? ", "author": "Benji Modifier l'article ", "date": "2015", "content": "C\u2019est l\u2019argument choc sens\u00e9 se suffire \u00e0 lui-m\u00eame pour mettre fin \u00e0 tout d\u00e9bat. En compilant des informations publi\u00e9e dans la presse, m\u00eame si les faits sont reconnus, peut-on transformer un fait en th\u00e9orie du complot qui perd toute cr\u00e9dibilit\u00e9? Bien sur, une information peut \u00eatre manipul\u00e9e, le contexte pouvant lui faire emprunter de nombreuses routes, mais si l\u2019on se limite au faits, est-ce complotiste? Une magnifique question \u00ab de merde \u00bb brandie comme un \u00e9tendard par ceux qui pr\u00e9f\u00e8reraient que l\u2019on regarde ailleurs puisque les faits d\u00e9rangent. Nous l\u2019avons vu derni\u00e8rement avec l\u2019article sur Boko Haram, qu\u2019apprend-on dedans? Que derri\u00e8re ces terroristes, il y aurait les pays habituels qui financeraient-armeraient ces tar\u00e9s \u00e0 savoir le Qatar, l\u2019Arabie Saoudite, la France, les USA, Isra\u00ebl, l\u2019ONU, etc\u2026 Et Daech? Pareil! Au final, quelle importance, \u00e0 chacun de voir o\u00f9 est la v\u00e9rit\u00e9, si c\u2019est pour s\u2019arr\u00eater \u00e0 la moindre accusation de \u00ab complotisme \u00bb, alors autant ne plus s\u2019informer\u2026 Si je dis que les v\u00e9ritables journalistes ont d\u00e9sert\u00e9 nos grandes messes t\u00e9l\u00e9visuelles, suis-je complotiste ? \u2026 M\u00eame si je rappelle que David Pujadas s\u2019est abstenu ce jeudi 19 novembre de questionner le Premier ministre Manuel Valls, qui participait \u00e0 son journal, \u00e0 propos du scandale d\u2019Etat dont toutes les r\u00e9dactions avaient pris connaissance la veille : le refus de la part du Premier Ministre de recevoir la liste des fran\u00e7ais jihadistes sur le sol syrien de la main des services secrets \u00e9ponymes ? Et m\u00eame si j\u2019ajoute que le sieur Pujadas, ainsi que ses comp\u00e8res des grands m\u00e9dias, n\u2019ont jamais questionn\u00e9 ce Premier ministre sur le fait qu\u2019il y a neuf ans il fustigeait la politique colonialiste isra\u00e9lienne (\u00e0 partir de 2\u201934 \u00bb), alors qu\u2019aujourd\u2019hui il participe \u00e0 essayer d\u2019interdire sur le sol fran\u00e7ais des manifestations pro-palestiniennes et \u00e0 rendre ill\u00e9gal le mouvement BDS de boycott des produits isra\u00e9lien ? Notons que les trop rares journalistes qui ont la lubie de faire correctement leur m\u00e9tier d\u2019investigation se voient \u00e9conduits. Une pens\u00e9e pour Thomas Gu\u00e9nol\u00e9 qui d\u00e9non\u00e7a les disfonctionnements du Minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur et du directeur des services secrets fran\u00e7ais avant les attentats du 13 novembre 2015 \u00e0 Paris. Une autre pens\u00e9e pour Philippe Verdier, le \u00ab monsieur m\u00e9t\u00e9o \u00bb de France 2, vir\u00e9 pour ses prises de positions sur les changements climatiques. Si je dis que nous vivons en dictature, suis-je complotiste ? \u2026 M\u00eame quand je rappelle que selon l\u2019Article 17 du Trait\u00e9 sur l\u2019Union Europ\u00e9enne, la Commission Europ\u00e9enne, compos\u00e9e de personnes non \u00e9lus par vous et moi, ex\u00e9cute et contr\u00f4le le budget de l\u2019UE et cumule le pouvoir Ex\u00e9cutif et l\u00e9gislatif, via notamment le fait qu\u2019un acte l\u00e9gislatif de l\u2019Union ne peut \u00eatre adopt\u00e9 que sur proposition de la Commission ? Et m\u00eame quand je souligne que Monsieur Juncker, le pr\u00e9sident de la Commission, a rappel\u00e9 dans un entretien au Figaro du 29 janvier 2015 qu\u2019\u00ab il ne peut y avoir de choix d\u00e9mocratique contre les trait\u00e9s europ\u00e9ens \u00bb ?  Et enfin, m\u00eame si Viviane Reding, Vice-pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, ass\u00e9na \u00e0 des parlementaires fran\u00e7ais \u00ab il faut lentement et s\u00fbrement comprendre qu\u2019il n\u2019y a plus de politique int\u00e9rieure nationale \u00bb ? Si je dis que certains vaccins sont dangereux pour la sant\u00e9, suis-je complotiste ? \u2026 M\u00eame quand je rappelle que Marisol Touraine, actuelle Ministre de la sant\u00e9, \u00e9crivait trois ans et demi auparavant, le 20 avril 2012, dans un courrier adress\u00e9 \u00e0 M. Didier Lambert, administrateur de l\u2019association E3M que \u00ab De nombreuses \u00e9tudes ont ainsi alert\u00e9 sur le possible potentiel canc\u00e9rig\u00e8ne et perturbateur endocrinien des sels d\u2019aluminium. [\u2026] Il faut donner les meilleures assurances de s\u00e9curit\u00e9 pour effectuer les vaccinations obligatoires dans l\u2019int\u00e9r\u00eat de la sant\u00e9 de notre population. La nature des adjuvants utilis\u00e9s dans leur fabrication doit faire l\u2019objet d\u2019une attention particuli\u00e8re et doit \u00eatre communiqu\u00e9e aux familles afin qu\u2019elles soient pleinement inform\u00e9es. Elles doivent \u00e9galement avoir le choix de faire proc\u00e9der aux vaccinations obligatoires par des vaccins sans sel d\u2019aluminium, d\u2019autant plus que cela \u00e9tait le cas jusqu\u2019en 2008. \u00bb ? Dire que cette ministre de l\u2019anti-Sant\u00e9 rejetait avec d\u00e9dain en mai 2015 la p\u00e9tition lanc\u00e9e par le professeur Joyeux, contre certains vaccins dangereux (qui avait alors recueilli plus de 500 000 signatures) tout en sacralisant l\u2019acte de vaccination, quel que soit le vaccin\u2026 Bien pire que la schizophr\u00e9nie, la non-assistance \u00e0 personnes en danger. Curieux comme il est difficile de casser les l\u00e9gendes, comme les gens n\u2019aiment pas \u00eatre d\u00e9rang\u00e9s, comme les v\u00e9rit\u00e9s les moins contestables ont du mal \u00e0 se faire admettre si la place est prise par un mensonge. \u00bb \u2013 Henri Guillemin Si je dis que les services de renseignement occidentaux ont jou\u00e9 un jeu trouble dans plusieurs attentats terroristes islamistes, suis-je complotiste ? \u2026 M\u00eame quand je rappelle que des journaux de l\u2019establishment tel que Le Monde ont relay\u00e9s le rapport de l\u2019ONG Human Right Watch publi\u00e9 le 21 juillet qui expliquait que le FBI a \u00ab encourag\u00e9, pouss\u00e9 et parfois m\u00eame pay\u00e9 \u00bb des musulmans am\u00e9ricains pour les inciter \u00e0 commettre des attentats, et que \u00ab dans certains cas, le FBI pourrait avoir cr\u00e9\u00e9 des terroristes chez des individus respectueux de la loi en leur sugg\u00e9rant l\u2019id\u00e9e de commettre un acte terroriste \u00bb ? Et, m\u00eame quand l\u2019hebdomadaire Le Point raconte que Mohamed Merah, mis en cause dans les crimes du 11 mars au 19 mars 2012, a travaill\u00e9 pour les services secrets fran\u00e7ais ? Si je dis que la g\u00e9o-ing\u00e9nierie, l\u2019ensemble des techniques qui visent \u00e0 manipuler et modifier le climat, est en passe d\u2019\u00eatre utilis\u00e9e \u00e0 des fins militaires, suis-je complotiste ? \u2026 M\u00eame quand il est \u00e9crit noir sur blanc dans un rapport d\u2019ao\u00fbt 1996 de l\u2019US Air Force, Weather as a Force multiplier \u2013 Owning the Weather in 2025, que \u00ab Les forces a\u00e9rospatiales am\u00e9ricaines vont \u00ab poss\u00e9der la m\u00e9t\u00e9o \u00bb en capitalisant sur les technologies \u00e9mergentes et en focussant sur le d\u00e9veloppement de ces technologies \u00e0 des fins militaires [\u2026] De la facilitation d\u2019op\u00e9rations alli\u00e9es ou de sabotage de celles de l\u2019ennemi par des modifications \u00e0 petite \u00e9chelle des cycles de temp\u00e9rature, jusqu\u2019\u00e0 la dominance du contr\u00f4le global des communications et du contre-espace, les modifications de climat offrent aux combattants un large \u00e9ventail d\u2019options pour vaincre ou contraindre un adversaire [\u2026] En partant du principe qu\u2019en 2025, notre strat\u00e9gie de s\u00e9curit\u00e9 nationale inclura la modification du climat, son utilisation dans la strat\u00e9gie militaire nationale suivra naturellement. \u00bb ? Et m\u00eame quand, d\u00e9j\u00e0 en 1970, Zbigniew Brzezinski, \u00e0 l\u2019aube de devenir conseiller \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 nationale de Jimmy Carter (de 1977 \u00e0 1981), \u00e9crivait dans son livre Entre deux \u00e2ges : \u00ab Non seulement de nouvelles armes ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9es, mais certains des concepts basiques de g\u00e9ographie et de strat\u00e9gie ont \u00e9t\u00e9 fondamentalement alt\u00e9r\u00e9s ; l\u2019espace et le contr\u00f4le du climat ont remplac\u00e9 Suez ou Gibraltar comme \u00e9l\u00e9ment cl\u00e9 de la strat\u00e9gie. \u00bb ? Et enfin, m\u00eame quand le parlement europ\u00e9en s\u2019inqui\u00e8te qu\u2019 \u00ab en d\u00e9pit des conventions existantes, la recherche militaire persiste dans l\u2019utilisation de la manipulation de l\u2019environnement en tant qu\u2019arme, comme le montre par exemple le syst\u00e8me HAARP bas\u00e9 en Alaska \u00bb, et va m\u00eame jusqu\u2019\u00e0 adopter une r\u00e9solution \u00e0 ce sujet, la r\u00e9solution A4-0005/1999 ? Si je dis que l\u2019Arabie saoudite, le Qatar, l\u2019Occident, ont jou\u00e9 un r\u00f4le moteur dans l\u2019expansion de l\u2019Etat islamique (Daesh), suis-je complotiste ? \u2026 M\u00eame quand on entend, sur France Inter, Alain Juillet, ancien patron du renseignement de la DGSE nous apprendre que l\u2019Arabie Saoudite et le Qatar ont financ\u00e9 des jihadistes pour d\u00e9stabiliser la Syrie, elle qui avait eu le malheur de donner son accord au passage sur son territoire d\u2019un pipeline allant de l\u2019Iran \u00e0 la M\u00e9diterran\u00e9e ? Et, m\u00eame si je rapporte les mots du lieutenant G\u00e9n\u00e9ral US Michael Flynn, ancien chef de la DIA (Defense Intelligence Agency) qui d\u00e9clara sur Al Jazeera que \u00ab l\u2019av\u00e8nement de l\u2019\u00c9tat islamique fut une d\u00e9cision prise en toute conscience par la Maison Blanche \u00bb, les documents d\u00e9classifi\u00e9s du renseignement am\u00e9ricain de la DIA datant d\u2019ao\u00fbt 2012 corroborant le fait que les \u00c9tats-Unis voulaient voir l\u2019av\u00e8nement d\u2019un califat islamique dans l\u2019est de la Syrie ?\nEt enfin, m\u00eame quand William Hague, l\u2019ancien ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res britannique r\u00e9v\u00e9la qu\u2019\u00ab apr\u00e8s l\u2019invasion par ISIS (ex nom de Daesh) des grandes villes irakiennes au d\u00e9but et \u00e0 la mi-Juillet, nos relations avec les rebelles irakiens ont commenc\u00e9 \u00e0 se d\u00e9t\u00e9riorer, mais nous maintenons encore des contacts avec la faction mod\u00e9r\u00e9e dans ISIS\u00bb ? Dans la m\u00eame veine, si je dis qu\u2019Al-Qaeda est le b\u00e9b\u00e9 des services secrets \u00e9tats-uniens et pakistanais, suis-je un complotiste ? \u2026 M\u00eame quand Hillary Clinton, possible future pr\u00e9sidente des Etats-Unis, et accessoirement femme d\u2019un saxophoniste \u00e9rotomane, l\u2019avoue en Commission s\u00e9natoriale ?   "}