{"url": "https://lesmoutonsenrages.fr/2019/04/14/privatisation-de-leau-une-nouvelle-usine-dembouteillage-inquiete-dans-lain-par-mr-mondialisation/", "title": "Privatisation de l\u2019eau : une nouvelle usine d\u2019embouteillage inqui\u00e8te dans l\u2019Ain par Mr Mondialisation.. ", "author": "Volti Modifier l'article ", "date": "2019", "content": "Tout se vend dans notre pays et l\u2019eau, ce bien collectif, n\u2019\u00e9chappe pas \u00e0 l\u2019app\u00e9tit des multinationales. Sans compter qu\u2019il y aura sans doute, exportation dans des pays o\u00f9 le recyclage du plastique est le dernier souci. On viendra ensuite nous culpabiliser sur les \u00ab continents de plastiques \u00bb, la mort des c\u00e9tac\u00e9s. Qui fera face \u00e0 l\u2019ass\u00e8chement des nappes phr\u00e9atiques ? Le scandale avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9nonc\u00e9 pour Coca-Cola en Inde o\u00f9 la firme \u00e9tait accus\u00e9e de dilapider l\u2019eau au d\u00e9triment des agriculteurs. Combien de combats \u00e0 mener contre tous ces voleurs de ressources ? Privatiser les profits et mutualiser les pertes, une affaire rentable pour les actionnaires et au cas o\u00f9, des imp\u00f4ts pour le peuple. Partagez ! Volti ****** Sur le papier depuis 30 ans, la construction d\u2019une usine d\u2019embouteillage d\u2019eau \u00e0 Divonne-les Bains (Ain) pourrait soudainement se concr\u00e9tiser. Mais alors que le permis de construire a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9 il y a quelques semaines, nombreux sont ceux qui craignent la r\u00e9alisation d\u2019un projet contraire aux principaux objectifs climatiques. Explications. \u00c0 Divonne-les Bains (Ain), \u00e0 la fronti\u00e8re entre la France et la Suisse et \u00e0 la limite avec le Parc naturel r\u00e9gional du Haut-Jura, la construction d\u2019une usine d\u2019embouteillage d\u2019eau est au c\u0153ur d\u2019une vive pol\u00e9mique entre partisans et opposants. Dans une r\u00e9gion o\u00f9 la mise en bouteille fait la renomm\u00e9e de certaines villes (Evian, Thonon), politiques et industriels veulent encourager la mise en place d\u2019un nouveau projet d\u2019envergure. Les forages envisag\u00e9s permettraient de pomper 80 m3 par heure (et 900 000 m\u00b3 par an) dans les nappes locales. \u00c0 la cl\u00e9, 400 millions de bouteilles d\u2019eau pour une vingtaine d\u2019emplois. Privatisation d\u2019un bien commun Mais le jeu en vaut-il vraiment la chandelle ? Ne risque-t-on pas d\u2019ass\u00e9cher une nappe phr\u00e9atique d\u00e9j\u00e0 sous pression, alors m\u00eame que les pr\u00e9visions climatiques laissent envisager des p\u00e9riodes de stress hydrique plus importantes \u00e0 l\u2019avenir ? Par ailleurs, le transport des bouteilles risque de perturber un r\u00e9seau routier local qui souffre d\u00e9j\u00e0 des embouteillages aux heures de pointe. La presse locale estime ainsi que 80 camions seraient n\u00e9cessaires tous les jours au d\u00e9part de la nouvelle usine pour transporter la production. Mais le d\u00e9bat fait \u00e9galement resurgir une nouvelle fois la question de savoir s\u2019il est bien coh\u00e9rent de mettre de l\u2019eau en bouteilles plastiques au m\u00e9pris des pollutions globales engendr\u00e9es par cette mati\u00e8re qui se retrouve en grande quantit\u00e9 dans les oc\u00e9ans. L\u2019affaire n\u2019est pas sans faire \u00e9cho aux inqui\u00e9tudes qui touchaient r\u00e9cemment Vittel. Dans cette commune des Vosges, l\u2019entreprise Nestl\u00e9 Waters est accus\u00e9e par France Nature Environnement de surexploiter la nappe phr\u00e9atique. L\u00e0-bas, la contrainte qui p\u00e8se sur la ressource a conduit \u00e0 faire supporter aux habitants l\u2019augmentation du prix de leur approvisionnement public en eau, puisque de nouvelles infrastructures ont d\u00fb \u00eatre construites face \u00e0 la p\u00e9nurie au niveau local. La privatisation de biens collectifs essentiels n\u2019en finit pas de poser question. L\u2019eau potable ne serait-elle pas un bien qui devrait \u00eatre accessible aux populations et qui devrait \u00eatre prot\u00e9g\u00e9 des logiques commerciales ? La question se pose de mani\u00e8re d\u00e9sormais urgente \u00e0 l\u2019heure o\u00f9, sous les effets du changement climatique, la pression grimpe sur les ressources en eau de la France et du monde. Un projet incoh\u00e9rent Avec ces arguments, les militants ne cessent de se mobiliser contre un projet qui leur semble non seulement disproportionn\u00e9, mais qui va en plus \u00e0 l\u2019encontre des principaux objectifs climatiques. Alors que l\u2019Ain \u00e9tait encore en alerte s\u00e9cheresse en novembre dernier et que le niveau des nappes souterraines est toujours bas dans la r\u00e9gion au premier trimestre 2019 selon les derni\u00e8res donn\u00e9es du Bureau de recherches g\u00e9ologiques et mini\u00e8res, on peut en effet s\u2019interroger \u00e0 propos de la pertinence d\u2019exploiter l\u2019eau localement pour la vendre ailleurs. D\u2019autant que la mise en bouteille ne repr\u00e9sente peut-\u00eatre que la facette la plus visible de l\u2019initiative. En fin d\u2019ann\u00e9e 2018, le magazine \u00ab Basta! \u00bb soulignait que l\u2019autre pendant du projet \u00e9tait la volont\u00e9 des autorit\u00e9s de soutenir les activit\u00e9s touristiques en brandissant aupr\u00e8s des visiteurs qui appr\u00e9cient les eaux thermales de la ville une production issue du territoire. Pourtant, ces activit\u00e9s touristiques participent \u00e9galement \u00e0 la hausse des \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre. Le paradoxe est manifeste bien que personne ne souhaite vraiment en porter les cons\u00e9quences. Combien de temps encore les acteurs de territoire continueront-ils \u00e0 privil\u00e9gier l\u2019\u00e9conomie et faire fi des risques pour l\u2019avenir engendr\u00e9s par la surexploitation des ressources ? Voir l\u2019article avec les images Source Mr Mondialisation Voir aussi : \u00ab Un monde positif \u00bb : 365 jours \u00e0 la rencontre des gens qui changent le monde Ne manquez pas de lire en compl\u00e9ment de la vid\u00e9o l\u2019article! Privatisations : Datagueule ne fait aucun cadeau au gouvernement \u00ab En March\u00e9 \u00bb Et aussi : Laurent Mauduit : une Caste dissout l\u2019\u00c9tat de l\u2019int\u00e9rieur au profit des int\u00e9r\u00eats priv\u00e9s (Interview) Dans son dernier livre : La Caste, publi\u00e9 aux \u00e9ditions La D\u00e9couverte, Laurent Mauduit met \u00e0 nue la haute fonction publique. Entre enrichissement personnel et prise de pouvoir, le cofondateur de Mediapart signe une enqu\u00eate passionnante. Entretien. C\u2019est un livre qui, \u00e0 n\u2019en pas douter, fera date. Avec La Caste, Laurent Mauduit nous emm\u00e8ne dans les arcanes du pouvoir \u00e0 travers une enqu\u00eate fouill\u00e9e, pr\u00e9cise et \u00f4 combien pr\u00e9cieuse pour comprendre comment se fabrique et se perp\u00e9tue l\u2019oligarchie \u00e0 la fran\u00e7aise. Une oligarchie qui, loin d\u2019\u0153uvrer dans l\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral, cherche avant tout \u00e0 conforter sa domination tout en se remplissant les poches au d\u00e9triment de la Nation. Un livre qu\u2019on ne peut que recommander chaudement \u00e0 ceux qui cherchent \u00e0 comprendre la construction d\u2019un pouvoir tout en \u00e9vitant le pi\u00e8ge des th\u00e9ories du complot. \u2026/\u2026. "}