{"url": "https://lesmoutonsenrages.fr/2016/04/11/proteger-les-riches-du-monde-contre-les-tensions-et-les-problemes-des-pauvres-par-lue/", "title": "\u00ab Prot\u00e9ger les riches du monde contre les tensions et les probl\u00e8mes des pauvres \u00bb (par l\u2019UE).. ", "author": "Volti Modifier l'article ", "date": "2016", "content": " Nous republions ici un article tir\u00e9 du blog \u00ab passeurs d\u2019hospitalit\u00e9s \u00bb, qui nous semblait int\u00e9ressant. Le document dont il est question n\u2019est pas tout neuf, il date de 2009. La premi\u00e8re version date de juillet, et il a \u00e9t\u00e9 r\u00e9vis\u00e9 en octobre et d\u00e9cembre de la m\u00eame ann\u00e9e. Il \u00e9mane de l\u2019Institut de l\u2019\u00c9tude de S\u00e9curit\u00e9 de l\u2019Union Europ\u00e9enne (IESUE), qui se d\u00e9finit de de la mani\u00e8re suivante : \u00ab L\u2019Institut a pour principale mission de fournir des analyses et des recommandations utiles \u00e0 l\u2019\u00e9laboration de la politique europ\u00e9enne de s\u00e9curit\u00e9 et de d\u00e9fense. Il joue ainsi un r\u00f4le d\u2019interface entre les experts et les d\u00e9cideurs europ\u00e9ens \u00e0 tous les niveaux. \u00bb 2009, en mati\u00e8re de politiques anti-migratoires, c\u2019est \u00ab l\u2019ann\u00e9e Besson \u00bb et la destruction entre autres de la \u00ab Jungle des Afghans \u00bb \u00e0 Calais. C\u2019est aussi celle du sommet franco-britannique d\u2019\u00c9vian, et de ses d\u00e9clinaisons notamment sous la forme d\u2019un arrangement franco-britannique sur les contr\u00f4le de la fronti\u00e8re, qui pr\u00e9voit notamment un renforcement des dispositifs de contr\u00f4le, des mesures r\u00e9pressives comme la dispersion des \u00ab concentrations de migrants \u00bb sur le sol fran\u00e7ais, l\u2019organisation de vols conjoints pour l\u2019expulsion vers les pays d\u2019origine, et une r\u00e9partition des co\u00fbts. Sur le terrain, cela se traduit par une s\u00e9rie de destructions de campements \u00e0 Paris et dans le Nord \u2013 Pas-de-Calais, des rafles, et l\u2019organisation de deux vols conjoints vers l\u2019Afghanistan. En 2009 est aussi d\u00e9truit le bidonville d\u2019exil\u00e9-e-s de Patras, en Gr\u00e8ce, ce qui montre que ces politiques de dispersion des exil\u00e9-e-s bloqu\u00e9-e-s aux fronti\u00e8res \u00e9taient coordonn\u00e9es au niveau europ\u00e9en. On notera que la destruction du bidonville de Patras a eu pour cons\u00e9quence le report d\u2019une partie du passage par la mer de la Gr\u00e8ce vers l\u2019Italie sur l\u2019autre port grec d\u2019Igoumenitsa, mais aussi par l\u2019utilisation croissante de la route terrestre par les Balkans de la Gr\u00e8ce vers l\u2019Europe centrale, notamment par la Mac\u00e9doine, la Serbie et la Hongrie. Depuis, la marine militaire italienne a r\u00e9alis\u00e9 de l\u2019automne 2013 \u00e0 l\u2019automne 2014 l\u2019op\u00e9ration \u00ab Mare Nostrum \u00bb en M\u00e9diterran\u00e9e centrale, suite au tr\u00e8s m\u00e9diatis\u00e9 naufrage du 3 octobre 2013 qui avait vu la mort de trois cent soixante-six exil\u00e9-e-s. \u00ab Mare Nostrum \u00bb se voulait \u2013 et a \u00e9t\u00e9 \u2013 une op\u00e9ration de sauvetage en mer des exil\u00e9-e-s risquant la travers\u00e9e dans des conditions mettant leur vie en danger. Elle a \u00e9t\u00e9 vivement critiqu\u00e9e par les ministres britanniques et fran\u00e7ais de l\u2019int\u00e9rieur, qui consid\u00e9raient que sauver les exil\u00e9-e-s cr\u00e9ait un appel d\u2019air, une incitation \u00e0 tenter la traverser, par l\u2019assurance qu\u2019elle leur donnait d\u2019\u00eatre sauv\u00e9-e-s. L\u2019op\u00e9ration italienne a donc \u00e9t\u00e9 remplac\u00e9e par une op\u00e9ration de l\u2019agence europ\u00e9enne Frontex, \u00e0 vis\u00e9e de surveillance, et \u00e0 la capacit\u00e9 de sauvetage nettement r\u00e9duite (voir ici, ici, ici, ici, ici et l\u00e0). Depuis l\u2019\u00e9t\u00e9 2015, des navires militaires de l\u2019OTAN sont d\u00e9ploy\u00e9s en M\u00e9diterran\u00e9e, non pour sauver mais pour dissuader les bateaux d\u2019exil\u00e9-e-s d\u2019aller vers l\u2019Europe. Un certain nombre d\u2019\u00c9tat europ\u00e9ens ont par ailleurs d\u00e9ploy\u00e9 l\u2019arm\u00e9e \u00e0 leur fronti\u00e8re pour bloquer les exil\u00e9-e-s, de la Bulgarie \u00e0 la Slov\u00e9nie. Le document de l\u2019IESUE fait plusieurs fois r\u00e9f\u00e9rence comme un moment initiateur de la politique de d\u00e9fense europ\u00e9enne le sommet franco-britannique de Saint-Malo, en 1998. On vient de voir la place du sommet franco-britannique d\u2019\u00c9vian de 2009 dans les politiques anti-migratoires europ\u00e9ennes. On peut voir dans les attaques du gouvernement fran\u00e7ais contre la politique d\u2019accueil du gouvernement allemand un d\u00e9laissement de l\u2019axe franco-allemand comme moteur de la construction europ\u00e9enne au profit de l\u2019axe s\u00e9curitaire franco-britannique. Venons-en \u00e0 ce document appel\u00e9 \u00ab Quelle d\u00e9fense europ\u00e9enne en 2020 ? \u00bb Que vous pouvez t\u00e9l\u00e9charger ici. Fait de diff\u00e9rentes contributions, il est un document d\u00e9cisionnel mais propositionnel, qui trace des perspectives pour la d\u00e9fense europ\u00e9enne. En quoi cela aide-t-il \u00e0 comprendre les politiques anti-migratoires ? On peut lire dans la conclusion d\u2019une des contributions, \u00ab La mondialisation de l\u2019environnement de s\u00e9curit\u00e9 et l\u2019Union \u00bb, cet \u00e9nonc\u00e9 particuli\u00e8rement direct, page 79 : \u00ab D\u2019ici 2020, nos d\u00e9fis de s\u00e9curit\u00e9 seront plus vari\u00e9s et plus s\u00e9rieux. Ils exigeront des instruments militaires capables d\u2019effectuer les six t\u00e2ches critiques \u00e9num\u00e9r\u00e9es ci-apr\u00e8s par ordre d\u2019importance : Op\u00e9rations d\u2019endiguement \u2013 prot\u00e9ger les riches du monde contre les tensions et les probl\u00e8mes des pauvres. Puisque la proportion de la population mondiale vivant dans la mis\u00e8re et la frustration continuera d\u2019\u00eatre tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9e, les tensions entre ce monde et le monde des riches continueront de s\u2019accentuer, avec les cons\u00e9quences que cela suppose. Comme il est peu probable que nous ayons supprim\u00e9 les causes du probl\u00e8me d\u2019ici 2020, en rem\u00e9diant aux dysfonctionnements dont souffrent les soci\u00e9t\u00e9s, nous devrons renforcer nos barri\u00e8res. C\u2019est une strat\u00e9gie de perdant, tr\u00e8s contestable du point de vue \u00e9thique, mais elle sera in\u00e9vitable si nous ne sommes pas en mesure d\u2019\u00e9liminer les causes du probl\u00e8me. La situation ne fera que s\u2019aggraver si nous limitons l\u2019action que nous menons actuellement au niveau mondial afin de trouver une solution \u00e0 ces probl\u00e8mes (voir point suivant). \u00bb Il s\u2019agit de la troisi\u00e8me t\u00e2che assign\u00e9e aux \u00ab instruments militaires \u00bb par ordre d\u2019importance. Le \u00ab point suivant \u00bb est cens\u00e9 y apporter un b\u00e9mol, mais l\u2019auteur fait montre d\u2019un certain pessimisme quant \u00e0 la possibilit\u00e9 de traiter les probl\u00e8mes \u00e0 la source : \u00ab Ing\u00e9nierie sociale \u2013 stabilisation en vue de r\u00e9gler les conflits et de mener des op\u00e9rations de mise en place d\u2019un appareil d\u2019\u00c9tat. Cette question est au c\u0153ur m\u00eame de la probl\u00e9matique social \u00e0 l\u2019\u00e9chelle mondiale, mais les le\u00e7ons tir\u00e9es des efforts d\u00e9ploy\u00e9s au cours de la derni\u00e8re d\u00e9cennie montrent que les d\u00e9fis d\u00e9passent largement nos capacit\u00e9s. Ni les objectifs du Mill\u00e9naire pour le d\u00e9veloppement d\u00e9finis par les Nations unies ni nos efforts en vue de mettre en place des appareils d\u2019\u00c9tat n\u2019aboutissent, alors m\u00eame que notre volont\u00e9 s\u2019\u00e9mousse et que nos moyens deviennent insuffisants ; le degr\u00e9 de priorit\u00e9 de cette mission devra donc probablement \u00eatre r\u00e9duit d\u2019ici 2020. \u00bb Le caract\u00e8re direct de l\u2019\u00e9nonc\u00e9 montre qu\u2019il est acceptable, voire d\u00e9j\u00e0 accept\u00e9 en l\u2019\u00e9tat, pour les destinataires du documents, les d\u00e9cideurs europ\u00e9ens. La conception de la migration comme menace \u00e0 laquelle l\u2019Union europ\u00e9enne se doit de r\u00e9pondre par des moyens militaires est reprise en d\u2019autres endroits du document, sous la plume d\u2019autres contributeurs. Ainsi (c\u2019est nous qui mettons certains passages en gras) : Page 47 \u00ab Mais les menaces pesant sur ses voies maritimes commerciales, les actes de piraterie en haute mer, les conflits civils et la d\u00e9stabilisation par la violence de certaines r\u00e9gions ayant des cons\u00e9quences pour l\u2019Union en termes de flux de migrants ou de r\u00e9fugi\u00e9s, la perturbation des canaux d\u2019approvisionnement en ressources ou l\u2019encouragement du terrorisme, la prolif\u00e9ration des armes de destruction massive et d\u2019autres menaces physiques n\u00e9cessiteront de la part de l\u2019Union une capacit\u00e9 de r\u00e9action militaire constante et toujours plus professionnelle. \u00bb Pages 67 \u2013 68 \u00ab La deuxi\u00e8me forme de violence contenue est tout autre : il s\u2019agit du maintien de l\u2019ordre au niveau r\u00e9gional et mondial, en recourant \u00e0 l\u2019arm\u00e9e pour des actions de r\u00e9pression, d\u2019endiguement, de sauvetage et d\u2019\u00e9vacuation. Citons comme exemples caract\u00e9ristiques l\u2019application des normes \u00e9cologiques (protection des p\u00eacheries), les op\u00e9rations de lutte contre la contrebande et l\u2019immigration clandestine (efforts d\u00e9ploy\u00e9s le long du Rio Grande ou en M\u00e9diterran\u00e9e) et le sauvetage et l\u2019\u00e9vacuation des citoyens de l\u2019Union \u00e0 l\u2019\u00e9tranger (Afrique occidentale, Liban). Ces trois exemples rev\u00eatent une importance croissante pour l\u2019UE, de la mer de Barents (p\u00eacheries) aux eaux situ\u00e9es au large de la Somalie (piraterie) en passant par la M\u00e9diterran\u00e9e (migrations). \u00bb Page 76 \u2013 concernant les r\u00e9fugi\u00e9s climatiques \u00ab Une autre t\u00e2che essentielle de l\u2019arm\u00e9e consistera \u00e0 g\u00e9rer les effets de la crise \u00e9cologique sur nos propres soci\u00e9t\u00e9s. Il s\u2019agit l\u00e0 de t\u00e2ches men\u00e9es \u00ab par d\u00e9faut \u00bb, qui peuvent aller de la gestion de flux soudains de r\u00e9fugi\u00e9s ou d\u2019immigrants dans l\u2019UE ou autour de l\u2019UE jusqu\u2019\u00e0 la gestion de catastrophes, en passant par l\u2019aide d\u2019urgence \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 en cas d\u2019incendies, d\u2019inondations, de temp\u00eates, etc. \u00bb La conception de \u00ab l\u2019endiguement \u00bb telle qu\u2019\u00e9nonc\u00e9e page 79 ne se limite pas \u00e0 la d\u00e9fense des fronti\u00e8res, mais traverse aussi les soci\u00e9t\u00e9s europ\u00e9ennes, comme c\u2019est \u00e9nonc\u00e9 pages 72 \u2013 73 : \u00ab La dimension sociale est en pleine transformation et prend ses distances par rapport \u00e0 l\u2019\u00e8re westphalienne. Les grandes fractures politiques qui cr\u00e9ent les confrontations violentes majeures \u00e9voluent actuellement, passant de la comp\u00e9tition horizontale entre \u00e9gaux d\u2019hier \u00e0 laquelle se livraient les \u00c9tats d\u2019\u00e9lite \u00e0 des tensions verticales entre les diff\u00e9rentes couches socio-\u00e9conomiques mondiales. La technologie r\u00e9duit le monde \u00e0 un village plan\u00e9taire, mais un village au bord de la r\u00e9volution. Si nous nous trouvons en pr\u00e9sence d\u2019une communaut\u00e9 d\u2019\u00e9lite de plus en plus soud\u00e9e, nous devons \u00e9galement faire face \u00e0 des tensions explosives croissantes provenant des couches inf\u00e9rieures les plus pauvres. \u00bb Quand aux libert\u00e9s publiques, celles de toutes et de tous, au-del\u00e0 des exil\u00e9-e-s, leur sort est abord\u00e9 page 77 : \u00ab La deuxi\u00e8me mutation majeure est d\u2019ordre technologique. Dans les prochaines d\u00e9cennies, trois technologies r\u00e9volutionnaires devraient transformer tant notre environnement que nos outils militaires. Les progr\u00e8s des nanotechnologies, de l\u2019informatique et des syst\u00e8mes de capteurs, et en particulier la fusion de ces trois technologies, auront au moins deux cons\u00e9quences majeures. Tout d\u2019abord, un r\u00e9seau de capteurs beaucoup plus \u00e9tendu. Le monde qui nous entoure, et nous-m\u00eames, serons de plus en plus truff\u00e9s d\u2019innombrables capteurs miniatures reli\u00e9s en r\u00e9seau. Nous vivrons dans un oc\u00e9an de capteurs et il sera de plus en plus difficile \u00e0 chacun de se d\u00e9connecter de ce r\u00e9seau d\u2019informations, qui sera dans un premier temps le fait des soci\u00e9t\u00e9s les plus avanc\u00e9es, mais gagnera progressivement le monde entier. En outre, nous serons en mesure d\u2019implanter tr\u00e8s rapidement des capteurs dans des parties du monde non encore couvertes. la sph\u00e8re de la vie priv\u00e9e s\u2019en trouvera consid\u00e9rablement r\u00e9duite ; cela pose d\u2019\u00e9normes probl\u00e8mes \u00e9thiques et politiques, mais, dans ce monde, le pouvoir de d\u00e9cision restera entre les mains de ceux qui contr\u00f4lent le r\u00e9seau de capteurs et les donn\u00e9es qui en r\u00e9sultent. \u00bb "}