{"url": "https://lesmoutonsenrages.fr/2020/08/23/vos-infos-news-et-autres-du-23-aout-2020/", "title": "Vos infos, news ( et autres ) du 23 ao\u00fbt 2020.. ", "author": "Volti Modifier l'article ", "date": "2020", "content": "POLITIQUE/SOCI\u00c9T\u00c9 R\u00e9gionales: les \u00e9cologistes lancent un appel au rassemblement. EELV et les cinq autres partis Verts qui ont co-organis\u00e9 les \u00ab journ\u00e9es d\u2019\u00e9t\u00e9 des \u00e9cologistes \u00bb \u00e0 Pantin (Seine-Saint-Denis), ont lanc\u00e9 samedi un \u00ab appel \u00bb au rasemblement et \u00e0 la constitution de listes communes pour les r\u00e9gionales et les d\u00e9partementales de 2021. Oradour-sur-Glane : \u00ab Tout sera fait \u00bb pour poursuivre les auteurs des tags, assure Emmanuel Macron. Des tags ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverts au Centre de la m\u00e9moire d\u2019Oradour-sur-Glane, village martyr de la Seconde guerre mondiale Coronavirus : Les masques transparents, \u00ab une avanc\u00e9e \u00bb pour les malentendants frein\u00e9e par son co\u00fbt. Le gouvernement r\u00e9fl\u00e9chirait \u00e0 passer des commandes publiques qui permettront de baisser les prix de production \u00c0 Palavas-les-Flots, des rixes \u00e9clatent entre commer\u00e7ants et \u00abjeunes de la banlieue parisienne\u00bb. Les commer\u00e7ants de la station baln\u00e9aire h\u00e9raultaise de Palavas-les-Flots ont organis\u00e9 une op\u00e9ration \u00abville morte\u00bb apr\u00e8s de nouveaux incidents avec des jeunes issus de la banlieue parisienne. \u00c9CONOMIE Les conducteurs fran\u00e7ais et belge d\u00e9tiennent les records d\u2019Europe pour ces taxes automobiles. La note que r\u00e8glent les automobilistes \u00e0 chaque p\u00e9age, \u00e0 chaque plein ou \u00e0 chaque r\u00e9paration devient de plus en plus sal\u00e9e. Et si la France d\u00e9tient le record d\u2019Europe des taxes sur l\u2019essence, le conducteur le plus tax\u00e9 est belge. Banques centrales : trop de monnaie tue la monnaie. Pour pallier l\u2019endettement public, en nette hausse, les pays de l\u2019OCDE cr\u00e9ent de la monnaie en exc\u00e8s. Apr\u00e8s la crise du Covid, la crise mon\u00e9taire ? Vladimir Poutine avait raison concernant l\u2019or, selon Deutsche Welle. La strat\u00e9gie du Pr\u00e9sident Poutine visant \u00e0 augmenter les r\u00e9serves russes d\u2019or s\u2019est av\u00e9r\u00e9e la meilleure dans le contexte de la pand\u00e9mie de Covid-19 et de la crise \u00e9conomique, relate le Deutsche Welle citant Holger Zsch\u00e4pitz, r\u00e9dacteur en chef du d\u00e9partement \u00e9conomique du journal allemand Die Welt. Les r\u00e9serves de gaz d\u00e9couvertes par la Turquie en mer Noire \u00e9valu\u00e9es \u00e0 65 milliards de dollars. Le gisement gazier trouv\u00e9 par la Turquie dans la mer Noire contiendrait du gaz pour 65 milliards de dollars, a d\u00e9clar\u00e9 vendredi 21 ao\u00fbt le ministre de l\u2019\u00c9nergie et des Ressources naturelles du pays, Fatih D\u00f6nmez. INTERNATIONAL Bi\u00e9lorussie : Le pr\u00e9sident Alexandre Loukachenko ordonne \u00e0 l\u2019arm\u00e9e de d\u00e9fendre l\u2019int\u00e9grit\u00e9 territoriale. Alexandre Loukachenko a ordonn\u00e9 samedi \u00e0 son ministre de la D\u00e9fense de prendre les \u00ab mesures les plus strictes \u00bb. l a d\u00e9nonc\u00e9 le mouvement de protestation, instigu\u00e9 selon lui \u00ab de l\u2019ext\u00e9rieur \u00bb qui s\u2019est organis\u00e9 en Bi\u00e9lorussie depuis l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle controvers\u00e9e du 9 ao\u00fbt Coronavirus : Le gouvernement repousse d\u2019une semaine la pr\u00e9sentation du plan de relance. Rendez-vous \u00e0 \u00ab la premi\u00e8re semaine de septembre \u00bb Risque chimique : Une quantit\u00e9 de nitrate d\u2019ammonium \u00e9quivalente \u00e0 celle de Beyrouth stock\u00e9e au port de Dakar. Ces tonnes de nitrate d\u2019ammonium sont entrepos\u00e9es dans une zone de transit du port de la capitale du S\u00e9n\u00e9gal mais les autorit\u00e9s n\u2019ont pas trouv\u00e9 de solution pour les \u00e9vacuer Ukraine/Donbass : Faina Savenkova \u2013 \u00ab Je ne me souviens pas de ma vie avant la guerre \u00bb Faina Savenkova est une jeune auteure vivant en RPL (R\u00e9publique Populaire de Lougansk), dont nous avons publi\u00e9 deux traductions de ses essais sur les enfants et la guerre. Devant tant de talent \u00e0 un si jeune \u00e2ge, j\u2019ai d\u00e9cid\u00e9 de faire son interview, dont voici la traduction en fran\u00e7ais. (Christelle N\u00e9ant) C\u00f4te d\u2019Ivoire : Alassane Ouattara investi candidat par son parti pour les pr\u00e9sidentielles. Le pr\u00e9sident sortant se pr\u00e9sente pour un troisi\u00e8me mandat Coronavirus en Allemagne : Un test grandeur nature pour autoriser les concerts malgr\u00e9 l\u2019\u00e9pid\u00e9mie. Quelque 4.000 personnes participent \u00e0 l\u2019\u00e9tude de l\u2019universit\u00e9 de Halle SANT\u00c9 Coronavirus : L\u2019OMS recommande le port du masque d\u00e8s 12 ans dans les m\u00eames conditions que les adultes. L\u2019OMS a par ailleurs dit esp\u00e9rer que l\u2019\u00e9pid\u00e9mie sera plus courte que celle de la grippe espagnole Tablettes, montres connect\u00e9es\u2026 Un nouvel affichage obligatoire pour les ondes \u00e9mises. L\u2019Anses a pr\u00e9cis\u00e9 que les ondes peuvent avoir des effets biologiques sur l\u2019activit\u00e9 c\u00e9r\u00e9brale PLAN\u00c8TE/ANIMAUX Climat : ne croyez pas les alarmistes. Le changement climatique est un grave probl\u00e8me, mais ses cons\u00e9quences imagin\u00e9es sont souvent fantaisistes : l\u2019humanit\u00e9 n\u2019est pas condamn\u00e9e \u00e0 moyen terme. Chevaux mutil\u00e9s et tu\u00e9s : Un groupe Facebook baptis\u00e9 \u00ab Justice pour nos chevaux \u00bb r\u00e9pertorie toutes les affaires. Une vingtaine de juments, \u00e9talons, poneys et \u00e2nes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s ou mutil\u00e9s ces derniers mois en France. Des propri\u00e9taires ont d\u00e9cid\u00e9 de s\u2019organiser pour faire face \u00e0 ces attaques Quand trop d\u2019\u00e9nergies renouvelables privent la Californie\u2026 d\u2019\u00e9lectricit\u00e9. L\u2019\u00c9tat a tellement privil\u00e9gi\u00e9 l\u2019\u00e9olien et le solaire que les op\u00e9rateurs doivent proc\u00e9der \u00e0 des coupures de courant, en l\u2019absence de vent et de soleil. Pyr\u00e9n\u00e9es-Atlantiques: L\u2019ensemble des exploitations du propri\u00e9taire de l\u2019\u00e9levage \u00ab insalubre \u00bb de canards ferm\u00e9s. Les services de l\u2019Etat, constatant \u00ab d\u2019autres non-conformit\u00e9s au plan sanitaire et en mati\u00e8re de protection animale \u00bb COMPL\u00c9MENTS Retrouvez les infos en temps r\u00e9el avec la defcon-room de Crashdebug Les billets de blog qui d\u00e9coiffent de JBL1960 qui vous propose  \u00bb Voil\u00e0 ce que vous risquez, si vous ne portez pas la museli\u00e8re sur le nez\u2026 \u00bb Interpellation d\u2019un salari\u00e9, \u00e0 Breil sur Roya sur son lieu de travail, pour une histoire de masque Je vous remercie tous pour vos lectures, votre confiance ainsi que votre pr\u00e9sence. Vous le savez cette rubrique est la v\u00f4tre. Vous pouvez l\u2019utiliser pour partager vos infos, vos liens, vos id\u00e9es, ce que vous avez aim\u00e9 ou appr\u00e9ci\u00e9 sur internet, bref, une grande libert\u00e9 vous est offerte, mais merci de respecter l\u2019ensemble des intervenants qui souhaitent profiter du blog, sans voir les commentaires satur\u00e9s de contenus dispensables ou envahissants. Et n\u2019oubliez pas que vous pouvez nous suivre \u00e9galement directement via l\u2019appli d\u00e9di\u00e9e sur Andro\u00efd et Iphone: L\u2019appli sur le market Apple Restez connect\u00e9 avec vos sites favoris avec SocialF.app Un lecteur de News aliment\u00e9 par les r\u00e9seaux sociaux N\u2019h\u00e9sitez pas \u00e0 nous soutenir avec Tipeee, merci ! "}