{"url": "https://lesmoutonsenrages.fr/2018/12/22/des-salaries-dune-centrale-a-charbon-menent-lune-des-premieres-greves-pour-la-transition-ecologique-et-sociale/", "title": "Des salari\u00e9s d\u2019une centrale \u00e0 charbon m\u00e8nent l\u2019une des premi\u00e8res gr\u00e8ves pour la transition \u00e9cologique et sociale.. ", "author": "Volti Modifier l'article Nolwenn Weiler ", "date": "2018", "content": "\u00c0 quoi Il sert ce minist\u00e8re de la transition \u00e9nerg\u00e9tique ? Partagez ! Volti ****** par Nolwenn Weiler pour BastaMag Les travailleurs de la centrale \u00e0 charbon de Cordemais, en Loire-atlantique, veulent donner une seconde vie \u00e0 leur outil de travail. En gr\u00e8ve depuis dix jours, ils demandent un moratoire sur la sortie du charbon programm\u00e9e en 2022, pour avoir le temps de pr\u00e9parer la reconversion de leur usine. Le projet qu\u2019ils peaufinent depuis trois ans, pr\u00e9voit de produire de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 partir de pellets issus de rebuts de bois, collect\u00e9s localement en d\u00e9ch\u00e8terie ou amen\u00e9s par bateau depuis des ports proches. Ils se penchent aussi sur la mani\u00e8re de r\u00e9duire au maximum les pollutions, canc\u00e9rig\u00e8nes notamment. Mais pour l\u2019instant, le minist\u00e8re de la Transition \u00e9cologique et solidaire ne semble pas vouloir en entendre parler. R\u00e9cit. Avant d\u2019\u00eatre ministre, Fran\u00e7ois de Rugy ne tarissait pas d\u2019\u00e9loges sur le projet de conversion de la centrale \u00e0 charbon de Cordemais, port\u00e9 par ses salari\u00e9s. Le d\u00e9put\u00e9 de Loire-Atlantique d\u00e9crivait une \u00ab dynamique r\u00e9ellement positive \u00bb et soulignait qu\u2019\u00ab une reconversion m\u00eame partielle avec une \u00e9chelle de production moindre serait b\u00e9n\u00e9fique pour l\u2019ensemble du territoire \u00bb, dans un courrier adress\u00e9 \u00e0 son pr\u00e9d\u00e9cesseur, Nicolas Hulot [1]. La d\u00e9l\u00e9gation de salari\u00e9s de la centrale qui s\u2019est rendue au minist\u00e8re ce 13 d\u00e9cembre pour solliciter une entrevue avec l\u2019ancien d\u00e9put\u00e9 devenu ministre s\u2019attendait logiquement \u00e0 \u00eatre la bienvenue. Ils ont vite d\u00e9chant\u00e9 face aux directeurs de cabinet qui les ont re\u00e7us. Fran\u00e7ois de Rugy \u00ab fait semblant de ne pas conna\u00eetre le projet, il nous ignore. Nous nous sentons m\u00e9pris\u00e9s \u00bb, ont r\u00e9agi les salari\u00e9s de la centrale, qui compte 400 agents EDF et 400 employ\u00e9s de sous-traitants. Il reste en France quatre centrales \u00e0 charbon, dont deux appartiennent encore \u00e0 l\u2019\u00e9lectricien \u00ab historique \u00bb : le Havre, et Cordemais en Loire-Atlantique [2]. Voil\u00e0 dix jours que les salari\u00e9s de cette centrale sont en gr\u00e8ve. Emmen\u00e9s par une intersyndicale qui r\u00e9unit la CGT, FO et la CFE-CGC (cadres), ils demandent un moratoire sur la sortie du charbon \u2013 dont la combustion est excessivement \u00e9mettrice de CO2 \u2013 programm\u00e9e en 2022, pour avoir le temps de pr\u00e9parer la transition de leur usine. Ils pr\u00e9voient, \u00e0 terme, de faire tourner cette derni\u00e8re avec des pellets de bois, issus de rebuts r\u00e9cup\u00e9r\u00e9s en d\u00e9chetterie. C\u2019est pour n\u00e9gocier ce d\u00e9lai qu\u2019ils \u00e9taient venus \u00e0 Paris. Selon Gw\u00e9na\u00ebl Plagne, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 syndical CGT, les directeurs de cabinet ne veulent pas d\u2019un moratoire, \u00ab mais se donnent malgr\u00e9 tout le temps d\u2019\u00e9tudier le projet \u00bb. Transformer l\u2019outil de travail plut\u00f4t que perdre son boulot \u00ab Tout a commenc\u00e9 au moment de la COP 21, en d\u00e9cembre 2015 \u00bb, se souviennent J\u00e9r\u00f4me, Vincent et Romain, trois agents EDF \u00e0 Cordemais. Lors de cette 21\u00e8me conf\u00e9rence des Nations unies sur le changement climatique, la fermeture des centrales \u00e0 charbon est annonc\u00e9e comme prioritaire. \u00ab On avait 2035 en t\u00eate, et on a bien compris que cela allait arriver plus t\u00f4t \u00bb, racontent-ils. Les agents EDF et leurs coll\u00e8gues sous-traitants refusent de voir leur outil de travail dispara\u00eetre, et d\u00e9cident de plancher sur sa transformation. \u00ab On ne peut pas venir tous les jours au boulot et s\u2019entendre dire que l\u2019on va fermer, que l\u2019on ne sert plus \u00e0 rien \u00bb, compl\u00e8te Gw\u00e9na\u00ebl Plagne, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 syndical CGT. \u00ab Notre directeur avait \u00e9voqu\u00e9 la biomasse, mais sans rien avancer de concret, reprend Romain, qui coordonne les travaux de maintenance au sein de la centrale. Au d\u00e9part, je ne trouvais pas l\u2019id\u00e9e tr\u00e8s int\u00e9ressante. J\u2019imaginais qu\u2019il faudrait alimenter la centrale en coupant des arbres. Et comme elle est \u00e9norme, je ne voyais pas comment ce serait possible sans d\u00e9forestation massive \u00bb (lire \u00e0 ce sujet notre enqu\u00eate : Le d\u00e9veloppement des centrales biomasse, un rem\u00e8de \u00ab pire que le mal \u00bb face au r\u00e9chauffement climatique ?). Dans le projet port\u00e9 par les salari\u00e9s de Cordemais, la ressource en bois proviendrait \u00e0 30% des r\u00e9sidus de taille de bois qui ne sont pas compostables, et dont les d\u00e9chetteries ne savent que faire. Le gros de la ressource (70%) serait issu de ce que l\u2019on appelle \u00ab le bois B \u00bb, constitu\u00e9 des vieux meubles, portes de placards, escaliers et autres rebuts d\u2019ameublement, qui ne sont plus r\u00e9cup\u00e9rables. Ces rebuts sont enterr\u00e9s \u00ab par millions de tonnes chaque ann\u00e9e \u00bb, assure Philippe Le B\u00e9villon, ing\u00e9nieur projet EDF d\u2019Ecocombust \u2013 le nom donn\u00e9 \u00e0 cette possible reconversion. Le p\u00e9rim\u00e8tre \u00e9tabli pour la collecte de la mati\u00e8re premi\u00e8re s\u2019\u00e9tend \u00e0 200 km autour de la centrale. Le projet se base sur la quantit\u00e9 de pellets qui peuvent \u00eatre produits \u00e0 partir des gisements d\u2019ores et d\u00e9j\u00e0 identifi\u00e9s. \u00ab On a de quoi tourner 800 heures par an \u00bb, expliquent les salari\u00e9s. Contre 5000 actuellement. \u00ab On s\u2019y retrouverait financi\u00e8rement en r\u00e9servant la production aux heures de pointe, au moment o\u00f9 le MW est vendu plus cher \u00bb, d\u00e9taille Gw\u00e9na\u00ebl Plagne. Le co\u00fbt du MW Ecocombust s\u2019\u00e9l\u00e8ve \u00e0 environ 110 euros, contre 60 euros pour le MW produit \u00e0 partir du charbon. Pour en arriver l\u00e0, les salari\u00e9s ont d\u00fb batailler. D\u00e9but 2016, dans la foul\u00e9e de la COP21, ils m\u00e8nent trois semaines de gr\u00e8ve pour exiger qu\u2019EDF lib\u00e8re des moyens humains et financiers pour travailler sur le projet. Ils obtiennent gain de cause. Une petite dizaine de personnes se met imm\u00e9diatement \u00e0 l\u2019ouvrage : m\u00e9canicien, chaudronnier, \u00e9lectricien \u2013 le \u00ab c\u0153ur de m\u00e9tier \u00bb -, second\u00e9s par des gars de la logistique, de l\u2019ing\u00e9nierie et de la s\u00e9curit\u00e9. \u00ab On a tout pens\u00e9, test\u00e9, et construit ici. C\u2019est super de bosser comme \u00e7a, pour nous-m\u00eames \u00bb \u00ab Le prototype sur lequel ils travaillent ressemble \u00e0 une grosse cocotte minute, d\u00e9crit J\u00e9r\u00f4me, logisticien au sein de la centrale. On injecte de la vapeur \u00e0 300\u00b0C et 15 bars tr\u00e8s rapidement. Cela permet d\u2019\u00e9clater les fibres de bois et de chasser l\u2019humidit\u00e9. Le bois qui ressort devient hydrophobe. \u00bb Aux op\u00e9rations de broyage qui permettent de r\u00e9duire le bois en poussi\u00e8res aussi fines que le charbon, succ\u00e8de la confection de \u00ab pellets \u00bb (ou granul\u00e9s) \u00ab dont le pouvoir calorifique est proche de celui du charbon \u00bb, ajoute Philippe Le Bevillon. Ces r\u00e9sidus de bois transform\u00e9s et densifi\u00e9s s\u2019appellent des black pellets. \u00bb Une fois le prototype ma\u00eetris\u00e9, des \u00e9quipes plus \u00e9toff\u00e9es se sont lanc\u00e9es dans l\u2019\u00e9laboration d\u2019un densificateur plus imposant. Dessin\u00e9 par le service ing\u00e9nierie, le dispositif a \u00e9t\u00e9 construit par la filiale locale d\u2019un grand groupe de chaudronnerie avec laquelle la centrale a l\u2019habitude de travailler. Les sous-traitants coutumiers du montage d\u2019\u00e9chafaudages ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 mis \u00e0 contribution. \u00ab On s\u2019est mis en mode \u00ab projet \u00bb ou \u00ab arr\u00eat de tranche \u00bb. Certaines personnes se consacrent \u00e0 un projet tandis que d\u2019autres g\u00e8rent les affaires courantes. On est habitu\u00e9s \u00e0 fonctionner comme \u00e7a \u00bb, d\u00e9crit J\u00e9r\u00f4me qui souligne le fait qu\u2019Ecocombust est un projet \u00ab made in Cordemais \u00bb. \u00ab On a tout pens\u00e9, test\u00e9, et construit ici. \u00bb \u00ab Entre les personnes d\u00e9di\u00e9es et celles qui sont venues de temps \u00e0 autre quand on avait besoin d\u2019elles, presque tout le monde parmi les salari\u00e9s, sous-traitants compris, a particip\u00e9, affirme Vincent, un technicien maintenance. C\u2019est super de bosser comme \u00e7a, pour nous-m\u00eames. \u00bb \u00c9liminer polluants et canc\u00e9rig\u00e8nes Dix millions d\u2019euros ont \u00e9t\u00e9 avanc\u00e9s par EDF, dont la direction soutient clairement le projet, sans compter les heures de travail. La r\u00e9gion Bretagne a \u00e9galement investi, via le financement d\u2019une \u00e9tude permettant d\u2019identifier les gisements de d\u00e9chets verts et de bois B. Des groupes de chercheurs allemands et polonais, plus cal\u00e9s en mati\u00e8re d\u2019\u00e9volution des centrales \u00e0 charbon vers la biomasse, ont \u00e9t\u00e9 sollicit\u00e9s. \u00ab La participation active des travailleurs de la centrale, cela donne une grande efficacit\u00e9, remarque S\u00e9bastien Bellomo. On a mont\u00e9 un projet industriel en 18 mois, alors qu\u2019un bureau d\u2019\u00e9tudes aurait mis cinq ans. \u00bb Cet \u00e9t\u00e9, un essai avec 80 % de blacks pellets et 20 % de charbon a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9, avec succ\u00e8s. Le prochain essai, avec 100 % de pellets, est programm\u00e9 pour les premiers mois de 2019. \u00ab On l\u00e8ve les doutes au fur et \u00e0 mesure, se r\u00e9jouit Vincent, pr\u00e9cisant qu\u2019il reste du boulot \u00bb, notamment en ce qui concerne les volumes de pellets qui pourront \u00eatre produits. L\u2019Ademe a aussi demand\u00e9 des pr\u00e9cisions sur la qualit\u00e9 des fum\u00e9es li\u00e9es \u00e0 la combustion des rebuts de bois B. L\u2019agence veut s\u2019assurer que l\u2019on ne retrouve pas dans les fum\u00e9es des traces des solvants, peintures et autres polluants dont les rebuts de bois sont lav\u00e9s avant d\u2019\u00eatre transform\u00e9s en pellets. Une \u00e9quipe planchait sur le sujet pendant les premiers jours de la gr\u00e8ve, la semaine derni\u00e8re. Autre sujet \u00e0 clarifier : la quantit\u00e9 de poussi\u00e8res de bois, tr\u00e8s canc\u00e9rig\u00e8nes, que pourraient respirer les salari\u00e9s. Am\u00e9liorer le bilan carbone gr\u00e2ce au transport maritime court Se pose \u00e9galement la question de la p\u00e9rennit\u00e9 de la ressource, au fil des ann\u00e9es. Pour fonctionner 800 heures par an, tel qu\u2019il est actuellement envisag\u00e9, il faut 160 000 tonnes de pellets. Et si la centrale veut tourner davantage, il faudra aller chercher du bois au del\u00e0 des 200 km. \u00ab On pourrait \u00e9largir le p\u00e9rim\u00e8tre de collecte, avance S\u00e9bastien Bellomo, repr\u00e9sentant CGT. On travaille actuellement avec la section Ports et docks du syndicat pour voir comment on pourrait acheminer par bateaux des rebuts venant par exemple de Bordeaux, de la Rochelle ou de Saint-Nazaire, de fa\u00e7on \u00e0 ne pas charger le bilan carbone du projet. \u00bb La centrale de Cordemais est situ\u00e9e le long de la Loire. Les salari\u00e9s tiennent \u00e0 un maximum de coh\u00e9rence, pour assurer le succ\u00e8s de leur projet. \u00ab Si on pr\u00e9l\u00e8ve du bois en for\u00eat pour alimenter la centrale (comme cela se fait actuellement pour d\u2019autres centrales biomasse, ndlr), on est fichus \u00bb, avance m\u00eame Philippe Le B\u00e9villon. La m\u00e9thode semble pour le moment faire ses preuves. Il n\u2019y a en tout cas aucune opposition locale \u00e0 Ecocombust, contrairement \u00e0 ce qui a pu \u00eatre observ\u00e9 \u00e0 Gardanne (Bouches-du-Rh\u00f4ne), o\u00f9 une unit\u00e9 de la centrale \u00e0 charbon est d\u00e9j\u00e0 aliment\u00e9e en biomasse. L\u00e0-bas, la centrale d\u00e9pend \u00e0 50% de bois import\u00e9 \u2013 actuellement d\u2019Espagne et du Br\u00e9sil \u2013 cela au moins pour les dix premi\u00e8res ann\u00e9es. L\u2019autre moiti\u00e9 est fournie \u00ab localement \u00bb, dans un rayon de 250 km, par du bois de coupe foresti\u00e8re et du bois de recyclage (voir notre article ici). Quelle place pour la centrale dans un nouveau mix \u00e9nerg\u00e9tique ? \u00ab On ne se bat pas pour le statut quo, et il n\u2019y a pas de climato-sceptiques parmi nous, pr\u00e9cise Damien Mouille, de la CFE-CGC. Mais nous pensons que les conditions ne sont pas r\u00e9unies pour fermer la centrale tout en assurant la s\u00e9curit\u00e9 du r\u00e9seau. \u00bb L\u2019approvisionnement \u00e9lectrique des citoyens fran\u00e7ais fait partie des sujets importants pour nombre d\u2019agents EDF. Seule source de production pilotable \u2013 contrairement aux \u00e9nergies renouvelables, dont on ne ma\u00eetrise pas la production qui d\u00e9pend de la force du vent ou du niveau d\u2019ensoleillement \u2013 qui soit proche de la Bretagne, Cordemais permet de subvenir aux pics de demande hivernale dans l\u2019ouest de la France. Dans son dernier bilan pr\u00e9visionnel, RTE (qui g\u00e8re le r\u00e9seaux de transport d\u2019\u00e9lectricit\u00e9) conditionne la fermeture de Cordemais au fonctionnement du nouveau r\u00e9acteur nucl\u00e9aire EPR de Flamanville et, dans une moindre mesure, \u00e0 celui de la mise en service de la centrale \u00e0 gaz de Landivisiau. On pourrait aussi imaginer diminuer les besoins, en lan\u00e7ant par exemple un v\u00e9ritable chantier d\u2019isolement de l\u2019habitat et de remplacement des chauffages \u00e9lectriques, dont de nombreux foyers bretons sont \u00e9quip\u00e9s. \u00ab Qui peut honn\u00eatement croire que l\u2019EPR fonctionnera \u00e0 pleine puissance en 2022 ? \u00bb, interrogent les salari\u00e9s ? Pas grand monde, il est vrai\u2026 Quant \u00e0 la centrale \u00e0 Gaz de Landivisiau, elle n\u2019est pas encore construite et fait l\u2019objet d\u2019une tr\u00e8s vive opposition. \u00ab Au minist\u00e8re, jeudi dernier, ils ont admis avoir quelques doutes sur la s\u00e9curit\u00e9 d\u2019approvisionnement du r\u00e9seau \u00e9lectrique en cas de fermeture de Cordemais, souligne Gw\u00e9na\u00ebl Plagne. Notre position est la suivante : tant qu\u2019\u00e0 rester au-del\u00e0 de 2022, poussons le projet de reconversion de la centrale \u00bb. Stopp\u00e9e hier soir \u00e0 21h, la gr\u00e8ve devrait reprendre d\u00e9but janvier jusqu\u2019\u00e0 ce que les salari\u00e9s obtiennent satisfaction. Nolwenn Weiler pour BastaMag Photo : la centrale \u00e0 charbon de Cordemais / CC Cl\u00e9ment Bucco-Lechat "}