{"url": "https://lesmoutonsenrages.fr/2017/11/20/faut-il-vraiment-limiter-la-population-mondiale-pour-sauver-la-planete/", "title": "Faut-il vraiment limiter la population mondiale pour sauver la plan\u00e8te ?\u2026 ", "author": "Volti Modifier l'article ", "date": "2017", "content": "Dans un monde fini, il ne peut y avoir de croissance infinie, \u00e7a c\u2019est l\u2019\u00e9vidence. \u00catre devenu super-pr\u00e9dateur au d\u00e9triment de toutes les autres esp\u00e8ces, ne nous grandit pas. Nous ne savons qu\u2019accumuler, au del\u00e0 du raisonnable. La d\u00e9mographie galopante met la pression sur les ressources (avec les guerres pour se les approprier), les terres o\u00f9 on doit construire, qui ne sont plus d\u00e9volues aux cultures vivri\u00e8res. Une r\u00e9gulation de la population sera obligatoire, si on continue \u00e0 ce rythme destructeur, aider les pays au lieu de les piller. \u00c9duquer les femmes dans les soci\u00e9t\u00e9s patriarcales, o\u00f9 elles ne sont que des \u00ab pondeuses \u00bb. La Terre est \u00e0 tous, emp\u00eacher ceux qui sont plus pauvres de profiter du bien \u00eatre que le \u00ab progr\u00e8s \u00bb nous a apport\u00e9, est inhumain. A ce niveau, c\u2019est la disparition de l\u2019humanit\u00e9 qui est en marche et, si nous ne raisonnons qu\u2019en terme de profits, se sera rapide. Il nous faut repenser notre mode de vie, \u00e9nergivore, polluant, accumulateur de choses pour beaucoup non indispensables, mortif\u00e8re et \u00e7a, il n\u2019y a que nous qui puissions le faire. Pour tous les enfants \u00e0 qui, \u00e9go\u00efstement nous donnons la vie, sans nous pr\u00e9occuper du monde que nous allons leur laisser. Ce sujet est pol\u00e9mique de part le fait qu\u2019il y a pour beaucoup, atteinte \u00e0 la vie. Mais qu\u2019elle vie ? Si on ne se bouge pas, les enfants heureux, seront ceux qui ne seront pas n\u00e9s. Foule \u00e0 Time Square / CC FlickR/Basta La question revient fr\u00e9quemment dans les d\u00e9bats sur le changement climatique : l\u2019augmentation de la population constituerait l\u2019une des principales menaces pour l\u2019\u00e9quilibre plan\u00e9taire. Les pays pauvres, et particuli\u00e8rement l\u2019Afrique avec sa forte croissance d\u00e9mographique, sont implicitement vis\u00e9s. Pourtant, un Africain pollue vingt fois moins qu\u2019un Nord-am\u00e9ricain. Si la question d\u00e9mographique se pose \u00e0 long terme, elle risque d\u2019\u00eatre utilis\u00e9e pour \u00e9vincer les vraies priorit\u00e9s et responsabilit\u00e9s : une meilleure gestion et r\u00e9partition des ressources et une remise en cause du mod\u00e8le consum\u00e9riste. C\u2019est une alerte solennelle qui permet de remettre l\u2019urgence climatique au c\u0153ur des d\u00e9bats. Le 13 novembre, plus de 15 000 scientifiques de 184 pays ont publi\u00e9 un cri d\u2019alarme sur l\u2019\u00e9tat de la plan\u00e8te pointant la \u00ab trajectoire actuelle d\u2019un changement climatique potentiellement catastrophique \u00bb et un \u00ab ph\u00e9nom\u00e8ne d\u2019extinction de masse \u00bb [1]. Si ce texte, largement relay\u00e9 par les m\u00e9dias, souligne l\u2019\u00e9chec des gouvernements \u00e0 r\u00e9\u00e9valuer le r\u00f4le d\u2019une \u00e9conomie fond\u00e9e sur la croissance, il met surtout l\u2019accent sur \u00ab la croissance d\u00e9mographique rapide et continue \u00bb per\u00e7ue comme \u00ab l\u2019un des principaux facteurs des menaces environnementales et m\u00eame soci\u00e9tale \u00bb. Qu\u2019en est-il vraiment ? Un Nord-am\u00e9ricain pollue vingt fois plus qu\u2019un Africain Quels sont les pays vis\u00e9s lorsque l\u2019on aborde la question d\u00e9mographique ? En quinze ans, la population mondiale est pass\u00e9e de 6 milliards \u00e0 7,5 milliards d\u2019humains. Selon les donn\u00e9es 2016 de la Banque mondiale, ce sont principalement les pays de l\u2019Afrique subsaharienne (Guin\u00e9e \u00e9quatoriale, Niger, Angola, Ouganda\u2026) qui connaissent actuellement les taux de croissance d\u00e9mographique les plus \u00e9lev\u00e9s du monde. Selon les projections des Nations-Unies, l\u2019Afrique repr\u00e9senterait 54 % de l\u2019augmentation de la population mondiale entre 2015 et 2050 et 83 % de l\u2019augmentation entre 2015 et 2100 [2].  Si la population africaine se retrouve dans le viseur, sa contribution aux \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre (GES) est pourtant tr\u00e8s faible. Dans leur \u00e9tude \u00ab Carbone et in\u00e9galit\u00e9 : de Kyoto \u00e0 Paris \u00bb publi\u00e9e en novembre 2015, les \u00e9conomistes Lucas Chancel et Thomas Piketty rappellent que chaque consommateur nord-am\u00e9ricain \u00e9met en moyenne 22,5 tonnes d\u2019\u00e9quivalent CO2 (tCO2e) par an, soit presque deux fois plus qu\u2019un habitant d\u2019Europe de l\u2019Ouest (13 t), trois fois plus qu\u2019un r\u00e9sident du Moyen-Orient (7,6 t), et quatre fois plus qu\u2019un Chinois (6 t). A l\u2019inverse, les habitants d\u2019Asie du Sud et d\u2019Afrique \u00e9mettent environ 2 tonnes d\u2019\u00e9quivalent CO2, bien en dessous de la moyenne mondiale qui s\u2019\u00e9tablit \u00e0 6,2 tCO2e par habitant, et vingt fois moins qu\u2019un Nord-Am\u00e9ricain ! [3] Les 10 % les plus riches sont responsables de la moiti\u00e9 des \u00e9missions de CO2 Or, de nombreuses in\u00e9galit\u00e9s subsistent \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur des pays. Pour en rendre compte, Lucas Chancel et Thomas Piketty se sont pench\u00e9s sur les 10 % des individus les plus \u00e9metteurs au niveau mondial : comme le montre leur sch\u00e9ma ci-dessous, 40 % des \u00e9missions de CO2 satisfont les besoins des nord-am\u00e9ricains, 20 % des europ\u00e9ens et 10 % des chinois. A l\u2019autre bout de la pyramide, les individus les plus pauvres du Mozambique, du Rwanda et du Malawi \u00e9mettent environ 0,1 tonnes d\u2019\u00e9quivalent CO2 par an. Soit 2000 fois moins que les 1 % les plus riches am\u00e9ricains, luxembourgeois, singapouriens et saoudiens, avec des \u00e9missions annuelles par personne sup\u00e9rieures \u00e0 200 tonnes.  L\u2019appel des scientifiques invite \u00e0 \u00ab r\u00e9examiner nos comportements individuels, y compris en limitant notre propre reproduction et en diminuant drastiquement notre consommation par t\u00eate de combustibles fossiles, de viande et d\u2019autres ressources \u00bb. L\u00e0 encore certains comportements sont bien plus irresponsables que d\u2019autres. Une infographie de l\u2019ONG Oxfam souligne le r\u00f4le pr\u00e9pond\u00e9rant du consum\u00e9risme. Dans son rapport de d\u00e9cembre 2015, l\u2019ONG estime que les 10 % les plus riches sont responsables de 49 % des \u00e9missions mondiales li\u00e9es \u00e0 la consommation !  \u00ab Non seulement les habitants les plus pauvres de la plan\u00e8te (moins de 4,40 dollars par jours) sont les moins responsables du changement climatique, mais ils sont en g\u00e9n\u00e9ral les plus vuln\u00e9rables face \u00e0 ses cons\u00e9quences et les moins pr\u00e9par\u00e9s pour l\u2019affronter \u00bb, rappelle \u00e9galement Oxfam. Parmi les exemples de la carte ci-dessous, le cas du Bangladesh est embl\u00e9matique. Figurant parmi les pays les plus pauvres et les plus dens\u00e9ment peupl\u00e9s au monde, il est r\u00e9guli\u00e8rement frapp\u00e9 par des cyclones et inondations d\u00e9vastatrices alors m\u00eame que son empreinte carbone est minime.  90 entreprises sont \u00e0 l\u2019origine de 50 % de la hausse de la temp\u00e9rature Se concentrer sur la question d\u00e9mographique c\u2019est prendre le risque d\u2019\u00e9vincer la responsabilit\u00e9 des plus grandes entreprises dans l\u2019aggravation du r\u00e9chauffement climatique. Une \u00e9tude publi\u00e9e en octobre 2017 par l\u2019ONG am\u00e9ricaine Union of Concerned Scientists (UCS), pointe les 90 principales entreprises productrices de p\u00e9trole, gaz, charbon et ciment. Elles sont \u00e0 l\u2019origine de 57 % de la hausse de la concentration atmosph\u00e9rique en CO2, de pr\u00e8s de 50 % de la hausse de la temp\u00e9rature moyenne mondiale, et d\u2019environ de 30 % de la hausse du niveau moyen des mers observ\u00e9es depuis 1880 [4]. Depuis 1980, les principaux responsables de la hausse des temp\u00e9ratures sont Saudi Aramco et Gazprom, suivis par ExxonMobil, National Iranian Oil Company, BP, Chevron, Pemex et Shell. Le fran\u00e7ais Total arrive en 17e position, juste derri\u00e8re la Sonatrach alg\u00e9rienne. Autre secteur point\u00e9 du doigt : les industriels de la viande et des produits laitiers. Un nouveau rapport souligne que les vingt plus grandes entreprises de viande et de produits laitiers ont \u00e9mis en 2016 \u00ab plus de gaz \u00e0 effet de serre que toute l\u2019Allemagne \u00bb. \u00ab Si ces entreprises \u00e9taient un pays, elles seraient le 7\u00e8me \u00e9metteur de gaz de serre \u00bb, insistent les auteurs. Ils pr\u00e9conisent une transition vers des syst\u00e8mes alimentaires qui reposent sur les petits producteurs, l\u2019agro\u00e9cologie et les march\u00e9s locaux.  Mieux g\u00e9rer les ressources, plus efficace que limiter la d\u00e9mographie La surpopulation est une th\u00e9matique qui revient r\u00e9guli\u00e8rement dans les d\u00e9bats, s\u2019appuyant notamment sur l\u2019h\u00e9ritage de Thomas Malthus. Dans son Essai sur le principe de population (1798), le pasteur anglais justifie la restriction d\u00e9mographique par la disponibilit\u00e9 alimentaire : la population cro\u00eet plus vite que les ressources disponibles conduisant \u00e0 des famines. Un argument que r\u00e9fute le paysan-philosophe Pierre Rabhi. \u00ab Un cinqui\u00e8me de l\u2019humanit\u00e9 consomme les 4/5e des ressources produites. Ce serait tr\u00e8s pernicieux d\u2019invoquer la d\u00e9mographie pour dire qu\u2019on ne va pas s\u2019en sortir. Non ! Plusieurs milliards d\u2019humains ne s\u2019en sortent d\u00e9j\u00e0 pas \u00bb, confiait-il \u00e0 Basta !. Avant de se pr\u00e9occuper de limiter la population mondiale si les ressources disponibles le n\u00e9cessitent, il serait bon de s\u2019int\u00e9resser \u00e0 leur meilleure pr\u00e9servation et r\u00e9partition. Plusieurs sc\u00e9narios, \u00e0 l\u2019horizon 2050, s\u2019accordent pour conclure qu\u2019il est possible de nourrir une population de 9 ou 10 milliards d\u2019habitants \u00e0 l\u2019horizon 2050, tout en r\u00e9duisant les impacts environnementaux [5]. La r\u00e9duction de moiti\u00e9 des pertes et gaspillages alimentaires permettrait une \u00e9conomie de 12 % de la consommation d\u2019eau [6]. \u00ab La transformation de nos modes de production et d\u2019organisation \u00e9conomique est porteuse de progr\u00e8s majeurs en ce qui concerne toutes les limites plan\u00e9taires \u00bb, rel\u00e8ve l\u2019\u00e9conomiste Sandrine Paillard. Pour elle, ces transformations seraient \u00ab porteuses de progr\u00e8s environnementaux beaucoup plus consid\u00e9rables qu\u2019une r\u00e9duction de la pression d\u00e9mographique sans modification de nos modes de vie, de production et d\u2019organisation \u00bb [7]. La question du consum\u00e9risme des classes moyennes Dans son livre La nature est un champ de bataille (2014), le sociologue Razmig Keucheyan rappelle \u00e9galement que \u00ab la crise environnementale est li\u00e9e au capitalisme et aux in\u00e9galit\u00e9s qu\u2019il g\u00e9n\u00e8re \u00bb [8]. A ses yeux, quatre caract\u00e9ristiques du capitalisme \u2013 productivisme, pr\u00e9dation, d\u00e9pendance aux \u00e9nergies fossiles, consum\u00e9risme \u2013 en font un syst\u00e8me n\u00e9faste pour l\u2019environnement. \u00ab Le probl\u00e8me est donc fondamentalement li\u00e9 \u00e0 la dynamique du capitalisme et \u00e0 ses effets sur l\u2019environnement et les in\u00e9galit\u00e9s \u00bb, r\u00e9sume t-il. Pour autant, que se passera-t-il si les classes moyennes asiatiques \u2013 puis africaines \u2013 en croissance d\u00e9mographique se mettent \u00e0 consommer comme leurs homologues europ\u00e9ennes ou am\u00e9ricaines ? Dans son dernier ouvrage Dire non ne suffit plus, la journaliste canadienne Naomi Klein rappelle l\u2019importance d\u2019affirmer et de d\u00e9fendre des alternatives d\u00e9mocratiques, solidaires, \u00e9cologiques et sociales. \u00ab Apr\u00e8s 40 ans pass\u00e9s dans cet univers n\u00e9olib\u00e9ral, le plus grand obstacle est la crise de nos propres imaginaires \u00bb, explique t-elle. Elle invite donc \u00e0 b\u00e2tir sans rel\u00e2che l\u2019alternative. \u00ab Certaines communaut\u00e9s, notamment les peuples indig\u00e8nes, essaient depuis longtemps de maintenir vivant un mode de vie qui ne se fonde ni sur la propri\u00e9t\u00e9 de la terre, ni sur la qu\u00eate incessante du profit \u00bb, illustre t-elle. En finir avec la domination des hommes sur les femmes Parmi les pr\u00e9conisations de l\u2019appel des 15 000 scientifiques figure la volont\u00e9 de \u00ab d\u00e9terminer \u00e0 long terme une taille de population humaine soutenable et scientifiquement d\u00e9fendable \u00bb. Cet objectif d\u2019une stabilisation du nombre d\u2019individus sur Terre a \u00e9t\u00e9 clairement explicit\u00e9 lors de la Conf\u00e9rence mondiale sur la population au Caire en 1994. \u00ab N\u2019est-ce pas l\u00e0 un v\u0153u pieux ? \u00bb, interroge Jacques V\u00e9ron, d\u00e9mographe et directeur de recherche \u00e0 l\u2019Institut national d\u2019\u00e9tudes d\u00e9mographiques [9]. Chaque pays contribuant \u00e0 la croissance globale est en effet souverain. Et \u00ab les pays membres des Nations unies connaissent par ailleurs des situations si diff\u00e9renci\u00e9es que leurs int\u00e9r\u00eats imm\u00e9diats divergent souvent \u00bb, note t-il. Si les questions d\u00e9mographiques ont \u00e9t\u00e9 largement d\u00e9battues depuis 1946 au niveau international, il semble que la stabilisation de la population mondiale ne soit plus aujourd\u2019hui un objectif affich\u00e9 par les instances onusiennes davantage pr\u00e9occup\u00e9es par les migrations internationales. Une chose demeure \u00e9tablie : la plupart des femmes choisissent d\u2019avoir moins d\u2019enfants quand elles peuvent en d\u00e9cider librement. Ce qui suppose l\u2019am\u00e9lioration de leur statut, l\u2019acc\u00e8s de toutes \u00e0 l\u2019\u00e9ducation et la mise \u00e0 disposition des moyens modernes de contraception. Sophie Chapelle pour BastaMag Sources: [1] Le texte \u00ab Bient\u00f4t, il sera trop tard \u00bb, initialement publi\u00e9 en anglais dans la revue Bioscience, a \u00e9t\u00e9 traduit et relay\u00e9 en fran\u00e7ais en Une du journal Le Monde [2] United Nations, World population prospects, key findings and advanced tables, 2015 revision. [3] Ces donn\u00e9es prennent en consid\u00e9ration la production du pays et les niveaux de consommation, qui int\u00e8grent les \u00e9missions \u00ab import\u00e9es \u00bb, quand, par exemple, un v\u00eatement achet\u00e9 dans un pays est produit dans un autre. [4] Cette \u00e9tude prolonge celle publi\u00e9e en 2014 par Richard Heede du Climate Accountability Institute, qui avait montr\u00e9 que ces m\u00eames 90 entreprises \u00e9taient responsables d\u2019environ 63 % des \u00e9missions cumul\u00e9es de CO2 entre 1854 et 2010. [5] Cf. Karl-Heinz Erb et al., \u00ab Exploring the biophysical option space for feeding the world without deforestation \u00bb, Nature Communications, 7 : 11382, 2016. Bruno Dorin, Sandrine Paillard et S\u00e9bastien Treyer (dir.), Agrimonde : sc\u00e9narios et d\u00e9fis pour nourrir le monde en 2050, 2010, Quae. [6] Mika Jalava et al., \u00ab Diet change \u2013 a solution to reduce water use ? \u00bb, Environmental research letters, n\u00b0 9, 2014. [7] Sandrine Paillard, \u00ab Anthropoc\u00e8ne, la plan\u00e8te va t-elle craquer ? \u00bb, in F\u00e9condit\u00e9 : un enjeu pour la plan\u00e8te ?, Revue Projet n\u00b0359, \u00e9t\u00e9 2017 [8] Lire notre entretien : \u00c9cologie des pauvres, \u00e9cologie des riches : quand les in\u00e9galit\u00e9s sont aussi environnementales [9] Jacques V\u00e9ron, \u00ab L\u2019introuvable gouvernance mondiale \u00bb, in F\u00e9condit\u00e9 : un enjeu pour la plan\u00e8te ?, Revue Projet n\u00b0359, \u00e9t\u00e9 2017 Voir aussi sur Basta: Les monnaies locales, un moyen efficace pour lutter contre la sp\u00e9culation financi\u00e8re et les d\u00e9localisations ? Mais pourquoi donc les femmes victimes de violences ne portent-elles pas plainte ? Une filiale de Total reconnue responsable de la catastrophe AZF Environ 400 milliards d\u2019euros : le faramineux co\u00fbt des cancers professionnels en Europe ! \u00ab Le 15 novembre 2015, j\u2019ai allum\u00e9 une centaine de bougies, le soir j\u2019\u00e9tais assign\u00e9 \u00e0 r\u00e9sidence \u00bb "}