{"url": "https://lesmoutonsenrages.fr/2015/11/30/cop21-ce-quil-faut-absolument-voir-et-qui-ne-vous-sera-jamais-montre-a-la-television/", "title": "COP21: Ce qu\u2019il faut absolument voir et qui ne vous sera jamais montr\u00e9 \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision!!! ", "author": "Benji Modifier l'article ", "date": "2015", "content": "Petite compilation d\u2019informations autour de la COP21, ce sommet qui n\u2019est qu\u2019une \u00e9ni\u00e8me gageure qui ne trompe plus grand monde, car \u00e0 qui profite-t-il r\u00e9ellement? \u00c0 l\u2019humanit\u00e9 et \u00e0 la plan\u00e8te? Ou \u00e0 de grandes compagnies dont certaines chapeautent ce sommet merveilleux et salvateur? Car si r\u00e9ellement les \u00e9missions de CO2 devraient \u00eatre revues \u00e0 la baisse, il faudrait que certains pays fassent de tr\u00e8s gros efforts, et donc de grandes multinationales. Pensez-vous r\u00e9ellement que les \u00c9tats-Unis vont abandonner le gaz de schiste pour sauver la plan\u00e8te? Ne nous leurrons pas, tout cela n\u2019est qu\u2019apparence, personne n\u2019a envie de faire de gros efforts\u2026  \u00c0 commencer par Philippe Verdier, \u00e9ject\u00e9 de France2 pour son livre sur le r\u00e9chauffement climatique. Il est la preuve que s\u2019il est possible d\u2019avoir une opinion, il n\u2019est pas autoris\u00e9 de la partager avec le grand public, remettre en cause le r\u00e9chauffement climatique fut fatal \u00e0 sa carri\u00e8re de m\u00e9t\u00e9orologue en France, mais heureusement il a pu rebondir, et se retrouver de nouveau devant des cam\u00e9ras de t\u00e9l\u00e9visions pour une chronique, devant celles de la chaine Russia Today.  [youtube]https://www.youtube.com/watch?v=npNn_D-F8fc[/youtube] Car effectivement, il y a de grosses questions \u00e0 se poser sur le s\u00e9rieux d\u2019un tel sommet. Certains remettent en cause les d\u00e9clarations du GIEC notamment, mais pas de chance, ils sont directement consid\u00e9r\u00e9s comme \u00e9tant des conspirationnistes n\u2019ayant aucune cr\u00e9dibilit\u00e9, m\u00eame s\u2019il s\u2019av\u00e8re que ceux-ci sont d\u2019\u00e9minent scientifiques, il ne faut pas remettre en cause la pens\u00e9e unique ultra-m\u00e9diatis\u00e9e, m\u00eame si celle-ci est bas\u00e9e sur des donn\u00e9es erron\u00e9es. \u00c0 voir absolument pour les int\u00e9ress\u00e9s, deux documentaires qui tentent de montrer ce qu\u2019il en est r\u00e9ellement, le premier par Jesse Ventura qui vaut ce qu\u2019il vaut, le second, un documentaire de 38 minutes dont les images ont peu de chance d\u2019\u00eatre de nouveau diffus\u00e9es sur une chaine de t\u00e9l\u00e9vision: 38 MN DE DOC POUR EN SAVOIR PLUS SUR CE MENSONGE DU CLIMAT AVEC DES SCIENTIFIQUES ET DES PERSONNALIT\u00c9S DES PLUS S\u00c9RIEUX.\nIl se peut que les catastrophes pr\u00e9dits par certains se produisent mais se sera caus\u00e9 par d\u2019autres ph\u00e9nom\u00e8nes comme  \u00bb la vapeur d\u2019eau, et les noyaux de condensations qui sont g\u00e9n\u00e9r\u00e9s par l\u2019activit\u00e9 solaire et cosmique, entre autres !! [youtube]https://www.youtube.com/watch?v=y3MYKWEPnus[/youtube] Quand aux contestataires de ce week-end et \u00e0 tous ceux ayant \u00e9t\u00e9 interdits de manifester, que cela soit pour le climat comme contre la COP21, pourquoi cette interdiction? Pourquoi l\u2019\u00e9tat d\u2019alerte a-t-il ainsi \u00e9t\u00e9 prolong\u00e9? Pour faire suite aux attentats et par s\u00e9curit\u00e9? Pas selon Jean-Luc M\u00e9lanchon qui nous pr\u00e9sente un son de cloche bien diff\u00e9rent: L\u2019\u00e9tat d\u2019urgence, c\u2019\u00e9tait donc bien \u00e7a : un instrument de plus pour criminaliser les mouvements sociaux ! Les perquisitions, les mises en r\u00e9sidence surveill\u00e9e et la pluie d\u2019interdictions de manifester tombent dru. Il y avait d\u00e9j\u00e0 deux jours que la lutte contre le terrorisme battait son plein avec des lettres de cachet assignant \u00e0 r\u00e9sidence toutes sortes de militants \u00e9cologistes. En fait, les dirigeants PS veulent s\u2019approprier les symboles de l\u2019ordre contre \u00ab la chienlit \u00bb. Rien de plus. Il faut donc du spectacle. Le r\u00e9sultat \u00e9tait facile \u00e0 pr\u00e9voir. Lorsqu\u2019il y a un risque d\u2019abus de pouvoir, il finit toujours par se commettre. Du haut en bas de la cha\u00eene des responsabilit\u00e9s, la gesticulation ostentatoire entre en sc\u00e8ne. Avec des d\u00e9bordements absurdes comme ces portes ouvertes enfonc\u00e9es dans un restaurant parisien. Au point que le ministre de l\u2019Int\u00e9rieur s\u2019est senti oblig\u00e9 d\u2019envoyer une circulaire de rappel \u00e0 l\u2019exemplarit\u00e9 qui, dans n\u2019importe quelle autre circonstance, aurait paru insultante pour les fonctionnaires concern\u00e9s ! L\u2019intention est claire quand on lit le sobre r\u00e9sum\u00e9 du pr\u00e9fet du Rh\u00f4ne: \u00ab Toutes les manifestations sur la voie publique \u00e0 caract\u00e8re revendicatif ou protestataire sont interdites. Les manifestations sportives, r\u00e9cr\u00e9atives ou culturelles ne sont pas vis\u00e9es par l\u2019interdiction\u2026 \u00bb. Si l\u2019on veut bien y r\u00e9fl\u00e9chir un instant, c\u2019est stup\u00e9fiant. Car les attentats n\u2019ont pas eu lieu dans un rassemblement protestataire mais dans une \u00ab manifestation sportive \u00bb au Stade de France, une circonstance \u00ab r\u00e9cr\u00e9ative \u00bb, les bistrots du canal Saint-Martin, et une soir\u00e9e \u00ab culturelle \u00bb, le Bataclan. Quelle logique conduit donc \u00e0 en d\u00e9duire l\u2019urgence d\u2019une perquisition chez des agriculteurs bio ? Et la mise en r\u00e9sidence surveill\u00e9e de l\u2019avocat des marcheurs de la COP 21 ? L\u2019ardoise est s\u00e9v\u00e8re. Le jour de la marche mondiale pour le climat, les terroristes ont vu leur victoire politique \u00e0 Paris. Seule capitale du monde o\u00f9 tout rassemblement \u00e9tait interdit \u00ab pour-ne-pas-disperser-les-forces-qui-doivent-se-consacrer-\u00e0-la-lutte-contre-le-terrorisme \u00bb. En fait, on a vite vu que rien n\u2019est jamais si bon qu\u2019une jolie baston entre \u00ab casseurs \u00bb et \u00ab forces de l\u2019ordre \u00bb pour donner au journal de 20 heures les images dont il peut se r\u00e9galer. En toute objectivit\u00e9, bien s\u00fbr : cinq secondes pour montrer des personnes qui jettent des projectiles, cinq secondes pour montrer des CRS qui tirent des lacrymos ! Tout pouvoir raffole de ces images pour montrer au peuple comme sa poigne est ferme. Comme tout cela \u00e9tait plus que pr\u00e9visible, je n\u2019\u00e9tais pas du tout favorable \u00e0 ce rassemblement dont je pressentais qu\u2019il serait mis \u00e0 contribution pour produire de telles images. J\u2019estimais que la cha\u00eene humaine \u00e9tait une action convaincante et digne, suffisante et adapt\u00e9e dans l\u2019\u00e9tat du rapport de forces et de mentalit\u00e9s actuel. Mais telle est notre gauche : chacun fait ce qui lui semble bon sans tenir aucun compte de rien ni de personne, ni de l\u2019exp\u00e9rience, ni de la capacit\u00e9 \u00e0 convaincre le grand nombre. Puis tout le monde paye ensuite le prix des images pourries et des interpellations de militants. Apr\u00e8s quoi des personnes de bonne foi, simples partisans \u00e9cologistes, n\u2019ayant rien fait d\u2019autre que de se faire enfermer dans la sourici\u00e8re de la place de la R\u00e9publique, se sont retrouv\u00e9es prises dans un record de gardes \u00e0 vue en temps de paix : 317 personnes. Elles ont donc dor\u00e9navant un signalement \u00e0 l\u2019anti-terrorisme. Merci qui ?   "}