{"url": "https://lesmoutonsenrages.fr/2019/01/14/la-lettre-de-macron-decryptage-par-pimpin/", "title": "La lettre de Macron : d\u00e9cryptage par Pimpin\u2026 ", "author": "Volti Modifier l'article ", "date": "2019", "content": "En direct de son Paradis au del\u00e0 de la mer, Pimpin m\u2019a envoy\u00e9 ce qu\u2019il pense de la lettre de Macron et, \u00e7a rejoint l\u2019avis de beaucoup de gens. Les citoyens fran\u00e7ais sont moins ignares que le monarque \u00ab jupi t\u2019es rien \u00bb le pense, vous pouvez combler les \u00ab blancs et rajouter vos avis et suggestions.  Partagez ! Volti ****** Propos\u00e9 par Pimpin  Ch\u00e8res Fran\u00e7aises, chers Fran\u00e7ais, mes chers compatriotes, Dans une p\u00e9riode d\u2019interrogations et d\u2019incertitudes comme celle que nous traversons, nous devons nous rappeler qui nous sommes. Vraiment NOUS\u2026 ??? Quand Macron s\u2019est il interrog\u00e9\u2026Remis en question ?? La France n\u2019est pas un pays comme les autres. Le sens des injustices y est plus vif qu\u2019ailleurs. L\u2019exigence d\u2019entraide et de solidarit\u00e9 plus forte. Sans blague aurait il eu vent d\u2019un mouvement appel\u00e9 \u2018gilets jaunes\u2019 ???Chez nous, ceux qui travaillent financent les pensions des retrait\u00e9s. Chez nous, un grand nombre de citoyens sauf les riches) paie un imp\u00f4t sur le revenu, parfois lourd, qui r\u00e9duit les in\u00e9galit\u00e9s ( ????). Chez nous, l\u2019\u00e9ducation, la sant\u00e9, la s\u00e9curit\u00e9, la justice sont accessibles \u00e0 tous ind\u00e9pendamment de la situation et de la fortune (chouette, tous les escrocs du gouvernement vont passer aussi en comparution directe aussi alors, avec un avocat PRO DEO). Les al\u00e9as de la vie, comme le ch\u00f4mage, peuvent \u00eatre surmont\u00e9s, gr\u00e2ce \u00e0 l\u2019effort partag\u00e9 par tous. (Nous devons tous partager l\u2019effort des ch\u00f4meurs\u2026 ? L\u00e0\u2026 j\u2019ai beau chercher un sens\u2026 ???!!!) C\u2019est pourquoi la France est, de toutes les nations, une des plus fraternelles et des plus \u00e9galitaires. L\u00e0 dans une vid\u00e9o, il aurait soulev\u00e9 un sourcil, mis une pose et pris une voix grave, presque la larme \u00e0 l\u2019\u0153il\u2026 C\u2019est aussi une des plus libres, puisque chacun est prot\u00e9g\u00e9 dans ses droits et dans sa libert\u00e9 d\u2019opinion (On demande aux gilets jaunes ce qu\u2019ils en pensent ??), de conscience, de croyance ou de philosophie. Et chaque citoyen a le droit de choisir celles et ceux qui porteront sa voix dans la conduite du pays, dans la conception des lois, dans les grandes d\u00e9cisions \u00e0 prendre. Qui a dit Macron d\u00e9mission ?? Chacun (le peuple) partage le destin des autres (macron) et chacun (macron) est appel\u00e9 \u00e0 d\u00e9cider du destin de tous (le peuple): c\u2019est tout cela, la nation fran\u00e7aise aujourd\u2019hui\u2026.. Comment ne pas \u00e9prouver la fiert\u00e9 d\u2019\u00eatre Fran\u00e7ais ? En regardant comment fonctionne le gouvernement par exemple\u2026. !!! Je sais, bien s\u00fbr, que certains d\u2019entre nous sont aujourd\u2019hui insatisfaits ou en col\u00e8re (on parle ici des fanatiques haineux, extr\u00e9mistes et anti s\u00e9mites en jaune fluo\u2026). Parce que les imp\u00f4ts sont pour eux trop \u00e9lev\u00e9s, les services publics trop \u00e9loign\u00e9s, parce que les salaires sont trop faibles pour que certains puissent vivre dignement du fruit de leur travail, parce que notre pays n\u2019offre pas les m\u00eames chances de r\u00e9ussir selon le lieu ou la famille d\u2019o\u00f9 l\u2019on vient. Tous voudraient un pays plus prosp\u00e8re et une soci\u00e9t\u00e9 plus juste. (IL NOUS A\u2026..COMPRIS !!!) Cette impatience, je la partage. La soci\u00e9t\u00e9 que nous voulons est une soci\u00e9t\u00e9 dans laquelle pour r\u00e9ussir on ne devrait pas avoir besoin de relations ou de fortune, mais d\u2019effort et de travail. C\u2019est vrai, on est pas tous des b\u00e9b\u00e9s Rothschild apr\u00e8s tout !! En France, mais aussi en Europe et dans le monde, non seulement une grande inqui\u00e9tude, mais aussi un grand trouble ont gagn\u00e9 les esprits. Il nous faut y r\u00e9pondre par des id\u00e9es claires. Ah ??? Pas par des actes forts et courageux\u2026des id\u00e9es seulement ?? Bon\u2026voyons \u00e7a\u2026 Mais il y a pour cela une condition (pour avoir des id\u00e9es claires\u2026 ?): n\u2019accepter aucune forme de violence OUI\u2026 ! STOP \u00e0 la violence polici\u00e8re !!. Je n\u2019accepte pas, et n\u2019ai pas le droit d\u2019accepter la pression et l\u2019insulte, par exemple sur les \u00e9lus du peuple , ni le peuple d\u2019accepter de se faire traiter de gaulois r\u00e9fractaires ou de foule haineuse par son pr\u00e9sident,  je n\u2019accepte pas et n\u2019ai pas le droit d\u2019accepter la mise en accusation g\u00e9n\u00e9rale, par exemple des m\u00e9dias, des journalistes, des institutions et des fonctionnaires (Ah ? Le pays o\u00f9 chacun s\u2019exprime librement du d\u00e9but de la lettre\u2026 c\u2019est d\u00e9j\u00e0 fini ???). Si tout le monde agresse tout le monde, la soci\u00e9t\u00e9 se d\u00e9fait ! Et d\u2019autant plus si c\u2019est le gouvernement qui agresse le peuple\u2026 ! Afin que les esp\u00e9rances dominent les peurs, il est n\u00e9cessaire et l\u00e9gitime que nous nous reposions ensemble les grandes questions de notre avenir. Au moins c\u2019est clair, on vous parle d\u2019esp\u00e9rance et pas de solution\u2026 l\u2019essentiel, c\u2019est d\u2019y croire\u2026 pour le reste\u2026. Jupi s\u2019occupe de tout\u2026 ! C\u2019est pourquoi j\u2019ai propos\u00e9 et je lance aujourd\u2019hui un grand d\u00e9bat national qui se d\u00e9roulera jusqu\u2019au 15 mars prochain. Dieu tout puissant\u2026 ! Depuis quelques semaines, de nombreux maires ont ouvert leurs mairies pour que vous puissiez y exprimer vos attentes. J\u2019ai eu de nombreux retours que j\u2019ai pu prendre en compte (lesquels ??). Nous allons d\u00e9sormais entrer dans une phase plus ample et vous pourrez participer \u00e0 des d\u00e9bats pr\u00e8s de chez vous ou vous exprimer sur internet pour faire valoir vos propositions et vos id\u00e9es. Dans l\u2019Hexagone, outre-mer et aupr\u00e8s des Fran\u00e7ais r\u00e9sidant \u00e0 l\u2019\u00e9tranger. Dans les villages, les bourgs, les quartiers, \u00e0 l\u2019initiative des maires, des \u00e9lus, des responsables associatifs, ou de simples citoyens\u2026 Dans les assembl\u00e9es parlementaires comme r\u00e9gionales ou d\u00e9partementales. On peut venir habill\u00e9 en jaune ??? Les maires auront un r\u00f4le essentiel car ils sont vos \u00e9lus et donc l\u2019interm\u00e9diaire l\u00e9gitime de l\u2019expression des citoyens. L\u00e0 \u00e7a se g\u00e2te\u2026. Vous pouvez tous parler\u2026 mais je n\u2019\u00e9couterai que les maires\u2026. Parce que le peuple quand m\u00eame\u2026 c\u2019est pas tr\u00e8s\u2026LEGITIME\u2026. Pour moi, il n\u2019y a pas de questions interdites (la suite nous le dira\u2026). Nous ne serons pas d\u2019accord sur tout, c\u2019est normal, c\u2019est la d\u00e9mocratie. Mais au moins montrerons-nous (\u00e0 qui ???) que nous sommes un peuple qui n\u2019a pas peur de parler, d\u2019\u00e9changer, de d\u00e9battre. Je crois que Macron n\u2019est pas en France depuis deux mois\u2026. Il me semble que le peuple n\u2019a pas trop peur de s\u2019exprimer, de parler et demande\u2026. pas un d\u00e9bat, mais des CHANGEMENTS\u2026 !!! Et peut-\u00eatre  suspens\u2026d\u00e9couvrirons-nous que nous pouvons tomber d\u2019accord, majoritairement (c\u2019est un vote ou un r\u00e9f\u00e9rendum ?), au-del\u00e0 de nos pr\u00e9f\u00e9rences (l\u2019ISF par exemple), plus souvent qu\u2019on ne le croit (C\u2019est g\u00e9nial de d\u00e9j\u00e0 conna\u00eetre \u00e0 l\u2019avance le d\u00e9nouement de tout ceci\u2026 ! Les conclusions du d\u00e9bat sont d\u00e9j\u00e0 en cours d\u2019\u00e9criture.. ?). Je n\u2019ai pas oubli\u00e9 que j\u2019ai \u00e9t\u00e9 \u00e9lu sur un projet (j\u2019ai du louper quelque chose\u2026 c\u2019est quoi le programme en marche ???), sur de grandes orientations auxquelles je demeure fid\u00e8le (heu\u2026 \u00e7a veut dire qu\u2019il y a des choses qui peuvent pas changer\u2026c\u2019est \u00e7a ???). Je pense toujours qu\u2019il faut rendre \u00e0 la France sa prosp\u00e9rit\u00e9 pour qu\u2019elle puisse \u00eatre g\u00e9n\u00e9reuse, car l\u2019un va avec l\u2019autre (c\u2019est une r\u00e9f\u00e9rence subtile au d\u00e9goulinage\u2026. On donne au riche, puis \u00e7a d\u00e9gouline sur les pauvres\u2026). Je pense toujours que la lutte contre le ch\u00f4mage doit \u00eatre notre grande priorit\u00e9, et que l\u2019emploi se cr\u00e9e avant tout dans les entreprises, qu\u2019il faut donc leur donner les moyens de se d\u00e9velopper ( On donne aux patrons et \u00e7a d\u00e9gouline sur les ch\u00f4meurs\u2026 parfois.).. Je pense toujours qu\u2019il faut reb\u00e2tir une \u00e9cole de la confiance ( NIET aux enseignants et \u00e9tudiants), un syst\u00e8me social r\u00e9nov\u00e9 pour mieux prot\u00e9ger les Fran\u00e7ais et r\u00e9duire les in\u00e9galit\u00e9s \u00e0 la racine (NIET APL, retrait\u00e9s et milieux hospitaliers). Je pense toujours que l\u2019\u00e9puisement des ressources naturelles et le d\u00e9r\u00e8glement climatique nous obligent \u00e0 repenser notre mod\u00e8le de d\u00e9veloppement (OUI taxe carbone, taxe diesel, taxe pollution). Nous devons inventer un projet productif, social, \u00e9ducatif, environnemental et europ\u00e9en nouveau subtilement plac\u00e9\u2026 !, plus juste et plus efficace. Sur ces grandes orientations, ma d\u00e9termination n\u2019a pas chang\u00e9. Circulez, vous n\u2019avez rien \u00e0 y dire bande de\u2026. Peuple non l\u00e9gitime\u2026 Mais je pense aussi que de ce d\u00e9bat peut sortir une clarification de notre projet national et europ\u00e9en, de nouvelles mani\u00e8res d\u2019envisager l\u2019avenir, de nouvelles id\u00e9es. En gros\u2026 Tout est dit\u2026 Je ne changerai rien, mais le d\u00e9bat va me permettre de vous expliquer ce que vous n\u2019avez pas compris\u2026 Ce que nous avons mis en place de tellement subtil et intelligent, que vous, bas peuple, vous ne pouviez avoir l\u2019intelligence de comprendre\u2026 Et pour la suite, vous pouvez parler de tout, mais je vous dis quand m\u00eame de quoi vous pouvez parler\u2026 Il faut bien que le d\u00e9bat colle aux conclusions que j\u2019ai pr\u00e9par\u00e9 avec tant de soin. \u00c0 ce d\u00e9bat, je souhaite que le plus grand nombre de Fran\u00e7ais, le plus grand nombre d\u2019entre nous, puisse participer. Ce d\u00e9bat devra r\u00e9pondre \u00e0 des questions essentielles qui ont \u00e9merg\u00e9 ces derni\u00e8res semaines. C\u2019est pourquoi, avec le Gouvernement, nous avons retenu quatre grands th\u00e8mes qui couvrent beaucoup des grands enjeux de la nation : la fiscalit\u00e9 et les d\u00e9penses publiques, l\u2019organisation de l\u2019Etat et des services publics, la transition \u00e9cologique, la d\u00e9mocratie et la citoyennet\u00e9. Sur chacun de ces th\u00e8mes, des propositions, des questions sont d\u2019ores et d\u00e9j\u00e0 exprim\u00e9es. Je souhaite en formuler quelques-unes qui n\u2019\u00e9puisent pas le d\u00e9bat mais me semblent au c\u0153ur de nos interrogations. Le premier sujet porte sur nos imp\u00f4ts, nos d\u00e9penses et l\u2019action publique.  Pas ISF on a dit !! L\u2019imp\u00f4t est au c\u0153ur de notre solidarit\u00e9 nationale. C\u2019est lui qui finance nos services publics. Il vient r\u00e9mun\u00e9rer les professeurs, pompiers, policiers, militaires, magistrats, infirmi\u00e8res et tous les fonctionnaires qui \u0153uvrent \u00e0 votre service. Il permet de verser aux plus fragiles des prestations sociales mais aussi de financer certains grands projets d\u2019avenir, notre recherche, notre culture, ou d\u2019entretenir nos infrastructures. C\u2019est aussi l\u2019imp\u00f4t qui permet de r\u00e9gler les int\u00e9r\u00eats de la dette tr\u00e8s importante que notre pays a contract\u00e9e au fil du temps. Mais l\u2019imp\u00f4t, lorsqu\u2019il est trop \u00e9lev\u00e9, prive notre \u00e9conomie des ressources qui pourraient utilement s\u2019investir dans les entreprises, cr\u00e9ant ainsi de l\u2019emploi et de la croissance. Et il prive les travailleurs du fruit de leurs efforts. Nous ne reviendrons pas sur les mesures que nous avons prises pour corriger cela afin d\u2019encourager l\u2019investissement et faire que le travail paie davantage. Elles viennent d\u2019\u00eatre vot\u00e9es et commencent \u00e0 peine \u00e0 livrer leurs effets. Le Parlement les \u00e9valuera de mani\u00e8re transparente et avec le recul indispensable. Nous devons en revanche nous interroger pour aller plus loin. Comment pourrait-on rendre notre fiscalit\u00e9 plus juste et plus efficace ? Quels imp\u00f4ts faut-il \u00e0 vos yeux baisser en priorit\u00e9 ? Nous ne pouvons, quoi qu\u2019il en soit, poursuivre les baisses d\u2019imp\u00f4t sans baisser le niveau global de notre d\u00e9pense publique. Quelles sont les \u00e9conomies qui vous semblent prioritaires \u00e0 faire ? Faut-il supprimer certains services publics qui seraient d\u00e9pass\u00e9s ou trop chers par rapport \u00e0 leur utilit\u00e9 ? A l\u2019inverse, voyez-vous des besoins nouveaux de services publics et comment les financer ? Notre mod\u00e8le social est aussi mis en cause. Certains le jugent insuffisant, d\u2019autres trop cher en raison des cotisations qu\u2019ils paient. L\u2019efficacit\u00e9 de la formation comme des services de l\u2019emploi est souvent critiqu\u00e9e. Le gouvernement a commenc\u00e9 \u00e0 y r\u00e9pondre, apr\u00e8s de larges concertations, \u00e0 travers une strat\u00e9gie pour notre sant\u00e9, pour lutter contre la pauvret\u00e9, et pour lutter contre le ch\u00f4mage. Comment mieux organiser notre pacte social ? Quels objectifs d\u00e9finir en priorit\u00e9 ? Le deuxi\u00e8me sujet sur lequel nous devons prendre des d\u00e9cisions, c\u2019est l\u2019organisation de l\u2019Etat et des collectivit\u00e9s publiques.  Arr\u00eater les frais \u00e0 l\u2019\u00c9lys\u00e9e, les salaires \u00e9c\u0153urants du gouvernement parlement etc\u2026 Politicard smicard !! Les services publics ont un co\u00fbt, mais ils sont vitaux : \u00e9cole, police, arm\u00e9e, h\u00f4pitaux, tribunaux sont indispensables \u00e0 notre coh\u00e9sion sociale. Y a-t-il trop d\u2019\u00e9chelons administratifs ou de niveaux de collectivit\u00e9s locales ? Faut-il renforcer la d\u00e9centralisation et donner plus de pouvoir de d\u00e9cision et d\u2019action au plus pr\u00e8s des citoyens ? A quels niveaux et pour quels services ? Comment voudriez-vous que l\u2019Etat soit organis\u00e9 et comment peut-il am\u00e9liorer son action ? Faut-il revoir le fonctionnement de l\u2019administration et comment ? Comment l\u2019Etat et les collectivit\u00e9s locales peuvent-ils s\u2019am\u00e9liorer pour mieux r\u00e9pondre aux d\u00e9fis de nos territoires les plus en difficult\u00e9 et que proposez-vous ? La transition \u00e9cologique est le troisi\u00e8me th\u00e8me, essentiel \u00e0 notre avenir. STOP LOBBIES et poisons divers MONSANTO ET COMPAGNIE\u2026. Je me suis engag\u00e9 sur des objectifs de pr\u00e9servation de la biodiversit\u00e9 et de lutte contre le r\u00e9chauffement climatique et la pollution de l\u2019air. Aujourd\u2019hui personne ne conteste l\u2019imp\u00e9rieuse n\u00e9cessit\u00e9 d\u2019agir vite. Plus nous tardons \u00e0 nous remettre en cause, plus ces transformations seront douloureuses. Faire la transition \u00e9cologique permet de r\u00e9duire les d\u00e9penses contraintes des m\u00e9nages en carburant, en chauffage, en gestion des d\u00e9chets et en transports. Mais pour r\u00e9ussir cette transition, il faut investir massivement et accompagner nos concitoyens les plus modestes. Une solidarit\u00e9 nationale est n\u00e9cessaire pour que tous les Fran\u00e7ais puissent y parvenir. Comment finance-t-on la transition \u00e9cologique : par l\u2019imp\u00f4t, par les taxes et qui doit \u00eatre concern\u00e9 en priorit\u00e9 ? Comment rend-on les solutions concr\u00e8tes accessibles \u00e0 tous, par exemple pour remplacer sa vieille chaudi\u00e8re ou sa vieille voiture ? Quelles sont les solutions les plus simples et les plus supportables sur un plan financier ? Quelles sont les solutions pour se d\u00e9placer, se loger, se chauffer, se nourrir qui doivent \u00eatre con\u00e7ues plut\u00f4t au niveau local que national ? Quelles propositions concr\u00e8tes feriez-vous pour acc\u00e9l\u00e9rer notre transition environnementale ? La question de la biodiversit\u00e9 se pose aussi \u00e0 nous tous. Comment devons-nous garantir scientifiquement les choix que nous devons faire \u00e0 cet \u00e9gard ? Comment faire partager ces choix \u00e0 l\u2019\u00e9chelon europ\u00e9en et international pour que nos producteurs ne soient pas p\u00e9nalis\u00e9s par rapport \u00e0 leurs concurrents \u00e9trangers ? Enfin, il est \u00e9vident que la p\u00e9riode que notre pays traverse montre qu\u2019il nous faut redonner plus de force \u00e0 la d\u00e9mocratie et la citoyennet\u00e9. RIC\u2026 !!!  \u00catre citoyen, c\u2019est contribuer \u00e0 d\u00e9cider de l\u2019avenir du pays par l\u2019\u00e9lection de repr\u00e9sentants \u00e0 l\u2019\u00e9chelon local, national ou europ\u00e9en. Ce syst\u00e8me de repr\u00e9sentation est le socle de notre R\u00e9publique, mais il doit \u00eatre am\u00e9lior\u00e9 car beaucoup ne se sentent pas repr\u00e9sent\u00e9s \u00e0 l\u2019issue des \u00e9lections. Faut-il reconna\u00eetre le vote blanc ? Faut-il rendre le vote obligatoire ? Quelle est la bonne dose de proportionnelle aux \u00e9lections l\u00e9gislatives pour une repr\u00e9sentation plus juste de tous les projets politiques ? Faut-il, et dans quelles proportions, limiter le nombre de parlementaires ou autres cat\u00e9gories d\u2019\u00e9lus ? Quel r\u00f4le nos assembl\u00e9es, dont le S\u00e9nat et le Conseil Economique, Social et Environnemental doivent-ils jouer pour repr\u00e9senter nos territoires et la soci\u00e9t\u00e9 civile ? Faut-il les transformer et comment ? En outre, une grande d\u00e9mocratie comme la France doit \u00eatre en mesure d\u2019\u00e9couter plus souvent la voix de ses citoyens. Quelles \u00e9volutions souhaitez-vous pour rendre la participation citoyenne plus active, la d\u00e9mocratie plus participative ? Faut-il associer davantage et directement des citoyens non \u00e9lus, par exemple tir\u00e9s au sort, \u00e0 la d\u00e9cision publique ? Faut-il accro\u00eetre le recours aux r\u00e9f\u00e9rendums et qui doit en avoir l\u2019initiative ? La citoyennet\u00e9, c\u2019est aussi le fait de vivre ensemble. Notre pays a toujours su accueillir ceux qui ont fui les guerres, les pers\u00e9cutions et ont cherch\u00e9 refuge sur notre sol : c\u2019est le devoir de l\u2019asile, qui ne saurait \u00eatre remis en cause. Notre communaut\u00e9 nationale s\u2019est aussi toujours ouverte \u00e0 ceux qui, n\u00e9s ailleurs, ont fait le choix de la France, \u00e0 la recherche d\u2019un avenir meilleur : c\u2019est comme cela qu\u2019elle s\u2019est aussi construite. Or, cette tradition est aujourd\u2019hui bouscul\u00e9e par des tensions et des doutes li\u00e9s \u00e0 l\u2019immigration et aux d\u00e9faillances de notre syst\u00e8me d\u2019int\u00e9gration. Que proposez-vous pour am\u00e9liorer l\u2019int\u00e9gration dans notre Nation ? En mati\u00e8re d\u2019immigration, une fois nos obligations d\u2019asile remplies, souhaitez-vous que nous puissions nous fixer des objectifs annuels d\u00e9finis par le Parlement ? Que proposez-vous afin de r\u00e9pondre \u00e0 ce d\u00e9fi qui va durer ? La question de la la\u00efcit\u00e9 est toujours en France sujet d\u2019importants d\u00e9bats. La la\u00efcit\u00e9 est la valeur primordiale pour que puissent vivre ensemble, en bonne intelligence et harmonie, des convictions diff\u00e9rentes, religieuses ou philosophiques. Elle est synonyme de libert\u00e9 parce qu\u2019elle permet \u00e0 chacun de vivre selon ses choix. Comment renforcer les principes de la la\u00efcit\u00e9 fran\u00e7aise, dans le rapport entre l\u2019Etat et les religions de notre pays ? Comment garantir le respect par tous de la compr\u00e9hension r\u00e9ciproque et des valeurs intangibles de la R\u00e9publique ? Dans les semaines qui viennent, je vous invite \u00e0 d\u00e9battre pour r\u00e9pondre \u00e0 ces questions d\u00e9terminantes pour l\u2019avenir de notre nation. Je souhaite aussi que vous puissiez, au-del\u00e0 de ces sujets que je vous propose, \u00e9voquer n\u2019importe quel sujet concret dont vous auriez l\u2019impression qu\u2019il pourrait am\u00e9liorer votre existence au quotidien. R\u00e9pondez \u00e0 MES questions et \u00e9ventuellement je vous donnerai l\u2019IMPRESSION que vous pouvez exprimer un avis\u2026. Ce d\u00e9bat est une initiative in\u00e9dite dont j\u2019ai la ferme volont\u00e9 de tirer toutes les conclusions (d\u00e9j\u00e0 \u00e9crites semble t\u2019il) . Ce n\u2019est ni une \u00e9lection, ni un r\u00e9f\u00e9rendum (vous pissez dans un violon quoi !). C\u2019est votre expression personnelle, correspondant \u00e0 votre histoire, \u00e0 vos opinions, \u00e0 vos priorit\u00e9s, qui est ici requise, sans distinction d\u2019\u00e2ge ni de condition sociale. C\u2019est, je crois, un grand pas en avant pour notre R\u00e9publique que de consulter ainsi ses citoyens. Pour garantir votre libert\u00e9 de parole, je veux que cette consultation soit organis\u00e9e en toute ind\u00e9pendance, et soit encadr\u00e9e par toutes les garanties de loyaut\u00e9 (par le gouvernement) et de transparence \u00c7a reste \u00e0 inventer par une directrice pay\u00e9e 15.000 euros par mois. C\u2019est ainsi que j\u2019entends transformer avec vous les col\u00e8res en solutions. On est sauv\u00e9 ! Vos propositions permettront donc de b\u00e2tir un nouveau contrat pour la Nation, de structurer l\u2019action du Gouvernement et du Parlement, mais aussi les positions de la France au niveau europ\u00e9en et international. Je vous en rendrai compte (Monseigneur est trop bon avec le petit peuple !!!) directement dans le mois qui suivra la fin du d\u00e9bat. Fran\u00e7aises, Fran\u00e7ais, je souhaite que le plus grand nombre d\u2019entre vous puisse participer \u00e0 ce grand d\u00e9bat afin de faire \u0153uvre utile pour l\u2019avenir de notre pays. En confiance et sans aucune remise en question de ma part, ni de mon gouvernement, Emmanuel MACRON\u00bb Propos\u00e9 par Pimpin "}