{"url": "https://lesmoutonsenrages.fr/2019/03/06/gardes-a-vue-et-perquisitions-pour-avoir-decroche-le-portrait-demmanuel-macron-par-bastamag/", "title": "Gardes \u00e0 vue et perquisitions pour avoir d\u00e9croch\u00e9 le portrait d\u2019Emmanuel Macron.. par BastaMag.. ", "author": "Volti Modifier l'article ", "date": "2019", "content": "Quelle rapidit\u00e9 de la justice pour les activistes qui ont port\u00e9 atteinte \u00e0 la soi-disant \u00ab d\u00e9mocratie \u00bb, mot accommod\u00e9 \u00e0 toutes les sauces, quand \u00e7a arrange et que le laxisme de l\u2019\u00e9tat est montr\u00e9 du doigt. Ne s\u2019agit-il pas plut\u00f4t de crime de \u00ab l\u00e8se majest\u00e9 \u00bb envers le locataire de l\u2019\u00c9lys\u00e9e? On pourrait rappeler \u00e0 tous les \u00e9lus l\u2019\u00e9tymologie du mot d\u00e9mocratie : La d\u00e9mocratie est le r\u00e9gime politique dans lequel le pouvoir est d\u00e9tenu ou contr\u00f4l\u00e9 par le peuple (principe de souverainet\u00e9), sans qu\u2019il y ait de distinctions dues la naissance, la richesse, la comp\u00e9tence\u2026 (principe d\u2019\u00e9galit\u00e9). La d\u00e9mocratie actuelle est repr\u00e9sent\u00e9e par certains des \u00e9lus, qui ont oubli\u00e9s qu\u2019ils sont les repr\u00e9sentants du peuple, on constate, qu\u2019ils ne repr\u00e9sentent que les int\u00e9r\u00eats des puissants et, le peuple le leur fait savoir. Partagez ! Volti. ****** Auteur Sophie Chapelle pour BastaMag D\u00e9j\u00e0 cinq perquisitions, trois gardes \u00e0 vue et un proc\u00e8s \u00e0 venir. Ce z\u00e8le des autorit\u00e9s polici\u00e8res et judiciaires fait suite \u00e0 quatorze op\u00e9rations de d\u00e9crochages du portrait d\u2019Emmanuel Macron dans des mairies depuis le 21 f\u00e9vrier. Ces actions non violentes intitul\u00e9es \u00ab Sortons Macron \u00bb visent \u00e0 d\u00e9noncer l\u2019inaction du gouvernement face au d\u00e9r\u00e8glement climatique et l\u2019urgence sociale, en laissant symboliquement des murs de mairies vides de portrait pr\u00e9sidentiel. Le gouvernement n\u2019a gu\u00e8re appr\u00e9ci\u00e9 : les ministres Bruno Le Maire, Franck Riester et S\u00e9bastien Lecornu se sont empress\u00e9s de condamner ces actions, d\u00e9non\u00e7ant notamment \u00ab une atteinte symbolique \u00e0 nos institutions d\u00e9mocratiques \u00bb [1]. \u00ab Si nous devons nous faire arr\u00eater et juger pour que les choses changent, nous sommes pr\u00eats \u00bb \u00c0 Lyon, un premier activiste a \u00e9t\u00e9 convoqu\u00e9 pour une audition d\u00e8s le 22 f\u00e9vrier, puis plac\u00e9 en garde \u00e0 vue, tandis que son domicile et un lieu militant, l\u2019AlternatiBar de Lyon, ont \u00e9t\u00e9 perquisitionn\u00e9s. \u00ab Si ce sont les portraits que la police recherche, il n\u2019y a pas d\u2019inqui\u00e9tude \u00e0 avoir : ils ne tarderont pas \u00e0 r\u00e9appara\u00eetre puisque les actions visent \u00e0 \u00ab sortir \u00bb Macron pour lui montrer la r\u00e9alit\u00e9 du d\u00e9r\u00e8glement climatique et la col\u00e8re sociale \u00bb, souligne l\u2019association ANV-COP21 \u00e0 l\u2019initiative de ces actions. Une autre militante lyonnaise, Fanny Delahalle, a pass\u00e9 9h en garde \u00e0 vue et vu son domicile perquisitionn\u00e9, suite \u00e0 la plainte d\u00e9pos\u00e9e par le maire du 2e arrondissement. Elle est convoqu\u00e9e au tribunal de grande instance le 2 septembre 2019 pour \u00ab vol en r\u00e9union \u00bb, et encourt 5 ans de prison et 75 000 euros d\u2019amende. \u2026./\u2026. Lire l\u2019article complet Source BastaMag Sur le sujet: Gr\u00e8ve scolaire pour le climat : \u00ab Personne n\u2019a envie d\u2019\u00e9tudier ou de travailler pour un futur qui n\u2019existera pas \u00bb Chauffage, transport, alimentation : comment les grandes entreprises entravent la transition \u00e9cologique Ailleurs: Atlantico : Biarritz : le co\u00fbt du G7 estim\u00e9 \u00e0 24 millions d\u2019euros **Ils vont discuter de quoi les \u00ab grands \u00bb ?** Selon le site de l\u2019Elys\u00e9e, \u00ab la France souhaite que les objectifs du G7 soient : Les dirigeants de l\u2019Allemagne, du Canada, des \u00c9tats-Unis, de la France, de l\u2019Italie, du Japon et du Royaume-Uni seront donc r\u00e9unis \u00e0 Biarritz avec Emmanuel Macron en ao\u00fbt prochain. **Encore un \u00ab G machin \u00bb qui va co\u00fbt\u00e9 un \u00ab pognon de dingue \u00bb, pour des changements dans la continuit\u00e9** "}