{"url": "https://lesmoutonsenrages.fr/2017/11/04/sur-le-ceta-le-gouvernement-a-choisi-les-affaires-contre-lenvironnement/", "title": "Sur le CETA, le gouvernement a choisi les affaires contre l\u2019environnement\u2026. ", "author": "Volti Modifier l'article ", "date": "2017", "content": "Pendant que l\u2019on s\u2019interroge sur notre niveau de conscience, la graduation propos\u00e9e sur une \u00e9chelle de un \u00e0 cinq, vous a fait beaucoup r\u00e9fl\u00e9chir. Il n\u2019y avait pas de degr\u00e9 z\u00e9ro et c\u2019est dommage, tant ce qui se passe autour de nous, n\u2019interpelle grand monde. A quoi servira d\u2019\u00eatre \u00ab conscient \u00bb \u00e0 un haut niveau dans un monde invivable ou d\u00e9truit ? Donc, la question de niveau n\u2019a qu\u2019une valeur \u00ab spirituelle \u00bb. S\u2019il en \u00e9tait autrement, les actions pour les changements seraient beaucoup plus pr\u00e9sentes. Mais il est plus facile d\u2019accuser autrui de toutes les mis\u00e8res, que de se remettre en question. L\u2019\u00e9veil passe aussi par l\u2019observation sans concession et l\u2019action pour changer ce qui nuit \u00e0 tous et CETA va nous nuire et pas qu\u2019un peu. \u00c7a n\u2019\u00e9l\u00e8verait pas le niveau de conscience, de combattre ce trait\u00e9 capitalo-mondialiste qui ressemble comme un \u00ab jumeau \u00bb \u00e0 TAFTA ?  Malgr\u00e9 les promesses du candidat Macron et les conclusions n\u00e9gatives d\u2019une commission cr\u00e9\u00e9e pour l\u2019occasion, le gouvernement fran\u00e7ais a valid\u00e9 l\u2019accord de libre-\u00e9change avec le Canada. Pour l\u2019auteur de cette tribune, la France a renonc\u00e9 aux objectifs de la COP21 en lui pr\u00e9f\u00e9rant \u00ab\n les int\u00e9r\u00eats du commerce et de l\u2019investissement\n \u00bb. Yannick Jadot est d\u00e9put\u00e9 europ\u00e9en \u00e9cologiste. Il est vice-pr\u00e9sident de la commission du commerce international du parlement europ\u00e9en. 1er mai 2017. \u00c0 quelques jours du second tour de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, le candidat Macron prend acte de la campagne de mobilisation citoyenne contre l\u2019accord de libre-\u00e9change entre l\u2019Union europ\u00e9enne et le Canada, le Ceta. Il promet de nommer une commission d\u2019experts et de scientifiques ind\u00e9pendants \u00ab\n pour dire ce qu\u2019il en est exactement des cons\u00e9quences environnementales, sur la sant\u00e9, de cet accord (\u2026) con\u00e7u \u00e0 l\u2019\u00e9cart du processus d\u00e9mocratique. (\u2026) Je recevrai, dit alors le candidat Macron, trois mois apr\u00e8s mon \u00e9lection, si je suis \u00e9lu, ces cons\u00e9quences et j\u2019en tirerai toutes les conclusions.\n \u00bb Il s\u2019engage alors \u00e0 revenir vers les partenaires europ\u00e9ens de la France pour \u00ab\n faire modifier ce texte\n \u00bb en fonction des conclusions de cette commission. 8 septembre 2017. La commission en question rend son rapport. Elle d\u00e9crit un accord dangereux pour l\u2019environnement et la sant\u00e9 et confirme les critiques que nous formulons depuis des ann\u00e9es : \u00ab\n Le grand absent de l\u2019accord est le climat\n \u00bb, et souligne le risque majeur pour les fili\u00e8res d\u2019\u00e9levage, la non prise en compte des conditions lamentables d\u2019\u00e9levage au Canada (utilisation d\u2019antibiotiques comme acc\u00e9l\u00e9rateurs de croissance, souffrance animale), l\u2019absence de protection et d\u2019information des consommateurs, les risques li\u00e9s aux OGM\u2026 Les rapporteurs proposent de corriger ces graves lacunes : instauration d\u2019un veto climatique sur les tribunaux d\u2019arbitrage, mise en place de contr\u00f4les de certification et d\u2019un \u00e9tiquetage sur les produits animaux et v\u00e9g\u00e9taux ainsi que sur les OGM, ajout d\u2019un chapitre sur l\u2019extraction climaticide des p\u00e9troles issus des schistes bitumineux\u2026 13 septembre. La commission pr\u00e9sente ses conclusions lors d\u2019une r\u00e9union pr\u00e9sid\u00e9e par les secr\u00e9taires d\u2019\u00c9tat Brune Poirson et Jean-Baptiste Lemoyne. Sont pr\u00e9sents des parlementaires europ\u00e9ens et nationaux, les organisations de la soci\u00e9t\u00e9 civile et de consommateurs, les syndicats agricoles et de salari\u00e9s ainsi que les repr\u00e9sentants des entreprises. \u00c0 l\u2019exception de ces derniers, nous plaidons tous pour la suspension de la mise en \u0153uvre provisoire du Ceta qui doit intervenir le 21 septembre. J\u2019y ajoute l\u2019urgence de saisir, \u00e0 l\u2019image de la Belgique, la Cour de justice de l\u2019Union europ\u00e9enne pour \u00e9valuer la conformit\u00e9 du Ceta avec le droit europ\u00e9en, que de nombreuses associations de juristes contestent, notamment en ce qui concerne le principe de pr\u00e9caution et les tribunaux d\u2019arbitrage. En vain. L\u2019engagement pr\u00e9sidentiel d\u2019une ren\u00e9gociation tombe. L\u2019accord sera appliqu\u00e9. Le secr\u00e9taire d\u2019\u00c9tat au commerce conclut : \u00ab\n Nous croyons au libre-\u00e9change. Nous revendiquons le libre-\u00e9change.\n \u00bb 25 octobre. Le gouvernement pr\u00e9sente son \u00ab\n plan d\u2019action\n \u00bb sur le Ceta. La pr\u00e9sence de cinq ministres \u2014 pas moins\n ! \u2014 ne compense pas le vide des propositions : c\u2019est un plan de renoncement, une suite de dispositifs creux, de v\u0153ux pieux ou carr\u00e9ment d\u2019op\u00e9rations d\u2019enfumage. \u2026/\u2026 M\u00eame schizophr\u00e9nie pour la tarification carbone de l\u2019aviation  Le projet de taxation des carburants polluants est embl\u00e9matique de ce double discours. Souvenons-nous de la visite de Fran\u00e7ois Hollande au Canada en novembre 2014, un an avant la COP21 \u00e0 Paris : \u00ab\n Je souhaite que la France puisse continuer \u00e0 mettre en valeur les immenses richesses de l\u2019Ouest canadien [il parle des tr\u00e8s polluants sables bitumineux\n !]. Total r\u00e9alise actuellement en Alberta son plus gros investissement dans le monde\n !\n \u00bb La France intervient alors pour saboter la directive europ\u00e9enne sur la qualit\u00e9 des carburants. Avec succ\u00e8s, puisque cette l\u00e9gislation de lutte contre la pollution est aujourd\u2019hui morte. Pr\u00e9tendre la ressusciter est totalement illusoire. M\u00eame schizophr\u00e9nie pour la tarification carbone de l\u2019aviation : la France au sein du Conseil europ\u00e9en s\u2019est oppos\u00e9e aux initiatives unilat\u00e9rales des \u00c9tats membres en renvoyant toute r\u00e9gulation \u00e0 la tr\u00e8s conservatrice Organisation de l\u2019aviation civile internationale. Et au sein de l\u2019OACI, le Canada s\u2019aligne syst\u00e9matiquement sur la position \u00e9tats-unienne pour que rien ne se passe\n ! \u2026/\u2026. On attendait du gouvernement du courage  Enfin, le gouvernement promet une coop\u00e9ration franco-canadienne constructive pour minorer les d\u00e9g\u00e2ts du Ceta. Je doute s\u00e9rieusement d\u2019une telle perspective tant ces d\u00e9g\u00e2ts rel\u00e8vent des int\u00e9r\u00eats commerciaux offensifs du Canada. Le Ceta a \u00e9t\u00e9 n\u00e9goci\u00e9 par le Premier ministre climatosceptique Harper, dont la priorit\u00e9 \u00e9tait d\u2019obtenir des quotas d\u2019exportation de viandes, bovine et porcine, pour l\u2019\u00e9levage concentrationnaire du Midwest. Il est mis en \u0153uvre par Justin Trudeau, qui s\u2019est attel\u00e9 \u00e0 ressusciter avec Donald Trump le projet de pipeline Keystone XL, abandonn\u00e9 par Barack Obama parce que climaticide. Et Trudeau n\u2019entend pas modifier d\u2019une virgule la terrible politique \u00e9nerg\u00e9tique de son pr\u00e9d\u00e9cesseur, qui vise \u00e0 extraire toujours plus de sables bitumineux, de p\u00e9troles et gaz de schistes pour les exporter massivement vers les \u00c9tats-Unis et l\u2019Europe. \u2026/\u2026. Lire l\u2019article complet     "}