{"url": "https://lesmoutonsenrages.fr/2016/10/14/15-octobre-journee-dactions-stop-tafta-ceta/", "title": "15 octobre : journ\u00e9e d\u2019actions Stop TAFTA & CETA ", "author": "Benji Modifier l'article ", "date": "2016", "content": "Le TAFTA est en cours malgr\u00e9 quelques soucis pour sa mise en place, sachant que celui-ci est une abomination qui ne profitera qu\u2019\u00e0 la finance et aux multinationales, et que le v\u00e9ritable nom de cette trahison est \u00ab nouvel ordre mondial \u00bb, pour le CETA, c\u2019est en cours et pratiquement achev\u00e9! Bien s\u00fbr, cela ne fait pas beaucoup de bruit dans les m\u00e9dias, les populations ne sont que tr\u00e8s peu inform\u00e9es des avanc\u00e9es dans le domaine, il faut chercher dans les m\u00e9dias en ligne, fouiller, s\u2019int\u00e9resser, peu de chance qu\u2019\u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision il vous fassent un reportage l\u00e0 dessus\u2026 Bien \u00e9videmment, le CETA nous est impos\u00e9, comme chaque d\u00e9cision qui est en rapport avec le TAFTA, citons par exemple la loi Travail de Macron/El Khomri, la loi Macron (toutes deux impos\u00e9es avec le 49.3), ou encore la r\u00e9forme des r\u00e9gions\u2026 Et tous les coups sont permis pour atteindre l\u2019objectif, m\u00eame les plus bas comme la d\u00e9mission temporaire de d\u00e9put\u00e9s contestataires: La perspective que l\u2019accord puisse s\u2019appliquer d\u00e8s sa signature, avant que les Parlements nationaux ne le ratifient officiellement, h\u00e9risse les opposants qui s\u2019interrogent sur l\u2019aspect d\u00e9mocratique de la proc\u00e9dure. Le gouvernement fran\u00e7ais n\u2019a eu que faire d\u2019une tribune sign\u00e9e de 100 parlementaires, et r\u00e9clamant de reporter l\u2019application directe de l\u2019accord.  Ce m\u00e9pris est mal pass\u00e9. Au point que les d\u00e9put\u00e9s de la majorit\u00e9 comme de l\u2019opposition moquent ouvertement les positions du gouvernement, comme en t\u00e9moigne ce document r\u00e9dig\u00e9 par un \u00e9lu (Note de Benji: \u00e0 lire absolument), qui circule \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e Nationale. Lequel d\u00e9monte point par point un argumentaire d\u00e9velopp\u00e9 par le secr\u00e9tariat d\u2019Etat au commerce ext\u00e9rieur sur l\u2019accord commercial : qu\u2019il s\u2019agisse de la cour d\u2019arbitrage des diff\u00e9rents (ISDS), de l\u2019aspect environnemental ou du respect d\u00e9mocratique, la position du gouvernement est vivement critiqu\u00e9e. Des d\u00e9put\u00e9s d\u00e9missionn\u00e9s d\u2019office de la commission des Affaires europ\u00e9ennes Dernier fait d\u2019armes, le gouvernement a  fait pression sur le groupe des sociaux et d\u00e9mocrates pour \u00e9viter une r\u00e9solution consultative r\u00e9clamant le report de l\u2019application de l\u2019accord. Comme soulign\u00e9 par Politis.fr, le groupe s\u2019est alors lanc\u00e9 dans un tour de cuisine parlementaire rare : il a \u00ab d\u00e9missionn\u00e9 \u00bb 4 d\u00e9put\u00e9s de la commission des affaires europ\u00e9ennes le 5 octobre, jour du vote de la r\u00e9solution, avant de les renommer le lendemain, comme en t\u00e9moigne le Journal officiel. Une pratique pour le moins peu d\u00e9mocratique. Article en int\u00e9gralit\u00e9 sur Euractiv Et le pire, c\u2019est que le premier sinistre fran\u00e7ais ose pr\u00e9tendre qu\u2019il s\u2019agit l\u00e0 d\u2019une bonne chose dans tous les domaines, comme le montre bien son message sur Twitter: \u00ab Le CETA UE-Canada: un accord \u00e9quilibr\u00e9 qui permettra plus de croissance mais qui d\u00e9fend aussi nos int\u00e9r\u00eats, valeurs, agriculteurs et usines. \u00bb Il est important que les informations circulent, que le maximum de personnes soient au courant, et que tout soit fait pour faire capoter ces accords commerciaux!!! Demain, une journ\u00e9e d\u2019action se d\u00e9roule un peu de partout en France, voici le programme: On a toutes et tous une bonne raison de s\u2019opposer au TAFTA et au CETA Depuis 2013, une large mobilisation s\u2019est mise en place contre le TAFTA, ce projet d\u2019accord qui vise \u00e0 lib\u00e9raliser les \u00e9changes commerciaux et les investissements entre les \u00c9tats-Unis et l\u2019Union europ\u00e9enne. Les n\u00e9gociations vont plus lentement que pr\u00e9vu, mais contrairement aux annonces r\u00e9centes du gouvernement, elles continuent ! Pendant ce temps, l\u2019Union europ\u00e9enne s\u2019appr\u00eate \u00e0 signer un trait\u00e9 similaire avec le Canada : le CETA. Celui-ci doit \u00eatre soumis \u00e0 l\u2019approbation des \u00c9tats membres le 18 octobre prochain. S\u2019il est approuv\u00e9, il sera soumis \u00e0 la ratification du Parlement europ\u00e9en dans les mois suivants. Le TAFTA et le CETA auraient des cons\u00e9quences graves, telles que l\u2019abaissement des barri\u00e8res tarifaires en mati\u00e8re agricole qui aggraverait la crise que vivent d\u00e9j\u00e0 des centaines de milliers de paysans et le nivellement par le bas des normes qui prot\u00e8gent la qualit\u00e9 de notre alimentation, la sant\u00e9 publique, la s\u00e9curit\u00e9 industrielle et l\u2019environnement. La \u00ab coop\u00e9ration r\u00e9glementaire \u00bb, con\u00e7ue pour impliquer directement les multinationales dans l\u2019\u00e9criture des lois et r\u00e9glementations et \u00ab l\u2019arbitrage d\u2019investissement \u00bb mettraient en danger les droits sociaux, la lutte contre le r\u00e9chauffement climatique et le principe d\u00e9mocratique m\u00eame. D\u00e8s l\u2019approbation du CETA, les multinationales am\u00e9ricaines, qui poss\u00e8dent de nombreuses filiales au Canada, pourraient utiliser ces m\u00e9canismes pour attaquer les r\u00e9glementations qu\u2019elles jugent d\u00e9favorables.   Programme de la journ\u00e9e TAFTA CETA du 15 octobre \u00e0 Paris D\u00e9roul\u00e9 de la journ\u00e9e La marche\nLa marche sera organis\u00e9e avec 4 cort\u00e8ges th\u00e9matiques sur le mod\u00e8le des marches pour le climat : Chaque cort\u00e8ge est pr\u00e9par\u00e9 et anim\u00e9 par une ou plusieurs organisations. Au moment du d\u00e9part, les 4 cort\u00e8ges auront des points de rendez autour de la place de Stalingrad pour distribuer les mat\u00e9riels. 9 slogans avec des textes \u00ab positifs \u00bb seront d\u00e9clin\u00e9s sur les supports de communication (flyers, autocollants A6, affiches A3) : Toutes les organisations peuvent s\u2019impliquer et inviter leurs membres \u00e0 d\u00e9filer dans un ou plusieurs cort\u00e8ges th\u00e9matiques.\nLes personnes peuvent porter des badges, autocollants tee-shirts aux couleurs de leurs organisations.\nLes pancartes, panneaux et banderoles sont communs.\nLes drapeaux de toutes les organisations seront mis sur les camions sono de chaque cort\u00e8ge. A la fin de la marche, une assembl\u00e9e citoyenne se tiendra place de R\u00e9publique autour d\u2019un grand cercle central ou des personnalit\u00e9s et/ou des repr\u00e9sentants de chaque cort\u00e8ge th\u00e9matique auront 4 \u00e0 5 minutes pour expliquer leur opposition au TAFTA&CETA. Timing de l\u2019assembl\u00e9e\nArriv\u00e9e de la manifestation et installation des th\u00e9matiques en cercle autour de l\u2019assembl\u00e9e ;\nIntroduction par un animateur et une animatrice de l\u2019assembl\u00e9e \u2013 5 minutes ;\n4-5 minutes d\u2019intervention par des personnalit\u00e9s et/ou des repr\u00e9sentants des cort\u00e8ges th\u00e9matiques \u2013 20 \u00e0 25 minutes au total ;\n5 minutes de conclusion par une personnalit\u00e9 ;\nTemps photo avec d\u00e9ploiement d\u2019une b\u00e2che ronde g\u00e9ante au centre du cercle comme celles r\u00e9alis\u00e9es pendant la COP 21 avec un message commun \u2013 5minutes ; Nous terminerons la soir\u00e9e avec un Op\u00e9ra sur la crise jou\u00e9 par l\u2019Orchestre Debout. Pour en savoir plus Alors le 15 octobre, toutes et tous mobilis\u00e9.e.s Source: France.attac.org Voici la carte des villes dans lesquelles la journ\u00e9e d\u2019action est organis\u00e9e: Carte interactive+liste des villes disponibles sur Collectifstoptafta.org Non @fhollande le #CETA n\u2019est pas un bon accord ! Il est incompatible avec le #Climat !\nD\u00e9molition du minist\u00e8re de l\u2019\u00e9cologie ce matin ! pic.twitter.com/rJj6ufZoNf \u2014 Maxime Combes (@MaximCombes) 14 octobre 2016  "}