{"url": "https://lesmoutonsenrages.fr/2018/11/23/le-vaucluse-envisage-de-detruire-une-ferme-pionniere-en-agro-ecologie/", "title": "Le Vaucluse envisage de d\u00e9truire une ferme pionni\u00e8re en agro-\u00e9cologie\u2026 ", "author": "Volti Modifier l'article ", "date": "2018", "content": "Et on nous parle d\u2019\u00e9cologie, de pr\u00e9servation de la nature, d\u2019une agriculture responsable, etc.. C\u2019est le paradoxe, beaucoup de parlotte dans l\u2019incitation \u00e0 l\u2019installation de jeunes agriculteurs bio, et on refuse l\u2019installation \u00e0 d\u2019autres d\u00e9j\u00e0 sur place et porteurs d\u2019un projet p\u00e9renne, qui ont fait leurs preuves, quitte \u00e0 faire capoter ce beau projet. On marche sur la t\u00eate dans ce pays. Partagez ! Volti ****** Sophie Chapelle pour BastaMag Une lourde menace p\u00e8se sur une ferme pionni\u00e8re en agro\u00e9cologie, situ\u00e9e dans la zone p\u00e9ri-urbaine d\u2019Avignon. Les cinq hectares de terres sur lesquels la ferme de la Durette se d\u00e9veloppe depuis dix ans appartiennent au Conseil d\u00e9partemental du Vaucluse. Ce dernier envisage de vendre le terrain. Les \u00e9lus de la majorit\u00e9 \u2013 le d\u00e9partement est pr\u00e9sid\u00e9 par Maurice Chabert (Les R\u00e9publicains) \u2013 n\u2019auraient pas, pour l\u2019instant, retenu l\u2019offre du collectif qui fait fonctionner cette ferme pilote. R\u00e9sultat, des locaux situ\u00e9s en plein centre de cette ferme pourraient \u00eatre vendus au Syndicat mixte d\u2019\u00e9lectrification du Vaucluse, et les terres \u00e0 un voisin en agriculture hors-sol. Alors que les \u00e9lus doivent d\u00e9lib\u00e9rer sur cette vente le 23 novembre, les porteurs du projet alertent : \u00ab cette vente emp\u00eacherait l\u2019installation des trois jeunes avec le statut d\u2019agriculteurs ruinant d\u00e9finitivement l\u2019ensemble du projet \u00bb. Les trois jeunes agriculteurs en question, ce sont Julien, Maxime et Rapha\u00ebl. \u00ab Pour nous, l\u2019histoire avait pourtant bien commenc\u00e9 \u00bb, relatent-ils. En 2010, le Groupement r\u00e9gional d\u2019agriculture biologique (Grab) souhaite \u00e9laborer des projets de recherche pour r\u00e9pondre \u00e0 la question suivante : quels syst\u00e8mes agricoles pour demain ? C\u2019est de l\u00e0 que na\u00eet la ferme pilote en agroforesterie, associant des l\u00e9gumes, des arbres fruitiers, des volailles, des bandes fleuries et des haies sur une m\u00eame parcelle. Concevoir des fermes plus r\u00e9sistantes au changement climatique Des agriculteurs, des chercheurs de l\u2019Institut national de recherche agronomique et des experts de la Chambre d\u2019agriculture s\u2019associent alors \u00e0 la d\u00e9marche pour concevoir un syst\u00e8me de verger-maraicher. \u00ab L\u2019hypoth\u00e8se de recherche est que l\u2019augmentation de la biodiversit\u00e9 peut permettre d\u2019\u00eatre plus r\u00e9silient pour g\u00e9rer les maladies et les ravageurs (moins traiter) et l\u2019adaptation au changement climatique \u00bb, expliquent les porteurs de projet qui misent \u00e9galement sur la r\u00e9duction de la consommation d\u2019eau. Des agriculteurs doivent donc s\u2019installer pour tester en condition r\u00e9elle ce verger-maraicher, avant d\u2019encourager son d\u00e9veloppement \u00e0 plus grande \u00e9chelle.  Depuis le lancement de la ferme agro-\u00e9cologique il y a dix ans, plus de 500 000 euros de financements publics et priv\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 obtenus pour installer, r\u00e9nover, planter et acheter du mat\u00e9riel agricole. Le projet prend de l\u2019ampleur en 2014 gr\u00e2ce \u00e0 une convention de mise \u00e0 disposition de cinq hectares de terres octroy\u00e9es par le d\u00e9partement pour une dur\u00e9e de 20 ans. Les premiers arbres fruitiers sont plant\u00e9s. Augmentation des populations d\u2019oiseaux et d\u2019abeilles sauvages Aujourd\u2019hui, la ferme fonctionne avec quatre hectares de verger mara\u00eecher et tunnels en production. L\u2019installation de Julien, Maxime et Rapha\u00ebl, tous trois en couveuse d\u2019entreprises, est pr\u00e9vue en 2019. Ils approvisionnent d\u2019ores et d\u00e9j\u00e0 chaque semaine 80 familles avec des paniers de l\u00e9gumes et fruits bio. Ils pr\u00e9voient de doubler voire tripler ce nombre d\u2019ici quatre ans. Les suivis sont assur\u00e9s par quinze techniciens et chercheurs, et les premiers indicateurs de biodiversit\u00e9 indiquent une augmentation des populations d\u2019oiseaux et d\u2019abeilles sauvages comparativement aux syst\u00e8mes agricoles plus classiques. \u00ab Tous accordons une importance particuli\u00e8re \u00e0 faire la d\u00e9monstration que les syst\u00e8mes agro-\u00e9cologiques locaux sont une des solutions pour l\u2019avenir \u00bb, explique Rapha\u00ebl. Mais au printemps 2018, la mauvaise nouvelle tombe. Le site est mis en vente pour 600 000 euros. La fonci\u00e8re Terre de Liens, dont la vocation est d\u2019acqu\u00e9rir des terres agricoles afin de s\u00e9curiser l\u2019installation d\u2019agriculteurs sur le long terme, s\u2019associe au Grab pour faire une proposition d\u2019achat. Celle-ci n\u2019est pas prise en compte par le Pr\u00e9sident du d\u00e9partement et sa majorit\u00e9 de droite qui la juge \u00ab peu claire et tardive \u00bb. Concr\u00e8tement, si les terres sont vendues \u00e0 d\u2019autres acqu\u00e9reurs, les trois jeunes paysans auront pour seule garantie de pouvoir louer les terres sur une dur\u00e9e de quinze ans. Au-del\u00e0 de cette date, les acqu\u00e9reurs pourront utiliser comme ils veulent ces terres. \u00ab Un projet avec des arbres fruitiers ne se raisonne pas \u00e0 l\u2019\u00e9chelle de quinze ans. Pour ces trois jeunes paysans, c\u2019est un projet de vie ! \u00bb, souligne Kristell Gouillou, de Bio de Provence-Alpes-C\u00f4te d\u2019Azur. \u00ab Il serait inadmissible et incoh\u00e9rent de faire capoter ce projet \u00bb Des \u00e9lus verts et communistes ont d\u00e9j\u00e0 fait savoir qu\u2019ils se prononceront contre la vente de ces terres \u00e0 \u00ab une agriculture hors sol \u00bb et au syndicat d\u2019\u00e9lectrification de Vaucluse. \u00ab Le Grab s\u2019est install\u00e9 \u00e0 Avignon depuis le d\u00e9but des ann\u00e9es 1990 \u00bb, fait valoir Europe Ecologie-Les Verts. \u00ab Il est temps vu la demande en France de solutions sur les alternatives aux pesticides, de leur donner beaucoup plus de moyens pour conduire ces \u00e9tudes scientifiques sur l\u2019agriculture bio et le maintien de la biodiversit\u00e9. Il serait donc inadmissible et incoh\u00e9rent de faire capoter ce projet en cours de ferme bio exp\u00e9rimentale soutenu par les autorit\u00e9s scientifiques de l\u2019INRA et d\u2019autres collectivit\u00e9s territoriales. \u00bb Cette vente intervient alors que le Plan agricole territorialis\u00e9 de la communaut\u00e9 d\u2019agglom\u00e9ration du Grand Avignon, encourage l\u2019installation des jeunes agriculteurs pour un approvisionnement local et bio. Le Vaucluse vient par ailleurs de s\u2019illustrer dans le palmar\u00e8s de la vente des pesticides en 2017 dress\u00e9 par G\u00e9n\u00e9rations Futures. Les trois jeunes agriculteurs, et leurs soutiens, demandent le report du vote de la cession programm\u00e9 le 23 novembre, afin que leur offre soit enfin consid\u00e9r\u00e9e. Une p\u00e9tition est en ligne et sera adress\u00e9e aux organismes impliqu\u00e9s dans la vente du domaine. Sophie Chapelle pour BastaMag Carlos Ghosn, l\u2019arbre qui cache la for\u00eat des d\u00e9rives patronales "}