{"url": "https://lesmoutonsenrages.fr/2018/02/07/irrintzina-la-generation-climat-en-salle-mais-aussi-a-nouveau-en-selle-en-2018/", "title": "Irrintzina : La g\u00e9n\u00e9ration climat en salle mais aussi \u00e0 nouveau en selle en 2018 ! ", "author": "Volti Modifier l'article ", "date": "2018", "content": "Communiqu\u00e9! Merci aux \u00e9quipes des cin\u00e9mas, aux associations locales, aux \u00e9tudiants et \u00e0 nos partenaires qui organisent de leurs propres initiatives des projections.\nGr\u00e2ce \u00e0 vous, d\u00e9j\u00e0 11 000 personnes ont vu Irrintzina au cin\u00e9ma, et plus de 13 000 avec les avant premi\u00e8res et les festivals.\nLa deuxi\u00e8me bonne nouvelle, c\u2019est qu\u2019Alternatiba, les Amis de la Terre et ANV-COP21 ont r\u00e9ussi \u00e0 atteindre leur objectif de 60 000 euros de financement participatif\u2026 et qu\u2019ils vont repartir pour un TOUR ALTERNATIBA 2018 et plus de 200 \u00e9tapes ! Et la troisi\u00e8me bonne nouvelle, c\u2019est qu\u2019 Irrintzina est class\u00e9 \u00ab Art&Essai \u00bb, ce qui devrait inciter d\u2019autres salles \u00e0 le (re-)programmer. Merci \u00e0 toutes celles et ceux qui continuent de porter ce film avec nous ! Continuez \u00e0 lire et \u00e0 mettre vos avis sur Allocin\u00e9, on est toujours le premier au classement des spectateurs des documentaires sortis en 2017 !  au cin\u00e9ma Vend\u00f4me mardi 6 f\u00e9vrier, 20h en pr\u00e9sence de la r\u00e9alisatrice Sandra BLONDEL avec des activisites impliqu\u00e9s dans le mouvement climatique (FIAN BELGIUM) et bient\u00f4t \u00e0 Madrid, New-York et Tokyo ! Projections en pr\u00e9sence de l\u2019un ou des deux co-r\u00e9alisateur signal\u00e9es par un (*)\nFEVRIER 2018 Toutes les dates \u00e0 venir ici : http://www.irrintzina-le-film.com/ Continuez \u00e0 organiser des projections en salle ! Regardez le KIT d\u2019ORGANISATION D\u2019UNE PROJECTION Bande-annonce \u2013 Revue de presse \u2013 Avis des spectacteurs sur le blog du film Programmation : irrintzina@fokus21.org \u2013 06 07 87 51 86 Communication : com-irrintzina@fokus21.org Belle et bonne semaine, et faites tourner ! fokus 21 "}