{"url": "https://lesmoutonsenrages.fr/2016/12/01/nucleaire-et-principe-de-precaution-que-veulent-faire-juppe-et-fillon-pour-lenvironnement/", "title": "Nucl\u00e9aire et principe de pr\u00e9caution, que veulent faire Jupp\u00e9 et Fillon pour l\u2019environnement? ", "author": "Volti Modifier l'article ", "date": "2016", "content": "Dans le cadre de la primaire \u00e0 droite, la position des candidats sur le nucl\u00e9aire est \u00ab en avant toute \u00bb et, quand on conna\u00eet l\u2019\u00e9tat de v\u00e9tust\u00e9 et les nombreuses malfa\u00e7ons signal\u00e9es par ASN, \u00e7a ne rassure pas vraiment. De la reprise en main \u00ab manu militari \u00bb de Notre Dame des Landes, \u00e0 l\u2019acceptation de la recherche sur les OGM, on est pas sorti  du trou. \u00ab20 Minutes \u00bb passe au crible les propositions des deux candidats au second tour de la primaire de droite\u2026  L\u2019un a \u00e9t\u00e9 Premier ministre pendant le Grenelle de l\u2019environnement, l\u2019autre a \u00e9crit un livre entier pour expliquer pourquoi il \u00ab ne mangerait plus de cerises en hiver \u00bb. Sur le th\u00e8me de l\u2019environnement, quasiment pas \u00e9voqu\u00e9 lors des d\u00e9bats de la primaire de droite, Fran\u00e7ois Fillon et Alain Jupp\u00e9 ne rivalisent pourtant pas d\u2019audace. Avantage naturel \u00e0 Jupp\u00e9 ? A priori, Alain Jupp\u00e9 semble le mieux plac\u00e9 pour s\u00e9duire les \u00e9lecteurs sensibles \u00e0 l\u2019environnement : il a re\u00e7u le soutien de Nathalie Kosciusko-Morizet, candidate la plus \u00ab verte \u00bb de cette primaire, il a \u00e9t\u00e9 bri\u00e8vement ministre de l\u2019Ecologie (dans le gouvernement de Fran\u00e7ois Fillon) et a surtout eu une r\u00e9v\u00e9lation \u00e9cologique en assistant en 2005 \u00e0 Montr\u00e9al, durant son exil canadien, \u00e0 une conf\u00e9rence sur les changements climatiques. Toutefois, Fran\u00e7ois Fillon rappelle, dans la partie de son programme intitul\u00e9e \u00ab Environnement et transition \u00e9nerg\u00e9tique \u00bb, qu\u2019il \u00e9tait Premier ministre au moment du Grenelle de l\u2019environnement en 2007. Le principe de pr\u00e9caution remis en question Fran\u00e7ois Fillon n\u2019h\u00e9site cependant pas \u00e0 d\u00e9zinguer le principe de pr\u00e9caution, qui avait \u00e9t\u00e9 r\u00e9affirm\u00e9 par le Grenelle. Pour que la France soit \u00ab un champion industriel de l\u2019environnement et de l\u2019\u00e9nergie d\u00e9carbon\u00e9e \u00bb, il faut \u00ab emprunter les voies de l\u2019innovation et du progr\u00e8s scientifique, ne pas renoncer aux projets d\u2019avenir au nom du principe de pr\u00e9caution \u00bb, affirme Fran\u00e7ois Fillon, qui veut le remplacer par un \u00ab principe de responsabilit\u00e9 \u00bb. Alain Jupp\u00e9 ne revient pas, pour sa part, sur le principe de pr\u00e9caution. A lire aussi : Va-t-on trop loin avec le principe de pr\u00e9caution en France? Le nucl\u00e9aire rempile Point commun entre les deux candidats : la part du nucl\u00e9aire ne sera pas r\u00e9duite. Pr\u00e9sent\u00e9 comme une \u00e9nergie \u00ab propre \u00bb par Fran\u00e7ois Fillon, le nucl\u00e9aire est un \u00ab atout \u00e9conomique strat\u00e9gique en termes d\u2019ind\u00e9pendance \u00bb, assure Fillon. La dur\u00e9e d\u2019exploitation des r\u00e9acteurs nucl\u00e9aires sera donc, s\u2019il est \u00e9lu \u00e0 l\u2019Elys\u00e9e, prolong\u00e9e de 40 \u00e0 60 ans. \u00ab Les 58 r\u00e9acteurs nucl\u00e9aires en service ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 amortis et fonctionnent dans des conditions de s\u00e9curit\u00e9s satisfaisantes \u00bb, ajoute-t-il. Pas s\u00fbr que Pierre-Franck Chevet, pr\u00e9sident de l\u2019Autorit\u00e9 de s\u00fbret\u00e9 nucl\u00e9aire (ASN), interview\u00e9 ce mercredi dans le Figaro, soit du m\u00eame avis : il estime plut\u00f4t que depuis la d\u00e9couverte de d\u00e9fauts sur la cuve de l\u2019EPR de Flamanville, la situation des centrales fran\u00e7aises, soumises actuellement \u00e0 des contr\u00f4les pour v\u00e9rifier l\u2019\u00e9tat des cuves construites dans l\u2019usine Areva du Creusot, est \u00ab tr\u00e8s pr\u00e9occupante \u00bb. >> A lire aussi : Avec 21 r\u00e9acteurs nucl\u00e9aires \u00e0 l\u2019arr\u00eat, la France va-t-elle manquer d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 cet hiver ? Alain Jupp\u00e9 est sur la m\u00eame ligne (\u00e0 haute tension) : il veut supprimer l\u2019objectif, fix\u00e9 par Fran\u00e7ois Hollande, de ramener la part du nucl\u00e9aire \u00e0 50 % (75 % aujourd\u2019hui) et prolonger la dur\u00e9e de vie des centrales \u00ab \u00e0 condition qu\u2019elles pr\u00e9sentent toutes les garanties de s\u00e9curit\u00e9 et que leur prolongation pr\u00e9sente un int\u00e9r\u00eat \u00e9conomique \u00bb. Il entend \u00e9galement annuler le projet de fermeture de la centrale de Fessenheim. -Dame-des-Landes et OGM : c\u2019est oui Les deux candidats \u00e0 la primaire LR se sont d\u00e9clar\u00e9s favorables \u00e0 une \u00e9vacuation de la ZAD de Notre-Dame-des-Landes. Fran\u00e7ois Fillon veut m\u00eame \u00ab \u00e9vacuer de fa\u00e7on muscl\u00e9e les hors-la-loi qui occupent un territoire de la R\u00e9publique et contr\u00f4lent les identit\u00e9s \u00bb. Ils sont tous deux \u00e9galement favorables \u00e0 la recherche sur les OGM : \u00ab La France ne devra pas s\u2019interdire de conduire des recherches agronomiques dans un cadre pr\u00e9cis et contr\u00f4l\u00e9 \u00bb, \u00e9crivait Alain Jupp\u00e9 dans son \u00ab cahier \u00bb sur l\u2019agriculture. O\u00f9 est pass\u00e9e la biodiversit\u00e9 ? Certes, Alain Jupp\u00e9 veut assurer \u00ab la nidification des oiseaux, la pollinisation des abeilles, la replantation des haies, bref le retour de la biodiversit\u00e9 en milieu urbain et p\u00e9riurbain \u00bb mais en pr\u00e9sentant ces actions comme n\u00e9cessaires pour la sant\u00e9 humaine : \u00ab Qui sait si notre meilleure connaissance de la faune et de la flore ne nous permettra pas, demain, de gu\u00e9rir des maladies que nous croyions jusqu\u2019ici incurables ? \u00bb. Fran\u00e7ois Fillon, lui, dans un programme tr\u00e8s orient\u00e9 vers l\u2019\u00e9conomie \u00ab verte \u00bb, n\u2019\u00e9voque que \u00ab la protection des zones de recharge des nappes [phr\u00e9atiques] d\u00e8s lors qu\u2019elles sont exploit\u00e9es pour produire de l\u2019eau potable \u00bb et souhaite encourager \u00ab un urbanisme respectueux de l\u2019environnement \u00bb avec des \u00e9co-quartiers et le \u00ab d\u00e9veloppement des espaces verts dans les villes \u00bb. Auteur Audrey Chauvet pour 20Minutes/Plan\u00e8te "}