{"url": "https://lesmoutonsenrages.fr/2018/10/07/des-eoliennes-a-quel-prix-lhk/", "title": "Des \u00e9oliennes, \u00e0 quel prix? LHK\u2026 ", "author": "Volti Modifier l'article ", "date": "2018", "content": "L\u2019arnaque \u00e9colo par excellence ? Partagez ! Volti *********** Allemagne : inauguration du premier parc \u00e9olien marin. Quel est le co\u00fbt \u00e9cologique de ces constructions? (Photo: https://www.rtflash.fr/allemagne-inauguration-premier-parc-eolien-marin/article) L\u2019argent public et ses g\u00e9n\u00e9reuses subventions ont coul\u00e9 \u00e0 flot en direction des \u00e9nergies dites renouvelables. Cela n\u2019a pas \u00e9chapp\u00e9 \u00e0 l\u2019attention des mafias dont un rapport d\u2019Europol nous informait d\u00e8s 2013, sur le fait que \u00ab la mafia investit dans les parcs \u00e9oliens pour blanchir son argent \u00bb et r\u00e9cup\u00e9rer les aides europ\u00e9ennes! Dans les faits, ce rapport d\u2019Europol n\u2019a fait que confirmer ce que bien de gens savaient d\u00e9j\u00e0 depuis de nombreuses ann\u00e9es. Ces informations n\u2019ont pas affaibli l\u2019enthousiasme de certains qui en toute sinc\u00e9rit\u00e9 cherchent \u00e0 trouver des sources d\u2019\u00e9nergie propre. Nous avons ici m\u00eame donn\u00e9 la parole \u00e0 un promoteur convaincu des avantages de l\u2019installation d\u2019\u00e9oliennes\u2026 A c\u00f4t\u00e9 des enthousiastes, nous trouvons des pragmatiques \u00e0 l\u2019image de Kevan Saab qui a d\u00e9nonc\u00e9 dans Contrepoints.org d\u00e8s 2013 le d\u00e9sastre environnemental que g\u00e9n\u00e8re la technologie sous-jacente aux \u00e9oliennes. Kevan Saab a  m\u00eame eu ces mots qui claquent: \u00bb \u2026 le d\u00e9veloppement des nouvelles technologies tend \u00e0 pousser la demande de terres rares \u00e0 la hausse, une industrie s\u2019est nettement d\u00e9marqu\u00e9e du lot pour sa demande exponentielle de terres rares ces derni\u00e8res ann\u00e9es: j\u2019ai nomm\u00e9 l\u2019industrie \u00e9olienne \u00ab . Voici un extrait visuel de sa publication. \u00ab En ce qui concerne l\u2019extraction des terres rares, celle-ci a lieu dans des conditions compl\u00e8tement impensables pour un Occidental, je me permets ici de traduire un passage du reportage du Daily Mail :\n\u00c0 l\u2019int\u00e9rieur de l\u2019usine, de l\u2019acide sulfurique \u00e0 \u00e9bullition coule dans des tranch\u00e9es ouvertes et de la lave jaune en fusion jaillit des fourneaux rotatifs. L\u2019air remplit de sulfure piquait les yeux et br\u00fblait les poumons. Les v\u00eatements des ouvriers \u00e9taient parsem\u00e9s de t\u00e2ches d\u2019acide.\n\u00ab On nous donne des uniformes au d\u00e9but mais ils se font rapidement ronger par l\u2019acide \u00bb m\u2019a dit un des travailleurs dont le pantalon \u00e9tait couvert de br\u00fblures d\u2019acide.\n\u00ab On nous donne des gants et des masques. Mais les masques ne font pas grand chose. J\u2019ai du mal \u00e0 respirer apr\u00e8s mes shifts de 12 heures. \u00bb\n\u00c0 l\u2019int\u00e9rieur de ces ateliers, les conditions de s\u00e9curit\u00e9 sont inad\u00e9quates et le mat\u00e9riel rudimentaire. \u00bb Kevan Saab https://www.contrepoints.org/2013/11/05/145159-eoliennes-terres-rares-et-desastre-environnemental-une-verite-qui-derange C\u00f4t\u00e9 sant\u00e9, voil\u00e0 que, depuis de tr\u00e8s nombreuses ann\u00e9es, des voix n\u2019ont cess\u00e9 de d\u00e9noncer ces nouvelles sources de nuisance. Alain Belime, expert en la mati\u00e8re n\u2019a eu de cesse de mettre en avant les \u00ab risques consid\u00e9rables \u00bb que fait peser l\u2019industrie \u00e9olienne sur la sant\u00e9.  Pour Alain Belime  le danger que pr\u00e9senteraient les infrasons est une r\u00e9alit\u00e9. Bien qu\u2019 inaudibles ceux-ci \u00ab g\u00e9n\u00e8rent des troubles sur tous les \u00eatres vivants jusqu\u2019\u00e0 10 kilom\u00e8tres \u00bb. Alain B\u00e9lime, auteur d\u2019une \u00e9tude (ICI) rel\u00e8ve les t\u00e9moignages de riverains de parcs \u00e9oliens qui ont dit leurs souffrances au quotidien \u00e0 ces chercheurs ont suscit\u00e9 \u00ab col\u00e8re et ressentiment \u00e0 l\u2019\u00e9gard des promoteurs qui, sous couvert d\u2019\u00e9cologie, sont en train de sacrifier nos territoires\u2026 \u00bb. Forts de ce qui pr\u00e9c\u00e8de, nous d\u00e9couvrons que ces engins qui d\u00e9figurent la nature terrestre et oc\u00e9anique doivent \u00eatre d\u00e9mantel\u00e9s au bout d\u2019une vingtaine d\u2019ann\u00e9es. Ainsi le pays europ\u00e9en le plus \u00ab avanc\u00e9 \u00bb dans le domaine est actuellement confront\u00e9 \u00e0 un casse-t\u00eate \u00e9conomique et environnemental. (cf ci-dessous). Pendant ce temps, nos repr\u00e9sentants politiques, dont les campagnes sont financ\u00e9es par l\u2019oligarchie financi\u00e8re, sont en train de privatiser les r\u00e9elles sources d\u2019\u00e9nergie propre, que sont les barrages hydro\u00e9lectriques. Sans \u00e9nergie, point d\u2019\u00e9conomie. L\u2019oligarchie financi\u00e8re le sait, les mafieux aussi\u2026. Liliane Held-Khawam Ajout (Merci Olivier): Un excellent papier, s\u2019appuyant sur une nouvelle \u00e9tude de Harvard, montre que les turbines des \u00e9oliennes participeraient au r\u00e9chauffement climatique\u2026 Le quart de l\u2019\u00e9olien terrestre menac\u00e9 de d\u00e9mant\u00e8lement en Allemagne. Energie et environnement L\u2019\u00e9olien terrestre joue un r\u00f4le important dans le mix \u00e9nerg\u00e9tique allemand, puisque les 29 000 \u00e9oliennes du pays ont couvert pr\u00e8s de 16 % de la production \u00e9lectrique en 2017. Depuis l\u2019adoption de la loi sur les \u00e9nergies renouvelables, en 2000, les exploitants d\u2019\u00e9oliennes profitent d\u2019un soutien leur assurant vingt ans de revenus garantis. Les \u00e9quipements les plus anciens, repr\u00e9sentant 4500 MW de puissance install\u00e9e, perdront cette aide en 2020. Par la suite, de 2000 \u00e0 3000 MW d\u2019\u00e9quipements perdront chaque ann\u00e9e l\u2019appui financier de l\u2019\u00c9tat, pour un total de pr\u00e8s de 14 000 MW d\u2019ici 2023. L\u2019\u00e9lectricit\u00e9 des \u00e9oliennes ayant perdu le soutien financier de l\u2019\u00c9tat devra alors \u00eatre vendue au prix du march\u00e9 spot. La proportion exacte d\u2019\u00e9quipements \u00e0 d\u00e9manteler d\u00e9pendra du prix de vente pratiqu\u00e9 en 2020, mais on sait que ces \u00e9oliennes anciennes sont moins efficaces et qu\u2019elles n\u00e9cessitent plus d\u2019entretien. On pr\u00e9voit donc que la plupart ne seront plus rentables et qu\u2019elles devront \u00eatre mises hors service. Si le prix du march\u00e9 reste au niveau actuel, le nombre de retraits pourrait d\u00e9passer le nombre de nouvelles installations, donnant un coup de frein \u00e0 cette industrie. Socle d\u2019\u00e9olienne Enjeux financiers et techniques du d\u00e9mant\u00e8lement Le d\u00e9mant\u00e8lement de la partie a\u00e9rienne d\u2019une \u00e9olienne co\u00fbte environ 30 000 euros par MW de puissance install\u00e9e, soit 60 000 euros pour une \u00e9olienne de 2 MW. Comment financer cette d\u00e9pense? La plupart des exploitants, notamment les municipalit\u00e9s, seraient mal pr\u00e9par\u00e9s \u00e0 cette \u00e9ventualit\u00e9. Une solution serait de vendre ces \u00e9quipements \u00e0 l\u2019\u00e9tranger pour r\u00e9cup\u00e9rer le co\u00fbt des travaux. Certains pays, notamment la Russie et diverses nations d\u2019Europe de l\u2019Est et du Maghreb, rach\u00e8tent de vieilles \u00e9oliennes pour leurs propres besoins. Mais le march\u00e9 demeure limit\u00e9 et l\u2019afflux de mat\u00e9riel allemand pourrait largement d\u00e9passer la demande. M\u00eame si le financement du d\u00e9mant\u00e8lement peut \u00eatre assur\u00e9, que faire de tous les mat\u00e9riaux r\u00e9cup\u00e9r\u00e9s? Les parties m\u00e9talliques, en acier ou en cuivre, se recyclent ais\u00e9ment. Mais il n\u2019en va pas de m\u00eame des pales, habituellement compos\u00e9es d\u2019un m\u00e9lange de fibre de verre et de fibre de carbone, li\u00e9es \u00e0 l\u2019aide de r\u00e9sine de polyester. On ne sait pas s\u00e9parer et recycler ces mati\u00e8res, qui pourraient s\u2019accumuler au rythme de 16 000 tonnes par ann\u00e9e \u00e0 partir de 2021. M\u00eame leur combustion est \u00e0 exclure, car les r\u00e9sidus obstruent les filtres des incin\u00e9rateurs. Mais ce sont peut-\u00eatre les socles de b\u00e9ton qui sont les plus probl\u00e9matiques. Dans le cas d\u2019une grande \u00e9olienne, ils peuvent faire jusqu\u2019\u00e0 20 m\u00e8tres de profondeur et repr\u00e9senter 3 000 tonnes de b\u00e9ton arm\u00e9. Leur pr\u00e9sence est un enjeu environnemental, parce que l\u2019obstacle permet souvent \u00e0 plusieurs niveaux de la nappe phr\u00e9atique, normalement s\u00e9par\u00e9s, de se m\u00e9langer. Le code allemand du b\u00e2timent pr\u00e9voit leur d\u00e9molition compl\u00e8te. Mais cela serait rarement le cas en r\u00e9alit\u00e9, en raison des co\u00fbts de centaines de milliers d\u2019euros reli\u00e9s \u00e0 cette mesure. Une pratique plus courante, et officiellement tol\u00e9r\u00e9e, serait de les d\u00e9manteler sur les deux ou trois premiers m\u00e8tres, voire sur un seul, puis de les recouvrir de terre. Mais cela n\u2019aide pas les aquif\u00e8res. En somme, les \u00e9oliennes vieillissantes sont un probl\u00e8me nouveau, qui pose des probl\u00e8mes de gestion du mix \u00e9lectrique, de finances et d\u2019utilisation des mat\u00e9riaux r\u00e9cup\u00e9r\u00e9s. Il faudra peut-\u00eatre songer \u00e0 forcer les exploitants \u00e0 mieux provisionner cette \u00e9tape du cycle de vie de leur produit. "}