{"url": "https://www.wikistrike.com/article-le-perthus-incendie-incontrolable-3-morts-7-000-ha-brules-en-espagne-108415141.html", "title": "Le Perthus Incendie incontr\u00f4lable : 4 morts, 9 000 ha br\u00fbl\u00e9s en Espagne ", "author": "", "date": "", "content": "  Derni\u00e8res news: 9 000 ha br\u00fbl\u00e9s - un 4\u00e8me mort retrouv\u00e9 br\u00fbl\u00e9.   Le dernier bilan du terrible incendie qui s'est d\u00e9clar\u00e9 aujourd'hui \u00e0 la fronti\u00e8re franco-espagnole s'alourdit. Les autorit\u00e9s espagnoles signalenttrois morts : deux citoyens fran\u00e7ais selon le m\u00e9dia espagnol Emporda Info et le site d'El Pais et la troisi\u00e8me victime serait une jeune fille de 16 ans. Selon l'AFP, un porte-parole des pompiers a confirm\u00e9 ce bilan, pr\u00e9cisant qu'une centaine de personnes avaient \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es l\u00e9g\u00e8rement et qualifiant la situation de \"tr\u00e8s grave\". A 17 heures, le premier bilan faisait \u00e9tat de 250 hectares br\u00fbl\u00e9s du c\u00f4t\u00e9 fran\u00e7ais et plus de 1 000 hectares en Espagne. A 20h30, plus de 5 000 ha \u00e9taient d\u00e9clar\u00e9s br\u00fbl\u00e9s c\u00f4t\u00e9 espagnol selon le site Emporda Info. A 21h30, on compte plus de 7 000 hectares et le feu n'est pas du tout ma\u00eetris\u00e9... Des images publi\u00e9es par des internautes espagnols rendent compte de la violence du feu attis\u00e9 par des rafales de vent \u00e0 plus de 75km/h. Le feu, parti du Perthus, est descendu jusqu'\u00e0 Pont-de-Molins au sud de La Jonquera en Espagne et menacerait la ville de Figueres. Cet incendie s'est d\u00e9clar\u00e9 en fin de matin\u00e9e \u00e0 proximit\u00e9 de la fronti\u00e8re franco-espagnole, au niveau du Perthus et de la commune de l'Alb\u00e8re. Les pompiers redoutaient la forte tramontane de l'apr\u00e8s-midi, redoutable pour les incendies... Et ils restaient tr\u00e8s vigilants suite aux 210 hectares d\u00e9vast\u00e9s \u00e0 \u00e0 Bouletern\u00e8re hier. Agrandir le plan Prudence c\u00f4t\u00e9 fran\u00e7ais et situation critique c\u00f4t\u00e9 espagnol Le colonel Christophe Landrieau, responsable du Codis-66, a assur\u00e9 vers 18 heures \u00e0 l'AFP que c\u00f4t\u00e9 fran\u00e7ais, l'incendie \u00e9tait \"fix\u00e9\" en fin d'apr\u00e8s-midi mais qu'\"avec ce vent, \u00e0 la moindre maladresse, le feu pouvait partir tr\u00e8s rapidement...\" C\u00f4t\u00e9 espagnol, la situation est tr\u00e8s critique : selon le site espagnol Emporda info, \u00e0 18 heures 1 000 hectares \u00e9taient en feu sur une zone allant de la fronti\u00e8re fran\u00e7aise jusqu'\u00e0 Pont-de-Molins \u00e0 moins de 10 km de Figueres. Depuis, en raison du vent violent, les flammes auraient d\u00e9truits plus de 5 000 hectares... El Pais parle de son cot\u00e9 de 9 000 hectares... Plusieurs centaines de personnes ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9es du c\u00f4t\u00e9 de Capmany, l'endroit le plus touch\u00e9 par l'incendie. La plupart \u00e9taient des habitants de mas isol\u00e9s. Une colonie de vacances avec 74 enfants et 19 moniteurs ainsi qu'une base militaire ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s. Des foyers sont priv\u00e9s d'\u00e9lectricit\u00e9. Un feu devenu fou... Le d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 du minist\u00e8re de l'Int\u00e9rieur espagnol \u00e0 G\u00e9rone, Albert Ballesta, a d\u00e9clar\u00e9 que le feu \u00e0 La Junquera \u00e9tait \"totalement hors de contr\u00f4le\" pouss\u00e9 par le vent violent. Leur priorit\u00e9 est surtout \"d'essayer de prot\u00e9ger les plus vuln\u00e9rables, les gens et les maisons.\" Selon El Pais, le feu est devenu \"fou\" et il d\u00e9passe les \"capacit\u00e9s d'intervention des secours.\"  Des groupes d'intervention fran\u00e7ais ont \u00e9t\u00e9 mobilis\u00e9 pour prot\u00e9ger des flammes le village espagnol de Cantallops \u00e0 l'est de La Jonquera. Les sapeurs-pompiers de deux Catalognes sont r\u00e9quisitionn\u00e9s. Pour le maire du Perthus : \"Les villageois n\u2019ont rien \u00e0 craindre\" Il se d\u00e9place \u00e0 mobylette. Press\u00e9 par les \u00e9v\u00e8nements. Sollicit\u00e9 de toutes parts. Mais Claude Picas, le maire du Perthus, est bien plus serein qu\u2019en d\u00e9but d\u2019apr\u00e8s-midi. Le feu qui s\u2019est d\u00e9clar\u00e9 en contre-bas de son village est \"sous contr\u00f4le\" ce soir , toutefois les populations \u00e0 risque ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9es. \"On n\u2019a rien \u00e0 craindre dans le village m\u00eame. Les gens peuvent rester chez eux en toute s\u00e9curit\u00e9. On a juste demand\u00e9 aux touristes de s\u2019acheminer ailleurs, vers le Boulou ou Cerb\u00e8re, pour pouvoir lib\u00e9rer les emplacements afin que les pompiers puissent stationner et travailler sans encombre\". La route d\u00e9partementale 900 comme l\u2019autoroute dans le sens de l'Espagne ont \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9es. \"Les pompiers et la gendarmerie sont all\u00e9s r\u00e9cup\u00e9rer des randonneurs sur le massif pour les s\u00e9curiser\". Il a fallu aussi rapatrier les vacanciers qui se trouvaient aux abords du Fort de Bellegarde et de la cr\u00eate de Panissars, qui dominent le col du Perthus. \"Le feu prenait dans cette direction, pouss\u00e9 par la Tramontane\", ajoute Claude Picard, en enfourchant son deux-roues. \"Je pense \u00e0 nos voisins espagnols de La Jonquera o\u00f9 la situation est plus critique en ce moment m\u00eame\". Une vid\u00e9o (post\u00e9e sur YouTube dans l'apr\u00e8s-midi) de l'incendie aper\u00e7u \u00e0 25 kilom\u00e8tres :   Autoroute : entr\u00e9e impossible vers l'Espagne D'\u00e9normes nuages de fum\u00e9e s'\u00e9levaient dimanche soir au-dessus de la r\u00e9gion, o\u00f9 plusieurs axes routiers ont \u00e9t\u00e9 coup\u00e9s, dont l'autoroute reliant Perpignan \u00e0 Figueras, en Catalogne c\u00f4t\u00e9 espagnol. Depuis le d\u00e9but de l'apr\u00e8s midi, les acc\u00e8s \u00e0 l'autoroute A9 ont \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9s \u00e0 hauteur du p\u00e9age du Boulou pour se rendre en Espagne. La circulation est coup\u00e9e dans les deux sens sur l'A9. C\u00f4t\u00e9 espagnol, l\u2019autoroute AP7 et la nationale N-II sont \u00e9galement interdite \u00e0 la circulation dans les deux sens.   "}