{"url": "https://www.wikistrike.com/article-toute-une-nation-risque-de-devoir-changer-d-ile-101472675.html", "title": "Toute une nation risque de devoir changer d'\u00eele ", "author": "", "date": "", "content": " Toute une nation risque de devoir changer d'\u00eele   La totalit\u00e9 de la population des \u00eeles Kiribati pourrait d\u00e9m\u00e9nager dans les \u00eeles Fidji, 2000 kilom\u00e8tres plus bas dans l'oc\u00e9an Pacifique, afin de se prot\u00e9ger des changements climatiques.   Le r\u00e9chauffement climatique a une incidence toute particuli\u00e8re sur la population des Kiribati. Cet archipel de l'oc\u00e9an Pacifique est menac\u00e9 par la mont\u00e9e des eaux, et les autorit\u00e9s envisagent de prendre des mesures draconiennes pour \u00e9viter les d\u00e9g\u00e2ts.   La population vit en effet \u00e0 seulement quelques m\u00e8tres au-dessus du niveau de l'oc\u00e9an. Celui-ci monte d'ailleurs de deux millim\u00e8tres chaque ann\u00e9e. Les temp\u00eates et les fr\u00e9quentes averses prennent de ce fait une plus grande ampleur, puisque ces ph\u00e9nom\u00e8nes climatiques tendent de plus en plus \u00e0 amener de l'eau sal\u00e9e dans l'eau douce du territoire.   Anote tong, qui dirige les Kiribati, envisage donc s\u00e9rieusement de faire d\u00e9m\u00e9nager ses citoyens vers les \u00eeles Fidji, dont il compte acheter une partie du territoire. Cette id\u00e9e sera d\u00e9battue au parlement en avril, mais les chances sont grandes que le projet soit approuv\u00e9.   \"On esp\u00e8re ne pas devoir d\u00e9placer tout le monde d'un coup, mais si \u00e7a devient une n\u00e9cessit\u00e9 absolue, on pourrait le faire. Ce ne serait pas fait pour moi personnellement, mais \u00e7a servirait \u00e0 la future g\u00e9n\u00e9ration. Pour elle, d\u00e9m\u00e9nager ne sera pas un choix mais une question de survie\", a confi\u00e9 Tong, cit\u00e9 par Metro.   La population des Kiribati s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 103.000 \u00e2mes. Des personnes qui seront donc bient\u00f4t contraintes de faire leurs valises si elles ne veulent pas dispara\u00eetre sous l'oc\u00e9an en m\u00eame temps que leurs \u00eeles.   Par:Manon Le Bouleng\u00e9 - Source: 7s7  "}