{"url": "https://www.wikistrike.com/2015/11/corinne-lepage-veut-ficher-les-climatosceptiques.html", "title": "Corinne Lepage veut ficher les climatosceptiques ", "author": "", "date": "", "content": "Au fur et \u00e0 mesure que la COP21 approche, les d\u00e9fenseurs de la th\u00e9orie r\u00e9chauffiste n\u2019en finissent plus de montrer leurs biceps, et de menacer les sceptiques des foudres de leur col\u00e8re. L\u2019ancien ministre de l\u2019Environnement de Jacques Chirac Corinne Lepage, par ailleurs \u00e9cologiste et avocate, vient de franchir, en ce domaine, un nouveau pas, en proposant tout simplement de ficher les climatosceptiques.\n \nC\u2019\u00e9tait dimanche sur France Inter, o\u00f9 l\u2019ancien ministre \u2013 entre autres \u2013 r\u00e9pondait \u00e0 la question de savoir \u00ab Des lobbies ou du climat, qui l\u2019emportera ? \u00bb Une question qui ne semblait s\u2019entendre, d\u2019embl\u00e9e, qu\u2019\u00e0 sens unique.\n \nN\u00e9anmoins, en fin d\u2019\u00e9mission, \u00e9voquant le licenciement de Philippe Verdier de France 2 pour son livre d\u00e9non\u00e7ant l\u2019esprit de la COP21, le journaliste posait la question de savoir si on ne prenait pas le risque de cr\u00e9er des martyrs.\n   \nApr\u00e8s s\u2019\u00eatre interrog\u00e9 \u2013 sans apporter de r\u00e9ponse \u2013 sur le fait de savoir s\u2019il s\u2019agissait d\u2019une \u00ab cause r\u00e9elle et s\u00e9rieuse de licenciement \u00bb, Corinne Lepage a voulu \u00e9voquer la question de la libert\u00e9 d\u2019expression. \u00ab Moi, affirma-t-elle, je suis un grand d\u00e9fenseur de la libert\u00e9 d\u2019expression ; d\u00e8s lors, si il y a des gens qui ont envie d\u2019\u00eatre climatosceptiques, c\u2019est leur affaire. \u00bb\n \n\u00c7a commen\u00e7ait plut\u00f4t bien. Mais aussit\u00f4t elle ajoutait : \u00ab Je pense quand m\u00eame qu\u2019\u00e0 un moment donn\u00e9 du temps, il va falloir tenir un registre tr\u00e8s pr\u00e9cis de tous ceux qui se seront prononc\u00e9s et qui auront agi dans un contexte climatosceptique, pour que dans quelques ann\u00e9es ils portent la responsabilit\u00e9 au moins morale de ce qu\u2019ils auront fait. \u00bb\n \nJ\u2019aime assez le \u00ab moment donn\u00e9 du temps \u00bb, mais l\u00e0 n\u2019est pas la question. Le journaliste ayant demand\u00e9 \u00e0 quoi pouvait bien servir ce fichier \u2013 faire l\u2019\u00e2ne pour avoir du son semble devenu une habitude journalistique\u2026 \u2013 Corinne Lepage ajoute : \u00ab Pour que les choses soient claires. \u00bb\n \n\u00ab Pour les condamner, \u00e0 terme, quand m\u00eame\u2026 \u00bb, ajoute le pr\u00e9sentateur qui aimerait manifestement que ce soit plus clair encore.\n   \n\u00ab Pas les condamner juridiquement, mais qu\u2019ils portent la responsabilit\u00e9 de leurs propos, parce qu\u2019on dit pas n\u2019importe quoi n\u2019importe comment, reprend-elle. Qu\u2019on ait \u00e9mis des doutes il y a 20 ans ou 25 ans, soit. Quand on voit aujourd\u2019hui ce qui se passe en Islande, ce qui se passe dans le Bordelais, ce qui se passe partout sur la plan\u00e8te, et de dire \u201cben non, il n\u2019y a pas de changement climatique\u201d, il faut arr\u00eater, quand m\u00eame, \u00e0 un moment donn\u00e9 du temps. \u00bb\n \nAh ! elle l\u2019aime bien celui-l\u00e0\u2026\n \n\u00ab Cette responsabilit\u00e9 engage la probl\u00e9matique du crime environnemental, ou pas ?, continue le commentateur, qui d\u00e9cid\u00e9ment semble en vouloir.\n \nEt Corinne Lepage de lui r\u00e9pondre : \u00ab Je pense qu\u2019un jour on y viendra. Alors dans la d\u00e9claration des droits de l\u2019humanit\u00e9, on a pris le choix de ne pas proposer le Tribunal P\u00e9nal International de l\u2019Environnement et de la Sant\u00e9, que personnellement je d\u00e9fends activement. Mais l\u00e0 on l\u2019a pas mis, parce qu\u2019on s\u2019est dit que la soci\u00e9t\u00e9 n\u2019\u00e9tait pas m\u00fbre pour l\u2019accepter \u2013 la soci\u00e9t\u00e9 internationale. Mais on y viendra. L\u00e0, je suis pas dans le juridique. Je suis au moins dans le moral. \u00bb\n \nOn aime ces grands esprits quand ils font dans le moral ! Une nouvelle affaire des fiches, c\u2019est manifestement moral. Il est vrai que, dans le milieu politique, \u00e7a n\u2019a l\u2019air de choquer personne. Ailleurs, c\u2019est strictement interdit. Ficher ses employ\u00e9s, ses joueurs, ses associ\u00e9s, etc. Pas bien du tout ! Mais ficher ses ennemis politiques, \u00e7a, \u00e7a passe bien. Attention ! les ficher moralement, bien s\u00fbr. Mais oui, en envoyant \u00ab climatosceptique \u00bb rejoindre le catalogue des mots qui tuent !\n \nApr\u00e8s tout, COP(21), c\u2019est bien s\u00fbr un truc, un bidule onusien qui signifie \u00ab conference of the parties \u00bb. Mais c\u2019est aussi un mot qui signifie flic !\n    "}