{"url": "https://www.wikistrike.com/article-de-lothar-a-joaquim-une-decennie-de-perturbations-93367988.html", "title": "De Lothar \u00e0 Joaquim : une d\u00e9cennie de perturbations ", "author": "", "date": "", "content": "  Avec les deux temp\u00eates Martin et Lothar des 26 et 27 d\u00e9cembre 1999, la fin du XX\u00e8me si\u00e8cle a \u00e9t\u00e9 \u00e9prouvante. Dans un contexte g\u00e9n\u00e9ral de prise de conscience du r\u00e9chauffement climatique, la multiplication et l\u2019intensification des temp\u00eates troublent les scientifiques. Les ouragans Lothar et Martin ont marqu\u00e9 tous les esprits mais surtout ceux des m\u00e9t\u00e9orologues. Les vents ont chatouill\u00e9 la barre des 200 km/h et ont ainsi ras\u00e9 pr\u00e8s de 6 % de la surface bois\u00e9e fran\u00e7aise, endommag\u00e9s les syst\u00e8mes \u00e9lectriques et tu\u00e9 92 personnes. Selon l'ONF, les cours du bois, qui se sont effondr\u00e9s d\u00e8s le lendemain de la temp\u00eate, n'ont jamais retrouv\u00e9 leur niveau d'avant 1999. Tous ces d\u00e9g\u00e2ts en seulement deux jours.10 ans plus tard, a-ton trouv\u00e9 les solutions pour pr\u00e9venir ces intemp\u00e9ries et \u00eatre capable de garder le contr\u00f4le de la situation dans les zones touch\u00e9es ? La temp\u00eate Joaquim de la semaine derni\u00e8re a montr\u00e9 que nous n\u2019\u00e9tions pas toujours pr\u00eats face \u00e0 l\u2019impr\u00e9visibilit\u00e9 de ces intemp\u00e9ries. 400.000 foyers priv\u00e9s d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 et un cargo \u00e9chou\u00e9 d\u00e9verse toujours son fioul sur le littoral fran\u00e7ais, dans le Golfe du Morbihan. Les temp\u00eates sont consid\u00e9r\u00e9s comme des al\u00e9as climatiques et les m\u00e9t\u00e9orologues ne peuvent rien faire contre la force du vent. Elles sont de plus en plus pr\u00e9visibles gr\u00e2ce \u00e0 l\u2019\u00e9volution technologiques de la m\u00e9t\u00e9orologie. En 1999, d\u00e8s le 23 d\u00e9cembre, M\u00e9t\u00e9o France lan\u00e7ait un avis quelconque de temp\u00eate. Le 24, elle parlait de \"fortes rafales\" et de \"tr\u00e8s fortes vagues\". Les scientifiques ont donc pu annoncer Lothar et Martin sans pouvoir savoir quelle en serait leur violence. Les logiciels qui reconstituent les ph\u00e9nom\u00e8nes m\u00e9t\u00e9orologiques ne pouvaient pas envisager des vents \u00e0 plus de 160 km/h \u00e0 l'int\u00e9rieur des terres. Depuis, les mod\u00e8les se sont am\u00e9lior\u00e9s et les mesures sont plus pr\u00e9cises. De cette double \"temp\u00eate du si\u00e8cle\" est n\u00e9e la vigilance m\u00e9t\u00e9orologique \u00e0 travers une carte en quadrichromie \u00e9valuant la gravit\u00e9 du ph\u00e9nom\u00e8ne du vert au rouge. Cependant, les outils technologiques ne sont pas toujours fiables. Le r\u00e9chauffement climatique n\u2019explique pas tout Depuis 1999, la France a subit le passage de 5 temp\u00eates tr\u00e8s violentes. Tout d\u2019abord, moins d\u2019un an plus tard, le 20 septembre 2000, des rafales de vent sur le Sud-Est accompagn\u00e9es d\u2019orages ont provoqu\u00e9 la mort de 6 personnes. Ensuite, le 17 d\u00e9cembre 2004, le vent a d\u00e9pass\u00e9 les 150 km/h dans l'ouest, le nord, et la r\u00e9gion parisienne et a caus\u00e9 la mort de 6 personnes. Les 18 et 19 janvier 2007, c\u2019est la temp\u00eate Kyrill qui a fait tressaillir l\u2019Europe en y faisant 47 morts dont 3 en France. La temp\u00eate Klaus est une temp\u00eate qui a principalement touch\u00e9 le sud-ouest de la France et l\u2019Ouest de l\u2019Europe entre le 23 et le 25 janvier 2009. Enfin, la temp\u00eate Xynthia du 27 f\u00e9vrier 2010 est consid\u00e9r\u00e9e comme l'une des plus violentes depuis celle de 1999. Des rafales allant jusqu'\u00e0 130 km/h dans l'int\u00e9rieur des terres et 150 km/h sur le littoral qui ont caus\u00e9es 52 morts. Mais il faut savoir que des temp\u00eates sont \u00e9galement explicable par des ph\u00e9nom\u00e8nes de changements climatiques comme, le bouleversement du courant-jet, qui est un \u00e9l\u00e9ment important de la pr\u00e9vision m\u00e9t\u00e9orologique puisque sa position et son intensit\u00e9 sont reli\u00e9s aux mouvements verticaux de l'atmosph\u00e8re et qui a provoqu\u00e9 l\u2018intensification des ouragans Lothar et Martin. Ces temp\u00eates sont le r\u00e9sultat direct de forts mouvements verticaux sous un jet de 400 km/h. Des solutions inefficaces La strat\u00e9gie de l\u2019ONF a \u00e9t\u00e9, d\u00e8s 1999, de reconstruire la for\u00eat pour 1/3 par des plantations et 2/3 en privil\u00e9giant et accompagnant la r\u00e9g\u00e9n\u00e9ration naturelle. Depuis, l\u2019ONF et les forestiers ont mis en place des outils pour \u00eatre capables de mieux anticiper ces al\u00e9as climatiques. Aujourd\u2019hui, forts de cette exp\u00e9rience, les forestiers ont adapt\u00e9 leurs techniques sylvicoles afin de rendre la for\u00eat fran\u00e7aise plus r\u00e9sistante. Mais comment lutter contre les canicules et les incendies naturels et criminels ? Aucune r\u00e9ponse n'est donn\u00e9e mis \u00e0 part les plans de replantation qui prennent des ann\u00e9es. De son c\u00f4t\u00e9, EDF a mis en place la Force d'Intervention Rapide \u00c9lectricit\u00e9 depuis les d\u00e9g\u00e2ts des ouragans de 1999. Elle se compose d\u2019une \u00e9quipe de 150 personnes du personnel d'alerte par r\u00e9gion, mobilis\u00e9e en cas de besoin. EDF poss\u00e8de \u00e9galement un parc de groupes \u00e9lectrog\u00e8nes en r\u00e9serve, capable chacun de r\u00e9alimenter un village entier, le temps de r\u00e9parer le r\u00e9seau endommag\u00e9. Pourtant, l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 n\u2019est toujours pas r\u00e9tablie pour une grande partie de la France depuis le passage de la temp\u00eate Joaquim. Les temp\u00eates les plus violentes, qui ont caus\u00e9es des d\u00e9g\u00e2ts importants sur l'Europe ces 10 derni\u00e8re ann\u00e9es, relancent le d\u00e9bat sur l'augmentation de la fr\u00e9quence et de l'intensit\u00e9 des temp\u00eates, ainsi que du r\u00f4le du r\u00e9chauffement climatique d\u00fb aux activit\u00e9s humaines.\nPlusieurs \u00e9tudes, r\u00e9alis\u00e9es \u00e0 partir de simulations num\u00e9riques, d\u00e9montrent que le changement climatique devrait s'accompagner d'un d\u00e9placement des d\u00e9pressions de l'Atlantique Nord vers le Nord et vers l'Est, et d\u2019une intensification de la variabilit\u00e9. Cependant, selon Pascale Del\u00e9cluse, directrice du centre de recherches de M\u00e9t\u00e9o-France, \"on ne constate pas d\u2019intensification des temp\u00eates. Le v\u00e9ritable probl\u00e8me est que les temp\u00eates ne sont pas des \u00e9v\u00e9nements fr\u00e9quents et que nous ne disposons pas de statistiques fiables sur le sujet. Aujourd\u2019hui, nous ne sommes pas s\u00fbrs que cette augmentation de la fr\u00e9quence soit une tendance forte, ni que cette tendance puisse \u00eatre li\u00e9e au r\u00e9chauffement climatique.\"   "}