{"url": "https://www.wikistrike.com/article-une-incroyable-secheresse-s-abat-sur-l-europe-et-va-sembler-s-accentuer-101670020.html", "title": "Une Incroyable S\u00e9cheresse s'abat sur l'Europe et va sembler s'accentuer... ", "author": "", "date": "", "content": "Une Incroyable S\u00e9cheresse s'abat sur l'Europe et va sembler s'accentuer...\n\n\n\nUne s\u00e9cheresse hivernale, inhabituelle, s'est install\u00e9e sur l'Europe occidentale et une part de la M\u00e9diterran\u00e9e depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e. Selon les mesures de pr\u00e9cipitations que vient de rendre publiques M\u00e9t\u00e9o France, le mois de f\u00e9vrier a \u00e9t\u00e9 le plus sec en m\u00e9tropole depuis 1959. Sur la quasi-totalit\u00e9 du territoire, les niveaux de pr\u00e9cipitations n'ont pas atteint le quart de la moyenne relev\u00e9e pour les mois de f\u00e9vrier entre 1971 et 2000.\n\nEn Espagne, au Portugal et dans le sud du Royaume-Uni, l'hiver climatologique - d\u00e9cembre, janvier et f\u00e9vrier - a \u00e9t\u00e9 dans son ensemble le plus sec depuis plus d'un demi-si\u00e8cle. D'autres zones connaissent au contraire des pr\u00e9cipitations sup\u00e9rieures \u00e0 la moyenne pour cette saison : c'est le cas dans le sud de l'Italie et en Gr\u00e8ce notamment.\n\nMais \u00e0 Huesca par exemple, en Aragon (Espagne), le cumul des pluies atteint 4 mm en d\u00e9cembre 2011 et rien au cours des deux mois suivants. En Galice et en Catalogne, les d\u00e9parts de feux de for\u00eats et de broussailles interviennent avec plusieurs mois d'avance. En Galice, plus de 2 500 hectares ont br\u00fbl\u00e9 depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e ; les pertes \u00e9conomiques de l'\u00e9levage et de l'agriculture sont consid\u00e9rables.\n\nCitant l'organisme de gestion de l'irrigation de Sarinera, dans le nord-est de l'Espagne, M\u00e9t\u00e9o France indique que les r\u00e9serves d'eau \u00e9taient d\u00e9j\u00e0, en d\u00e9cembre, \"au quart du niveau n\u00e9cessaire\" pour une saison normale.\n\n\"En France, l'hiver a \u00e9t\u00e9 sauv\u00e9 par des pr\u00e9cipitations tr\u00e8s abondantes en d\u00e9cembre sur les quatre cinqui\u00e8mes du pays, \u00e0 l'exception des r\u00e9gions m\u00e9diterran\u00e9ennes\", temp\u00e8re Michel Schneider, ing\u00e9nieur \u00e0 la direction de la climatologie de M\u00e9t\u00e9o France.\n\nLe sud de la France, et singuli\u00e8rement le Languedoc-Roussillon, est donc la zone la plus durement touch\u00e9e du territoire. Plusieurs cours d'eau - c'est \u00e9galement le cas en Espagne et en Angleterre - y sont d\u00e9j\u00e0 \u00e0 leur \u00e9tiage estival.\n\nRien d'\u00e9tonnant puisqu'\u00e0 S\u00e8te, Perpignan ou Montpellier, il est tomb\u00e9 moins de 10 mm d'eau au cours de l'ensemble de l'hiver. Cependant, cette s\u00e9cheresse marqu\u00e9e ne semble pas, au vu des derni\u00e8res d\u00e9cennies de donn\u00e9es de M\u00e9t\u00e9o France, s'inscrire dans une tendance longue li\u00e9e au changement climatique.\n\nCette situation, explique M. Schneider, \"fait suite \u00e0 un automne globalement tr\u00e8s sec sur la France, s\u00e9cheresse qui avait alors, heureusement, \u00e9pargn\u00e9 les r\u00e9gions m\u00e9diterran\u00e9ennes\". Or l'automne et l'hiver sont les deux saisons de recharge des nappes phr\u00e9atiques. \"A ces p\u00e9riodes, les pr\u00e9cipitations ne sont pas absorb\u00e9es par la v\u00e9g\u00e9tation et s'\u00e9vaporent peu en raison des temp\u00e9ratures plus basses et de la longueur moindre du jour\", explique M. Schneider.\n\nLes d\u00e9ficits de pr\u00e9cipitations entre septembre et f\u00e9vrier engendrent donc une recharge moindre des r\u00e9servoirs d'eaux souterrains et font planer la menace d'un \u00e9t\u00e9 difficile pour l'agriculture. Le dernier bulletin du Bureau de recherches g\u00e9ologiques et mini\u00e8res (BRGM), dat\u00e9 du 1er janvier, indique que pr\u00e8s des deux tiers des r\u00e9servoirs fran\u00e7ais affichaient alors \"un niveau inf\u00e9rieur \u00e0 la normale\". Les pluies du printemps seront donc d\u00e9cisives.\n\nhttp://www.lemonde.fr/planete/article/2012/03/16/une-secheresse-exceptionnelle-frappe-l-europe_1669636_3244.html "}