{"title": "Crash d\u2019un h\u00e9licopt\u00e8re de la S\u00e9curit\u00e9 civile en Is\u00e8re, un mort et un bless\u00e9 grave", "author": "", "date": "", "content": "Crash d\u2019un h\u00e9licopt\u00e8re de la S\u00e9curit\u00e9 civile en Is\u00e8re, un mort et un bless\u00e9 grave\nUn h\u00e9licopt\u00e8re de la s\u00e9curit\u00e9 civile s\u2019est \u00e9cras\u00e9 ce dimanche 12 septembre sur le domaine skiable de Villard-de-Lans, en Is\u00e8re. Cinq personnes \u00e9taient \u00e0 son bord. Un m\u00e9canicien est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 dans l\u2019accident, et un autre passager, gri\u00e8vement bless\u00e9, a \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9 vers le CHU de Grenoble. Une enqu\u00eate est ouverte.\nL\u2019h\u00e9licopt\u00e8re s\u2019est \u00e9cras\u00e9 \u00e0 Villard-de-Lans, en Is\u00e8re alors qu\u2019il effectuait une intervention de secours (photo d\u2019illustration). | ARCHIVES OUEST-FRANCE\nAfficher le diaporama\nOuest-France Johan Bescond, avec AFP. Modifi\u00e9 le 12/09/2021 \u00e0 19h54 Publi\u00e9 le 12/09/2021 \u00e0 18h00\nAbonnez-vous\n\u00c9couter\nLire plus tard\nnewsletter Newsletter Tu l'as lu ?\nChaque jour, retrouvez le top actu Ouest-France sur les r\u00e9seaux sociaux\nOK\nVotre e-mail est collect\u00e9 par le Groupe SIPA Ouest-France pour recevoir nos actualit\u00e9s. En savoir plus.\nPartagez\nUn h\u00e9licopt\u00e8re de la S\u00e9curit\u00e9 civile s\u2019est \u00e9cras\u00e9 dimanche 12 septembre, en milieu d\u2019apr\u00e8s-midi alors qu\u2019il survolait le domaine skiable de la commune de Villard-de-Lans, en Is\u00e8re.\nL\u2019accident s\u2019est produit alors que l\u2019appareil se rendait en op\u00e9ration de secours a confirm\u00e9 de la pr\u00e9fecture de l\u2019Is\u00e8re, confirmant une information du Dauphin\u00e9 Lib\u00e9r\u00e9 .\nOp\u00e9ration toujours en cours\nUn large panache de fum\u00e9e, au-dessus de la zone du crash, a alert\u00e9 plusieurs t\u00e9moins. Dans un tweet publi\u00e9 par un internaute, on aper\u00e7oit en effet une \u00e9paisse fum\u00e9e noire qui se d\u00e9gage derri\u00e8re les arbres, au sommet d\u2019une piste.\nCinq personnes, membres de l\u2019\u00e9quipage et secouristes, se trouvaient \u00e0 bord de l\u2019appareil lorsque ce dernier est venu percuter le sol, ajoute la pr\u00e9fecture dans un communiqu\u00e9.\nLe minist\u00e8re de l\u2019Int\u00e9rieur annonce un d\u00e9c\u00e8s\n\u00c0 18 h 30, \ufeffG\u00e9rald Darmanin a annonc\u00e9 la mort d\u2019un m\u00e9canicien pr\u00e9sent \u00e0 bord, et adresse \u00ab tout son soutien \u00e0 la grande famille \u00bb de la s\u00e9curit\u00e9 civile et du secours en montagne. Le ministre de l\u2019Int\u00e9rieur annonce \u00e9galement qu\u2019il se rendra sur place ce lundi.\nLa pr\u00e9fecture nous a confirm\u00e9 que le \u00ab m\u00e9canicien de l\u2019h\u00e9licopt\u00e8re a \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9 d\u00e9c\u00e9d\u00e9 malgr\u00e9 les soins apport\u00e9s par les secouristes. \u00bb Les autres membres de l\u2019\u00e9quipage, le pilote, un m\u00e9decin du Samu et deux gendarmes du PGHM, ont \u00e9t\u00e9 pris en charge par les \u00e9quipes m\u00e9dicales et \u00e9vacu\u00e9s vers le CHU de Grenoble. \u00ab L\u2019un d\u2019entre eux pr\u00e9sente des blessures graves, les autres \u00e9tant plus l\u00e9g\u00e8rement bless\u00e9s \u00bb, pr\u00e9cise les services de l\u2019\u00c9tat.\nContact\u00e9 par BFM TV , un t\u00e9moin du crash raconte avoir vu \u00ab l\u2019h\u00e9licopt\u00e8re faire deux tours d\u2019approche autour de la zone concern\u00e9e, et perdre de l\u2019altitude brutalement. On ne voit plus l\u2019h\u00e9licopt\u00e8re, une fum\u00e9e jaun\u00e2tre puis deux explosions tr\u00e8s importantes et une fum\u00e9e noire. \u00bb\nUne enqu\u00eate ouverte\nDans un tweet le ministre de la Sant\u00e9 et ancien d\u00e9put\u00e9 de l\u2019Is\u00e8re Olivier V\u00e9ran s\u2019est dit \u00ab boulevers\u00e9 par le crash. Les \u00e9quipes soignantes sont mobilis\u00e9es pour prendre en charge les secouristes, dont certains sont gri\u00e8vement bless\u00e9s. Soutien au PGHM, Samu, aux urgences et \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 civile \u00bb, \u00e9crit-il.\n\u00c0 19 h, les op\u00e9rations de secours \u00e9taient termin\u00e9es, elles ont \u00ab mobilis\u00e9 d\u2019importants moyens terrestres et a\u00e9riens avec notamment le concours de trois h\u00e9licopt\u00e8res en provenance de d\u00e9partements limitrophes \u00bb \u00e9crit la pr\u00e9fecture dans un communiqu\u00e9, pr\u00e9cisant que \u00ab les causes de l\u2019accident sont pour l\u2019heure ind\u00e9termin\u00e9es \u00bb.\nSelon France 3 Auvergne Rh\u00f4ne-Alpes , le procureur de la R\u00e9publique de Grenoble, Eric Vaillant, a ouvert une enqu\u00eate. Les investigations ont \u00e9t\u00e9 confi\u00e9es \u00e0 la section de recherches des transports a\u00e9riens, bas\u00e9e \u00e0 Roissy, ainsi qu\u2019au groupement de gendarmerie de l\u2019Is\u00e8re, pr\u00e9cisent nos confr\u00e8res. \u00ab Deux enqu\u00eateurs de la section de recherches vont arriver sur les lieux dans la soir\u00e9e. Ils seront rejoints par trois autres d\u00e8s (ce lundi, N.D.L.R.) \u00bb, a indiqu\u00e9 le magistrat \u00e0 la cha\u00eene r\u00e9gionale.\nCrash d\u2019un h\u00e9licopt\u00e8re de la S\u00e9curit\u00e9 civile en Is\u00e8re, un mort et un bless\u00e9 grave\nCrash\nVillard-de-Lans\nAccidents\nIs\u00e8re\nActualit\u00e9 en continu\nR\u00e9gions\nAuvergne Rh\u00f4ne-Alpes"}