{"title": "VIDEO. Dans la Manche : la mont\u00e9e des eaux un an apr\u00e8s", "author": "", "date": "", "content": "VIDEO. Dans la Manche : la mont\u00e9e des eaux un an apr\u00e8s\nOuest-France Publi\u00e9 le 02/04/2021 \u00e0 14h30\nAbonnez-vous\n\u00c9couter\nLire plus tard\nnewsletter Newsletter La Matinale\nChaque matin, l\u2019actualit\u00e9 du jour s\u00e9lectionn\u00e9e par Ouest-France\nOK\nVotre e-mail est collect\u00e9 par le Groupe SIPA Ouest-France pour recevoir nos actualit\u00e9s. En savoir plus.\nPartagez\nUn an apr\u00e8s son enqu\u00eate sur l'\u00e9rosion du trait de c\u00f4te manchois, la r\u00e9daction revient sur ses pas en mars 2021. Constat, cons\u00e9quences, am\u00e9nagements envisag\u00e9s... On fait le point\nVIDEO. Dans la Manche : la mont\u00e9e des eaux un an apr\u00e8s\nManche\nR\u00e9chauffement climatique\nNormandie\nEnvironnement\nActualit\u00e9 en continu\nInondations"}