{"title": "Vaccination obligatoire pour les professionnels de sant\u00e9 ce mercredi", "author": "", "date": "", "content": "Vaccination obligatoire pour les professionnels de sant\u00e9 ce mercredi\nLes professionnels des \u00e9tablissements du sanitaire (personnes travaillant dans les \u00e9tablissements de sant\u00e9, pompiers, ambulanciers et les aides \u00e0 domicile) seront cens\u00e9s avoir re\u00e7u au moins une dose de vaccin le 15 septembre 2021.\nLe 7 septembre, 88 % des professionnels en \u00e9tablissements de sant\u00e9 et en Ehpad avaient re\u00e7u au moins une injection. | ARCHIVES FRANCK DUBRAY, OUEST-FRANCE\nAfficher le diaporama\nOuest-France Philippe RICHARD. Publi\u00e9 le 12/09/2021 \u00e0 19h29\nAbonnez-vous\n\u00c9couter\nLire plus tard\nnewsletter Newsletter Coronavirus\nChaque jour, l'essentiel des informations \u00e0 conna\u00eetre avec Ouest-France\nOK\nVotre e-mail est collect\u00e9 par le Groupe SIPA Ouest-France pour recevoir nos actualit\u00e9s. En savoir plus.\nPartagez\nMercredi 15 septembre 2021, les soignants mais aussi toutes les personnes travaillant dans les \u00e9tablissements de sant\u00e9, ainsi que les pompiers, ambulanciers et les aides \u00e0 domicile, devront avoir re\u00e7u au moins une dose de vaccin (ou disposer d\u2019un certificat de r\u00e9tablissement ou d\u2019un certificat de contre-indication). \u00ab Chacun sera responsable de la v\u00e9rification des justificatifs de ses propres employ\u00e9s \u00bb, pr\u00e9cise une responsable de la F\u00e9d\u00e9ration hospitali\u00e8re de France (FHF), qui repr\u00e9sente l\u2019h\u00f4pital public.\nLa FHF se veut optimiste et approuve la \u00ab fermet\u00e9 \u00bb du gouvernement qui avait refus\u00e9, d\u00e9but septembre, un d\u00e9lai suppl\u00e9mentaire demand\u00e9 par plusieurs syndicats. Fr\u00e9d\u00e9ric Valletoux, son pr\u00e9sident, rappelle que la f\u00e9d\u00e9ration avait m\u00eame milit\u00e9 \u00ab d\u00e8s l\u2019automne 2020 pour une vaccination obligatoire de toute la population \u00bb.\nLes non-vaccin\u00e9s, qui seront th\u00e9oriquement suspendus de leurs fonctions, vont-ils profond\u00e9ment perturber le syst\u00e8me de sant\u00e9 ? Oui, selon les syndicats FO et CGT, ce dernier appelant \u00e0 des manifestations, mardi. Non, esp\u00e8re la FHF qui met en garde : \u00ab Certains vont instrumentaliser des cas particuliers pour tenter de faire croire que des bataillons de soignants sont r\u00e9fractaires. \u00bb\nPasse sanitaire, vaccination des soignants... Comprenez-vous les derni\u00e8res mesures annonc\u00e9es par Emmanuel Macron ?\nD\u00e9battez !\nSelon les derni\u00e8res estimations officielles, datant du 7 septembre, 88 % des professionnels en \u00e9tablissements de sant\u00e9 et en Ehpad avaient re\u00e7u au moins une injection, ainsi que 94 % des professionnels de sant\u00e9 lib\u00e9raux. Le nombre d\u2019arr\u00eats maladie d\u00e9pos\u00e9 cette semaine sera scrut\u00e9 de pr\u00e8s. Le ministre de la Sant\u00e9 a promis \u00ab des contr\u00f4les syst\u00e9matiques \u00bb pour \u00ab toute prescription jug\u00e9e suspecte \u00bb.\nVaccination obligatoire pour les professionnels de sant\u00e9 ce mercredi\nVaccin\nCoronavirus\nActualit\u00e9 en continu"}