{"title": "Deux-S\u00e8vres. A Niort, des parents d\u2019\u00e9l\u00e8ves se mobilisent contre le port du masque \u00e0 la r\u00e9cr\u00e9", "author": "", "date": "", "content": "bloqu\u00e9\nR\u00e9serv\u00e9 aux abonn\u00e9s\nDeux-S\u00e8vres. A Niort, des parents d\u2019\u00e9l\u00e8ves se mobilisent contre le port du masque \u00e0 la r\u00e9cr\u00e9\n\u00ab Laissons nos enfants respirer \u00e0 l\u2019\u00e9cole ! \u00bb A Niort, un collectif de parents d\u2019\u00e9l\u00e8ves a lanc\u00e9 une p\u00e9tition contre le port du masque \u00e0 la r\u00e9cr\u00e9, qui totalise pr\u00e8s de 1 500 signatures.\nLa mesure qui concerne les \u00e9coles \u00e9l\u00e9mentaires, les coll\u00e8ges et les lyc\u00e9es, suscite de nombreuses interrogations parmi les parents d\u2019\u00e9l\u00e8ves. | ARCHIVES CO \u2013 BENOIT FELACE\nAfficher le diaporama\nLe Courrier de l'Ouest Gabin CHAMEREAU Publi\u00e9 le 12/09/2021 \u00e0 18h54\nAbonnez-vous\n\u00c9couter\nLire plus tard\nPartagez\nFini le port du masque \u00e0 la r\u00e9cr\u00e9 ? La r\u00e9ponse est imminente, selon un parent d\u2019\u00e9l\u00e8ve niortais mobilis\u00e9 contre la mesure en vigueur dans les \u00e9coles \u00e9l\u00e9mentaires, les coll\u00e8ges et les lyc\u00e9es des Deux-S\u00e8vres. Une mesure qui suscite la gronde et fait l\u2019objet d\u2019une p\u00e9tition en ligne intitul\u00e9e \u00ab Laissons respirer nos enfants \u00e0 l\u2019\u00e9cole \u00bb, lanc\u00e9e mardi 7 septembre. L\u2019initiative d\u2019un collectif de parents d\u2019\u00e9l\u00e8ves de primaire de plusieurs \u00e9coles de Niort et du Niortais totalise \u00e0 ce jour, ce dimanche soir 12 septembre, 1 438 signatures.\nQu\u2019est-ce qui justifie aujourd\u2019hui qu\u2019on impose le port du...\nDeux-S\u00e8vres. A Niort, des parents d\u2019\u00e9l\u00e8ves se mobilisent contre le port du masque \u00e0 la r\u00e9cr\u00e9\nIl vous reste 80% de cet article \u00e0 lire.\nAcc\u00e9dez \u00e0 tous les articles\n1re semaine offerte\nAnnulable \u00e0 tout moment\nS'abonner pour lire la suite\nD\u00e9j\u00e0 abonn\u00e9 ? "}