{"title": "Endurance. ELMS : les Rennais d\u2019Ultimate Racing en duo \u00e0 Spa-Francorchamps", "author": "", "date": "", "content": "Endurance. ELMS : les Rennais d\u2019Ultimate Racing en duo \u00e0 Spa-Francorchamps\nEngag\u00e9s en LMP2 Pro-Am, depuis le d\u00e9but de la saison, les fr\u00e8res Lahaye, rouleront \u00e0 deux \u00e0 Spa-Francorchamps, en ELMS. Apr\u00e8s la blessure de Fran\u00e7ois Herriau, juste avant les 24 Heures du Mans, qui l\u2019\u00e9loigne des pistes, les deux Rennais doivent faire une croix sur le classement Pro-Am.\nL\u2019Oreca 07 des fr\u00e8res Lahaye et Fran\u00e7ois Herriau, \u00e0 Barcelone. | CHRISTOPHE JOUNIAUX/ MPSA\nAfficher le diaporama\nOuest-France Guillaume NEDELEC. Publi\u00e9 le 14/09/2021 \u00e0 09h01\nAbonnez-vous\n\u00c9couter\nLire plus tard\nnewsletter Newsletter Sports m\u00e9caniques\nChaque semaine, toute l'actu des sports m\u00e9caniques\nOK\nVotre e-mail est collect\u00e9 par le Groupe SIPA Ouest-France pour recevoir nos actualit\u00e9s. En savoir plus.\nPartagez\nLa jolie histoire des Bretons d\u2019Ultimate Racing prenait une jolie forme, en ce d\u00e9but de saison. Apr\u00e8s avoir cr\u00e9\u00e9 leur \u00e9quipe, Marie-Alice Lahaye, l\u2019ing\u00e9nieure de piste, son mari Matthieu Lahaye et Jean-Baptiste, le fr\u00e8re de celui-ci, ont mont\u00e9 petit \u00e0 petit les marches du prototype : VdeV, LMP3, et depuis cette saison, le LMP2, en ELMS, avec une Oreca 07.\nL\u2019\u00e9quipage rennais, compos\u00e9 de Fran\u00e7ois Herriau et des fr\u00e8res Lahaye, r\u00e9ussissait d\u2019ailleurs un excellent d\u00e9but de saison, avec trois podiums ELMS en cat\u00e9gorie Pro-Am (\u00e9quipage pr\u00e9sentant un pilote amateur \u00ab bronze \u00bb) en quatre courses. Seulement, \u00e0 quelques jours des 24 Heures du Mans, Herriau chutait en VTT, se blessant \u00e0 la clavicule. Pas de chance pour le Breton, qui devait disputer la classique mancelle au volant de l\u2019Oreca 07 du SRT41, qui a permis \u00e0 deux pilotes handicap\u00e9s de prendre le d\u00e9part, cette ann\u00e9e. Matthieu Lahaye venait d\u2019ailleurs le suppl\u00e9er.\nQuatre semaines apr\u00e8s les 24 Heures du Mans, Fran\u00e7ois Herriau ne peut toujours pas reprendre le volant, et Ultimate a d\u00fb rechercher un troisi\u00e8me pilote \u00ab bronze \u00bb. Malheureusement, \u00ab cette perle rare \u00bb, comme l\u2019explique Ultimate Racing, n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9e. \u00ab Fran\u00e7ois s\u2019est bless\u00e9 et ne pourra malheureusement pas finir la saison avec nous, regrette ainsi Jean-Baptiste Lahaye. Le timing entre Le Mans et Spa \u00e9tant trop court, nous n\u2019avons pas pu trouver de pilote Bronze qui r\u00e9ponde aux crit\u00e8res de l\u2019\u00e9quipe. \u00bb\nEn revanche, pas question de laisser tomber la saison. \u00ab Par respect par rapport aux personnes et aux partenaires qui nous soutiennent, il \u00e9tait inenvisageable d\u2019abandonner le projet. C\u2019est pourquoi, avec Matthieu, nous avons d\u00e9cid\u00e9 de rouler \u00e0 deux ce week-end \u00e0 Spa-Francorchamps. Par cons\u00e9quent, nous ne marquerons pas de points en championnat Pro Am. Le but sera de se faire plaisir et de nous battre pour un top 8. \u00bb\nUn Fran\u00e7ais va-t-il \u00eatre sacr\u00e9 champion du monde de MotoGP cette ann\u00e9e ?\nD\u00e9battez !\nEn revanche, Ultimate n\u2019abandonne pas l\u2019id\u00e9e de trouver un troisi\u00e8me pilote, permettant de retrouver le classement Pro-Am, pour les 4 Heures de Portim\u00e3o. \u00ab Nous sommes toujours \u00e0 la recherche d\u2019un pilote pour la finale de l\u2019ELMS qui aura lieu le 24 octobre \u00e0 Portim\u00e3o, au Portugal. \u00bb\nEndurance. ELMS : les Rennais d\u2019Ultimate Racing en duo \u00e0 Spa-Francorchamps\nEndurance ELMS\nOreca\nLMP2\nSports m\u00e9caniques\nLe Mans\nSarthe\nActualit\u00e9 en continu\nAuto"}