{"title": "POINT DE VUE. \u00ab Quelles perspectives pour le droit de l\u2019environnement ? \u00bb", "author": "", "date": "", "content": "POINT DE VUE. \u00ab Quelles perspectives pour le droit de l\u2019environnement ? \u00bb\nAnnie L\u00ea et Cl\u00e9mence Monel sont avocates associ\u00e9es au sein du cabinet L\u00ea & Monel \u2013 Avocats Associ\u00e9s. Elles sont cofondatrices de l\u2019outil LIFE\u00a9 \u2013 L\u2019impact environnemental de la norme.\nLe r\u00e9chauffement climatique \u00e9tait au c\u0153ur des discussions qui se sont tenues du 3 au 10 septembre, au Congr\u00e8s mondial de la nature, \u00e0 Marseille.  | YVES-MARIE QUEMENER, OUEST-FRANCE\nAfficher le diaporama\nOuest-France Annie L\u00ca et Cl\u00e9mence MONEL. Publi\u00e9 le 13/09/2021 \u00e0 06h00\nAbonnez-vous\n\u00c9couter\nLire plus tard\nnewsletter Newsletter Notre Plan\u00e8te\nChaque semaine, toute l'actualit\u00e9 sur l'environnement, le climat et les belles initiatives locales\nOK\nVotre e-mail est collect\u00e9 par le Groupe SIPA Ouest-France pour recevoir nos actualit\u00e9s. En savoir plus.\nPartagez\nAlors que s\u2019est achev\u00e9 le Congr\u00e8s mondial de la nature de l\u2019UICN, r\u00e9unissant \u00e0 la fois des d\u00e9cideurs publics, des ONG et des personnes priv\u00e9es, quelles sont les perspectives pour le droit de l\u2019environnement ?\nD\u00e8s l\u2019ouverture du Congr\u00e8s le vendredi 3 septembre 2021, un volontarisme \u00e9conomique marque le CEO Executive Summit. Un mot d\u2019ordre est donn\u00e9 pour chacun : le passage de l\u2019engagement \u00e0 l\u2019action.\nLes dirigeants pr\u00e9sents, \u00e0 l\u2019instar d\u2019Antoine Frerot, pr\u00e9sident-directeur g\u00e9n\u00e9ral de Veolia, entendent d\u00e9montrer que les indicateurs \u00e9cologiques et environnementaux sont cr\u00e9ateurs de valeurs. Ils participeront \u00e0 trouver des solutions fond\u00e9es sur la nature.\nD\u00e9sormais, l\u2019utilit\u00e9 de l\u2019entreprise ne se mesure plus seulement au moyen des performances \u00e9conomiques et financi\u00e8res mais aussi \u00e0 l\u2019aune de la performance \u00e9cologique, environnementale et soci\u00e9tale, \u00e9l\u00e9ment nouveau d\u2019une approche globale int\u00e9grant le droit de l\u2019environnement comme unit\u00e9 de valeur.\n\u00ab Le droit de l\u2019environnement au c\u0153ur des d\u00e9cisions de demain \u00bb\nL\u2019objectif l\u00e9gal de d\u00e9claration extra-financi\u00e8re pr\u00e9vu par le code du commerce et \u00e9voqu\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises en est par exemple l\u2019un des enjeux cl\u00e9.\nC\u2019est ainsi qu\u2019au fur et \u00e0 mesure, le droit de l\u2019environnement, en tant que branche autonome du droit, se trouve renforc\u00e9 dans la mesure o\u00f9 :\n- Le droit de l\u2019environnement a vocation \u00e0 s\u2019\u00e9tendre \u00e0 l\u2019ensemble des strates l\u00e9gales et r\u00e9glementaires aux fins d\u2019encadrer l\u2019activit\u00e9 \u00e9conomique et financi\u00e8re.\nCe point de vue a \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9 l\u2019apr\u00e8s-midi m\u00eame par le Chef de l\u2019\u00c9tat.\nEn effet, lors de la c\u00e9r\u00e9monie d\u2019ouverture, Emmanuel Macron a ancr\u00e9 son discours dans un cadre mondial et europ\u00e9en en vue de la COP15 se tenant du 11 au 24 octobre 2021 \u00e0 Kunming, la COP26 de Glasgow du 1er au 12 novembre 2021 et la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise du Conseil de l\u2019Union Europ\u00e9enne d\u00e8s 2022.\nCes \u00e9ch\u00e9ances prochaines repr\u00e9sentent autant d\u2019opportunit\u00e9s de valoriser une gouvernance \u00e9cologique dans laquelle la mesure devient un pr\u00e9alable obligatoire \u00e0 la d\u00e9cision.\nEn tant que techniciennes du droit de l\u2019environnement et du droit public en g\u00e9n\u00e9ral, nous appelions de nos v\u0153ux \u00e0 ce qu\u2019une m\u00e9thode globale puisse s\u2019appliquer aux d\u00e9cisions aux fins de faire de l\u2019impact une finalit\u00e9. En ce sens, d\u00e8s mars 2020, nous avons d\u00e9velopp\u00e9 l\u2019outil LIFE\u00a9, une m\u00e9thode aux fins de mesurer l\u2019impact environnemental de la norme.\nLe Congr\u00e8s de l\u2019UICN ouvre ainsi la voie \u00e0 un regard nouveau sur l\u2019op\u00e9rance des d\u00e9cisions en prenant en compte l\u2019ensemble des externalit\u00e9s en pr\u00e9sence. \u00c0 l\u2019heure o\u00f9 tout ce qui ne se mesure pas, est ignor\u00e9, cette vision ambitieuse place le droit de l\u2019environnement au c\u0153ur des d\u00e9cisions de demain.\nPOINT DE VUE. \u00ab Quelles perspectives pour le droit de l\u2019environnement ? \u00bb\nEnvironnement\nR\u00e9chauffement climatique\nMarseille\nPoint de vue"}