{"title": "L\u2019environnement devient la deuxi\u00e8me pr\u00e9occupation la plus importante pour les Europ\u00e9ens", "author": "", "date": "", "content": "L\u2019environnement devient la deuxi\u00e8me pr\u00e9occupation la plus importante pour les Europ\u00e9ens\nSelon l\u2019Eurobarom\u00e8tre publi\u00e9 lundi, l\u2019environnement et le changement climatique sont pass\u00e9s de la quatri\u00e8me \u00e0 la deuxi\u00e8me place des sujets de pr\u00e9occupation les plus importants auxquels l\u2019Union europ\u00e9enne est confront\u00e9e.\nDes drapeaux europ\u00e9ens devant le si\u00e8ge de la Commission \u00e0 Bruxelles. | REUTERS\nAfficher le diaporama\nOuest-France Fabien CAZENAVE. Publi\u00e9 le 13/09/2021 \u00e0 17h17\nAbonnez-vous\n\u00c9couter\nLire plus tard\nnewsletter Newsletter Notre Plan\u00e8te\nChaque semaine, toute l'actualit\u00e9 sur l'environnement, le climat et les belles initiatives locales\nOK\nVotre e-mail est collect\u00e9 par le Groupe SIPA Ouest-France pour recevoir nos actualit\u00e9s. En savoir plus.\nPartagez\nSi la situation \u00e9conomique est toujours en premi\u00e8re place, l\u2019environnement devient un des principaux sujets d\u2019inqui\u00e9tude des Europ\u00e9ens, selon une \u00e9tude de l\u2019Eurobarom\u00e8tre ce lundi 13 septembre 2021. L\u2019environnement et le changement climatique sont pass\u00e9s de la quatri\u00e8me \u00e0 la deuxi\u00e8me place dans les priorit\u00e9s des citoyens du continent.\nLorsque cette \u00e9tude a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9e, au printemps 2021, l\u2019\u00e9conomie \u00e9tait toujours premi\u00e8re avec 27 % des r\u00e9ponses, devant l\u2019environnement et l\u2019immigration (25 %). La sant\u00e9 est en fort recul avec 16 points en moins par rapport au pr\u00e9c\u00e9dent Eurobarom\u00e8tre (22 % contre 38 %).\nPriorit\u00e9 des priorit\u00e9s en France\nComme \u00e0 chaque fois, les situations peuvent \u00eatre contrast\u00e9es suivant les \u00c9tats membres de l\u2019Union europ\u00e9enne. L\u2019environnement et le changement climatique sont la pr\u00e9occupation la plus mentionn\u00e9e dans neuf pays (contre cinq \u00e0 l\u2019hiver 2020-2021) : au moins la moiti\u00e9 des personnes interrog\u00e9es en Su\u00e8de (54 %) et au Danemark (50 %) le mentionnent, suivies par 49 % aux Pays-Bas. \u00c0 l\u2019oppos\u00e9, ce n\u2019\u00e9tait consid\u00e9r\u00e9 comme une priorit\u00e9 que dans 8 % des cas Portugal, o\u00f9 la crise sanitaire \u00e9tait plac\u00e9e en premi\u00e8re place avec 40 % des r\u00e9ponses.\nEn France, il s\u2019agit de la premi\u00e8re pr\u00e9occupation des personnes interrog\u00e9es (28 %), devant l\u2019immigration (26 %) et la situation \u00e9conomique (25 %).\nL\u2019environnement, une priorit\u00e9 mais pas la premi\u00e8re urgence\nAttention cependant, car le niveau de pr\u00e9occupation n\u2019est pas forc\u00e9ment corr\u00e9l\u00e9 \u00e0 celui d\u2019urgence au niveau national. \u00c0 la question quels sont les deux probl\u00e8mes les plus importants auxquels doit faire face votre pays actuellement ?, l\u2019environnement n\u2019arrive plus qu\u2019en quatri\u00e8me position avec 18 % des r\u00e9ponses en moyenne dans l\u2019Union europ\u00e9enne. Derri\u00e8re la situation \u00e9conomique (26 %), le co\u00fbt de la vie (23 %) et le ch\u00f4mage (21 %).\nEn France, l\u2019environnement (20 % des r\u00e9ponses) arrive \u00e9galement derri\u00e8re le ch\u00f4mage (26 %), la situation \u00e9conomique (21 %) et l\u2019ins\u00e9curit\u00e9 (21 %).\nDans les autres pays de l\u2019UE, la pr\u00e9occupation environnementale\ufeff arrive cependant en t\u00eate dans quatre pays : Danemark (51 %), Pays-Bas (45 %), Belgique et Allemagne (34 %). Ces deux derniers pays ont \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9s cet \u00e9t\u00e9 par de fortes inondations qui ont fait au moins 228 morts et o\u00f9 le r\u00e9chauffement climatique est en cause.\nCet Eurobarom\u00e8tre du printemps 2021 est fond\u00e9 sur des entretiens individuels et en ligne (26 544) men\u00e9s entre le 14 juin et le 12 juillet 2021 dans les 27 \u00c9tats membres de l\u2019UE.\nL\u2019environnement devient la deuxi\u00e8me pr\u00e9occupation la plus importante pour les Europ\u00e9ens\nEnvironnement\nR\u00e9chauffement climatique\nMonde\nEurope\nUnion Europ\u00e9enne\nClimat\nActualit\u00e9 en continu"}