{"title": "D\u00e9claration d\u2019Ath\u00e8nes sur le changement climatique et l\u2019environnement dans la M\u00e9diterran\u00e9e", "author": "", "date": "", "content": "D\u00e9claration d\u2019Ath\u00e8nes sur le changement climatique et l\u2019environnement dans la M\u00e9diterran\u00e9e"}