{"title": "Face \u00e0 la sixi\u00e8me extinction de masse, la solution du \u00ab droit du vivant \u00bb", "author": "", "date": "", "content": "Face \u00e0 la sixi\u00e8me extinction de masse, la solution du \u00ab droit du vivant \u00bb\n9 septembre 2021, 21:06 CEST\nAuteur\nCaroline Regad\nEnseignant-chercheur, facult\u00e9 de droit de l\u2019Universit\u00e9 de Toulon, Aix-Marseille Universit\u00e9 (AMU)\nD\u00e9claration d\u2019int\u00e9r\u00eats\nCaroline Regad intervient b\u00e9n\u00e9volement en tant qu\u2019experte aupr\u00e8s du programme des Nations unies \u00ab Harmony with Nature \u00bb.\nPartenaires\nAix-Marseille Universit\u00e9 apporte un financement en tant que membre adh\u00e9rent de The Conversation FR.\nVoir les partenaires de The Conversation France\nNous croyons \u00e0 la libre circulation de l'information\nReproduisez nos articles gratuitement, sur papier ou en ligne, en utilisant notre licence Creative Commons.\nRepublier cet article\nLes populations de chardonneret \u00e9l\u00e9gant ont dramatiquement chut\u00e9 ces dix derni\u00e8res ann\u00e9es en France m\u00e9tropolitaine. Laurent Glasson/Flickr, CC BY-NC-ND\nAdresse \u00e9lectronique\nTwitter\n38\nFacebook\n87\nLinkedin\nImprimer\nR\u00e9unis au sein de la Plateforme intergouvernementale sur la biodiversit\u00e9 et les services \u00e9cosyst\u00e9miques (IPBES), nombre d\u2019experts tirent r\u00e9guli\u00e8rement la sonnette d\u2019alarme sur l\u2019\u00e9tat de la biodiversit\u00e9. En mai 2019, ils alertaient ainsi l\u2019opinion publique :\n\u00ab La nature d\u00e9cline globalement \u00e0 un rythme sans pr\u00e9c\u00e9dent dans l\u2019histoire humaine \u2013 et le taux d\u2019extinction des esp\u00e8ces s\u2019acc\u00e9l\u00e8re. \u00bb\nPointant du doigt les \u00ab preuves accablantes \u00bb, ils estiment n\u00e9anmoins que ce processus pourrait \u00eatre jugul\u00e9 par la mise en place de \u00ab changements transformateurs. \u00bb\nSi l\u2019IPBES visait explicitement les domaines de l\u2019\u00e9conomie, du social, de la politique et de la technologie, \u00e0 bien des \u00e9gards, le droit pourrait se r\u00e9v\u00e9ler le meilleur vecteur pour amender le regard port\u00e9 sur le vivant et servir de terreau fertile aux changements tant attendus.\nLe droit confront\u00e9 \u00e0 la sixi\u00e8me extinction\nDans la plupart des \u00c9tats, les animaux et les \u00e9cosyst\u00e8mes naturels restent g\u00e9n\u00e9ralement soumis au \u00ab r\u00e9gime des choses \u00bb. D\u00e9pourvus de personnalit\u00e9 juridique, ils sont objets de droit, comme un meuble de cuisine ou un t\u00e9l\u00e9phone, et non sujets de droit, comme un \u00eatre humain ou une entreprise.\nOr cette mani\u00e8re de les appr\u00e9hender juridiquement constitue un \u00e9chec, la sixi\u00e8me extinction de masse \u00e9tant \u00e0 l\u2019\u0153uvre. \u00c0 l\u2019\u00e8re de l\u2019anthropoc\u00e8ne, les humains ne peuvent plus se permettre d\u2019agir comme s\u2019ils \u00e9taient les seuls habitants d\u2019une plan\u00e8te aux ressources in\u00e9puisables.\nUne \u00e9tude pour le Comit\u00e9 \u00e9conomique et social europ\u00e9en pointait m\u00eame \u00ab l\u2019\u00e9chec du droit de l\u2019environnement \u00bb \u00e0 assurer un niveau de protection suffisant pour la nature. Il en va de m\u00eame de la r\u00e9glementation concernant les animaux.\nCes r\u00e9flexions s\u2019inscrivent de mani\u00e8re plus g\u00e9n\u00e9rale dans la question de notre rapport au vivant.\nDans ce domaine, le droit peut appr\u00e9hender le vivant de diff\u00e9rentes mani\u00e8res : en se concentrant sur l\u2019homme (anthropocentrisme) ; sur les animaux (zoocentrisme) avec des crit\u00e8res comme la sensibilit\u00e9, l\u2019intelligence, la conscience ou autres ; ou bien en embrassant le vivant (biocentrisme).\nEn se d\u00e9gageant de l\u2019anthropocentrisme et en consid\u00e9rant les vivants, ou plus exactement une partie des vivants comme autant de personnes juridiques, une nouvelle relation au monde, plus \u00e9quilibr\u00e9e, pourrait s\u2019\u00e9tablir, comme le proposent certains juristes.\nFaire \u00e9voluer la notion de \u00ab personnalit\u00e9 juridique \u00bb\nC\u2019est dans cette perspective que s\u2019inscrit la \u00ab trilogie sur la personnalit\u00e9 juridique de l\u2019animal \u00bb, un programme de recherche initi\u00e9 au sein de l\u2019universit\u00e9 de Toulon.\nCette initiative propose de refondre la cat\u00e9gorie des personnes pour y int\u00e9grer les animaux, \u00e9tant entendu qu\u2019un r\u00e9gime sp\u00e9cifique, diff\u00e9rent de celui des personnes humaines, devra \u00eatre mis en place.\nCette proposition doctrinale implique une \u00e9volution de la notion de personnalit\u00e9 juridique.\n\u00c9volution de la notion de \u00ab personnalit\u00e9 juridique \u00bb telle que propos\u00e9e par la trilogie sur la personnalit\u00e9 juridique de l\u2019animal. Caroline Regad, CC BY-NC-ND\nTrois chapitres pour changer notre rapport au vivant\nLe premier chapitre de la trilogie concerne les animaux de compagnie, le second, les animaux rattach\u00e9s \u00e0 un fonds (les animaux de rente, de divertissement, d\u2019exp\u00e9rimentation), le troisi\u00e8me, les animaux sauvages.\nCette trilogie personnificatrice a donn\u00e9 lieu, le 29 mars 2019, \u00e0 la proclamation de la D\u00e9claration de Toulon, envisag\u00e9e comme une r\u00e9ponse juridique \u00e0 la D\u00e9claration de Cambridge.\nCette derni\u00e8re affirme que les animaux sont dot\u00e9s des substrats neurologiques de la conscience. Puisque ce sont des \u00eatres vivants, sensibles, intelligents et conscients, il semble logique que le droit en tire les cons\u00e9quences. La D\u00e9claration de Toulon affirme alors :\n\u00ab Que tous les animaux doivent \u00eatre consid\u00e9r\u00e9s de mani\u00e8re universelle comme des personnes et non des choses \u00bb.\nCe texte mobilise aujourd\u2019hui tous les acteurs qui souhaitent faire \u00e9voluer favorablement le statut juridique de l\u2019animal. Dot\u00e9s d\u2019une personnalit\u00e9 juridique, les animaux ne seraient plus juridiquement des choses et pourraient \u00eatre titulaires de certains droits.\nApr\u00e8s le dernier chapitre consacr\u00e9 \u00e0 la question de la personnalit\u00e9 juridique des animaux sauvages, la Charte du droit du vivant a \u00e9t\u00e9 proclam\u00e9e le 26 mai 2021 en lien avec l\u2019ONU. \u00ab Prenant acte du d\u00e9clin de la nature et de l\u2019extinction de milliers d\u2019esp\u00e8ces induits par l\u2019anthropoc\u00e8ne \u00bb, ladite Charte pose les principes et les cl\u00e9s d\u2019interpr\u00e9tation des textes relatifs aux humains, aux animaux et \u00e0 la nature.\nLa jurisprudence de la Terre et le juriste du vivant\nUne approche non anthropocentr\u00e9e du monde pourrait d\u00e8s lors \u00eatre soutenue par le droit. C\u2019est dans ce sillage que se d\u00e9veloppe la \u00ab jurisprudence de la Terre \u00bb, ensemble de textes juridiques contraignant ou non dont l\u2019objet est de promouvoir des droits pour la nature et les animaux.\nLe buisson de la vie regroupe toutes les formes de vie existante sur la plan\u00e8te. Author provided\nToutefois, le buisson de la vie, qui regroupe toutes les formes de vie existante sur la plan\u00e8te, est vaste et comporte de nombreux \u00e9l\u00e9ments. Il faudra donc d\u00e9limiter les branches qui doivent tomber dans le champ du droit. L\u2019article 6 de la Charte du droit du vivant pr\u00e9cise ainsi que :\n\u00ab Chaque ordre juridique doit \u00e9largir, en se fondant sur le crit\u00e8re du vivant, la notion de personne physique pour y int\u00e9grer les personnes non humaines pr\u00e9alablement d\u00e9sign\u00e9es. \u00bb\nLe juriste du vivant a d\u00e9sormais un r\u00f4le \u00e0 jouer pour accompagner ce processus, comme le soulignait Maria Mercedes Sanchez, directrice du programme Harmony with Nature de l\u2019ONU, dans une r\u00e9cente allocution :\n\u00ab \u00c0 travers cette trilogie, une nouvelle figure du juriste \u00e9merge : le juriste du vivant. Son champ d\u2019intervention d\u00e9passe les fronti\u00e8res et les domaines techniques actuels du droit de l\u2019environnement [\u2026] \u00bb\nCe qui lui permettra de r\u00e9aliser la transition n\u00e9cessaire \u00ab d\u2019un droit sur le vivant \u00e0 un droit du vivant \u00bb (pr\u00e9ambule de la Charte du droit du vivant).\nbiodiversit\u00e9\ndroit\nchangement climatique\nextinction d'esp\u00e8ces"}